<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="adamovich-an-thun_1849-10-31_a3-xxi-d12.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#adamovich" key="adamovich" role="sender">Val. And. Adamovich<note>Der Schreiber konnte nicht eindeutig identifiziert
                            werden. Im Hof- und Staatshandbuch der Monarchie wird er mehrfach als
                            Ausschussmitglied und Aktionär der Österreichischen Nationalbank
                        genannt.</note>
                    </rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" key="wien" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1849-10-31">31. Oktober
                        1849</date>
                </title>
            <title type="label">Val. And. Adamovich an Leo Thun, Wien, 31. Oktober 1849</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7FD-0</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D12</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Val. And. Adamovich erläutert seine Ansichten über den Einfluss der
                            bildenden Kunst auf die Erzeugnisse der Industrie. Er kommt auf der
                            Grundlage zahlreicher Untersuchungen zu dem Schluss, dass die Akademie
                            der bildenden Künste reformiert werden müsse, um der Industrie und damit
                            letztlich dem Staat einen Nutzen zu bringen und auf den Wohlstand des
                            Landes einwirken zu können.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#adamovich">Val. And. Adamovich</persName>
                    <date when-iso="1849-10-31">31. Oktober
                        1849</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Akademie der bildenden Künste</term>
                    <term>Reform</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Ich muß um Verzeihung bitten, daß ich Hochdieselben mit meiner Abhandlung die
                    Kunst und Industrie betreffend belästiget habe. Ich bin überzeugt, daß wenn die
                        <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie der bildenden
                        Künste</rs> zweckmäßig reorganisirt, sie auf eine eminente Stufe der
                    Ausbildung getragen würde. Die Kunst mit allen diesfälligen Sammlungen haben dem
                    Staate Millionen gekostet, ohne einen werten Nutzen zu bringen. Wenn aber diese
                    durch gehörige Einrichtung in der Art benutzet würde, daß sie nach ihrer
                    Bestimmung auf die industriellen Erzeugnisse einwirke, würde sie den Wohlstand
                    des Landes ungemein befördern. Um in dieser Hinsicht eine mathematische
                    Gewißheit zu erlangen, untersuchte ich die berühmtesten Akademien der bildenden
                    Künste, um allda alle Vor- und Nachtheile der Kunst zu erforschen, setzte mich
                    in Verbindung mit ausgezeichneten Künstlern, um auch ihre Meinung wegen Reform
                    der Akademie zu erforschen, besuchte die besten Fabriken und Gewerbsleute im
                    Auslande, um zu sehen, welchen Einfluß die bildende Kunst auf die Erzeugnisse
                    der Industrie ausübe, und habe dadurch die erwünschten Resultate erlangt.
                        <rs type="place" subtype="country" key="oesterreich" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Östreich</rs> würde Euere Excellenz als
                    Gründer einer verbesserten Anstalt segnen, und Hochdero Nahme in den Rollen der
                    östreichischen Kunstgeschichte mit unvergänglichen Ruhme verzeichnet
                    stehen.<lb/>Genehmigen Euere Hochgeboren meinen tiefesten Respect mit dem ich
                    verbleibe</p>
                <p>Euere Excellenz<lb/>ganz gehorsamster Diener<lb/>Val. And. von Adamovich</p>
                <p>Wien, den 31. October 1849</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>