<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="anleitung-zur-verwaltung-gemeindevermoegen_1849_a3-xxi-d27.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anleitung zur Verwaltung des Gemeindevermögens<lb/>o. O., <date when="1849">[1849]</date>
                    <note>Das Dokument wurde im Nachlass auf das Jahr 1849 datiert. Es
                        steht in Verbindung mit dem vorangehenden und nachfolgenden Dokument des Nachlasses,
                        die sich ebenfalls mit Organisation bzw. der Verwaltung der Gemeinden und
                        der Bestellung der Gemeindeorgane befassen. Es handelt sich dabei wohl um
                        die Vorschriften, die Graf Stadion 1845 für das Küstenland entworfen hat und die
                        dieser 1847 zur Genehmigung vorgelegt hat. Vgl. dazu bei Bericht der vom
                        Wiener Gemeinderathe eingesetzten Commission zur Revision des
                        Gemeinde-Statutes, Bd. 1 (Geschichte des Gemeindewesens und
                        ggenwärtiger Stand der Gemeindegesetzgebung in Oesterreich und in einigen
                        deutschen Staaten mit besonderer Rücksicht auf Wien. Aeltere Entwürfe für
                        die Revision des Wiener Gemeinde-Statutes), Wien 1868, S. 208–209.</note>
                </title>
            <title type="label">Anleitung zur Verwaltung des Gemeindevermögens o. O., [1849]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7F0-D</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D27</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die gedruckte Anleitung beinhaltet die Vorgaben zur Verwaltung des
                            Gemeindevermögens. Zunächst wird der Unterschied zwischen
                            Gemeindevermögen und Gemeindegut erläutert. Auch die Gemeindewaldungen
                            und das gewidmete Gemeindevermögen werden in einzelnen Abschnitten
                            ausführlich behandelt.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Druck.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gemeindeordnung</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="italic">Dieser Druck wurde nicht transkribiert.</hi>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>