<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="ansichten-ueber-waisenvermoegen-von-walter-1857-08-22-a3-xxi-d430.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ansichten-ueber-gymnasien-universitaeten-von-arlt-o-d-a3-xxi-d185.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ansuchen-serbisches-rumaenisches-episkopat-an-franz-joseph-1853-10-04-a3-xxi-d238.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Memorandum zu den Erfahrungen mit den Veränderungen in der
                    Waisenkassenverwaltung in einigen Orten
                        Niederösterreichs<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c9fe2ce48d12e0308505cd0da82e9273">Gloggnitz</rs>, <date when-iso="1857-08-22">22. August 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Memorandum zu den Erfahrungen mit den Veränderungen in der Waisenkassenverwaltung in einigen Orten Niederösterreichs, Gloggnitz, 22. August 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC1C-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D430</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Schreiber berichtet über die Veränderungen bei der
                            Waisenkassenverwaltung in einigen Herrschaften in Niederösterreich:
                            Bisher wurden die Vermögen und Erbschaften von Waisen in Kumulativkassen
                            eingezahlt, die für die Waisen einen ertragreichen Zinssatz boten. Diese
                            Kassen konnten der Landbevölkerung günstige Kredite ohne großen Aufwand
                            vergeben. Nach der Abschaffung der Kassen fehlt es einerseits an einer
                            guten Vermögensverwaltung für Waisen und andererseits an günstigen
                            Krediten für die Landbevölkerung. Die meisten Bauern sind auf solche
                            kleinen Kredite aber angewiesen und müssen nun als Ersatz häufig Land
                            verkaufen, was zu einer Verarmung der Landbevölkerung führen wird.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Grundentlastung</term>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                    <term>Waisenversorgung</term>
                </index>
                <p>Notiz</p>
                <p>Meiner Ansichten und Erfahrungen über die frühere und gegenwärtige
                    Waisen-Vermögens-Verwaltung auf dem flachen Lande.<lb/>Der Eingangs angesetzten
                    ziffermäßigen Nachweisung, ist die Annahme, als der Thatsache nahe liegend zu
                    Grund gelegt "ein Pupillen-Vermögen werde durchschnittlich 10 Jahre
                    verwaltet."</p>
                <table rows="5" cols="5">
                    <row role="label">
                        <cell rows="2"/>
                        <cell>In öffentlicher Hand</cell>
                        <cell>bei Sparrkassen</cell>
                        <cell>bei Privaten</cell>
                        <cell rows="2"/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>f.</cell>
                        <cell>f.</cell>
                        <cell>f.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1. Von den Herrschaften <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c9fe2ce48d12e0308505cd0da82e9273">Gloggnitz</rs>,
                                <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9ef8d8da6bd02fc57e90b6cb7908e006">Wartenstein</rs>,<lb/>
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_73fece375a80ca8d0b3d0d8699ae4302">Kreisberg</rs>,
                                <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0eb656520cb5b32b271de1bfe161ad3e">Stuppach</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c6e37b45ed0fb08dd7a402eb4a8b344a">Pottschach</rs>,
                                <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6193df85bc3c052a79293849f3d641b1">Schottwien</rs>,
                                und<lb/>
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e88f9f6c8602b41f75e9b2df182ff569">Kranichberg</rs> wurde mit Ende Juni 1850
                            übergeben</cell>
                        <cell>4.476</cell>
                        <cell>160</cell>
                        <cell>250.370</cell>
                        <cell rows="4"/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>2. Vom 1. Jänner 1851 bis Ende 1856 als neue<lb/>Verwaltungsperiode
                            beträgt der Zuwachs<lb/>
                        </cell>
                        <cell>23265</cell>
                        <cell>15888</cell>
                        <cell>157085</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>hiezu zur Gleichstellung der 10jährigen Periode 4/58[?]</cell>
                        <cell>7755</cell>
                        <cell>5296</cell>
                        <cell>52362</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>3. Gilt das jetzige Verwaltungsverhältnis</cell>
                        <cell>31.020</cell>
                        <cell>21.184</cell>
                        <cell>209.447</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>4. Von den Privatschulden haften bei Eltern für Kinder</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>171.024</cell>
                        <cell rows="2">ein sehr ungünstiges<lb/>Verhältnis, die Eltern
                            <lb/>mißtrauen den Vormündern schulden<lb/>daher lieber ihren
                            Kindern<lb/>selbst</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>dagegen bei Fremden angelegt</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>38.423</cell>
                    </row>
                </table>
                <p>Nach den vor Einführung der lh. Gerichte bestandenen hohen Vorschriften, über die
                    Waisenamt-Geschäfteführung wurden die baar zu Gerichte erlegten Erbbeträge von
                    Pupillen in die gemeinschaftliche Waisenkasse genommen, und auf den Namen des
                    Waisenamtes gegen Realsicherheit hindangegeben. Den Pupillen wurde ein Konto auf
                    der Kumulativkasse eröffnet, – die 5 % Zinsen soweit selbe nicht behoben wurden,
                    in runden Guldensummen alljährlich zu Kapital geschlagen, und sofort das
                    Vermögen in der Regel in 16 Jahren verdoppelt.<lb/>Auf diese Weise genoß
                    einerseits das Vermögen der Pupillen eine sehr zweckmäßige Verwaltung, und
                    andererseits zeigte die Waisenkasse als natürliches Creditinstitut für das
                    flache Land (indem nur selten wie mein Ansatz 1. nachweiset, in öffentlichen
                    Fonds und Sparrkassen Anlagen gemacht wurden), die segensreichsten Folgen für
                    Agrikultur und Kontributionsfähigkeit.<lb/>Der Landmann kam zur ehemaligen
                    Herrschaft both Pupillarsicherheit, und erhielt, in kurzem Wege, ohne allen
                    Zwischenhandl, ohne allen Auslagen, durch Gänge etc. etc. gegen einen
                    intabulirten Schuldschein ein Darlehen, das er nach Gepflogenheit seinen Kräften
                    angemessen, selbst in kleinen Beträgen zurückerstattete; derselbe schaffte sich
                    im Augenblicke des Bedrängnisses schnell die nöthigen Mittel um sein Reale
                    gehörig bewirthschaften, – die Mittel auf Verbesserung etwas anwenden – endlich
                    die Mittel seine materiellen Verhältnisse kräftigen, somit kontributionsfähig
                    bleiben zu können.<lb/>Die Sicherheit von diesen so schönen Institute wurde
                    durch die auf den Dominikalgütern gesetzlich haftende Octava und die Kontrolle
                    theilweise durch Vorlage der Waisenamts-Abschlüße an die k.k. Kreisbehörde und
                    theilweise durch die Scontrirungen bewerkstelliget.<lb/>Durch Aufhebung der
                    Patrimonial-Gerichtsbarkeit wurde die Auflösung der cumulativ Waisenkosten und
                    Umwandlung in Singularmaßen, wie selbe in der k.k. Haupt- und Residenzstadt Wien
                    früher bestanden, herbeigeführt und dekredirt, was mit schmerzlichen Widerhall
                    bei dem Landvolk umso mehr empfunden wurde, als es dieses schöne Institut fallen
                    sah, dem es mit Recht gewohntes, unbedingtes Vertrauen schenkte, es sah sich
                    seines natürlichen Helfens in der Noth beraubt, und erkannte im richtigen
                    Vorgefühle, daß in Hinkunft die disponiblen Gelder, wie mein ad 3–1
                    dargestelltes Verhältnis zeigt, in öffentliche Fonds und Sparrkassen flüßen
                    werde.<lb/>Nach dem allgemeinen bürgerlichen Gesetzbuche Gerichts- und
                    Depositeninstruktion, haben die Vormünder, als Vertreter der
                    Pupillarvermögenschaften, dem Bezirksgerichte Rechnung zu legen, bei
                    Kapitalanlagen, Fruktificierungs-Vorschläge zu machen (was bei cumulativer
                    Waisenverwaltung entfällt) bei Erfolglassungen schriftlich hierum
                    einzuschreiten, zu dessen Bewerkstelligung dieselben, da beinahe keiner im
                    Stande ist, eine einfache Bitte oder Quittung zu schreiben, Advokaten oder
                    Notare in Anspruch nehmen müssen, wodurch von der größeren Anzahl kleiner
                    Kapitalien, die Zinsen auf mehrere Jahre in Anspruch genommen sind, und zur
                    Folge hat, daß Zinsen von diesen Vermögenschaften 7–8 Jahre nicht behoben,
                    unfruktificirt, ja oft uneinbringlich werden. Auch tritt häufig der Fall ein,
                    daß Vormünde die Urkunden in Händen behalten, nicht deponieren, und daß selbst
                    Schuldurkunden Jahre lange nicht ausgestellt werden.<lb/>Die Gerichte welchem
                    Zeit und Arbeitskräfte mangeln, kann die Vormünde nicht überwachen, und ich
                    glaube behaupten zu können, daß über die Hälfte der Pupillarmaßen in der Provinz
                    Niederösterreich kein Vormundschaftsrechnungen gelegt sind, für diese Annahme,
                    und den vorangeführten Thatsache spricht der Abschluß der Waisenämter resp. der
                    summarische Scontro, nach welchem die rückständigen Zinsen mindestens die Höhe
                    von 1/3 der Kapitalforderungen betragen, und einen namhaften Überschuß im
                    Aktivstand nachweisen, so ist der Stand der cumulativ Kapitalien in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c9fe2ce48d12e0308505cd0da82e9273">Gloggnitz</rs> mit Ende 1856 8802 fl. Dagegen betragen die
                    fälligen unbehobenen Zinsen 3009 fl.<lb/>Nicht allein in Gloggnitz dürfte sich
                    dieses Ergebnis zeigen, sondern auch bei einer Zusammenstellung sämtlicher
                    Waisenamt Scontros, würde sich wahrscheinlich dasselbe ungünstige Resultat für
                    die Vermögens-Verwaltung der Pupillen herausstellen.<lb/>Somit glaube ich nach
                    meiner Erfahrung und Anschaungsweise, dargethan zu haben, daß die frühere
                    Pupillar-Vermögens-Verwaltung ungleich vortheilhafter gegen die jetzige
                    war.<lb/>Diese dargestellten Nachtheile sind jedoch geringfügig gegenüber den
                    Nachtheilen, welche die oft besprochene Auflösung der kumulativen Waisenkassen
                    auf die Landwirtschaft, dieses in der österreichischen Monarchie so wichtigen
                    Zweig der Nationalökonomie übt. Daher ich mir einiges in dieser Richtung zu
                    erwähnen erlaube.<lb/>Wie bereits gesagt war die cumulative Waisenkasse das
                    natürliche alleinige Credits-Institut der Landbewohner, wo sie ohne alle
                    Schwierigkeit Darlehen bis zu dem Betrage von 20 fl. erhielten – nun aber legen
                    die Vormünde wie mein ziffermäßiger Ansatz 3–4 beweiset die disponiblen Gelder
                    größtentheils in Staatspapieren und Sparrkassen an, und nur sehr wenig
                    Kapitalien und diese größtentheils durch Einlösung von cumulativ Schuldscheinen,
                    werden bei Privaten elocirt. Größere Creditanstalten geben auf das flache Land
                    keinen Kredit, Private angezogen durch die hohen Prozentengenuß spekuliren in
                    öffentlichen Fonds- und Industriepapieren, selbst die Sparrkassen üben dasselbe,
                    somit ist es für den Landmann der kleine Kapitalien benöthiget gegenwärtig eine
                    Unmöglichkeit sich selbe zu schaffen.<lb/>Wie groß das Bedürfnis nach kleinen
                    Kapitalien unter 300 fl ist, zeigt daß von den 600 Aktivschuldscheinen des
                    Waisendepositenamtes Gloggnitz 450 auf die Beträge bis 300 fl. und kaum 50 über
                    600 fl. lauten, auch dürften hierüber die Procentual-Eintragungsgebühren
                    Aufschluß geben. Diese vorbesprochenen ungünstigen Geldverhältnisse haben die
                    nachtheiligen Folgen, daß der Landmann zum Verkaufe von Grundstücken schreitet,
                    seine Oekonomie vernachlässiget, sofort den durch die
                    Landwirtschaftsgesellschaft und rationelle Landwirtschaft gezeigten Fortschritt,
                    bei sich nicht in Anwendung bringen kann, somit an ein Vorwärtsschreiten der
                    Landwirtschaft unter den gegenwärtigen Verhältnissen nicht zu denken, und eine
                    theilweise Kontributions-Unfähigkeit zu besorgen ist.<lb/>Um den Einwurf zu
                    begegnen, daß die Geldverhältnisse auf dem Lande nicht drückend sind, weil die
                    l.h. Steuern regelmäßig eingehen, muß ich die unbestreitbare Thatsache
                    entgegenstellen, daß die Grund- und Häusersteuer, gegenüber dem Werthe der
                    Naturprodukte zu geringe ist, daher leicht bestritten werden kann.<lb/>Wie sehr
                    auf dem Lande Geld gesucht wird, mögen die mir nach neuerlichen, in der
                    kürzesten Zeit vorgekommenen Nachfragen nach Geld, beweisen, wo bei einigen
                    wegen Mangel, Realitäten verkauft wurden als:<lb/>Ignaz Rabensteiner von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c9fe2ce48d12e0308505cd0da82e9273">Gloggnitz</rs>
                    <lb/>Franz Huber von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c9fe2ce48d12e0308505cd0da82e9273">Gloggnitz</rs>
                    <lb/>Wittwe Waseni[?] von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c9fe2ce48d12e0308505cd0da82e9273">Gloggnitz</rs>
                    <lb/>Johann Höttel von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c9fe2ce48d12e0308505cd0da82e9273">Gloggnitz</rs>
                    <lb/>Franz Vogt von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0831676314f526fffedad3539390feb1">Enzenreith</rs>
                    <lb/>Joseph Ritter[?] von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cefd4cea70cdc348c3da49568c7d855a">Otterthal</rs>
                    <lb/>Simon Feiertag von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_142dafa84c9e26b9573a187037bdce09">Stuppachgraben</rs>
                    <lb/>Johann Först von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_feb85c80db4445052588b59a99748fe0">Schlögelmühl</rs>
                    <lb/>Ignaz Sika von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c9fe2ce48d12e0308505cd0da82e9273">Gloggnitz</rs>
                    <lb/>Josef Gebhart von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d5c1dee796f476990e8d70f0ece076f0">Beierbach</rs>
                    <lb/>Karl Geisel von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_142dafa84c9e26b9573a187037bdce09">Stuppachgraben</rs>
                    <lb/>Leopold Rottensteiner von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_293c9dd445f881772c61a648df2b53cd">Göttschach</rs>
                    <lb/>Johann Gruber von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aa881a42cb967cbfb9baf4cdb1bff268">Grünsting</rs>
                    <lb/>Karl Fröhlich von ..[?]<lb/>Mathias
                    Nider..[?] von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_feb85c80db4445052588b59a99748fe0">Schlögelmühl</rs>
                    <lb/>endlich Johann Kostenwein
                    von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c9fe2ce48d12e0308505cd0da82e9273">Gloggnitz</rs>.<lb/>Letzterer erhielt von einem Vormund
                    das Versprechen eines Darlehens, Kostenwein ließ sein Reale[?] schätzen, stellte
                    einen Schuldschein aus, ließ selben intabulieren, zahlte die Prozentualgebühr,
                    und nach allen diesen verweigerte der Vormund die Gelderfolgung; so hatte der
                    Mann eine Satzpost auf dem Hause, ohne Geld erhalten zu haben und bei 30 fl.
                    Auslagen.<lb/>Schließlich erlaube ich mir zu bemerken, daß die Einrichtung von
                    cumulativ Waisenkassen entweder in den Händen der allerhöchsten Staatsverwaltung
                    oder in den Händen von Comunen unter gehöriger Controlle, eine unberechenbare
                    Segnung für das flache Land wäre, welche mit allgemeinem Dankgefühle begrüßt
                    werden würde.</p>
                <p>Gloggnitz am 22. August 1857</p>
                <p>Walter</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>