<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="ansichten-ueber-die-neuorganisation-der-volksschulen-od-a3-xxi-d650.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/anonyme-appellation-zum-kirchengesetz-1852-a3-xxi-d186.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ansichten-ueber-gymnasien-universitaeten-von-arlt-o-d-a3-xxi-d185.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Überlegungen zur Aufgabe der Volksschulen<lb/>o. D. [1850/51?]<note xml:id="note_1">Das Dokument trägt kein Datum, steht aber wohl in
                        unmittelbarem Zusammenhang mit dem Entwurf eines Gesetzes für Volkschulen, der
                        unter der Signatur A3 XXI D651 abgelegt ist. Auch dieser Entwurf trägt kein
                        Datum. Dort wird aber mehrfach auf das Jahr 1850 Bezug genommen, weshalb es
                        möglich erscheint, dass der Entwurf aus dem Jahr 1850/51 stammt. Eine
                        genauere Datierung muss allerdings unsicher bleiben.</note>
                </title>
            <title type="label">Überlegungen zur Aufgabe der Volksschulen o. D. [1850/51?]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC1E-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D650</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>In dem kurzen Text wird die Aufgabe der Volksschulen in Österreich
                            besprochen. Der ungenannte Autor betont die Rolle der Volksschule zur
                            Heranbildung treuer Diener von Staat und Kirche und spricht sich daher
                            auch für einige Reformen im Bereich der Volksschulen aus. Grundlage der
                            Bildung soll der katholische Glaube und eine Erziehung zur Sittlichkeit
                            sein. Die Volksschule soll die Voraussetzungen für die Erlernung von
                            verschiedenen Berufen, Künsten und Wissenschaften legen. Der Autor glaubt,
                            dass es nicht nötig sei, allen Menschen denselben Grad an Bildung zu
                            ermöglichen, da für viele Berufe und Tätigkeiten ein geringer
                            Bildungsstand ausreichend sei. Daher schlägt er auch eine
                            Differenzierung im Bereich der Volksschule vor.<lb/>Im zweiten Teil geht
                            der Schreiber auf die Anforderungen an die Lehrer ein. Auch hier gilt es
                            zwischen niederer und höherer Volksschule zu unterscheiden. Gerade für
                            die niederen Volksschulen genüge es, dass ein Lehrer die zu
                            vermittelnden Kenntnisse besitze. Wichtiger erscheint es dem Autor, dass
                            die Lehrer lokal verwurzelt seien und – ähnlich dem Pfarrer – eine
                            sittliche Instanz des Dorfes darstellen. Gleichwohl soll ein solcher
                            Lehrer eine Prüfung vor einer Kommission der Landesschulbehörde ablegen
                            müssen. Zur besseren Vorbereitung der Lehrer soll ein Lehrbuch
                            erarbeitet werden, das in einfacher Weise Inhalte, Methoden aber auch
                            Pflichten der Lehrer zusammenfasst. Für die höheren Volksschulen
                            empfiehlt der Autor eine bessere Ausbildung der Lehrer sowohl in
                            praktischer als auch theoretischer Hinsicht.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Volksschulen</term>
                </index>
                <p>Die Volksschule ist ein Gegenstand von höchster Wichtigkeit für den Staat und die
                    Kirche.<lb/>In der Volksschule sollen treue Diener Gottes und gute Staatsbürger
                    herangebildet werden.<lb/>Die einzig richtige, sichere und nachhaltige Grundlage
                    aller echten Bildung ist die lebendige Ergreifung der ewigen, unveränderlichen
                    Wahrheit.<lb/>Diese Wahrheit mitsammt den übernatürlichen Mitteln zur Kräftigung
                    des guten Willens findet sich vollständig nur in der römisch-katholischen
                    Kirche.<lb/>Es gibt eine Bildung, welche allen Staatsbürgern gleich nothwendig
                    ist: Religiöser Glaube und auf ihn gegründete Sittlichkeit.<lb/>Diese Grundlage
                    – als die Bedingung der wahren Wohlfahrt – soll auch der Staat schützen und
                    pflegen, um so mehr der Österreichische, da fast 4/5 seiner Bürger sich zur
                    römisch-katholischen Kirche bekennen.<lb/>Die Bildung in den verschiedenen
                    Zweigen der Geschäfte, Fertigkeiten, Künste und Wissenschaften ist nothwendig
                    sehr verschieden, im Grade und in der Art nach Verschiedenheit der Anlagen, des
                    Berufes, des Amtes, der Bedürfnisse und Verhältnisse einzelner Menschen und
                    ganzer Klassen.<lb/>Es heißt Vernunft und Erfahrung verläugnen, und ist ein
                    ebenso vergebliches als thörichtes Unterfangen, die große Masse auf eine Stufe
                    des Wissens und der Geschicklichkeit heben zu wollen, deren sie zur Erfüllung
                    ihres Berufes und zur Zufriedenheit des Lebens nicht bedarf.<lb/>Dieser
                    Grundsatz muß umso mehr bei der Volksschule festgehalten werden, da Mißgriffe
                    auf diesem Boden allgemein verderblich wirken, und unkluge Anforderungen einen
                    Aufwand erheischen, der schon an sich die Kräfte des Staates und der Gemeinden
                    übersteigt.<lb/>Für die Volkschule ist daher nothwendig ein Unterschied der
                    höheren und niederen Art zuzulassen und festzustellen.<lb/>Die unterste und
                    allgemeinste Art ist die Volks-Grundschule, welche nebst dem Unterrichte in der
                    Religion das Richtiglesen, das Verständlichschreiben und die Fertigkeit in den
                    einfachen Rechnungsarten in durchaus praktischer Weise den Schülern
                    beibringt.<lb/>In ihr ist vorzugsweise der Anschauungs-Unterricht zu pflegen,
                    durch fortwährendes Gespräch und Unterredung den Verstand, das Urtheil und die
                    Sprache zu üben, und so die Fertigkeit zu vermitteln, die gehabten Anschauungen
                    und den klaren Gedanken in einer allgemeinen verständlichen, wenn auch nicht den
                    feinern Regeln der Rechtschreibung und Wortfügung entsprechenden Weise,
                    schriftlich auszudrücken.<lb/>Die Volksmittel- und Volkshauptschule ist mit
                    diesem allgemein nothwendigen geringsten Grade der Bildung nicht zufrieden,
                    sondern auf dem ersten Grunde fortbauend führt sie den Schüler durch
                    fortgesetzte und gesteigerte Übung, durch den Vortrag mehrerer Gegenstände des
                    Wissens, durch Bekanntmachung höherer Anschauungsweisen und weiterer Lebenskreise
                    und Lebensverhältnisse, durch Bewegung und Übung höherer Thätigkeiten auf jene
                    Stufe der Bildung, welche bei günstigen Anlagen und Umständen ohne Übertreibung
                    bis zum Alter von 12 bis 15 Jahren erreicht werden kann.<lb/>Es ist von selbst
                    klar, daß diese Verschiedenheit der Schulen auch einen verschiedenen Grad der
                    Bildung im Lehrer bestimme.<lb/>Der Lehrer der Grundschule erscheint hinreichend
                    befähigt, wenn er die den Schülern beizubringenden Fertigkeiten in einem höheren
                    Grade nebst der Fähigkeit der Mittheilung und einen angemessenen Vorrath
                    richtiger Anschauungen und Grundsätze besitzt.<lb/>Er wird mit einem sehr
                    geringen Einkommen zufrieden und der Mann des Vertrauens und der Zuflucht sein,
                    wenn er sich in Sitte und Lebensweise nicht als den Gegensatz der Gemeinde,
                    sondern nur als den geschickteren und edleren beweist.<lb/>Um solche Lehrer zu
                    bilden, sollte vorzüglich darauf gewirkt werden, taugliche Jünglinge aus der
                    Gemeinde selbst oder doch aus ähnlichen Gemeinden zu erhalten.<lb/>Der Kandidat
                    – wo möglich schon in seinen letzten Schuljahren dazu bezeichnet – sollte von
                    einem geschickten Priester oder Schulmann in seiner Fortbildung geleitet und mit
                    tauglichen Hülfsbüchern unterstützt werden.<lb/>Hat er unter der Anleitung eines
                    geschickten Schulmannes sich emsig der eigenen Ausbildung beflissen und sich
                    selbst in der Schule praktisch versucht, und glaubt er die nöthige Kenntniss und
                    Geschicklichkeit zu haben, dann soll er, mit dem verschlossenen Zeugnisse über
                    jene Sittlichkeit und bisherige Verwendung versehen, eine Prüfung vor der
                    Prüfungskommission bestehen, welche aus einem Mitgliede der Landesschulbehörde,
                    einem Kommissär der Schuloberaufsicht und einem tüchtigen Lehrer zusammengesetzt
                    ist.<lb/>Bei gut bestandener Prüfung erhält er von dieser Kommission das
                    Lehrfähigkeitszeugnis für Grundschulen, und erst nach einer wenigst dreijährigen
                    guten Verwendung, wenn ihn der Ortsseelsorger, der Distriktsinspektor und der
                    Landesschulinspektor für würdig erkannte, das Bestätigungsdekret.<lb/>Für diese
                    Lehrer sollte ein Buch verfasst werden, welches<lb/>a. den erforderlichen Umfang
                    der von ihnen bei der Prüfung geforderten Kenntnisse,<lb/>b. leicht fassliche
                    Andeutungen über die anzuwendende Methode und<lb/>c. eine einfache Instruktion
                    über ihre Rechte und Verpflichtungen als Lehrer enthalten.<lb/>Für die Lehrer
                    der Mittel- und Hauptvolksschulen, denen allerdings ein entsprechender besserer
                    Gehalt auszumitteln ist, wird als entferntere Vorbereitung die vollständige
                    Auffassung der Gegenstände der Hauptschule von vier Klassen, und ein
                    zweijähriger theoretisch-praktischer Lehrkurs gefordert.<lb/>In der Regel soll
                    es der Gemeinde, welche die Schule selbst erhält, frei stehen, welche Gattung
                    von Schule sie einhalten will. Nur wo besondere Umstände eine andere Verfügung
                    erheischen, soll die Landesschulbehörde einschreiten.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>