<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="ansichten-ueber-gymnasien-universitaeten-von-arlt-o-d-a3-xxi-d185.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ansichten-ueber-die-neuorganisation-der-volksschulen-od-a3-xxi-d650.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ansichten-ueber-waisenvermoegen-von-walter-1857-08-22-a3-xxi-d430.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kritik an der Reform der Gymnasien und der Universitäten in Österreich von
                    Ferdinand Arlt<lb/>o. O., o. D.</title>
            <title type="label">Kritik an der Reform der Gymnasien und der Universitäten in Österreich von Ferdinand Arlt o. O., o. D.</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC1D-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D185</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ferdinand Arlt, Professor der Augenheilkunde, äußert sich zur Reform der
                            Gymnasien und der Universitäten. Zunächst widmet er sich den Gymnasien:
                            Dabei kritisiert er das Fachlehrersystem in den ersten vier Klassen
                            sowie die Handhabe bei der Vergabe von Noten in den Schulzeugnissen. Aus
                            seiner Sicht sind diese sowohl für die Schüler als auch die Eltern
                            unverständlich und damit unnütz, außerdem findet er es insgesamt
                            bedenklich, die Charaktereigenschaften der Schüler zu bezeichnen und zu
                            bewerten. Schließlich übt Arlt auch Kritik an der Dauer der Ferien.
                            Seiner Ansicht nach sollten die Gymnasien und Universitäten dieselbe
                            Feriendauer haben. Im Hinblick auf die Reform der Universitäten äußert
                            sich Arlt zunächst kritisch zur Lehr- und Lernfreiheit: Er hält zwar die
                            größere Freiheit an den Universitäten sowohl für Professoren als auch
                            Studenten für sehr erfreulich, dennoch ist er der Meinung, dass sich das
                            jetzige Studiensystem auf Dauer nicht bewähren wird. Die Gründe hierfür
                            sieht er darin, dass durch die Lernfreiheit sowohl der organische Aufbau
                            des Studiums als auch die Möglichkeit, die Studenten zu überwachen und
                            sie zu fleißigerem Besuch der Kollegien anzuhalten verloren gegangen
                            sei. Dabei sieht er auch einen grundsätzlichen Unterschied in der
                            Einstellung der Studenten zu ihrem Studium in Deutschland und
                            Österreich. Er betont vor allem, dass in Deutschland ein abgeschlossenes
                            Studium ein größeres soziales Prestige mit sich bringe und daher der
                            Ehrgeiz der Studenten größer sei. Schließlich schlägt er auch noch
                            einige Möglichkeiten vor, die Studenten zu einer stärkeren Frequentation
                            der Kollegien zu bringen. Allerdings betont er selbst, dass diese
                            Maßnahmen vom pädagogischen Standpunkt wenig sinnvoll seien.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Lehr- und Lernfreiheit</term>
                    <term>Studenten</term>
                </index>
                <p>Beim <hi rend="ul">Gymnasialstudium</hi> halte ich drei Sachen für
                    unzweckmäßig:<lb/>1. Die Fachlehrer für die ersten 4 Klassen. Hier ist
                    erfahrungsgemäß ein patriarchalisches Verhältnis zwischen Lehrern und Schülern
                    angezeigt. Es ist noch nicht so sehr auf das zu sehen, <hi rend="ul">wie
                        viel</hi> die Schüler aufnehmen, als darauf, <hi rend="ul">wie</hi> sie
                    aufnehmen und daß sie Lust und Liebe bekommen. Die bei Fachlehrern
                    unvermeidliche Mannigfaltigkeit der Methode schadet fast eben in der Art wie das
                    öftere Wechseln mit Lehrern und Erziehern. Überdies werden in diesen 4 Jahren
                    die Gegenstände nur in einem derartigen Umfange vorgetragen, daß die Wahl von
                    Lehrern für jedes Fach separat gar nicht nöthig erscheint. Eine harmonische
                    proportionierte Ausbildung in den hier vorzutragenden Gegenständen ist nöthig,
                    und <hi rend="ul">diese</hi> kann nur durch <hi rend="ul">einen</hi> Lehrer
                    gegeben werden.<lb/>2. Die Schulzeugnisse werden in einer Sprache ausgestellt,
                    mit Ausdrücken, aus denen man nicht klug wird. Es ist mir einige Male begegnet,
                    daß ich nach den Kalkülen aus den einzelnen Gegenständen einen sehr oder doch
                    ziemlich braven Schüler vor mir zu haben; erst die Zahl, z. B. er ist unter 65
                    Schülern der 43., gab mir Aufschluß, daß ich einen sehr mittelmäßigen Studenten
                    vor mir hatte. Es ist anzunehmen, daß ununterrichtete Eltern selbst die
                    Bedeutung dieser Zahl nicht verstehen, daher gar nicht wissen, woran sie mit
                    ihren Kindern sind. Es sind mir Zeugnisse zu Gesicht gekommen, mit Ausdrücken
                    (Bezeichnungen von Eigenschaften des Knaben), nach denen man billig zweifeln
                    muß, daß die Lehrer die ersten Elemente der Psychologie und Pädagogik inne
                    haben. Ich wenigstens würde nie einem Kinde – zumal andern gegenüber –
                    schriftlich, ja nicht einmal mündlich sagen, es sei sehr talentirt, habe einen
                    gutmüthigen Charakter u. dgl. Endlich weiß ich aus Erfahrung, daß einem Kinde,
                    das Ehrgefühl hat, nicht leicht etwas mehr weh thut und für seine
                    Lebensanschauung gefährlicher wird, als wenn es andern, die ihm gewiß nicht
                    überlegen sind, in der Rangordnung nachgesetzt wird. Es ist aber unmöglich zu
                    sagen, der sei unter 60 Schülern der 40. und der der 50., zumal wenn der Calcül
                    aus so vielen Fächern und von ganz verschiedenen Lehrern combinirt wird.<lb/>3.
                    Ein großer Übelstand ist der, daß die Kinder viele Wochen hindurch ohne
                    Beschäftigung sind und doch keine Ferien haben. Ungefähr 3–4 Wochen vor der
                    Austheilung der Atteste sind die Lehrer mit der Zusammenstellung der Klassen
                    beschäftigt, und die Kinder haben entweder den ganzen oder doch den halben Tag
                    keine Schule. So verfallen sie dem müßigen Herumschlendern. Es wäre besser, man
                    ließe sie nach Hause gehen. Ebenso vergehen zu Anfang des Schuljahres mit den
                    Maturitätsprüfungen 2–3 Wochen, bevor die Studien ordentlich beginnen. Hierher
                    gehört auch der Übelstand, daß die Gymnasiasten nur 6 Wochen Ferien haben.
                    Eltern, welche Kinder an das Gymnasium und an die Universität zu schicken haben,
                    müssen sie getrennt schicken. Eltern, welche zu Anfang des Jahres für ihre
                    Kinder Correpetitoren, Erzieher usw. suchen, finden diese noch nicht in der
                    Universität, oder letztere müssen bloß der Lektionen wegen früher, als ihre
                    Studien beginnen, um 2–4 Wochen ihre Heimat verlassen. An der Universität gibt
                    es faktisch 10–12 Wochen Ferien, am Gymnasium der Form nach nur 6 Wochen. Ich
                    sehe keinen vernünftigen Grund ein, warum nicht für die niedern Schulen dieselbe
                    Beginnzeit bemessen sein soll wie für die höhern.<lb/>Rücksichtlich der <hi rend="ul">Universitätsstudien</hi> will ich mich bloß auf den Standpunkt des
                    Mediziners stellen; die andern Fächer kenne ich zu wenig.<lb/>Ich bin durchaus
                    für eine freiere Bewegung an der Universität, sowohl was die Lehrer als was die
                    Lernenden betrifft. Die frühern Vorschriften waren, wenn sie <hi rend="ul">pedantisch</hi> gehandhabt wurden, beengend, nachtheilig; sie wurden aber
                    wenigstens in <hi rend="ul">den</hi> Jahren und an <hi rend="ul">der</hi>
                    Anstalt, wo ich studierte, so gehandhabt, daß, wer immer Lust und Liebe zum
                    Lernen hatte, dieselben nicht fühlte, mancher wankende auf den rechten Weg
                    gebracht und darauf durch einen nichts weniger als nachtheiligen Zwang erhalten
                    wurde, bis er wieder so weit war, daß der Zwang ihm nicht mehr fühlbar
                    wurde.<lb/>Das System, nach welchem früher an unsern Universitäten vorgegangen
                    wurde, war ein organisches wohlgegliedertes Ganzes, das mit unsern staatlichen
                    und socialen Verhältnissen innig zusammenhing, sich aus denselben herausgebildet
                    und auf diese wieder zurückgewirkt hatte. Das System der sogenannten Lehr- und
                    Lernfreiheit der deutschen Universitäten ist ein organisches Ganzes von ganz
                    anderer Art, aus anderen staatlichen und socialen Verhältnissen hervorgegangen
                    und andere derlei Verhältnisse voraussetzend. Unser jetziges System ist – wenn
                    ich meine Meinung frei aussprechen soll – aus Elementen des einen und des andern
                    zusammengesetzt und meines Erachtens in dieser Form für die Dauer nicht haltbar,
                    außer zum Nachtheile für die Wissenschaft und die Gesellschaft, für welche eben
                    die Universitäten erhalten werden.<lb/>1. Bei unserem jetzigen Systeme ist nicht
                    dafür gesorgt, daß die Schüler die Collegien <hi rend="ul">ununterbrochen</hi>
                    besuchen. Früher konnte der Lehrer so oft er es für nöthig hielt, die Schüler
                    namentlich aufrufen und die Abwesenheit des einen oder des andern im Cataloge
                    verzeichnen. Jeder Schüler wußte, daß 3 Absenzen den Lehrer ermächtigten, im
                    Fleiße die 2. Klasse zu geben. Krankheit, legal nachgewiesen, entschuldigte.
                    Hiemit wurde manchmal Unfug getrieben. Es kam indes doch äußerst selten vor, daß
                    sich ein Arzt zu einem falschen Zeugnisse herbei ließ, und es wurden auch
                    Zeugnisse, gegen welche gegründeter Verdacht vorlag, nicht beachtet. Der
                    Collegienbesuch war im Vergleich zum jetzigen ein musterhafter, am meisten
                    gerade bei jenen Professoren, welche das Cataloglesen nicht handwerksmäßig
                    betrieben, sondern von ihrem Rechte einen vernünftigen Gebrauch
                    machten.<lb/>Jetzt kennt man selbst in den praktischen Fächern seine Schüler
                    nicht dem Namen nach. Man muß jedem die Frequenz bestätigen, von dem man nicht
                    weiß, er habe die Collegien so wenig frequentirt, daß der Zweck des Unterrichtes
                    nicht erreicht werden könne. So unbestimmt, so elastisch wie diese Norm, ist
                    wohl kaum eine zweite irgendwo vorhanden. Wenn ich auch weiß, der und der hat
                    nachlässig frequentirt, kann ich beurtheilen, ob bei ihm der Zweck des
                    Unterrichtes habe erreicht werden können? Und wenn ich glaube, mit gutem
                    Gewissen die Frequenzbestätigung verweigern zu können, so erscheint mein Akt als
                    eine Art von Willkühr. Der Schüler kann sagen: ich war da, wurde nur nicht
                    bemerkt, oder doch: ich war öfter da als der und jener, usw. Und die Strafe ist
                    in der That eine sehr harte. Sie bringt den Lehrer eines obligaten Gegenstandes,
                    wenn der Schüler Collegiengeld zahlt, in eine doppelt unangenehme Lage. Der
                    Lehrer hält eine Reihe zusammenhängender Vorträge; die folgenden setzen die
                    Kenntnis der frühern voraus. Einmal fehlt der, dann wieder der und jener; nun
                    kommt man ans Krankenbett, stützt sich auf Vorgetragenes und sieht, daß er das
                    frühere versäumt, obwohl einem nicht bekannt ist, daß er abwesend war, nun muß
                    man entweder diesem einzigen zu Gefallen das Ganze wiederholen oder der Zweck
                    des Unterrichtes geht für ihn verloren. So ist es, wenn ich offen sprechen soll,
                    nur höchstens ein Drittel der Schüler, bei denen der Zweck erreicht wird.<lb/>Ja
                    aber, a) man setzt von Universitätsschülern schon so viel Eifer voraus! Und b)
                    die Berichte über den Collegienbesuch lauten anders!<lb/>Ad b. Durch die
                    Berichte über die Collegienfrequenz kann das <rs type="org" ref="#org_0005">hohe Ministerium</rs>
                    keine Wahrheit erfahren. Da tragen über dasselbe Fach 2 ordentliche Professoren
                    vor oder ein Professor und ein Dozent. Nun gibt der eine ein gutes Zeugnis ab;
                    wird wohl sein Rival ein ungünstiges abgeben? Oder der früher Abstimmende weiß,
                    daß sein Rival ein günstiges oder ungünstiges abgeben werde, oder er vermuthet
                    es nur, wird er nicht für jeden Fall lieber ein günstiges geben? Ist nicht
                    wenigstens die Versuchung dazu sehr groß und ist ein solches Handeln nicht
                    gewissermaßen zu entschuldigen?<lb/>Ad a. Man setzt von den Schülern Lust und
                    Liebe voraus. Man findet dieselbe leider jedoch kaum bei einem Drittel in
                    solchem Grade, daß sie die Collegien ununterbrochen besuchen. Aber in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> gehts ja schon seit Jahren gut! Dort sind
                    andere Verhältnisse. Dort, wo Landsmannschaften bestehen, ist es ein
                    wesentlicher Theil des Zweckes, den sie sich setzen, daß die ältern die jüngern
                    in Bezug auf den Collegienbesuch überwachen. In den kleineren
                    Universitätsstädten kennt man das Thun und Treiben eines Jeden. Dort ist auch
                    das Studieren mehr Ehrensache als bei uns. In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>
                    wird man nicht finden, daß ein Rentier, ein reicher Kaufherr seinen Sohn Medizin
                    studieren läßt. Warum? In den deutschen Ländern außer
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> bringt die Wissenschaft zugleich eine höhere
                    Stellung im sozialen Leben, der Mann der Wissenschaft ist hoch geachtet,
                    bürgerlich höher gestellt. Das muß bei uns erst mit der Zeit anders werden. Um
                    ein Beispiel anzuführen: der Kliniker in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs> ist
                    zugleich Leibarzt des Königs. <rs type="person" ref="#liebig-justus">Liebich</rs>
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> wird höchsten Orts ausgezeichnet. Das wirft
                    auf den ganzen Stand der Gelehrten einen Abglanz von Achtung im großen Publicum.
                    Der Student hat eine Triebfeder mehr, es ist der Ehrgeitz [sic!]. Bei uns
                    studiert man fast ohne Ausnahme (bei einigen Juristen) nur um des Erwerbes, der
                    künftigen Existenz willen. Die meisten Studenten (der Medizin wenigstens) sind
                    arm, wenige haben so viel, daß sie die Auslagen aus Eigenem bestreiten können;
                    solche, die über so viel Vermögen verfügen können, daß sie von den Interessen
                    anständig leben könnten, findet man fast gar nicht. In
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> scheint das umgekehrte Verhältnis
                    stattzufinden, sonst könnten nicht so viele Fremde an unsere und andere
                    Universitäten reisen, während aus dem großen und reichen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> fast niemand hinausgeht, z. B. nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs>; es fehlen ihnen die pekuniären
                    Subsidien.<lb/>Die einzige Zwangsmaßregel zum fleißigeren Besuch, die außer den
                    obgenannten besteht, ist die, daß Mitte des Semesters sich der Lehrkörper
                    versammelt und jeder Dozent die Fahrlässigen anmeldet, damit sie der Dekan
                    vorrufe und ermahne. Diese Maßregel ist unpädagogisch. Ich will es durch ein
                    Beispiel erläutern. Im vorigen Semester war der Chirurg F. inskribirt. Er
                    praktizirte in der Stadt und besuchte sehr wenig. Ich meldete dies in der
                    obgenannten Versammlung. Die Mahnung erfolgte und demgemäß ein ziemlich
                    fleißiger Besuch der 2. Hälfte des <hi rend="ul">3-monatlichen</hi> Semesters.
                    Wenn das in der 1. Hälfte Vorgetragene und zu Sehende versäumt war, konnte das
                    in der 2. Hälfte Vorgetragene und zu Sehende wohl verstanden werden? Nun
                    besuchte er aber in der 2. Hälfte fleißig. Konnte ihm dann wohl die
                    Frequenzbestätigung verweigert werden? Wozu dann die Mahnung? Die Strafe dürfte
                    nur in dem Falle verhängt werden, wenn <hi rend="ul">keine Besserung</hi>
                    erfolgte. Sie ist aber erfolgt, und doch habe ich die Überzeugung, daß dieser
                    Schüler von dem in Rede stehenden Collegium wenig mehr als <hi rend="ul">keinen</hi> Nutzen gehabt, der Zweck des Unterrichtes keineswegs erreicht
                    worden ist.<lb/>Wenn keine Jahresprüfungen abgehalten werden – und ich sehne
                    mich in der That nicht darnach zurück – so müssen <hi rend="ul">andere strenge
                        Prüfungen</hi> pro doctorate eingeführt werden. Schüler, die man nicht
                    einmal dem Namen nach kennt, kann man nach einem ¼-stündigen, respektive
                    2-stündigen Examen nicht beurtheilen. Um nicht gegen einen einzelnen, der
                    vielleicht eben nicht disponirt ist, zu hart zu sein, wird man als Examinator im
                    Allgemeinen zu gelind. So werden Leute promovirt, die dem Stande, dem Staate
                    wenig Ehre machen. Man kann 5–6 Jahre an der Universität zubringen, ohne etwas
                    zu thun, außer daß man die Collegien besucht. Die Eltern glauben, es sei alles
                    in bester Ordnung.<lb/>Man kann auch nach 5–6 müßig verlebten Jahren aus jedem
                    Gegenstande so viel lernen, als zu einem viertelstündigen Examen erfordert
                    wird.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>