<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="apponyi-an-thun-1854-10-04-a3-xxi-d289.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/appony-an-thun-1860-09-30-a3-xxi-d616.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/apponyi-an-thun-1854-12-07-a3-xxi-d307.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#apponyi-rudolf" role="sender:beamter">Rudolf
                        Apponyi</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>, <date when-iso="1854-10-04">4. Oktober 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Rudolf Apponyi an Leo Thun, München, 4. Oktober 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC19-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D289</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Rudolf Apponyi, österreichischer Gesandter in München, teilt Leo Thun die
                            Informationen mit, die er über Karl Halm in Erfahrung bringen konnte:
                            Halm genieße einen ausgezeichneten Ruf als Philologe und sei derzeit
                            Rektor am Maximiliansgymnasium in München. Halm sei außerdem Katholik,
                            jedoch scheint er seinen Glauben mit wenig Eifer zu praktizieren.
                            Obschon Halm ein Freund von Friedrich Wilhelm Thiersch sei, habe man
                            bisher keine schlechten Worte über Österreich aus seinem Mund vernommen
                            – allerdings auch keine positiven. Apponyi charakterisiert Halm daher
                            als halbherzigen Katholiken und Österreicher. Ob das für eine Berufung
                            nach Österreich ausreiche, stellt Apponyi dem Ermessen von Thun anheim.
                            Für weitere Auskünfte steht Apponyi zur Verfügung.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#apponyi-rudolf">Rudolf Apponyi</rs>
                    <settlement ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</settlement>
                    <date when-iso="1854-10-04">4. Oktober 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                </index>
                <p>Lieber Thun!</p>
                <p>Von einem kurzen Landaufenthalt zurückgekehrt, beeile ich mich Dir über Dr.
                        <rs type="person" ref="#halm-karl-felix">H[alm]</rs> aus gewissenhafter
                    verlässlicher Quelle geschöpfte Auskünfte mitzutheilen. Er gilt hier für einen
                    ausgezeichneten Philologen, der zugleich viele Verbindungen in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> mit Gelehrten seines Fachs unterhält. Als
                    Rektor <rs type="org" ref="#org_0006">seines Gymnasiums</rs>
                    genießt er den besten Ruf. Hinsichtlich seiner religiösen Richtung soll er
                    allerdings ein Katholik von blaßer Färbung seyn, doch erzieht er seine Familie
                    und überwacht die katholische Tendenz seiner Lehranstalt insoweit, als es die
                    äußere Form erfordert. Von einem katholisch-religiösen Eifer soll jedoch kaum
                    die Rede seyn.<lb/>In wissenschaftlicher Beziehung und in seiner übrigen Haltung
                    gehört er zu den Schützlingen und Freunden <rs type="person" ref="#thiersch-friedrich-wilhelm">Thierschs</rs>. Wenn er auch keine
                    besondere Abneigung gegen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> hat, so ist meinem
                    Gewährsmanne, der ihn aus langjährigem Umgang kennt, auch nie eine besondere
                    Sympathie für uns bemerkbar geworden.<lb/>Mein Eindruck von dieser Schilderung
                    ist, daß Dr. <rs type="person" ref="#halm-karl-felix">H[alm]</rs> ein lauer
                    Katholik und ein lauer Oestreicher ist. Ob aber diese Mängel für eine Professur
                    classischer Philologie gerade sehr sichtbar wären, muß Deinem weisen Ermessen
                    überlassen bleiben.<lb/>Indem ich Dich bitte bei jeder vorkommenden Gelegenheit
                    über mich als alten Freund zu verfügen, erneuere ich Dir den Ausdruck meiner
                    aufrichtigsten Ergebenheit</p>
                <p>Rudolf Appony</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>