<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="apponyi-sophie-an-thun-1858-09-14-a3-xxi-d465.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/apponyi-an-thun-1854-12-07-a3-xxi-d307.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/apponyi-therese-an-thun-1858-08-14-a3-xxi-d466.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#apponyi-sophie" role="sender">Sophie Apponyi</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c02c72b51669c91cfda3c0599a674b45">Bad Ems</rs>, <date when-iso="1858-09-14">14. August 1858</date>
                </title>
            <title type="label">Sophie Apponyi an Leo Thun, Bad Ems, 14. August 1858 Sophie Apponyi an Leo Thun, Bad Ems, 14. August 1858 Sophie Apponyi an Leo Thun, Bad Ems, 14. August 1858Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-HohensteinDigitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC17-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D465</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Sophie Apponyi wendet sich an Leo Thun und bittet um die Ernennung eines
                            tüchtigen und energischen Bischofs für die Diözese Neutra. Eingangs
                            entschuldigt sie sich, dass sie es wagt, sich in dieser Angelegenheit an
                            Thun zu wenden, aber Thuns Güte und Freundschaft zu ihrem verstorbenen
                            Mann gaben ihr den Mut dazu. Als geeigneten Kandidaten für dieses Amt
                            nennt die Gräfin den Domherrn Johann Krajcik. Ein großer Wunsch würde in
                            Erfüllung gehen, wenn der Domherr zum Bischof ernannt werden würde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D466.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#apponyi-sophie">Sophie Apponyi</rs>
                    <settlement ref="#place_c02c72b51669c91cfda3c0599a674b45">Bad Ems</settlement>
                    <date when-iso="1858-09-14">14. August 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Bad Ems, den 14. August 1858</p>
                <p>Verehrtester Herr Graf!</p>
                <p>Ihre mir stets bewiesene Güte und Freundschaft für <rs type="person" ref="#apponyi-julius">meinen seeligen Gatten</rs> geben mir den Muth mich in einer höchst
                    wichtigen Angelegenheit vertrauensvoll an Sie zu wenden. Jedenfalls muß ich aber
                    damit beginnen mich zu entschuldigen, daß ich es wage, Ihnen von einer
                    Angelegenheit zu sprechen, die viel zu wichtig und zu erhaben ist, um damit
                    meine Bitte und meine Ansicht im mindesten durchdringen könnte. Andererseits
                    werden Sie, lieber Graf, mich entschuldigen, wenn ich Ihnen sage, wie wichtig
                    die Wahl eines würdigen, thätigen und kräftigen Bischofs selbst bis in das
                    innerste Privatleben eingreift. Denn unsere arme <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d856324689e6964c27e3903e6f63a34e">Neutraer</rs> Diocese braucht eine tüchtige Regeneration, indem der
                    jüngst verstorbene Herr <rs type="person" ref="#palugyay-imrich">Bischof von
                        Neutra</rs> zwar ein sehr geachteter frommer Mann und Priester war,
                    allein alt und kränklich unter ihm der niedere Clerus sehr herabgekommen ist, so
                    daß es Energie, Thätigkeit und ein durch ein ganzes Leben so schön durchgeführte
                    hohe Frömmigkeit, Moralität und Gelehrsamkeit braucht, um alle diese Schäden
                    wieder herzustellen, welche unsere Gemeinden in jeder Hinsicht vernachlässigt,
                    so zu sagen ohne geistliche Leitung lassen, und uns Grundbesitzern unseren
                    Aufenthalt auf dem Lande oft trostlos und recht schwierig machen, wenn wir den
                    festen Willen haben unsere Kinder in der Achtung des Priesterstandes zu erziehen
                    und dasselbe von unseren Hauspriestern fordern. Daß Herr Domherr <rs type="person" ref="#krajcik-johann">Johann Krajcsik</rs> [Krajcik] Ihre besondere
                    hohe Protection in jeder Hinsicht verdient, ist Ihnen, lieber Graf, gewiß schon
                    von verschiedenen Seiten zugekommen, er ist die Perle des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d856324689e6964c27e3903e6f63a34e">Neutraer</rs> Capitels und würde gewiß selbst
                    unter den ausgezeichnetsten Priestern hervorragen. Der Wunsch, die Hoffnung den
                    verehrten Herrn als unseren Bischof begrüßen zu können, sein segensvolles Wirken
                    zu sehen, ist ein so warmer Wunsch geworden, daß Sie mich, lieber Graf,
                    entschuldigen müssen, indem Sie sich daran erinnern wollen, wie liebevollsegnend
                    Sie mein <rs type="person" ref="#apponyi-julius">Giulio</rs> von Oben ansehen
                    würde, wenn Sie mir helfen, so viele Monathe im Jahre, die ich auf dem Lande
                    zubringe, den Trost einer geistigen Leitung zu grünen[?], die uns unter den
                    jetzigen Umständen ganz fehlt und selbst auf die Erziehung meiner Kinder sehr
                    schwierig einwirkt.<lb/>Sie nochmahls um Vergebung bittend nenne ich mich
                    verehrter Graf Ihre dankbarst ergebene</p>
                <p>Sophie Apponyi-Sztáray</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>