<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="apponyi-an-thun-1854-12-07-a3-xxi-d307.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/apponyi-an-thun-1854-10-04-a3-xxi-d289.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/apponyi-sophie-an-thun-1858-09-14-a3-xxi-d465.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#apponyi-rudolf" role="sender:beamter">Rudolf
                        Apponyi</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>, <date when-iso="1854-12-07">7. Dezember 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Rudolf Apponyi an Leo Thun, München, 7. Dezember 1854 Rudolf Apponyi an Leo Thun, München, 7. Dezember 1854 Rudolf Apponyi an Leo Thun, München, 7. Dezember 1854Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-HohensteinDigitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC18-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D307</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Rudolf Apponyi, Gesandter in München, teilt seinem Freund Leo Thun mit,
                            welches Gehalt der Jurist Carl Ludwig Arndts an der Münchner Universität
                            bezieht und wie es um seine Pensionsbezüge bestellt ist. Thun hatte sich
                            hierüber eine Auskunft erbeten. In München wisse man im Übrigen, dass
                            Thun Arndts heftig umwerbe und der bayerische Unterrichtsminister sei
                            schon sehr in Sorge. Apponyi deutet das als gutes Zeichen dafür, dass
                            man mit Arndts einen tüchtigen Professor gewinnen würde.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#apponyi-rudolf">Rudolf Apponyi</rs>
                    <settlement ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</settlement>
                    <date when-iso="1854-12-07">7. Dezember 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>München, 7. Dezember 1854</p>
                <p>Lieber Freund,</p>
                <p>Um deine Anfrage in Betreff der Pensionsverhältnisse des <rs type="person" ref="#arndts-carl-ludwig">Prof. Arndts</rs> erschöpfend beantworten zu
                    können, brauchte es einige Zeit, da ich mir auf confidenziellem Weg das Gehalts-
                    und Pensionsreglement der Universitätsprofessoren verschaffen mußte. Es liegt
                    hier bei, und wird dir auch bei künftigen Anlässen von Nutzen seyn. Arndts
                    Bezüge sind folgende: 1800 f Besoldung; 1000 f als Rektor Magnificus, was er
                    eben dieses Jahr ist; 1800 f Kollegiengelder; 5–600 f an Taxen für Ernennungen,
                    Doktorspromozionen etc. etc., welche sich jedoch auf die Zeit des Rektorats
                    beschränken.<lb/>Als Pension hat er Anspruch auf den Standesgehalt, also auf
                    1200 f. Seine Wittwe auf den fünften Theil dieser Summe. Kinder hat er
                    keine.<lb/>Man weiß hier, daß du <rs type="person" ref="#arndts-carl-ludwig">Arndts</rs> zu dibauchiren im Begriffe stehst. Der
                    Unterrichtsminister <rs type="person" ref="#zwehl-theodor">Zwehl</rs> ist trostlos
                    darüber, ein Beweis, daß du einen guten Fang machst.<lb/>Verfüge stets über mich
                    in dienstlicher und jeder anderen Beziehung, und halte dich meiner aufrichtigen
                    Freundschaft versichert.</p>
                <p>Dein herzlich ergebener<lb/>Appony</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>