<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="appony-an-thun-1860-09-30-a3-xxi-d616.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ansuchen-serbisches-rumaenisches-episkopat-an-franz-joseph-1853-10-04-a3-xxi-d238.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/apponyi-an-thun-1854-10-04-a3-xxi-d289.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#apponyi-rudolf" role="sender:beamter">Rudolf
                        Apponyi</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_db581cb4deeb7c58ee4cf529430ac839">Appony</rs>, <date when-iso="1860-09-30">30. September 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Rudolf Apponyi an Leo Thun, Appony, 30. September 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC1A-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D616</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Diplomat Rudolf Apponyi bittet Leo Thun, die vakante Pfarrerstelle in
                            Appony dem bischöflichen Zeremoniar in Neutra zu verleihen. Durch die
                            Wahl dieses jungen, tüchtigen und gottesfürchtigen Priesters würde Thun
                            sowohl Apponyis Mutter als auch seiner Schwägerin einen sehnlichen
                            Wunsch erfüllen.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#apponyi-rudolf">Rudolf Apponyi</rs>
                    <settlement ref="#place_db581cb4deeb7c58ee4cf529430ac839">Appony</settlement>
                    <date when-iso="1860-09-30">30. September 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                </index>
                <p>Appony, den 30. September 1860</p>
                <p>Verehrter Freund,</p>
                <p>Im Vertrauen auf Deine erprobte Güte erlaube ich mir eine Bitte an Dich zu
                    stellen, deren Erfüllung von Dir abhängt und meiner <rs type="person" ref="#apponyi-therese">Mutter</rs> sowie meiner Schwägerin <rs type="person" ref="#apponyi-sophie">Sophie</rs> eine große Freude machen
                    würde.<lb/>Die Apponyer Pfarrkirche, deren Patronat der Religionsfond ausübt,
                    hat durch lange Jahre einen sehr schlechten Pfarrer gehabt, der sich nun
                    glücklicherweise ins Privatleben zurückgezogen hat. Es ist daher doppelt
                    wünschenswerth, sowohl für die Gemeinde als auch für die Schloßbewohner, daß die
                    vacante Stelle durch einen würdigen, frommen Seelsorger besetzt werde. Der
                        <rs type="person" ref="#roskovanyi-augustin">Bischof von Neitra</rs> [Neutra]
                    hat drei Personen candidirt, darunter primo loco seinen Ceremoniarius, Herrn
                        <rs type="person" ref="#wagner-ceremon">Wagner</rs>, einen tüchtigen,
                    gottesfürchtigen jungen Priester, von dem er sich nur ungern, und meinen Damen
                    zu lieb trennt, und den er auf das Wärmste anempfiehlt. Die Sache liegt nun dem
                        <rs type="org" ref="#org_0005">Cultusministerium</rs> zur Entscheidung vor. Der einzige Anstand
                    scheint der, daß <rs type="person" ref="#wagner-ceremon">Wagner</rs> unter den Candidaten der jüngste
                    ist. Unsere aller Bitte geht nun dahin, daß Du die Gewogenheit haben mögest, den
                    sehnlichen Wunsch des <rs type="person" ref="#roskovanyi-augustin">Bischofs</rs>,
                        <rs type="person" ref="#apponyi-therese">meiner Mutter</rs> und <rs type="person" ref="#apponyi-sophie">meiner Schwägerin</rs> zu erfüllen und die Wahl
                    auf <rs type="person" ref="#wagner-ceremon">Herrn Wagner</rs> fallen zu lassen. Du
                    kannst Dir wohl denken, daß alle diese frommen Seelen bei der Wahl eines
                    Pfarrers nur das Wohl der Religion im Auge haben und nur deswegen <rs type="person" ref="#wagner-ceremon">Herrn Wagner</rs> wünschen, weil sie ihn
                    persönlich kennen und wissen, daß er mehr als jeder andere im Stande ist, die
                    Wunde zu heilen und den schlechten Einfluß wieder gut zu machen, den der
                    langjährige Aufenthalt eines nichts weniger als respectabeln Seelsorgers auf die
                    Gemeinde ausgeübt hat. Sei uns zur Erreichung dieses frommen Zweckes behülflich
                    und Du wirst ein christliches Werk thun und zugleich viele Glückliche
                    machen.<lb/>Die Freundschaft, die Du meinem <rs type="person" ref="#apponyi-julius">seligem Bruder</rs> und mir stets bewiesen hast, läßt mich hoffen
                    keine Fehlbitte zu thun und ich erlaube mir Dir unsere Bitte dringend ans Herz
                    zu legen.</p>
                <p>Mit aufrichtiger Verehrung und Anhänglichkeit<lb/>Dein treu ergebener
                    Freund<lb/>Rudolf Apponyi</p>
                <p>Solltest Du mich mit einer Antwort beglücken wollen, so adressire selbe:<lb/>
                    „bei Herrn R. Dötz, Stadt Nr. 179 Wien“.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>