<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="apponyi-therese-an-thun-1858-08-14-a3-xxi-d466.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/apponyi-sophie-an-thun-1858-09-14-a3-xxi-d465.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/athanaczkovics-an-thun-1854-08-02-a3-xxi-d273.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#apponyi-therese" role="sender">Therese Apponyi</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c02c72b51669c91cfda3c0599a674b45">[Bad] Ems</rs>, <date when-iso="1858-08-14">14. August 1858</date>
                </title>
            <title type="label">Therese Apponyi an Leo Thun, [Bad] Ems, 14. August 1858 Therese Apponyi an Leo Thun, [Bad] Ems, 14. August 1858 Therese Apponyi an Leo Thun, [Bad] Ems, 14. August 1858Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-HohensteinDigitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC16-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D466</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Therese Apponyi, Mutter von Julius Apponyi, bittet Leo Thun, die
                            Ernennung von Johann Krajcik zum Bischof von Neutra zu unterstützen. Sie
                            schließt sich damit ihrer Schwiegertochter Sophie an, die sich mit
                            derselben Bitte an Thun gewandt hat. Die Gräfin hebt die Qualifikationen
                            des Domherrn für das Amt hervor. Ihrer Meinung nach könne Krajcik als
                            Bischof einen positiven Einfluss auf das Komitat Neutra ausüben, dem sie
                            durch ihren Gatten und Sohn eng verbunden sei. Die Gräfin erhofft sich
                            deshalb die Unterstützung von Thun.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Französisch.</p>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D465.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#apponyi-therese">Therese Apponyi</rs>
                    <settlement ref="#place_c02c72b51669c91cfda3c0599a674b45">[Bad] Ems</settlement>
                    <date when-iso="1858-08-14">14. August 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Ems, le 14 août 1858</p>
                <p>Monsieur le Comte,</p>
                <p>c'est à peine que vous vous souviendrez qu'il existe une vieille Comtesse
                    Apponyi, qui a eu le plaisir de vous voir à <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs>, il y a
                    bien des années, et qui est la mère de <rs type="person" ref="#apponyi-rudolf">Rodolphe</rs>, qui a l'honneur de vous voir de temps en temps, et la
                    mère de ce bon <rs type="person" ref="#apponyi-julius">Giulio</rs> si aimé et si
                    pleuré, et pour lequel vous avez eu la bonté de vous intéresser d'une manière si
                    touchante pendant sa cruelle dernière maladie! Je n'ai surement aucun droit à
                    venir vous implorer, car je suis moins que rien, dans ce monde et j'y vis bien
                    située, cependant je viens de savoir que ma belle fille <rs type="person" ref="#apponyi-sophie">Sophie</rs> vous écrit et vous expose une prière
                    qui lui tient forte au cœur, et j'ose humblement unir ma voix à la sienne en
                    demandant votre haute protection en faveur du Chanoine <rs type="person" ref="#krajcik-johann">Krojcsik</rs> [Krajcik], que nous serions si
                    heureux d'avoir pour Evêque; c'est un homme d'une vertu reconnue un Prêtre
                    distingué; actif Savant, et qui possède tout à fait, l'esprit et le zèle qui
                    sont faits pour exercer une influence heureuse, sur le clergé du <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d856324689e6964c27e3903e6f63a34e">Comitat de Neutra</rs> – c'est une bien grande
                    liberté que je prends, en osant indiquer son nom – je n'ose rien espérer, pour
                    moi, mais je ne suis qu'une voix de plus, qui se permet de placer son nom, sous
                    vos yeux; il nous semble que si Dieu permettait que ma prière fût accordée, ce
                    serait une vraie bénédiction, pour toute une population! Quoique pendant ma
                    longue vie, je n'ai pas beaucoup habité la <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d856324689e6964c27e3903e6f63a34e">Comitate de Neutra</rs>, cependant le souvenir de mon cher mari et
                    de mon bon fils, m'attache fortement et tendrement à ce lieu et je ne saurais
                    être indifférente au choix de la personne, qui y sera d'une si grande
                    importance. Que Dieu vous bénisse, Monsieur le Comte, de tout le bien que vous
                    faites et auquel vous consacrés tous vos talents et tout votre temps –
                    pardonnez-moi de grâce, mon indiscrétion et ma confiance, et veuillez agréer
                    l'hommage de mes sentiments les plus distingués,</p>
                <p>Thérèse Apponyi<lb/>née Nogarola</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>