<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="athanaczkovics-an-thun-1854-08-02-a3-xxi-d273.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/apponyi-therese-an-thun-1858-08-14-a3-xxi-d466.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/attems-an-thun-1855-08-10-a3-xxi-d347e.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#athanaczkovicz-plato" role="sender:kleriker">Plato
                        Athanaczkovics</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1854-08-02">2. August 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Plato Athanaczkovics an Leo Thun, Wien, 2. August 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC15-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D273</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der griechisch-orthodoxe Bischof des Bistums Bacs, Plato Athanaczkovics,
                            übt Kritik an der Publikation „Elementa iuris canonici“ des
                            griechisch-orthodoxen Bischofs von Siebenbürgen, Andreas Schaguna.
                            Athanaczkovics beginnt seine Kritik damit, dass die Aussage Schagunas
                            falsch sei, wonach es kein ähnliches Werk für die Rumänen gäbe. Genau
                            das Gegenteil sei nach Ansicht des Bischofs richtig und er verweist auf
                            das Pandektenbuch „Pidalionul“, das aus dem Griechischen ins Rumänische
                            übersetzt worden sei. Athanaczkovics kritisiert dann auch die
                            inhaltliche Ausrichtung des Werks und hebt zahlreiche Fehler hervor.
                            Außerdem merkt er an, dass zahlreiche Behauptungen aufgestellt würden,
                            für die Schaguna keine Beweise liefere.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#athanaczkovicz-plato">Plato Athanaczkovics</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1854-08-02">2. August 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Griechisch-orthodoxe Kirche</term>
                </index>
                <p>Elementa iuris canonici der rechtgläubigen orientalischen Kirche. Zum Gebrauche
                    der Geistlichkeit, des jungen Klerus und der Christen.<lb/>(In der romanischen
                    Sprache), herausgegeben von Andreas Freiherrn von Schaguna, Diözesanbischofe der
                    rechtgläubigen griechisch-orientalischen Kirche in Siebenbürgen, Commandeur des
                    erlauchten österreichischen Leopoldordens und geheimen Rathe des Staates Seiner
                    kaiserlichen königlichen apostolischen Majestät. Hermannstadt, in der
                    Diözesanbuchdruckerei. 1854. S. XVIII. 183.</p>
                <p>In der Vorrede klagt Bischof <rs type="person" ref="#schaguna-andreas">Schaguna</rs>
                    über den Mangel dogmatischer, kanonischer und historischer Bücher in seiner
                    Diözese und fragt sich selbst dabei, ob er deswegen an den Flüssen Babylons
                    sitzen und weinen solle? Das that ich nicht – sagt er weiter – sondern sammelte
                    als Professor der Theologie und Custos zugleich der Metropolitanbibliothek in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_001191dc08dccefed6b8e2a8dc6867cd">Carlovicz</rs> durch 20 Jahre das
                    Materiale zu diesem meinem Werke.<lb/>Diese Klage ist ungerecht; denn gerade
                    hinsichtlich der kanonischen Bücher sind die Romanen besser gesegnet als die
                    Serben, indem dieselben in ihrer populär-romanischen Sprache ein vorzügliches
                    Pandektenbuch unter dem Namen „Pidalionul“ aus dem griechischen Urtexte
                    übersetzt bereits seit 12 Jahren besitzen und es ist wirklich zu verwundern, wie
                    sich <rs type="person" ref="#schaguna-andreas">Bischof Schaguna</rs> beim
                    Vorhandensein dieses trefflichen romanischen Pidalions hat entschließen können,
                    mit seinem gegenwärtigen so mangelhaften, seiner eigenen Benennung sehr wenig
                    entsprechenden Büchlein hervorzutreten, dessen weit größerer Theil ohnehin
                    einen, man möchte sagen, fremdartigen Stoff abzuhandeln scheint, wie z. B. § 1.
                    Was ist die Kirche? und § 100. wieder: Was ist die Kirche? § 2. Wer ist das
                    Haupt der Kirche? § 23. Vom Theodor Balsamon. § 24. Vom Johann Zonaras. § 25.
                    Vom Alexius Aristenus. §§ 29–38. Von verschiedenen Sammlern und Übersetzern der
                    Kirchensatzungen. § 59. Von den Chorobischöfen. § 90. Von den Nonnen (welche in
                    Österreich gar nicht mehr existiren). § 94. Von dem ehrbaren Kreuze. § 116. Von
                    der alten Begräbnisweise. § 117. Von der Begräbnisweise in den
                    Verfolgungszeiten. § 131. Von der Adoption. § 132. Von der Verbrüderung und
                    deren mehr.<lb/>Alle diese Gegenstände, welche theils dogmatischer, theils
                    historischer Natur sind, könnten in einem umfaßreichen kanonischen Werke wohl
                    ihren Platz behaupten, keineswegs aber in einer so gedrängten auf den
                    nothdürftigsten Gebrauch des geistlichen Standes, des jungen Klerus und der
                    Christen berechneten Skizze.<lb/>§ 2. behauptet richtig dogmatisch den Satz:
                    „Das Haupt der Kirche ist nur Jesus Christus“, sagt jedoch weiter gar nicht, auf
                    welche Weise Jesus Christus als Caput Ecclesiae invisibile, seine Kirche
                    regiere, was auf keinen Fall nicht hat ausbleiben dürfen. Selbst in den §§
                    42–90, wo es sich von der Hierarchie: Patriarchen, Erzbischöfen, Metropoliten,
                    Bischöfen etc. handelt, ist diese Frage gehörig nicht gelöst worden.<lb/>§ 3.
                    handelt vom unzertrennlichen Bündnisse zwischen Kirche und Staat; so lautet
                    wenigstens die Aufschrift dieses §. Und doch stehen in dem Texte desselben §.
                    ausdrücklich diese Worte: „Die Kirche kann auch ohne Beihilfe des Staates
                    bestehen.“ Diese Behauptung ist wenigstens zwecklos und mit einer
                    unverzeihlichen Unvorsichtigkeit blindlings hingeworfen und dem befangenen
                    romanischen Lehrpublikum zum müßigen Nachgrübeln preisgegeben worden. Mag auch
                    sein, daß dieser anstößliche Grundsatz den Verfaßer verführt habe, daß derselbe
                    in diesem seinen rapsodischen Werke das tiefste Schweigen beobachte über das
                    bestehende Rescriptum Declaratorium und über das Consistorialsistem.
                    <lb/>Auffallend merkwürdig ist es, daß, indem dieses Werklein alle jene anfangs
                    zitirten Gegenstände, obwohl dieselben gegenüber dieses Büchleins fremdartig und
                    heterogen erscheinen, aufgenommen hat, doch dabei der anderen vielen gerade
                    hieher gehörenden nothwendigsten Gegenstände gänzlich vergessen habe; so z. B.
                    der Ehehindernisse, die doch ein Priester kennen und der junge Klerus lernen
                    muß; so des Consistoriums, Appellatoriums, der Rekurse an den allerhöchsten
                    Thron, welche alle drei doch als förmliche Institute bestehen.<lb/>Demnach
                    dieses mangelhafte, hie und da weitläufige und dann wieder hie und da wunderlich
                    aphoristische Büchlein, welches seinem Titel nach mehr verspricht, als es in
                    seiner Durchführung leistet, sinkt völlig zur Unbedeutendheit herab und macht
                    jedenfalls keine Ehre einem 20jährigen Studium.</p>
                <p>Wien, am 2. August [1]854</p>
                <p>Platon Athanaczkovics<lb/>Bácskaer Diözesanbischof</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>