<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="auszug-publikation-von-papiu-ilarian-1853-01-04-a3-xxi-d250.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/auszuege-ueber-studienwesen-italien-von-heider-1853-a3-xxi-d249.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/baruffi-an-thun-1853-08-10-a3-xxi-d223.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Auszug aus der Geschichte der Romanen Oberdakiens von <rs type="person" ref="#papiu-ilarian-alexandru">Alexandru Papiu-Ilarian</rs>
                    <lb/>o. O.,
                        <date when-iso="1853-01-04">4. Januar 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Auszug aus der Geschichte der Romanen Oberdakiens von Alexandru Papiu-Ilarian o. O., 4. Januar 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Abgedruckt in: Alexandru Papiu Ilarianu, Istoria românilor din Dacia Superioară,
                    Wien 1852.<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC29-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D250</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die Signatur enthält einen übersetzten Auszug aus dem Buch „Die
                            Geschichte der Romanen Oberdakiens“ von Alexandru Papiu-Ilarian. Der
                            erste Teil behandelt die Geschichte der Romanen vom 2. Jahrhundert bis
                            1848. Hier werden die geschichtlichen und politischen Ereignisse und
                            Begebenheiten behandelt und das wechselnde Verhältnis der Romanen zu
                            anderen Völkern und Herrscherhäusern dargelegt. Außerdem wird die
                            Vielfalt der verschiedenen Religionen und Konfessionen im dem Gebiet
                            beschrieben. Der zweite Teil widmet sich den Ereignissen des Jahres 1848
                            bis zur Nationalversammlung in Blasendorf am 15. Mai 1848. In diesem
                            Teil werden unter anderem die verschiedenen Konzepte der einzelnen
                            Nationalitäten in Siebenbürgen und Ungarn beleuchtet. Das Verhältnis
                            zwischen den Romanen und den Magyaren wird ebenso analyisert wie
                            dasjenige zwischen den verschiedenen christlichen Konfessionen. Ferner
                            wird dargestellt, inwiefern die Bischöfe zur Bildung bzw. Förderung
                            eines rumänischen Nationalitätsbewusstseins in Siebenbürgen beigetragen
                            haben.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Revolution</term>
                    <term>Nationalitätenfrage</term>
                    <term>Siebenbürgen</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="italic">Dieses Dokument wurde hier nicht transkribiert, da es an anderer
                        Stelle bereits ediert ist.</hi>
                </p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>