<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="baruffi-an-thun-1853-08-10-a3-xxi-d223.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/auszug-publikation-von-papiu-ilarian-1853-01-04-a3-xxi-d250.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bayer-an-einen-ministerialrat-1853-03-28-a3-xxi-d196.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#baruffi-giuseppe" role="sender:laie">Giuseppe
                        Baruffi</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7d1865c03241bd7a6616fa5587af6f8b">Rovigo</rs>, <date when-iso="1853-08-10">10. August 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Giuseppe Baruffi an Leo Thun, Rovigo, 10. August 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC28-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D223</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Mediziner Giuseppe Baruffi bittet um die Verleihung einer Stelle an
                            einer der beiden Universitäten im Königreich Lombardo-Venetien. Vor
                            kurzem hatte er nämlich erfahren, dass seinem Vorgesetzten im örtlichen
                            Spital ein Orden für die Behandlung österreichischer Soldaten verliehen
                            worden sei. Allerdings hatte der Direktor des Spitals keinen einzigen
                            Soldaten kuriert, sondern Baruffi selbst und ein Chirurg hatten alle
                            Soldaten versorgt. Beide haben dafür jedoch keinerlei Anerkennung von
                            Seiten des Staates erhalten. Diese Zurücksetzung und der gleichzeitige
                            Wunsch, sich wieder den medizinischen Studien zu widmen, haben in ihm
                            die Idee reifen lassen, Leo Thun zu bitten, ihm eine Stelle an der
                            Universität von Padua oder Pavia zu verleihen. Er versichert, hierzu
                            durch ausgedehnte Studien in Italien und Frankreich befähigt zu sein,
                            was zahlreiche Diplome bestätigen würden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Italienisch.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#baruffi-giuseppe">Giuseppe Baruffi</rs>
                    <settlement ref="#place_7d1865c03241bd7a6616fa5587af6f8b">Rovigo</settlement>
                    <date when-iso="1853-08-10">10. August 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>

        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Medizin</term>
                    <term>Universität Padua</term>
                    <term>Universität Pavia</term>
                    <term>Lombardo-Venetien</term>
                </index>
                <p>Eccellenza</p>
                <p>Sia parola primitiva di quest’ umile foglio una prece rispettosa, onde impetrare
                    da Vostra Eccellenza il perdono dello averglielo, forse arditamente, inviato. La
                    quale indulgenza io mi attendo dalla specchiatissima degnazione di Lei, che è
                    veramente compresa della utilità, che abbiano a porgere i Magistrati, anco
                    eccelsi, un benigno ascolto alla voce di qualsiasi cittadino di
                    onore.<lb/>Giungeva testé a noi la notizia, che <rs type="person" ref="#franz-joseph">Sua
                        Maestà l’Imperatore</rs> conferiva la Croce d’oro del merito a questo
                    Direttore dello Spedale civile, <rs type="person" ref="#pignolo-bartolomeo">Dr.
                        Pignolo</rs>, per cure qui prestate ai Militari austriaci infermi o
                    feriti. Ossequiando io la Sovrana Risoluzione, non posso però a meno di far
                    conoscere in via privata a Vostra Eccellenza che il <rs type="person" ref="#pignolo-bartolomeo">Dr. Pignolo</rs>, come Direttore, non curò un
                    infermo giammai nello Spedale, e ch’io solo, come Medico Primario ò trattate a
                    migliaia le malattie interne dei Soldati, e un valente chirurgo si occupava
                    delle esterne lesioni. Non avendomi pertanto il mio lavoro, faticosissimo,
                    straordinario e con ottimi successi riuscito, a vantaggio delle k.k. Truppe,
                    come dimostrano alcune attestazioni onorevoli rilasciatemi dai Signori Ufficiali
                    Superiori, non avendomi, dissi, fruttato un solo cenno di riconoscenza per parte
                    della autorità costituite, dovrò con <rs type="person" ref="#vergil">Virgilio</rs>
                    ripetere:<lb/>Hos ego versiculos feci, tulit alter honores,<lb/>Sic vos non
                    vobis vellera fertis oves, etc.<lb/>In me nacque però una lusinga, che Vostra
                    Eccellenza non fosse per isdegnare, col suo alto patrocinio, di procurarmi una
                    qualche riparazione alla desolatrice dimenticanza, in cui furono purtroppo le
                    mie prestazioni sepolte, e perciò mi feci animo a rivolgere il presente
                    indirizzo. Ridesterebbesi allora in me più vivo l’amore agli studi, a cui mi
                    sono per natura inclinatissimo; studi che prosperando eccitarono l’invidia del
                    suddetto Direttore d’Ospitale, e mi costrinsero per tranquillità a dimettermi,
                    dopo undici anni di servizio, dal carico di Medico Primario; studi, che mi
                    valsero i Diplomi delle principali accademie d’<rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italia</rs>, e di una pur celebre di <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Francia</rs>; studi, che mi sorreggeano nell’insegnamento privato
                    della medicina, e nelle Supplenze alla Cattedra di fisica; studi infine, che mi
                    giovarono per la compilazione di assai Memorie scientifiche, pubblicate nei
                    Giornali Italiani, e sovente riportate o citate da altri con lode.<lb/>E ardirei
                    qui porle sott’occhio, Eccellentissimo Signor Conte, ch’ io pure, a completo
                    guiderdone d’ogni mio studio e fatica, saluterei con altissimo giubilo la
                    fortuna, che mi levasse ad uno o ad altro dei due Posti Cattedratici, ai quali ò
                    ultimamente aspirato, la cattedra cioè di <hi rend="ul">Terapia Speciale e
                        Clinica Medica nell’ <rs type="org" ref="#org_0002">Università di
                            Pavia</rs>
                    </hi>, e quella di <hi rend="ul">Patologia generale e
                        farmacologia nell’ <rs type="org" ref="#org_0003">Università di
                            Padova</rs>
                    </hi>.<lb/>A Vostra Eccellenza, illuminata sostenitrice
                    e pietosa dell’ onest’uomo in isventura, intieramente mi affido; e da Lei,
                    supplice, invoco aiuti efficaci, alzando un fervidissimo voto, acciò alla
                    perfine la mia social posizione in meglio tramuti. Accolga Vostra Eccellenza con
                    favorevole animo i miei sentimenti, e la mia incancellabile gratitudine per lo
                    benificio, ch’Ella avesse a compartirmi, e conceda, ch’io con profondissimo
                    ossequio e venerazione passi a segnarmi.</p>
                <p>Di Vostra Eccellenza preclarissima</p>
                <p>Umilissimo, Devotissimo ed Obbligatissimo Servitore<lb/>Giuseppe Dr. Baruffi</p>
                <p>Segretario per le Scienze di questa Accademia<lb/>e già Medico Primario dello
                    Spedale civile.</p>
                <p>Rovigo, 10. Agosto 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>