<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bayer-an-einen-ministerialrat-1853-03-28-a3-xxi-d196.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/baruffi-an-thun-1853-08-10-a3-xxi-d223.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/beck-an-thun-1853-05-18-a3-xxi-d205.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#bayer-johann" role="sender:gelehrter">Johann Bayer</rs>
                    an einen Ministerialrat im Ministerium für Kultus und Unterricht<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6244fbb7edb0da394fbfed3800b4c36d">Hermannstadt</rs>, <date when-iso="1853-03-28">28.
                        März 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Bayer an einen Ministerialrat im Ministerium für Kultus und Unterricht, Hermannstadt, 28. März 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC2F-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D196</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Johann Bayer beklagt sich bei einem nicht näher benannten
                            Ministerialrat über den Versuch der Hermannstädter Stadtverwaltung, die
                            Rechtsakademie gegen ihren Willen in das Militärspital zu verlegen.
                            Bayer bittet den Ministerialrat daher, beim Minister in dieser Sache zu
                            intervenieren bzw. dass der Minister nötigenfalls beim Gouverneur von
                            Siebenbürgen, Karl Schwarzenberg, gegen diesen Plan protestiere. Bayer
                            beschwert sich bitter über das Verhalten der Stadtverwaltung, die die
                            Rechtsakademie bereits mehrfach verlegt und dabei vollkommen ungeeignete
                            Räume zur Verfügung gestellt hatte. Um seine Bitte zu untermauern,
                            betont Bayer den Erfolg der Akademie und den Fleiß der Studenten.
                            Besonders hebt er dabei die romanischen Studenten hervor. Hinter den
                            andauernden Umsiedlungen der Akademie sowie den zahlreichen
                            Unannehmlichkeiten, die der Akademie bereitet werden, glaubt Bayer im
                            Übrigen eine Intrige der Siebenbürger Sachsen erkennen zu können. Diese
                            Bevölkerungsgruppe räche sich aus seiner Sicht nämlich dafür, dass
                            zahlreiche katholische Professoren an die Akademie berufen worden sind
                            und damit der vormals bestandene protestantische Charakter der Akademie
                            verloren gegangen sei. Abschließend verweist Bayer auf den schlechten
                            Zustand der Gymnasien in Siebenbürgen, wobei er insbesondere auf die
                            evangelischen Gymnasien hinweist.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#bayer-johann">Johann Bayer</rs>
                    <settlement ref="#place_6244fbb7edb0da394fbfed3800b4c36d">Hermannstadt</settlement>
                    <date when-iso="1853-03-28">28.
                        März 1853</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Rechtsakademie Hermannstadt</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Siebenbürgen</term>
                </index>
                <p>Hochverehrtester Herr Ministerialrath!</p>
                <p>Ich muß leider wieder mit einer Klage kommen, aber ich weiß auch, welchen regen
                    Antheil Euer Hochwohlgeboren an <rs type="org" ref="#org_0001">unserer Rechtsakademie</rs> nehmen, und deshalb kann ich nicht umhin,
                    die ihr neuerlich drohende Gefahr zu schildern. Die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6244fbb7edb0da394fbfed3800b4c36d">Hermannstädter</rs> Communität befindet sich
                    nämlich in Quartierverlegenheit und denkt wie immer, wenn sie in Quartiersnoth
                    ist, an die Dislocirung der <rs type="org" ref="#org_0001">Rechtsakademie</rs>, obgleich diese Lehranstalt durch den
                    Miethcontract gedeckt ist. Euer Hochwohlgeboren kennen die bedauernswerthen
                    Vorgänge in dieser Beziehung, wir haben das jetzige zwar kleine, aber ganz dem
                    Bedürfnisse der <rs type="org" ref="#org_0001">Akademie</rs>
                    entsprechende Lokale dem energischen Wirken des Collegen <rs type="person" ref="#schmidt-heinrich">Schmidt</rs> zu danken, der damals die
                    Redaktion des Siebenbürger Boten führte und mit persönlicher Gefahr seiner
                    Freiheit die gewaltigen Hindernisse besiegte. Kaum sind wir ein Jahr im ruhigen
                    Besitze und wir sind wieder auf dem Punkte, vielleicht sogar mitten im
                    Schuljahre zu wandern und die Vorlesungen zu unterbrechen, weil die hiesige
                    Polizeidirektion, wie ich höre, die Lokalität beansprucht. In der letzten Woche
                    der Fastenzeit erschien nämlich eine Commission, bestehend aus dem
                    Polizeidirektor, dem Bürgermeisterstellvertreter und 10 andern
                    Communitätsmitgliedern in den Räumen der <rs type="org" ref="#org_0001">Rechtsakademie</rs>, drang ohne
                    Rücksicht auf die gerade vortragenden Professoren, wiewohl der Pedell
                    ausdrücklich sie aufforderte zu warten, bis der Vortrag geschloßen sei, in die
                    Hörsälle, unterbrach den Vortrag, ohne sich zu entschuldigen, und nahm die
                    Beaugenscheinigung der Lokalität vor. Der Lehrkörper hat über dieses, jeder
                    Bildung und der Ehre der Lehranstalt Hohn sprechende Benehmen der Commission
                    eine Beschwerde an die Oberdirektion gerichtet. Nun entsteht die Frage, wohin
                    wir wandern müssen? Wie ich vernehme, hat man die Absicht, einen Theil des
                    Hauses am Hundsrücken, wo seit der Revolution, also durch 5 Jahre, ein
                    Militärspital war, für uns zu adaptiren. Wir haben wohl diesfalls schon
                    Großartiges erlebt, wir haben Vorträge in einem Zimmer gehalten, während der
                    Thürstock und Fußboden dieses Zimmers ausgehoben wurde, wir haben in Zimmern
                    vorgetragen, während der Mörtel vom Plafond fiel, bis die von uns angesuchte
                    Baucommission den drohenden Einsturz des Hauses erkannte, wir haben in einem
                    Quartiere vortragen müssen, dessen Zimmer so klein waren, daß ein Theil des
                    Auditoriums im benachbarten Zimmerchen durch die Thüre den Vortag anhören mußte,
                    aber die jetzt gemachte Zumuthung, in Räumen vorzutragen, in welchen seit einer
                    Reihe von Jahren von typhösen Fiebern und venerischen Krankheiten behaftete
                    Militärs lebten, wäre denn doch zu stark. Wie ich glaube, wäre dem drohenden
                    Übel am besten zu begegnen, wenn Seine Excellenz, unser hochverehrter <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herr Minister</rs>, bei einem etwaigen
                    Zusammentreffen mit dem Gouverneur <rs type="person" ref="#schwarzenberg-karl">Fürsten
                        Schwarzenberg</rs>, welcher sich gegenwärtig in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> befindet, diesen Gegenstand zur Sprache bringen
                    würde. Denn leider ist gerade nun der <rs type="person" ref="#schwarzenberg-karl">Fürst</rs> nicht anwesend und die <rs type="org" ref="#org_0001">Akademie</rs> daher ohne Schutz. Zwar
                    soll der provisorische Generalprocurator von Siebenbürgen, <rs type="person" ref="#fueger-von-rechtborn-maximilian">Füger von Rechtborn</rs>, zum
                    Curator derselben schon seit 3 Monaten ernannt sein und selbst das Dekret haben,
                    aber (unglaublich, aber doch wahr) das Gouvernement publicirt die Ernennung
                    nicht, weil es zur Expedition dieses Stückes noch eines Voraktes benöthigt und
                    Hauptmann <rs type="person" ref="#kleinmayer">Kleinmayer</rs>, der Adjutant des
                        <rs type="person" ref="#schwarzenberg-karl">Fürsten</rs>, angeblich alle
                    Präsidialvorakten vor seiner Abreise mit dem <rs type="person" ref="#schwarzenberg-karl">Fürsten</rs> eingesperrt hat!!! Und so kann selbst <rs type="person" ref="#fueger-von-rechtborn-maximilian">Füger</rs>, welcher mit dem
                    besten Willen auch die Macht vereinigen würde, uns leider nicht helfen. Es ist
                    traurig, daß die Lehrer dieser Anstalt so oftmals ein förmliches Dementi der von
                    ihnen vorgetragenen Rechtsgrundsätze erfahren müssen, weil, wenn ein Chef eines
                    untergeordneten Amtes sein lüsternes Auge auf die Lokalität der <rs type="org" ref="#org_0001">Akademie</rs> geworfen hat, alle
                    heiligen Grundsätze des Privatrechtes, die Contracte, das Eigenthumsrecht,
                    diesen sogenannten politischen Rücksichten weichen müssen! Und gewiß, die
                        <rs type="org" ref="#org_0001">Hermannstädter
                        Rechtsakademie</rs> verdient keine solche Zurücksetzung und unwürdige
                    Behandlung von Seite einzelner Beamten, indem dieselbe im beständigen
                    Fortschritte sich befindet und vielleicht jetzt schon den ersten Rang bezüglich
                    der Frequenz der Zuhörer unter den Rechtsakademien einnimmt. Als ich im
                    Schuljahre 1851 hierher kam, studirten beiläufig 36, in diesem Semester 1853
                    sind 86 Zuhörer immatriculirt. Jedes unserer Collegien ist von 30 bis 40
                    Studenten und mehreren Beamten besucht, und es bedarf keiner Divinationsgabe, um
                    vorauszusagen, daß sich die Anzahl der Zuhörer in 2 Jahren wieder verdoppelt.
                    Was die Leistungen unserer Schüler betrifft, so findet man, wie überall, mehr
                    und minder begabte, aber rühmen muß ich den guten Willen und den regen Eifer bei
                    allen. Sie bilden keine Burschenschaften, besuchen keine Kaffeh- und
                    Wirthshäuser, nie wurde gegen einen derselben in politischer oder polizeilicher
                    Beziehung ein Anstand erhoben, sie sind zwar, wenn sie in die <rs type="org" ref="#org_0001">Akademie</rs> gelangen, mitunter sehr
                    roh, wir Professoren müssen sie noch manche Regeln des Anstandes lehren, aber
                    wir finden immer ein williges Gemüth und pünktlichen Gehorsam. Besonders eifrig
                    sind die Romanen, sie legen, wenn sie auf die Rechtsschule kommen, ihre
                    wallachische Kleidung ab, tragen den deutschen Rock und Hut und germanisiren
                    sich vollständig. Viele derselben sind so arm, daß sie ihr Leben während der
                    Studienzeit durch Stiefelputzen und andere knechtische Dienste bei Beamten
                    fristen, die vom <rs type="org" ref="#org_0005">hohen
                        Unterrichtsministerium</rs> diesfalls bewilligten Stipendien sind eine
                    große Wohlthat und werden reiche Früchte tragen. Zum ferneren Gedeihen der
                        <rs type="org" ref="#org_0001">Lehranstalt</rs> ist es
                    wesentlich nöthig, daß das Ansehen derselben auch nach außen gewahrt werde. Die
                    Anfeindung gegen dieses Institut geht nämlich von den hiesigen Sachsen aus, weil
                    einerseits durch die Anstellung so vieler katholischer Professoren die
                    Lehranstalt aufhört, protestantisch zu sein und weil dieselben gewohnt sind, in
                    den Professoren ihre willfährigen Werkzeuge und Diener zu erkennen. Die
                    hierarchische Stufenleiter bei den Evangelischen ist hier: Nach absolvirten
                    Studien Professor am Gymnasium, dann Prediger, dann Pfarrer. Die letzteren
                    Würden, mit denen reiche Pfründen verbunden sind, werden durch freie Wahl der
                    Bürger besetzt, der absolvirte Theologe, welcher als Professor am Gymnasium kaum
                    200 fl jährlich hat, muß nach dem Beifall der Schüler und der Ältern [sic!]
                    derselben ringen, um das Ziel seines Lebens, die Vocation zu einem Pfarramte, zu
                    erreichen. Bei dieser Abhängigkeit von allen muß das Ansehen der Professoren
                    leiden. Überhaupt sind hierzulande die Gymnasien auf einer sehr niedrigen Stufe.
                    Euer Hochwohlgeboren wissen, daß ich bei meiner langjährigen Verwendung in
                    denselben ein competentes Urtheil umso mehr fällen kann, als ich noch vor meiner
                    Berufung hierher am Josephstädter Obergymnasium Vorträge hielt und mit der neuen
                    Organisation vollkommen vertraut bin. Ich habe die viel gepriesenen
                    evangelischen Gymnasien zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3341ffed6fa9ac4acf64535f4f9a72e5">Kronstadt</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e747daf7efb52835d18bbc6bce29474a">Schäßburg</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3a0ef7f393fdd2f83c32f3a26a89f03a">Mediasch</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6244fbb7edb0da394fbfed3800b4c36d">Hermannstadt</rs> kennengelernt, und zwar in loco, habe
                    aber leider die Erfahrung gemacht, daß manche der wichtigsten Wissenschaften, z.
                    B. Mathematik und Physik, sehr wenig betrieben werden, daß ferner die
                    Consistorialprüfung, welche die Stelle der Maturitätsprüfung vertritt, bei
                    weitem nicht den Umfang und die Wichtigkeit der letzteren hat. Das hiesige
                    katholische Untergymnasium ist gut. Wenn mir die Zeit erübrigt, so werde ich in
                    einem umfassenden Berichte die bei den hierländigen Gymnasien herrschenden
                    Gebrechen zur Kenntnis des <rs type="org" ref="#org_0005">hohen Ministeriums</rs> bringen.<lb/>Mit tiefster Hochachtung</p>
                <p>Euer Hochwohlgeboren</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>J. Bayer</p>
                <p>Hermannstadt, am 28. März 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>