<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="beck-an-thun-1853-05-18-a3-xxi-d205.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bayer-an-einen-ministerialrat-1853-03-28-a3-xxi-d196.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/beckx-an-thun-1858-06-26-a3-xxi-d457.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#beck-iganz" role="sender:kleriker">Ignaz Beck</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4fd4ef3f46418624bcfdb765d2881356">Triest</rs>, <date when-iso="1853-05-18">18. Mai 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Ignaz Beck an Leo Thun, Triest, 18. Mai 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC2E-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D205</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der geistliche Unterrichtsreferent Ignaz Beck fürchtet um seine Stellung
                            bei der Statthalterei in Triest und bittet daher Leo Thun um Auskunft,
                            wie es um seinen Posten bzw. um die Zukunft der geistlichen Referenten
                            bestellt sei. Beck beklagt die unsichere Lage der geistlichen
                            Unterrichtsreferenten und betont, dass er diesen Posten nie angenommen
                            hätte, hätte er um die Situation nach der Revolution von 1848 gewusst.
                            Dann wäre er nämlich in seiner reich dotierten Pfarre in Mähren
                            geblieben, zumal er auch noch für die Kinder seines verstorbenen Bruders
                            und seiner Schwester sorgen müsse. Beck betont aber die Wichtigkeit der
                            geistlichen Schulräte in der gegenwärtigen Situation: Die Geistlichen
                            könnten nämlich Stabilität in die unruhige und angespannte Lage bringen.
                            Beck legt außerdem einige Gedanken zum Verhältnis von Kirche und Staat
                            dar. Er kritisiert schließlich, dass nach der Revolution andere Beamte
                            befördert wurden und Auszeichnungen erhalten hatten, während die
                            geistlichen Referenten trotz ihrer Treue zum Kaiser weitgehend leer
                            ausgegangen seien.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#beck-iganz">Ignaz Beck</rs>
                    <settlement ref="#place_4fd4ef3f46418624bcfdb765d2881356">Triest</settlement>
                    <date when-iso="1853-05-18">18. Mai 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Schulräte</term>
                    <term>Verwaltung</term>
                    <term>Schulwesen</term>
                    <term>Kultus</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz,<lb/>hochverehrter Herr Graf und Minister!</p>
                <p>Gewiß werden es mir Euer Excellenz nicht verargen, wenn ich es in tiefster
                    Ergebenheit wage, mich in der verhängnisvollen Periode des <hi rend="ul">Überganges</hi> aus der Revolutionszeit zur jener der Ordnung, respective
                    der nächstbevorstehenden politischen Organisirung etc., in Hochdero gnädigstes
                    Andenken zu bringen, mich ehrerbiethigst in Hochdero Huld und Gnade zu
                    empfehlen! Es ist gewiß höchst betäubend, wenn ein beinahe <hi rend="ul">sechzigjähriger</hi> Beamter des Staates und Diener des Reichs – der durch
                    35 [Jahre] dem Staate und dem Reiche mit Leib und Seele, mit felsenfester Treue
                    und liebevollster Anhänglichkeit dem Kaiserhaus gedient – bei den gegenwärtigen
                    Verhältnissen sozusagen um seine Existenz zittern und bei der unsicheren Zukunft
                    um sein Stückchen Brot gewissermaßen betteln muß.<lb/>Millionen und
                    Millionenmahl schon habe ich es bereut, meine wunderschöne und reiche Pfarre in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> aufgegeben zu haben und auf einen
                    Posten gegangen zu seyn, den ich nicht gesucht habe. Drey Monathe überlegte ich,
                    nachdem ich schon zum Gubernialrathe ernannt war, ob ich gehen oder nicht gehen
                    soll! Die höchsten Würdenträger und die dem <hi rend="ul">Throne
                        zunächststehenden</hi> Personen redeten mir zu: „der Ernennung zu folgen; es
                    werde nicht zu meinem Schaden seyn etc.“ Meine mit 600 h Ackerland, Wiesen und
                    Weingärten, nebst einem bedeutenden Zehend dotirte Pfarre (Herr Minister
                        <rs type="person" ref="#bach-alexander">Bach</rs>
                    <hi rend="ul">kennt</hi> sie, denn er war zweimahl, als er noch Advokateur, mit
                    andern guten Freunden bei mir!) wäre mir, bei dem <hi rend="ul">jetzigen Stand
                        der Dinge lieber, selbst viel lieber</hi> als jedes noch so fette Bisthum.
                    Ich dürste nicht nach Reichthümern und Würden und wäre <hi rend="ul">meinestheils</hi> auch in einer <hi rend="ul">Klosterzelle</hi> zufrieden,
                    (wo ich ungetheilt Gott und den Wissenschaften dienen könnte), allein leider
                    fallen mir und meinem Bruder <rs type="person" ref="#beck-anton">Anton</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> 8 unversorgte Waisen (Neffen und Nichten nach
                    dem Tode Bruder <rs type="person" ref="#beck-martin">Martin</rs> und der <rs type="person" ref="#steyskal-hans">Schwester Mann</rs>), deren Obsorge wir
                    übernahmen, zur Last!<lb/>Es würde wahrscheinlich „der <hi rend="ul">Revoluzionszeit die Krone</hi> aufgesetzt“, wenn man nun die geistlichen
                    und Studienreferenten zum Lohne für die tausendfältigen Qualen, Distel und
                    Donner, die sie insbesondere seit dem Jahre 1848 bis nun zu erdulden hatten, wie
                    ausgequetschte Limonen und tamquam peripsima &amp; quisquilias – <hi rend="ul">ungewissen</hi> Leuten zum schadenfrohen Hohngelächter – <hi rend="ul">auf
                        die Gasse hinauswürfe</hi>!<lb/>Ich sage dies deshalb, weil sich eine Stimme
                    hören ließ: „Es sey noch ungewiß, ob bei der künftigen politischen Gestaltung
                    geistliche und Unterrichtsreferenten bestehen werden; denn die Hierarchie wie
                    eine gewisse Partei derselben, die man kennt und der die geistlichen und
                    Studienreferenten ein Dorn im Auge sind, arbeite <hi rend="ul">gewaltig</hi> auf
                    ihre gänzliche Beseitigung."<lb/>Ich spreche Euer Excellenz nicht als Cicero pro
                        <hi rend="ul">domo mea</hi>, allein ich sage – und mit mir alle diejenigen,
                    die es mit dem Staate und der <hi rend="ul">Kirche</hi> (distinquendam von
                    gewissen <hi rend="ul">Hierarchien</hi>) wohlmeinen – cum juramento sacro coram
                    Deo et conscientia: die geistlichen und Unterrichtswesenreferenten sind in
                    staatlicher und (cultur)kirchlicher Beziehung eine <hi rend="ul">absolute
                        Nothwendigkeit</hi>, umso mehr jetzt bei den Übergriffen und Konflikten, die
                    schon in publico ecclesiasticis stattfinden und die, si non principiis
                    obstabitur, in Stürme und blutige Kämpfe zu übergehen drohen. Schon reden
                    gewisse Hildebrandes von Excomunikationen und Interdicten gegen Souveraine,
                    Minister und Reiche, selbst gänzliche Entfernung der Cultus- und
                    Unterrichtsministerien und Übergabe derselben an einen Bischof! Die Kirche (<hi rend="ul">Hierarchie</hi>) sey die Sonne, der Staat bloß der Mond – <hi rend="ul">Sol supra Statum lunam</hi>. Von dem alten Grundsatz „daß Staat
                    und Kirche wie die <hi rend="ul">zwey</hi> Arme des Leibes einträchtig nach <hi rend="ul">einem Ziele</hi> streben sollen“, von dem biblischen Spruche „mein
                    Reich ist nicht <hi rend="ul">von dieser Welt</hi>“ etc. wollen jene hohen
                    Herren nichts hören! – Nicht <hi rend="ul">wahres Christenthum</hi> und
                    ungeschminkte Frömmigkeit ist (wie dies seyn sollte) ihr Zielpunkt, sed virga
                    ferrea regiminis Gregoriani!! Ich hoffe der österreichische Staat und Monarch
                    werde seine Kraft und Würde zu wahren wissen! Man schrie hierarchischer Seite
                    fortwährend gegen <hi rend="ul">Josephinismus</hi>. Warum mußte <rs type="person" ref="#joseph-II">Kaiser Joseph</rs> gegen horrende königliche
                    Mißbräuche josephinische <hi rend="ul">Maßregeln</hi> ergreifen? Warum blieb der
                    weise <rs type="person" ref="#franz-I-II">Kaiser Franz</rs> durch die 42 Jahre
                    seiner Regierung <hi rend="ul">dabei</hi>? Ich fürchte, daß man kaum nach 10
                    Jahren <hi rend="ul">genöthiget</hi> seyn wird, <hi rend="ul">schon von den
                        dermahligen kirchlichen Conceßionen manches</hi> zurückzunehmen! Wann war
                    denn das <hi rend="ul">goldene</hi> Zeitalter der Kirche? Etwa <hi rend="ul">vor</hi>
                    <rs type="person" ref="#maria-theresia">Maria Theresia</rs>? Warum trat die fromme
                    weise Regentin <hi rend="ul">dagegen</hi> auf? Das <hi rend="ul">meiste</hi> im
                        <hi rend="ul">Josephinismus</hi> ist ja <hi rend="ul">Mariatheresianisch</hi>!! Das corpus juris <hi rend="ul">canonici</hi> ist
                    ein corpus controversiarum seit Jahrhunderten und wird es stets bleiben, in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">
                        <hi rend="ul">Oestreich</hi>
                    </rs> war die
                        <hi rend="ul">Kirche</hi> nicht gedrückt, man sage was man wolle! <hi rend="ul">Einige Reformen</hi> waren und sind ohne gänzliche Überstürzung
                        <hi rend="ul">möglich</hi>, aber so, wie die Dinge jetzt stehen, ist der <hi rend="ul">subordinirte Clerus</hi> im höchsten Grade unzufrieden. Ich höre
                    es hundertfältig von allen Seiten und halte es für meine heilige Pflicht, dies
                    Euer Excellenz, falls es nicht ohnehin bekannt seyn sollte, <hi rend="ul">offen</hi> und <hi rend="ul">aufrichtig</hi>, wie dies mein Grundsatz ist,
                    mitzutheilen: „<hi rend="ul">Wir sind jetzt ex leges</hi>“, sagen sie, der
                    Willkühr und Leidenschaftlichkeit des Diözesenchefs (der immer ein <hi rend="ul">Mensch</hi> bleibt!) ausgesetzt, von <hi rend="ul">Niemandem</hi>, weder
                    vom Staate noch von einem kirchlichen Oberen geschützt, kein Metropolitan, kein
                    Appellationssystem, keine Conferenzen, keine Synoden, kein <hi rend="ul">Presbyterium</hi>; die Canonici, sonst <hi rend="ul">Consiliarii</hi> nati,
                    sind jetzt höchstens <hi rend="ul">Consulenten, so war es einstens nicht</hi>!
                    Deshalb auch mitunter keine Candidaten zum geistlichen Stande, wie man in allen
                    Diözesen klagt! Ich hoffe mit Gottes Hilfe werden sich allmählich auch alle
                    diese Angelegenheiten zum Bessern gestalten! <hi rend="ul">Keinem</hi>
                    vernünftigen und billig denkenden Bischof, der die <hi rend="ul">Eintracht</hi>
                    zwischen dem Staat und der Kirche liebt, werden die <hi rend="ul">geistlichen
                        und Studienreferenten</hi> der Statthaltereien und somit auch einer oder der
                    andere beim hohen Ministerium Dorn im Auge seyn – höchstens den falschen
                    Aquariam's und Torquemada's! Die armen besagten Referenten sind um ihre Posten
                    wahrlich nicht zu beneiden, denn in der Regel haben sie das stärkste und
                    diffizilste Departement, ich selbst kann mit Hinblick auf meine hiesige Position
                    wahrlich ohne Ruhmredigkeit sagen, daß ich mir eine <hi rend="ul">Leidenkrone</hi> verdient habe. Acht Jahre des Fegefeuers hätten unmöglich
                    gründlicher seyn können, besonders die seit 1848–1853! <lb/>Alles – beinahe –
                    hat durch die Revolution gewonnen; meine Praktikanten, Concepisten oder
                    Secretaire sind <hi rend="ul">Kreisräthe</hi>, <hi rend="ul">Ministerialsecretäre</hi> (<rs type="person" ref="#klinkowstroem-joseph">Klinkowström</rs>, <rs type="person" ref="#bosizio-johann">Bosizio</rs>,
                        <rs type="person" ref="#heufler-von-hohenbuehel-ludwig">Heufler</rs>), <hi rend="ul">Delegaten</hi> (<rs type="person" ref="#jordis-johann">Jordis</rs>),
                    ja sogar <hi rend="ul">Statthalter</hi> (<rs type="person" ref="#toggenburg-georg-otto">Toggenburg</rs>) geworden; eine Anzahl von hiesigen u. f. Bürgern,
                    Beamten haben rühmliche Anerkennungen, Orden etc. erhalten (manche von ihnen
                    sagten <hi rend="ul">selbst</hi>, daß sie nicht wußten <hi rend="ul">wofür</hi>!) und die <hi rend="ul">einzigen</hi> unglücklichen geistlichen
                    Referenten hatten niemanden, der sich um sie annahm, giengen <hi rend="ul">überall ganz leer aus</hi> und mußten, als hätten sie etwas verbrochen,
                    gewissermaßen froh seyn, daß man sie <hi rend="ul">athmen</hi> ließ. Und doch
                    spricht es sehr zu ihren Gunsten, daß keinem einzigen von ihnen eine Insult- und
                    Katzenmusik usw. widerfuhr und sie alle <hi rend="ul">treu</hi> bei Habsburg
                    ausdauerten, und lechzen sie auch nicht nach Auszeichnungen und Orden und
                    Würden, so kränkt es sie doch ganz und gar <hi rend="ul">zurückgesetzt</hi> zu
                    seyn.<lb/>Sonst würdigte man höchsten Orts die Anstrengungen, schwierigen
                    Stellungen und Verdienste der erwähnten Referenten und sie waren der höchsten
                    Beförderungen, die ihnen in der Regel zutheil wurden, <hi rend="ul">wahrhaft</hi> würdig – noch jetzt sind die vorzüglichsten und
                    ausgezeichnetsten Kirchenvorsteher (Lußin [<rs type="person" ref="#luschin-franz-xaver">Luschin</rs>], <rs type="person" ref="#wolf-anton-alois">Wolf</rs>, [?],
                        <rs type="person" ref="#godeassi-giuseppe">Godeassi</rs>, <rs type="person" ref="#haulik-georg">Haulik</rs>, <rs type="person" ref="#gruber-augustin">Gruber</rs>, <rs type="person" ref="#zimmermann">Zimmermann</rs>,
                        <rs type="person" ref="#mayer-georg">Mayer</rs>, <rs type="person" ref="#buchmayer-anton-alois">Buchmayer</rs>, <rs type="person" ref="#lindauer-joseph-andreas">Lindauer</rs>, <rs type="person" ref="#lidmansky-adalbert">Lidmanski</rs>, <rs type="person" ref="#hanl-karl-borromaeus">Hanl</rs> etc.) aus ihrer Zahl! Seit dem
                    Jahr 1848 ist <hi rend="ul">keiner etwas</hi> geworden, als läge der große Bann
                    auf ihnen; aus großer Gnade ließ man sie <hi rend="ul">angelehnt</hi>, in einer
                    wahrhaft schmählichen Stellung, die sie gewiß nicht verdient haben! Auf <hi rend="ul">solche</hi> Aussichten und Bedingungen ist gewiß keiner von ihnen
                    in den Staatsdienst getreten. Das Wort des Kaisers war sonst ein <hi rend="ul">heiliges</hi> und mir erscheint es bis nun als solches; ein kaiserliches
                    Dekret, ein Patent etwas <hi rend="ul">hochachtbares</hi> conf. RGBl. IV 53 10
                    Nr. § 36, 37, 40 und initio 4.<lb/>Es lebt noch der alte Gott und unser
                    hochverehrter edler Minister wird sicherlich auch beim gütigen Kaiser für sein
                    Personal mannhaft in die Schranken treten! Dies Vertrauen nähren wir alle! Hier
                    und anderwärts, wo es ausführbar ist, hofft man, daß das Cultus- und
                    Unterrichtswesen (mit dem nöthigen Hilfspersonal) in <hi rend="ul">einem</hi>
                    Departement der Statthalterei vereinigt seyn, die 2 Schulräthe in <hi rend="ul">ambulante</hi> und <hi rend="ul">visitirende Schulcomissäre</hi>
                    (Inspectoren) (die ihre Berichte an die Statthalterei und respective hohe
                    Ministerium erstatten) verwandelt werden, und so dürfte es auch am besten seyn,
                    wenn sich der Staat nicht allzu viel Pensionirungen aufbürden will. Ich bin
                    gegenwärtig hier der <hi rend="ul">älteste</hi> Gubernialrath, meine beiden
                    Vormänner <rs type="person" ref="#wander-franz">Wander</rs> und <rs type="person" ref="#englert-joseph-franz">Englert</rs> sind todt und fort. Ich
                    schmeichle mir, daß mir meine Ancienität mit dem höhern Gehalt nicht verkümmert
                    werden wird, schon das <hi rend="ul">Quartiergeld</hi> (900 fl!!) nimmt den <hi rend="ul">Drittel Theil</hi> des Gehalts in Anspruch, dazu die excessive
                    hiesige Theuerung den reichen Kaufleuten, Juden [?] und so vielen Fremden
                    gegenüber!<lb/>Ich bin manchmal hier so kleinmüthig und niedergedrückt, daß ich
                    wahrhaftig sagen kann „taedet animam meam vitae meae“, dazu die Maße der
                    Amtsgeschäfte – Herr <rs type="person" ref="#kuen">Kuen</rs> auf 3 Monathe und noch
                    länger in Italien, [?] am Land, Concipist <rs type="person" ref="#stockler">Stockler</rs> auf Urlaub – ich also mit ein paar steinalten Invaliden
                    allein zu der Menge von Amtsgeschäften; kein Wunder, wenn man sonach psychisch
                    und physisch leidend wird. Deswegen geruhen Euer Excellenz auch gnädige
                    Nachsicht zu haben, wenn aus einem verstimmten Instrument ein schriller Ton hie
                    und da das Ohr verletzt. Als Fürsprecher möge meine Wohlmeinung und
                    Aufrichtigkeit auftreten! Sumus in manu Dei! Eben als ich ganz trostlos dahin
                    brüte, erfreut mich Gottes Güte durch einen Engel in Menschengestalt! Seine
                    kaiserliche Hoheit, der Herr <rs type="person" ref="#karl-ferdinand-erzherzog">Erzherzog
                        C[arl] Ferdinand</rs>, sendeten mir durch Ihren Secretair ein sehr
                    kostbares Bild als <hi rend="ul">höchst überraschendes</hi> Geschenk,
                    wahrscheinlich als gute Gabe, weil ich ihn neulich komunizirte, und so glaube
                    und vertraue ich auch <hi rend="ul">hinfort</hi> auf Gottes gütige Fürsehung und
                    auf Euer Excellenz als das göttliche <hi rend="ul">Werkzeug</hi> in seiner Hand,
                    unter dessen Schutz und Schirm wir stehen.<lb/>Genehmigen gütigst den Ausdruck
                    der unbegränzten Hochachtung und Anhänglichkeit, mit der erstirbt</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterthänig gehorsamer<lb/>Dr. Ign. Beck<lb/>Gubernial- und Schulrath</p>
                <p>Triest, den 18. Mai 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>