<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bemerkungen-athanaczkovics-ueber-uebersetzungsrecht-durch-kaiser_1849-12-31_a3-xxi-d20.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bemerkungen von <rs type="person" ref="#athanaczkovicz-plato" role="sender:kleriker">Plato Athanaczkovics</rs> über das Übersetzungsrecht
                    durch den Kaiser<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1849-12-31">31. Dezember 1849</date>
                </title>
            <title type="label">Bemerkungen von Plato Athanaczkovics über das Übersetzungsrecht durch den Kaiser, Wien, 31. Dezember 1849</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
                <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F802-9</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D20</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der griechisch-orthodoxe Bischof von Bacs, Plato Athanaczkovicz,
                            verurteilt den Versuch des Patriarchen Joseph Rajačić, das dem Kaiser
                            gebührende Recht zur Versetzung von Bischöfen in eine andere Diözese,
                            angetastet zu haben. Athanaczkovicz führt in der Folge eine Reihe von
                            Reskripten und Beispielen an, die bestätigen sollen, dass das Recht zur
                            Versetzung von Bischöfen allein dem Kaiser gebühre. Der Bischof zitiert
                            auch die Kirchensatzungen, die es dem Patriarchen sogar ausdrücklich
                            verbieten, Versetzungen von Bischöfen vorzunehmen. Auch hat der
                            Patriarch kein Votum bei der Wahl des Bischofs. Die Bischöfe werden
                            durch die bischöfliche Synode gewählt und dann vom Kaiser bestätigt.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#athanaczkovicz-plato">Plato Athanaczkovics'</persName>
                    <date when-iso="1849-12-31">31. Dezember 1849</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                </index>
                <p>Als <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät der Kaiser und
                        König</rs>, Höchstwelchem ohnehin in kirchlichen Angelegenheiten das ius
                    inspiciendi zusteht, Allerhöchst sich das Recht, unsere Bischöfe aus einer
                    Diöcese in eine andere zu übersetzen, zu behalten geruheten, ist dabey mit
                    keiner Sylbe die Erwähnung gemacht worden von einem Erzbischöflichen
                    Präsentirungsrechte.<lb/>Im allerhöchsten Rescripte dato 7. April 1778 lautet
                    der § 16 so: „Quoad translationem Episcoporum de una Dioecesi in aliam iure
                    Nobis, qua Reginae Apostolicae et supremo Ecclesiarum Patronae, competente,
                    porro quoque utemur, neque petitum in contrarium amplius reiterandum erit.“<lb/>
                    <lb/>Nicht einmal einen Administrator auf ein erledigtes Bisthum kann der
                    Erzbischof einsetzen. Im erwähnten Rescripte § 5 lautet darüber:
                    „Administratorem Episcopatuum dum vacant, denominandi porro Nostrae reservamus
                        <hi rend="ul">potestati</hi>, neque petitum in contrarium amplius iterari
                    volumus.“<lb/>Ein anderes allerhöchstes Rescript dato 16. Juli 1779 enthält im §
                    20 die Worte:<lb/>„Denominationem Adminstratoris Episcopatuum, quotiescumque
                    aliquis horum vacaverit, <hi rend="ul">Nobis</hi> porro quoque reservamus,
                    casusque emersurae iutius modi vacantiae absque mora Cancellariae Nostrae
                    Hungarico-Aulicae significandus, et relate ad administrationem et procurationem
                    vacantis Episcopatus a b. Resolutione Nostra praestolandum erit.“<lb/>Selbst der
                    Ausdruck „neque petitum in contrarium <hi rend="ul">amplius</hi> reiterari
                    volumus“ beweiset zur Genüge, daß unsere Erzbischöfe dieses Majestätsrecht zu
                    beeinträchtigen oft bemühet waren, daß aber auch diese allerhöchsten Orts
                    wiederhohlt gewagten ungegründeten Belästigungen ausdrücklich und wiederholt
                    allerhöchst verbothen worden sind.<lb/>Und jetzt würde man wagen dieses über 70
                    Jahre festbestandene Majestätsrecht in Zweifel zu ziehen und eigenmächtig aus
                        <hi rend="ul">purer Leidenschaftlichkeit</hi> ohne alle vorhandene Ursache
                    erschleichend sich zu zueignen!<lb/>
                    <rs type="person" ref="#rajacic-joseph">Herr Patriarch</rs> beruft sich auf den
                    Prüfer von Stylus der allerhöchsten Diplomen „ad repraesentationem fidelis Nobis
                    dilecti Archiepiscopi Carlovicensis“. Doch wird es keinem Menschen, selbst dem
                        <rs type="person" ref="#rajacic-joseph">Patriarchen</rs> nicht einfallen, zu
                    wagen zu behaupten, <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs>
                    wäre bemüßigt, ja nicht einem andern verdienten Bischofe, sondern einzig und
                    allein demjenigen diese allerhöchste Übersetzungsgnade zu Theil werden zu
                    lassen, welchen der Erzbischof namentlich etwa bezeichnet hat! Diesen Umstand
                    könnten wohl die bisherigen Beispiele erläutern:<lb/>1. Im Jahre 1833, am 12.
                    Februar, dem Geburtstage <rs type="person" ref="#franz-I-II">Kaisers Franz</rs>
                    glorreichen Andenkens, geruheten <rs type="person" ref="#franz-I-II">Seine
                        Majestät</rs> den damaligen <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofner</rs> Bischof <rs type="person" ref="#stankovics-stephan">Stephan Stankovics</rs>
                    allergnädigst zu befragen, welche von beyden ledig gewesenen <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ef6d1c7654009cfc1b61dfc613ce92bb">Bacser</rs>-
                    und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3b202c11c9eb9f8d289acdb678dbc975">Temesvarer</rs> Diöcesen ihm
                    lieber wäre; <rs type="person" ref="#stankovics-stephan">Stankovics</rs>
                    erklärte sich für die erstere und gleich am folgenden Tage wurde derselbe von
                    Seiner k. Hoheit dem <rs type="person" ref="#joseph-anton-johann-erzherzog">Erzherzoge Palatin Joseph</rs>, Höchstwelcher Sich zufällig in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> befand, schriftlich in Kenntnis gesetzt, daß <rs type="person" ref="#franz-I-II">Seine Majestät</rs> ihn in die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ef6d1c7654009cfc1b61dfc613ce92bb">Bacser</rs>
                    Diöcese allergnädigst zu übersetzen geruheten. Diesen allerglücklichsten Zufall
                    sagte <rs type="person" ref="#stankovics-stephan">Stankovics</rs> in seiner
                    Installationspredigt heraus, öffentlich in der Kirche, was man noch männiglich
                    im Volke erzählt.<lb/>2. Ich bin im Besitze eines eigenhändigen Briefes vom
                    Erzbischofe <rs type="person" ref="#stratimirovics-stefan">Stratimirovics</rs>,
                    welcher an den <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0a6e1cc016ecc63c7bcdca9c8dd3be25">Werscheczer</rs> Bischof <rs type="person" ref="#manujlovics-maximus">Maxim Manujlovics</rs> im Jahre
                    1833 folgendermaßen schrieb: „Euer Hochwürden bitten mich ich möchte dahin
                    wirken, damit Sie in die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ef6d1c7654009cfc1b61dfc613ce92bb">Bacser</rs> Diöcese übersetzt
                    werden würden; das steht aber nicht in meiner Macht, sondern einzig und allein
                    in der Macht <rs type="person" ref="#franz-I-II">Seiner Majestät des
                        Kaisers</rs>.“<lb/>3. Unsere Bischöfe in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1e3ed35591fca7321b21f50db5ab75be">Bukowina</rs> sind auch wirkliche Mitglieder unserer <rs type="place" subtype="place" ref="#place_001191dc08dccefed6b8e2a8dc6867cd">Carloviczer</rs> [Karlowitzer]Synode und diese Bischöfe werden ohne allen
                    Einfluß von Seite unserer bischöflichen Synode gewählt und nach der von Seiner
                    Majestät erfolgten Bestätigung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_001191dc08dccefed6b8e2a8dc6867cd">Carlovicz</rs> geweihet. Der
                    gegenwärtige <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürger</rs> Bischof <rs type="person" ref="#schaguna-andreas">Andreas Schaguna</rs> hatte unter den
                    3. seinen Mitcandidaten die wenigsten vota für sich und ward doch dabey von
                    Seiner Majestät <hi rend="ul">e plenitudine iuris et potestatis
                        Maiestaticae</hi> bestätiget.<lb/>Mit Übergehung der vielen andern
                    dergleichen Beispiele ist zu bemerken, daß es sehr zweckdienlich wäre, die
                    Anteacta hervorzunehmen, wie der gegenwärtige <rs type="person" ref="#rajacic-joseph">Patriarch</rs>, damals noch Bischof zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0a6e1cc016ecc63c7bcdca9c8dd3be25">Werschecz</rs>, in Gesellschaft des damaligen <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofner</rs> –
                    nunmehrigen <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3b202c11c9eb9f8d289acdb678dbc975">Temesvarer</rs> Bischofs <rs type="person" ref="#zsivkovics-pantaleon">Zsivkovics</rs> in den Jahren 1838
                    und 1839 bey dem k.k. Hofkriegsrathe wie auch der k. ungarischen Hofkanzley und
                    selbst bey <rs type="person" ref="#ferdinand-I">Seiner Majestät</rs> unabläßig
                    durch viele Monathe in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> weilend, aus allen
                    Kräften dahin arbeitete, um ebendasselbe prätensive Präsentirungsrecht dem
                    Erzbischofe <rs type="person" ref="#stankovics-stephan">Stankovics</rs> als null
                    und nichtig zu beweisen und dem im Anempfehlungs- und nicht Präsentirungswege
                    vom Erzbischofe <rs type="person" ref="#stankovics-stephan">Stankovics</rs>
                    vorgemerkten Bischofe <rs type="person" ref="#chranislaw-georg">Chranislaw</rs>,
                    welcher dem Rajacsics [<rs type="person" ref="#rajacic-joseph">Rajačić</rs>],
                        <rs type="person" ref="#zsivkovics-pantaleon">Zsivkovics</rs> und auch mir
                    Professor in Humanioribus gewesen ist (die Erwähnung dessen geschieht hier aus
                    der triftigen Ursache seines Alters und der Erkenntlichkeit andererseits), die
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ef6d1c7654009cfc1b61dfc613ce92bb">Bacser</rs> Diöcese zu
                    entreißen. Demnach dachte <rs type="person" ref="#rajacic-joseph">Seine
                        Excellenz</rs> damals ganz entgegen gesetzt und konnte sich natürlich nicht
                    einbilden, daß er Waffen schmiede gegen sich selbst; denn sein Vorgänger
                    Erzbischof <rs type="person" ref="#stankovics-stephan">Stankovics</rs> war
                    jünger als er.<lb/>Jetzt fragt er sich aber: wie tauchte auf dieses prätensive
                    Präsentirungsrecht? Außer andern psychologischen Rücksichten der einzelnen
                    Erzbischöfe könnte man füglich die fragliche Protension daraus ableiten, daß die
                    oben angeführten Rescriptsparagraphen dem Erzbischofe anbefehlen, jeden Fall der
                    Bisthumserledigung alsogleich allerhöchsten Orts zu melden und durch die Länge
                    der Zeit bildete man sich ein daraus ein Präsentirungsrecht.<lb/>Hinzu kam
                    noch<lb/>Des IV. öcumenischen Chalcedonischen Concils Canon 25, welcher den
                    Erzbischof, falls dieser vernachlässigen würde von seiner Seite auch Sorge zu
                    tragen, damit kein erledigtes Bisthum über 3 Monate vacire, der Epitimiae zu
                    unterwerfen anbefiehlt. Daraus wurde wieder hie und da von einem unserer
                    Erzbischöfe ungebührlich die Idee des prätensiven Präsentirungsrechtes
                    modulirt.<lb/>Über ebendieses prätensive Recht unserer Erzbischöfe sprechen
                    nicht – können nicht sprechen – die Kirchensatzungen unserer Kirche, indem
                    ebendiese Kirchensatzungen alle und jede Übersetzung aus einer Diöcese in die
                    andere strengstens verbiethen und folglich nur gegen die <hi rend="ul">eigenmächtigen</hi> Eingriffe in andere – erledigte oder nicht – Diöcesen
                    verdammen.<lb/>Seit <rs type="person" ref="#konstantin-der-grosse">Constantin‘s
                        dem Großen</rs> bis <rs type="person" ref="#photios-I">Photius‘</rs> und
                    seit dessen Zeiten bis zur Gegenwart hat sich niemals ein Fall ereignet, daß ein
                    ganz gesetzmäßiges und in der gehörigsten Form herausgegebenes Diplom eines
                    Kaisers angetastet worden wäre; der <rs type="person" ref="#rajacic-joseph">Herr
                        Patriarch</rs> ist bemüht solch ein ganz und gar isolirtes Beispiel in der
                    Kirchengeschichte aufzustellen!<lb/>Die Abhaltung unserer Synode nahet; die
                    Lösung dieser ungegründeten Frage lasse man der Synode für die Zukunft über, die
                    Vergangenheit aber belasse man in Ruhe; denn selbst auch diese
                    Synodalzukunftsformirung wird sich nach dem Alten regeln müssen; so befiehlt der
                    Geist unserer Kirchensatzungen, welche für ewige Zeiten als Dogma gelten müssen,
                    so der Geist unserer Kirchenregierung, welche lauter hierarchatisch ist und
                    nicht durch einen Patriarchen, nicht durch einen Erzbischof, nicht durch einen
                    Metropoliten (was bey uns respective gleichviel ist), sondern einzig und allein
                    durch bischöfliche Synode ausgeübt wird. Wer könnte es von den in die Sache
                    nicht Eingeweiheten glauben, daß bey uns ein Patriarch nicht einmal <hi rend="ul">ein Votum</hi> in der Wahl eines Bischofs hat? Und doch ist es im
                    strengen Sinne der Kirchensatzungen so und nicht anders.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> hat dadurch, daß
                    Allerhöchstdieselben das fragliche Übersetzungsrecht zu behalten geruheten,
                    einen mächtigen Damm gegen die bey uns großartig grassirende Simonie dadurch zu
                    setzen sehr zweckmäßig und nothwendigerweise geruhet. Auch für diesen
                    gegenwärtig obwaltenden fraglichen Fall spricht die böswillige Fama nicht
                    erwünschenstwerth, nicht kirchensatzungsmäßig!</p>
                <p>Wien, am 31. December 1849</p>
                <p>Plato Athanaczkovics<lb/>Früher Ofner, nunmehr Bacser gr. n. unirter Bischof </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>