<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bemerkungen-ueber-landtag-fuer-boehmen-von-clam-martinitz-od-a3-xxi-d554.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bemerkungen-thuns-zum-gesetz-ueber-gymnasiallehramtsprufung-1849-a3-xxi-d4.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bemerkungen-ueber-lateinunterricht-von-schenkl-o-d-a3-xxi-d481.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bemerkungen über die Einrichtung der Landtage<note xml:id="note_1">Als Autor
                        wird im Nachlass Heinrich Clam-Martinic angegeben.</note>
                    <lb/>
                    <date when="1860-01">[Januar 1860]</date>
                    <note xml:id="note_2">Das Dokument wurde
                        im Nachlass auf Januar 1860 datiert.</note>
                </title>
            <title type="label">Bemerkungen über die Einrichtung der Landtage [Januar 1860]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC0D-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D554</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ein nicht genannter Schreiber äußert sich zur Funktion der Landtage. Der
                            Autor betont zunächst, dass die Landtage das höchste Organ der
                            Selbstverwaltung darstellen. Er geht dann auf die Zusammensetzung und
                            das Wahlrecht für diese ein. Dabei betont er, dass das Wahlrecht auf
                            einen gewissen Personenkreis beschränkt werden sollte, dabei hebt er vor
                            allem die Rolle des Adels, der Grundbesitzer und der Geistlichkeit
                            hervor. Äußerst wichtig sei es auch, die mittleren Stände zu beteiligen.
                            Er geht dann auch auf die Einteilung von Wahlkreisen ein. Schließlich
                            spricht er sich für die Einführung eines Kurienwahlrechts aus und
                            erläutert seine Ansichten zu den Vorteilen dieses Modus. Abschließend
                            entwirft der Schreiber als Beispiel eine mögliche Zusammensetzung des
                            Landtags für Böhmen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Mit eigenhändigen Anmerkungen Leo Thuns.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Landtage</term>
                    <term>Böhmen</term>
                    <term>Österreich</term>
                </index>
                <p>Als oberster Grundsatz muß feststehen, daß der Landtag die <hi rend="ul">Krönung
                        des staatsrechtlichen Aufbaues</hi> des Landes bildet, das höchste <hi rend="ul">Organ für Selbstverwaltung</hi> ist. Daraus folgt, daß er <hi rend="ul">aus den Trägern des Selfgovernements heraus wachsen</hi> muß und
                    daß andererseits auch <hi rend="ul">sein Wirkungskreis</hi> wesentlich <hi rend="ul">in der Sphäre des Selfgovernements</hi> gesucht werden soll. Die
                    Träger des Selfgovernements sind nun aber die Gemeindevorsteher und
                    Gemeindeausschüsse, die städtischen Magistrate, die eigenberechtigten
                    Gutsbesitzer. Diesen Autoritäten müssen jedoch – bei der unvollkommen
                    ausgeprägten socialen Gliederung unserer Zeit –, um die gesammten socialen
                    Elemente des Landes zu umfassen, die geistlichen Würdenträger, dann die
                    Vertreter der gewerblichen Genossenschaften höherer Ordnung (und das sollten die
                    Gewerbekammern <hi rend="ul">werden</hi>) angereiht werden.<lb/>Die <hi rend="ul">aktive Wahlberechtigung</hi> muß streng auf den Kreis jener
                    Autoritäten beschränkt und die <hi rend="ul">Wahlaktion in die organischen
                        Zusammenfassungen selbst</hi> verlegt werden. <hi rend="ul">Die passive
                        Wahlberechtigung</hi> muß im Allgemeinen ebenfalls auf denselben Kreis
                    beschränkt bleiben. Da es aber eine sehr wichtige Auffassung ist, daß die
                    unentbehrliche Lebensbedingung jedes wahren Selfgovernements in der Betheiligung
                    der höheren und mittleren Stände an der Selbstverwaltung liegt (was <rs type="person" ref="#gneist-rudolf">Gneist</rs> in seinem Buch über die englische
                    Communalverfassung sehr gut entwickelt <note xml:id="note_3">Vgl. Rudolf Gneist,
                        Die heutige englische Kommunalverfassung und Kommunalverwaltung oder das
                        System des Selfgovernment in seiner heutigen Gestalt, Berlin 1860.</note>
                    und was zusammenfällt mit der auf S. 35 meiner Brochure ausgesprochenen
                    Bedingung), so erscheint es mir als eine gesunde Anpassung dieses Grundsatzes
                    auf unsere Verhältnisse, daß man <hi rend="ul">das passive Wahlrecht</hi> der
                    berufenen Autoritäten <hi rend="ul">auf die</hi> (ihrer Interessenstellung nach
                        <hi rend="ul">homogenen Wahlverbände)</hi>, also Landgemeinden und
                    Gutsbesitz, einer- und Stadtgemeinden und Gewerbsgenossenschaften anderseits
                    ausdehnt.<note xml:id="note_4">Anmerkung Thuns: ich fürchte das kann nur die
                        Sitte, aber kein Gesetz. Ich kann es mir nur in der Form denken, daß man
                        Aufrichtigkeit auf dem Lande zu Bedingung stelle. Auch das wird aber leicht
                        umgangen werden. Und selbst [?] nur bei englischen Pächtern oder
                        westphälischen Großbauern, nicht aber bei unserm Bauernstand; mindestens
                        nicht ehe eine aristokratische Agrarverfassung vollkommen eingelebt ist.
                        Unsere Bauern jetzt durch eine repräsentative Verfassung dem Liberalismus
                        nicht in die Arme zu führen, wird schwer erreichbar sein!</note> Es hätten
                    diese Elemente zwar abgesondert zu wählen, um das Organische Aufsteigen und die
                    ständische Gliederung zu wahren, aber es könnten, um dem höchsten Organe der
                    Selbstverwaltung intellektuell – moralisch – und social selbstständige Elemente
                    zuzuführen, die Landgemeinden aus der Zahl der Gemeindeautoritäten oder der
                    Gutsvorstände und umgekehrt und ebenso die Stadtgemeinden aus der Mitte der
                    Magistrate oder der Gewerbekammern wählen, wobei selbst die Möglichkeit
                    vorhanden ist, den letzteren ganz hervorragende industrielle Etablissements mit
                    individuellem Wahlrecht anzureihen.<lb/>Die Zusammenfassung der Elemente der
                    drei beziehungsweise vier großen Wahlfaktoren hätte <hi rend="ul">nach
                        Kreisen</hi> zu erfolgen. Für die Landgemeinden bilden sämtliche
                    Bezirksausschüsse und sonstige Bezirksautoritäten des Kreises, für die Städte
                    und Gewerbe die Magistrate und Gewerbekammern derselben, für den großen
                    Grundbesitz die eigenberechtigten Gutsherrn die Wählerschaft. Letzteren müßten
                    als Vertretung des eigentlich gebundenen adeligen Gutsbesitzes für das ganze
                    Land die Standesherrn mit Virilstimmen und die adeligen Fideicommißbesitzer mit
                    Curiatstimmen beigefügt werden.<lb/>Wenn ich noch hinzufüge, daß zur Vertretung
                    der Geistlichkeit die Bischöfe mit Viril- und die landtagsberechtigten Stifter
                    und geistlichen Genossenschaften mit Curiatstimmen zu berufen und diesen der
                    Rektor der Universität und da und dort vielleicht die Superintendenten
                    beizufügen wären, so habe ich wohl alle Elemente zusammengefasst, aus welchen in
                    jeder Provinz – <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs> und
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs> ausgenommen – der Landtag zu bilden sein wird.
                    Die eigentliche detaillirte Construction hängt für jedes Land von den positiven
                    Zahlenverhältnissen ab, die mir nicht zu Gebote stehen: sie ist aber noch mehr
                    von der Vorfrage bedingt, ob man die Vertreter aller Stände in Eine Versammlung
                    oder in getrennte Curien berufen will. Ich neige mich <hi rend="ul">entschieden</hi> und von Tag zu Tag entschiedener <hi rend="ul">der
                        letzteren Ansicht</hi> zu. Nur durch diese Trennung ist man der mißlichen
                    Nothwendigkeit überhoben, ängstlich die Stimmenzahl der einzelnen Faktoren
                    abzuwägen, um ein gewisses Gleichgewicht zu erzielen. Das Resultat einer solchen
                    Abwägung ist immer höchst ungewiß. Das Gewollte und Gemachte tritt dabei so in
                    den Vordergrund, daß darin von Anbeginn der Angelpunkt der Strebnisse der
                    Bewegungsparthei liegen und in der Ausdehnung der Zahl gewisser Stimmen das
                    Mittel liegen wird, den Landtag zu demokratisiren – und wie man auch die Stimmen
                    abwägen mag – in <hi rend="ul">Einer</hi> Versammlung wird immer das Übergewicht
                    nach links sich neigen. Bei <hi rend="ul">Einer Versammlung</hi> kömmt auch das
                    zu bedenken, daß nothwendigerweise die Zahl der Vertreter der einzelnen Stände
                    eine wesentlich beschränkte sein muß, um nicht ganz unlenkbare Massen zusammen
                    zu bringen. In einem großen Lande wie <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs>
                    würde dadurch die Theilnahme an dem Landtag für die einzelnen Stände und Gruppen
                    nahezu illusorisch. Wenn aus jedem Kreis z. B. zwei Gutsbesitzer im Landtag
                    sitzen – und mehr könnten bei Einer Versammlung kaum berufen werden –, so muß
                    das wohl als eine äußerst dürftige Vertretung des grundbesitzenden Adels
                    angesehen werden. Diese unnatürlichen Begränzungen und künstlichen Proportionen
                    fallen weg, sobald getrennte Curien sind, wo die Stimmenzahl in der einzelnen
                    Curie nicht von Belang für die andere Curie ist. Auch ist sehr zu bedenken, daß
                    – bei gewählten Vertretern des großen Grundbesitzes – selbst inmitten dieser
                    Gruppe, welche doch eigentlich der conservative Kern des Landtags sein soll,
                    eine anticonservative Minorität unbedingt vorhanden sein wird. Diese wird über
                    getrennte Curien paralysirt – bei <hi rend="ul">Einer</hi> Versammlung verstärkt
                    sie die Gegner –, daß bei getrennten Curien – und zwar namentlich bei zwei
                    Curien – die bäuerlichen Vertreter den städtischen Vertretern Preis gegeben und
                    der moralische Einfluß aufgehoben wird, den die Vertreter des großen
                    Grundbesitzes auf jene üben könnten, ist meiner Ansicht nach ein Scheingrund,
                    dieser Einfluß eine Chimäre: und wenn er wirklich bestände, so könnte derselbe
                        <hi rend="ul">durch gemeinschaftliche Berathung</hi> – wenigstens in
                    bestimmten Angelegenheiten – immerhin gewahrt werden. Jedenfalls muß aber dafür
                    gesorgt werden, daß in getreuem Anschluß an die natürlichen Verhältnisse dem
                    kleinen ländlichen Besitz gegenüber dem städtischen Elemente eine überwiegende
                    Vertretung zugewiesen und ihm andererseits durch Ausdehnung des passiven
                    Wahlrechts auf den Wahlverband der Gutsbesitzer die Möglichkeit geboten wird,
                    Männer in den Landtag zu schicken, welche an Intelligenz und Selbstständigkeit
                    den städtischen Vertretern überlegen sind. Und wenn jener Einfluß, der oben
                    erwähnt wurde, wirklich besteht oder sich entwickelt, so wird er sich viel
                    sicherer in der Sphäre der Bezirke und Kreise geltend machen und die Wahl
                    conservativer Vertreter der Landgemeinden zur Folge haben.<lb/>Wenn man sich
                    also für Trennung nach Curien entscheidet, so kann man wieder eine viergliedrige
                    oder zweigliedrige Theilung wählen. Die erstere hätte die nähere Anlehnung an
                    historisch überkommene Formen für, dagegen das gegen sich, daß sie unseren
                    jetzigen Verhältnissen weniger entspricht, den Landtag wohl äußerst schwerfällig
                    macht und endlich sehr leicht ein Zahlenverhältnis von 3 zu 1 zu Ungunsten der
                    konservativen Interessen herstellen kann. Ich neige daher auch wieder <hi rend="ul">mit Entschiedenheit zu einer Theilung in zwei Curien</hi>
                    hin.<lb/>Dies vorausgesetzt würde es wohl nicht schwer sein, die eigentliche
                    Zusammensetzung des Landtages z. B. für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> zu
                    entwerfen, doch fehlt mir das nothwendige statistische Material. In crudo kann
                    ich nur skizziren allenfalls:<lb/>I. für die Curie der Gemeinden:<lb/>A. für die
                    Landgemeinden: die Bezirksausschüsse eines jeden Kreises (oder wenn man will:
                    selbst die sämmtlichen Gemeindeautoritäten desselben) wählen aus der Zahl der
                    (communalen und gutsherrlichen) Bezirksautoritäten (exclusive der städtischen)
                    je 3–4 Abgeordnete. <note xml:id="note_5">Anmerkung Thuns: Die Sprachenfrage
                        wird da wieder große Schwierigkeit biethen.</note>
                    <lb/>B. a. die städtische
                    Vertretung von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> wählt zwei Abgeordnete,<lb/>b. die
                    größten Städte (allenfalls über 10.000 oder 12.000 Seelen) je Einen (ich glaube
                    es sind dies <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d08263375d4ab4ccd1b00f39389801d7">Reichenberg</rs> – <rs type="place" subtype="place" ref="#place_547ed8b517d6aa2705f2fd3b8eeae874">Pilsen</rs>
                    – <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Eger</rs> – <rs type="place" subtype="place" ref="#place_73a427f5d9b418ded933f495406c46a0">Budweis</rs> –
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_73c5d000ed83f00ae8bfedf6ee9632f9">Kuttenberg</rs> – dann die Dörfer
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_919e7bf7b5ca968e83c7223665eb2265">Warnsdorf</rs> [Varnsdorf] und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dbcf55136afae5bf7022294142a82359">Karolinenthal</rs>) [Karlin],<lb/>c. die kleineren
                    städtisch organisirten Stadtgemeinden je Einen für jeden Kreis,<lb/>d. der
                    Bürgermeister von Prag als solcher,<lb/>e. je ein Vertreter für jede
                    Handelskammer.<lb/>Bei den Wahlen ad B. stünde das passive Wahlrecht den
                    Mitgliedern der städtischen Vertretungen und den Handelskammern, endlich
                    gewissen großen Industrieunternehmen, rücksichtlich derer wohl ein sehr hoher
                    Census gelten müßte, zu.<lb/>II. Herrn Curie:<lb/>A. a. die 4 Bischöfe,<lb/>b.
                    die ehemals landtagsberechtigten Stifter und Kapitel durch eine gewisse Anzahl
                    von Abgeordneten,<lb/>c. der Universitätsrektor.<lb/>B. a. die Standesherrn und
                    Landeswürdenträger mit Virilstimmen.<lb/>b. eine angemessene Anzahl von
                    Abgeordneten der adeligen Fideikommißbesitzer.<lb/>c. Abgeordnete der Gutsherrn
                    jedes Kreises (allenfalls je 8–10).<lb/>Was den Wirkungskreis des Landtags
                    betrifft, so sollte – wie oben gesagt – derselbe wesentlich in der Sphäre des
                    Selfgovernements gesucht und ihm in dieser die möglichste Autonomie gewahrt
                    werden. Der aktiven Verwaltungsthätigkeit zugewandt werden die Landtage
                    abgelenkt werden von jenen Bahnen, auf welchen sie gefährlich werden könnten;
                    und in der Autonomie und Selbstständigkeit und dem daraus entspringenden
                    Bewußtsein der Verantwortlichkeit wird der wichtigste moralische
                    Bestimmungsgrund zu weiser Mäßigung liegen. <note xml:id="note_6">Anmerkung
                        Thuns: Ganz einverstanden. Aber bezüglich dieser Angelegenheiten, der
                        Berathung und Schlußfassung wird die Theilung nach Kurien schwer
                        durchführbar sein und bei Zusammensetzung des Ausschusses hingegen müßte
                        vorher die Viergliederung beibehalten werden, nämlich 1. Curie wählt gleiche
                        Zahl von Geistlichen und Herren. 2. Curie gleiche Zahl von Vertretern der
                        städtischen und der Landinteressen[?].</note>Landesfond – Landesanstalten
                    sollen im weitesten Sinne und unter freiester Bewegung dem Landtag zur
                    Verwaltung übergeben – die Bewilligung und Verwendung von Landeszuschlägen ihm
                    eingeräumt, die Grundentlastungsfondsdirektion ihm zugewiesen werden.<lb/>Die
                    zweite wesentliche Aufgabe für den Landtag ist, in Angelegenheiten der
                    communalen und municipalen Verwaltung obere Instanz und Aufsichtsbehörde zu
                    sein. <note xml:id="note_7">Anmerkung Thuns: Darin scheint es mir unvermeidlich
                        weiter zu gehen, so weit wie der Vorschlag aus <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tyrol</rs>.</note>
                    <lb/>Endlich hat er in Landesangelegenheiten über
                    Befragen der Regierung Gutachten zu erstatten und andererseits auch mittels
                    eigener Initiative Anträge und Bitten zu stellen.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>