<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bericht-referent-kultusministerium-ueber-antraege-bischoefe-ungarn-1851-a3-xxi-d142.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bemerkungen-zur-schulreform-von-kwiecinski-1850-10-02-a3-xxi-d73.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bericht-ueber-beratung-mit-protestanten-von-thun-und-nadasdy-1860-02-07-a3-xxi-d558.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bericht eines Referenten im Kultusministerium über die Anträge der Bischöfe
                    Ungarns<lb/>o. O., o. D. [<date when="1851">1851</date>]</title>
            <title type="label">Bericht eines Referenten im Kultusministerium über die Anträge der Bischöfe Ungarns o. O., o. D. [1851]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCBC-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D142</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ein Referent des Unterrichtsministeriums berichtet über den Stand der
                            Verhandlungen zu den Anträgen der Bischöfe des Königreichs Ungarn. Er
                            behandelt dabei nach der Reihe die Anträge der Bischöfe, die bei einer
                            Konferenz im Jahr 1850 von den Bischöfen beschlossen worden waren. Sie
                            umfassen Bitten zur Besetzung erledigter Bistümer sowie Amnestiegesuche
                            von Bischöfen und Priestern, die sich während der Revolution
                            kompromittierend verhalten hatten. Die Bischöfe beantragten auch die
                            Übergabe des Religionsfonds an die Kirche. Darüber hinaus betreffen
                            weitere Anträge die Pfarrkongrua, Patronatsfragen, die Frage der Ehen,
                            die Union der griechischen Kirche mit der Lateinischen sowie die
                            Regelung der theologischen Studien an den Diözesanlehranstalten und an
                            der Universität Pest. Was das theologische Studium an der Universität
                            betrifft, wünschen die Bischöfe die Schaffung mehrerer neuer
                            Lehrkanzeln. Die Bischöfe hoffen außerdem, dass die
                            Diözesanlehranstalten bestehen bleiben und unter ihre Aufsicht gestellt
                            werden. Der Referent geht auf die einzelnen Anträge ein und berichtet,
                            was in der jeweiligen Angelegenheit unternommen worden ist bzw. noch zu
                            unternehmen sei.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schriftstück ist halbbrüchig geschrieben. In der linken Spalte findet
                            sich dabei jeweils die Inhaltsangabe eines Antrags, in der rechten
                            Spalte die Bemerkungen des Referenten hinsichtlich der Vorgehensweise zu
                            jedem Antrag.<lb/>In der Transkription wurde daher zunächst die
                            Beschreibung und Inhalt des jeweiligen Antrags wiedergegeben und die
                            Bemerkungen des Referenten über den Stand der Verhandlungen und die
                            empfohlene Vorgehensweise dann unter den entsprechenden Anträgen kursiv
                            gesetzt.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                    <term>Griechisch-katholische Kirche</term>
                    <term>Bischofsversammlung</term>
                    <term>Ehefrage</term>
                    <term>Universität Pest</term>
                    <term>Theologische Fakultät</term>
                    <term>Theologische Lehranstalten</term>
                </index>
                <p>Stand der Verhandlungen über die Eingaben der Bischöfe <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> und seiner vormaligen Nebenländer aus der zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Gran</rs> im Jahre 1850 abgehaltenen Konferenz</p>
                <p/>
                <p>I. In der ersten Einlage bringen die Bischöfe <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner
                        Majestät</rs> ihre Huldigung dar und danken Allerhöchstderselben für
                    die der Kirche gewährten Freiheiten; sie drücken die Überzeugung aus, daß jene
                    mit der allerhöchsten Entschließung vom 23. April 1850<note xml:id="note_1">Vgl.
                            <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?apm=0&amp;aid=rgb&amp;datum=18500004&amp;seite=00000827&amp;size=45">RGBl Nr. 157/1850</ref>.</note> verliehenen Freiheiten der ganzen, also
                    auch der ungarischen Kirche angehören: sie versprechen, daß sie hievon besonders
                    aber von dem freigegebenen Verkehr mit dem päpstlichen Stuhle einen solchen
                    Gebrauch zu machen werden, daß er zum Wohle des Staates und der Kirche
                    gereiche.<lb/>Die Bischöfe bitten in dieser Einlage, daß das <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> als apostolischem Könige
                    zukommende Recht, die Bischöfe zu ernennen, hinsichtlich der Ausübung mittelst
                    eines mit dem apostolischen Stuhle abzuschließenden Konkordates geregelt und daß
                    zu irgend einem öffentlichen oder Privatamte kein Geistlicher ohne Einwilligung
                    des betreffenden Ordinariates zugelassen werde.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Die Regelung des <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät
                            dem Kaiser</rs> als apostolischem Könige <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> zukommenden Rechtes mittelst eines Konkordates
                        scheint nach dem allerhöchsten Rescripte vom 20. August dieses Jahres nicht
                        nothwendig zu sein.<lb/>Über diese Einlage der Bischöfe ist der Vortrag an
                            <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> bereits
                        ausgearbeitet und in demselben darauf angetragen, daß die allerhöchste
                        Entschließung von 23. April 1851 [sic! richtig: 1850] auch auf
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> ausdrücklich ausgedehnt werde. Der Vortrag
                        konnte aber bis jetzt allerhöchsten Orts deshalb nicht vorgelegt werden,
                        weil sich die Bischöfe in Bezug auf die Konkursprüfungen für die erledigten
                        Kunstbeneficien, welche sie einzuführen wünschen, nicht näher ausgesprochen
                        haben, wozu dieselben aufgefordert worden sind. (Die Äußerungen der Bischöfe
                        liegen noch nicht vor.)</hi>
                </p>
                <p/>
                <p>II. In der zweiten Einlage bitten die Bischöfe um die baldige Besetzung der
                    erledigten Bisthümer.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Durch die mittlerweile erfolgte Besetzung der vakanten
                        Bisthümer hat diese Einlage ihre Erledigung gefunden.</hi>
                </p>
                <p/>
                <p>III. In der dritten Einlage bitten die Bischöfe um die Amnestie für jene Bischöfe
                    und Priester, welche sich in der Revolution compromittirt hatten.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Ist an ihre Kompetenz, nämlich das Ministerium des Inneren,
                        hingeleitet worden.</hi>
                </p>
                <p/>
                <p>IV. In der vierten Einlage bitten die Bischöfe um die Befreiung der kirchlichen
                    Gebäude von der Militäreinquartirung wie der Pfarrer von den
                    Vorspannsleistungen.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Die Einquartirungsangelegenheit ist durch eine spätere
                        allerhöchste Verordnung geregelt worden. Die Einlage selbst ist dem
                        Ministerium des Inneren mitgetheilt worden.</hi>
                </p>
                <p>V. In der fünften Einlage bitten die Bischöfe, daß der Religionsfond für das
                    Eigenthum der Katholiken erklärt, dessen Verwaltung von der Finanz weggenommen
                    und der „Commissio Ecclesiastica“, welche bei der Statthalterei einzuführen
                    wäre, übergeben und die Verwendung desselben zu irgend einem fremden Zwecke
                    verbothen werde.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Diese Einlage biethet einen Gegenstand der Verhandlung mit dem
                        Finanzministerium und dem Comité der Bischöfe; mit jenem, damit dasselbe die
                        Verwaltung des Religionsfonds herausgebe; mit dem bischöflichen Comité aber
                        bezüglich der Commissio Ecclesiastica. Über die Commissio Ecclesiastica sind
                        die Vorarbeiten bei dem Herrn Ministerialrath <rs type="person" ref="#meschutar-andreas">v. Meschutar</rs>.<lb/>Hinsichtlich
                        derjenigen Bitte der Bischöfe, daß der Religionsfond für die verlorenen
                        Urbarialbeneficien der Entschädigung ebenso gut wie andere Besitzer von
                        Privatgütern theilhaftig gemacht werde, ist an das Ministerium des Inneren
                        mittelst einer Note die Anfrage von hieraus gestellt worden, wie weit die
                        Verhandlungen in Bezug auf die Entschädigung der geistlichen Güter überhaupt
                        und des Religionsfondes insbesonders gediehen seien? Ist noch keine Antwort
                        erfolgt. Was endlich jene Bitte der Bischöfe anbetrifft, daß der
                        Religionsfond auch für die verlorenen Zehenten entschädigt werde, so hängt
                        die Entscheidung über diese Frage, nachdem das Gesetz vom Jahre 1848 für die
                        Zehenten keine Entschädigung gewährleistet, einzig von der allerhöchsten
                        Gnade <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> ab.</hi>
                </p>
                <p/>
                <p>VI. Die sechste Einlage handelt von der Regelung der theologischen Studien an den
                    Diöcesanlehranstalten und an der <rs type="org" ref="#org_0008">Universität zu
                        Pesth</rs>; dann von der Erhaltung der Seminarien.<lb/>Bezüglich der
                    theologischen Studien an den Diöcesanlehranstalten hoffen die Bischöfe, daß sie
                    in der Freiheit selbe ohne Einflußnahme der Regierung zu regeln auch für die
                    Zukunft belassen werden.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Die Lehrer der Theologie an den bischöflichen Lehranstalten
                        werden in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> von den Bischöfen frei und unabhängig
                        von der Regierung angestellt, die Konkursprüfungen zur Erlangung des
                        Lehramtes bestehen nicht, die von den Bischöfen ernannten Lehrer sind jedoch
                        verpflichtet binnen längstens 9 und nach der neueren Verordnung vom 11.
                        April 1820, Z. 9093 binnen zwei Jahren von ihrer Anstellung an ein
                        sogenanntes „Examen approbatorium“ aus jenem Gegenstande, welches sie
                        vortragen, vor der theologischen Fakultät der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther Universität</rs> abzulegen, wenn
                        sie nicht graduirte Doktoren der Theologie sind. Wollte die Regierung die
                        Konkursprüfungen eben so gut, wie es in den deutsch-slavischen Provinzen der
                        Fall ist, auch in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> einführen, so müßte für eine
                        bessere Besoldung der Lehrer der Theologie gesorgt werden. Gegenwärtig
                        erhalten dieselben nur 300–500 Gulden, ja hie und da nur 200 Gulden. Nur die
                        Lehrer an der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_104b5ac4af06263707f5418d171ffe3d">Agramer</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1cb537e833afd985097ccfaddffb2ef3">Raaber</rs> Lehranstalt beziehen aus dem Studienfonde
                        einzeln 800 fl CM. Dieser Punkt wird demnach Gegenstand der Verhandlung mit
                        dem bischöflichen Comité. Die Hauptschwierigkeit liegt – meiner
                        unmaßgeblichen Meinung nach –, da in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> so viele
                        Diöcesanlehranstalten sind, deren jede wenigstens drei Professuren zählt und
                        deren Gehalte erhöht werden sollten und da der regulirte Bisthümerfond
                        aufgehört hat und hiemit die meisten Seminarien ihre Dotation verloren
                        haben, in der Ermittlung des Fondes, aus welchem die bessere Dotation
                        hergenommen werden könnte. Vielleicht werden die Bischöfe irgendwelchen
                        anzudeuten wissen.<lb/>An den bischöflichen Lehranstalten sind ferner nur
                        vier Lehrer der Theologie angestellt, jeder Lehrer trägt somit – jenen der
                        Dogmatik ausgenommen – mehrere Gegenstände vor, deshalb geschieht es, daß
                        die Theologen in jedem 2. Jahre die Dogmatik früher hören als die Grundlage
                        derselben, die Kirchengeschichte und die Pastoraltheologie früher als die
                        Moral, welche doch den Stoff zur Pastoral liefert. Meines Erachtens wäre die
                        Zahl der Lehrer der Theologie auf 6 festzusetzen. Dann könnte man auch
                        fordern, daß der Katechetik, Methodik und Didaktik gehörig Rechnung getragen
                        werde, welche für die Volksschulen so hochwichtige Gegenstände jetzt nur in
                        einem sehr mageren Compendium vorgetragen werden von einem Lehrer, der die
                        Moral, Pastoral, die Katechetik, Methodik, Didaktik und Pädagogie lehren muß
                        und deshalb all‘ die angeführten Gegenstände nicht gehörig behandeln
                        kann.</hi>
                    <lb/>
                </p>
                <p>Die Bischöfe wünschen ferner, daß die höhere weltpriesterliche Bildungsanstalt
                    bei <rs type="org" ref="#org_0090">St. Augustin</rs> und das <rs type="org" ref="#org_0010">Pazmanische Kollegium</rs> zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> fortbestehen, daß die Bildungsanstalt bei
                        <rs type="org" ref="#org_0090">St. Augustin</rs> unter die Aufsicht der
                    Bischöfe gestellt und in dieser Hinsicht auch dem ungarischen Episcopate ein
                    Einfluß eingeräumt werde.<lb/>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Beide Institute bestehen, es wird somit der Wunsch der Bischöfe
                        erfüllt.<lb/>Die Reorganisation der höheren weltpriesterlichen
                        Bildungsanstalt ist Sache des gesammten österreichischen
                    Episcopates.</hi>
                </p>
                <p>Hinsichtlich des theologischen Studiums an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther Universität</rs> bitten die Bischöfe, daß ihnen auf das
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesther</rs> Seminarium derselbe Einfluß
                    gewährt werde, den sie in Bezug auf die Diöcesanseminarien
                    haben.<lb/>Insbesonders bitten sie:<lb/>daß die Konkursprüfungen für die
                    erledigten Lehrkanzeln vor dem Fürstprimas abgehalten;<lb/>die Elaborate der
                    Censur desselben unterzogen;<lb/>die Professoren auf dessen Vorschlag von
                        <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> ernannt und zum
                    Lehreramte befähigt werden;<lb/>daß bei der <rs type="org" ref="#org_0008">Universität</rs> ein bischöflicher Commissär oder Direktor der
                    theologischen Fakultät angestellt werde.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Das <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesther</rs> Seminär ist von
                        der theologischen Fakultät an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther
                            Universität</rs> zu unterscheiden. Auf das erstere nimmt die
                        Regierung keinen anderen Einfluß in Anspruch, als daß der Rektor auf den
                        Vorschlag des Fürstprimas oder in Erledigung dieser Würde des älteren
                        Erzbischofs von <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs>
                        ernannt wird, sonst ist das Seminär ganz dem Fürstprimas anheim
                        gestellt.<lb/>Die übrigen Punkte des Antrages der Bischöfe bezüglich des
                        theologischen Studiums und der Facultät an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther Universität</rs> werden dadurch
                        erlediget, wenn den in der allerhöchsten Entschließung vom 23. April 1850
                        enthaltenen Bestimmungen auch für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> Geltung gegeben
                        wird. Dadurch werden die Rechte des Episcopates in Bezug auf das
                        theologische Studium an der <rs type="org" ref="#org_0008">Universität</rs> gewahrt und die Bischöfe zufrieden gestellt
                        werden.</hi>
                </p>
                <p>Die Bischöfe petitioniren ferner um die Errichtung von drei Lehrkanzeln an der
                    theologischen Fakultät: a. für die semitischen Sprachen, b. für die Patrologie,
                    c. für die Liturgik; dann um die Vereinigung der Lehrkanzel des kanonischen
                    Rechtes mit der theologischen Fakultät wie auch jener der Erziehungskunde.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Daß die theologische Fakultät eine vorzügliche Berücksichtigung
                        verdiene, ist nicht zu läugnen, ist ja die <rs type="org" ref="#org_0008">Universität zu Pesth</rs> aus kirchlichen Mitteln errichtet und
                        dotirt zu dem Zwecke, daß durch selbe der katholischen Religion aufgeholfen
                        werde. Die Nothwendigkeit der geforderten Lehrkanzel kann ebenfalls nicht in
                        Abrede gestellt werden, die besagten Gegenstände könnten jedoch von
                        außerordentlichen Lehrern vorgetragen werden, was weniger Auslagen
                        verursachen würde, man könnte auch die besagten Gegenstände den zwei
                        Studienpräfekten an dem <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesther</rs> Seminar
                        anvertrauen, die ohnehin die Pflicht der Supplenten auf sich haben; nur
                        müßte dann darauf gesehen werden, daß die Lehrkanzeln immer besetzt seien.
                        Die semitischen Sprachen werden an der Fakultät auch jetzt vorgetragen,
                        jedoch durch den Professor des alten Bundes, seit nämlich vom Jahre 1835.
                        Früher hatten die erwähnten Sprachen einen eigenen Professor.<lb/>Dem
                        Wunsche der Bischöfe in Bezug auf das kanonische Recht wäre durch die
                        Anstellung eines eigenen Lehrers für die Theologen zu entsprechen.<lb/>Die
                        Lehrkanzel der Erziehungskunde sollte endlich immer einem Katholiken
                        anvertraut werden, da an den Vorlesungen aus derselben an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther Universität</rs> beinahe
                        ausschließlich nur die Theologen Antheil nehmen.</hi>
                </p>
                <p>Die Anträge der Bischöfe bezüglich der Erhaltung der Seminarien gehen
                    dahin<lb/>a. daß denselben für die verlorenen Urbarialbeneficien und Zehenten
                    eine Entschädigung gegeben werde.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">In Bezug auf die Seminarien ist im Allgemeinen zu bemerken, daß
                        die Bischöfe von hieraus angewiesen worden sind, den finanziellen Zustand
                        ihrer Seminarien anher vorzulegen!<lb/>Das Ministerium des Inneren ist
                        mittelst Note befragt worden über den Stand der Verhandlungen in Bezug auf
                        die Entschädigungsangelegenheit. (Es erfolgte noch kein Bescheid.)</hi>
                </p>
                <p>b. daß die Bischöfe derselben Wohlthat theilhaftig gemacht werden, auf daß sie
                    den kirchlichen Bedürfnissen, somit auch jenen der Seminarien zu entsprechen im
                    Stande seien.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Gilt was ad. a. geschen [sic!] ist…<lb/>Wenn die bischöflichen
                        Güter für die verlorenen Urbarialbeneficien eine Entschädigung erhalten
                        werden, so wären die Bischöfe und auch die Domkapitel aufzufordern, wenn
                        auch nicht die ganze Summe, die selbe hoc titulo empfangen werden, so doch
                        einen Theil derselben zur Dotirung des Fondes regulatorum Episcopatuum
                        herzugeben.</hi>
                </p>
                <p>c. daß die Zinsen der bei dem Staatsärar ausliegenden Kapitalien der Seminarien
                    in vollem Werthe und Betrage ausbezahlt werden.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Auf dieses Verlangen wird die Finanz kaum eingehen.</hi>
                </p>
                <p>d. daß die Einkünfte der Abteien Kapornak, Lekir etc. dem Seminarienfonde
                    zugewendet werden.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Hierüber ist bereits eine allerhöchste Entschließung <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> erfloßen.</hi>
                    <note xml:id="note_2">Korrektur aus: Vortrag von Seiner Majestät
                        abgegangen.</note>
                </p>
                <p>e. daß die Interkulareinkünfte der vakanten Bisthümer dieselbe Bestimmung
                    erhalten.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Über diesen Antrag ist eine Note an das Finanzministerium
                        erlassen worden.</hi>
                </p>
                <p>f. daß die Handstipendien auch noch dann bei den Stipendisten belassen, jedoch
                    von dem Seminär bezogen werden, wenn der Stipendist schon in einem Seminär als
                    Zögling die Theologie studirt.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Dieser Antrag scheint der Natur des Handstipendiums zu
                        widerstreiten.</hi>
                </p>
                <p>g. daß an einer jeden Diöcesanlehranstalt verpflichtet sei ein Dechant als
                    Canonicus Theologus zu lehren.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Dies einzuführen hängt von den Bischöfen ab. Die Satzungen des
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">Trienter</rs> Kichenrathes schreiben es
                        ausdrücklich vor, welcher Vorschrift in mehreren Diöcesen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> entsprochen wird.</hi>
                </p>
                <p/>
                <p>VII. In der siebenten Einlage bitten und beantragen die Bischöfe die Aufhebung
                    der durch die Kollonies’sche Konvention festgestellten Beschränkung der Freiheit
                    zu testiren der ungarischen Prälaten.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Bezüglich dieses Antrages ist von hieraus eine Note an das
                        Finanzministerium erlassen worden. (Die Antwort des Finanzministeriums liegt
                        noch nicht vor.)</hi>
                </p>
                <p/>
                <p>VIII. In der achten Einlage bitten die Bischöfe um Schutz für die Angelegenheit
                    der Union der griechischen Kirche mit der lateinischen.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Die Errichtung der griechisch-katholischen Metropolie von
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_14fde9ff1bc88b6a4b3884b69424d59f">Alba Iulia</rs> und 2 neuer Bisthümer zu
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f001a8b1cb6284c77b86d5b8649dbf19">Lugos</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_58a44566c97483bdbff965b66804be85">Szamosujvár</rs> ist
                        allerhöchsten Ortes bereits beschlossen.<lb/>Der <rs type="person" ref="#sterca-sulutiu-alexandru">Bischof von Blasendorf</rs> erhielt
                        von der Regierung einen Vorschuß.<lb/>Hinsichtlich derjenigen
                        Kirchengebäude, welche die nicht-unirten Griechen den
                        griechisch-katholischen entrissen haben, sind die Erhebungen mittelst
                        Ministerialrescripte an die ungarische Statthalterei und der Gouvernement
                        von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> angeordnet.<lb/>Das
                        Resultat der Erhebungen ist noch nicht eingesendet worden.</hi>
                </p>
                <p/>
                <p>IX. Die neunte Einlage enthält die Anträge über die Eheangelegenheiten, und
                    zwar:<lb/>1. daß die Gerichtsbarkeit über die Eheaccestorien den geistlichen
                    Gerichten zurückgegeben werde.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Die Justiz wird hierauf kaum eingehen.</hi>
                </p>
                <p>2. daß die Ehen abgefallener Priester und Mönche verbothen werden.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Ist Gegenstand der Verhandlung mit dem Justizministerium,
                        welches in dieser Hinsicht bereits zwei Noten von hieraus erhalten
                    hat.</hi>
                </p>
                <p>3. daß das Impedimentum Catholicitatis aufrechterhalten werde.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Da die Bischöfe <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> schon
                        im Jahre 1848 gegen die Ehen der von dem katholischen Glauben Abgefallenen
                        bei der Staatsregierung mittelst Vorstellung eingeschritten sind, so ist der
                            <rs type="person" ref="#geringer-karl">interimistische Chef der k.k.
                            Statthalterei für Ungarn</rs> am 18. August letzten Jahres zur
                        Einsendung der gedachten Vorstellung aufgefordert worden. Weil sich jedoch
                        die fragliche Vorstellung unter den Akten der Statthalterei nicht vorfand,
                        so ist die Abschrift derselben durch den <rs type="person" ref="#geringer-karl">Statthalter</rs> von dem <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Fürstprimas</rs> abgefordert und von demselben unter dem 26.
                        September letzten Jahres anher übermacht und am 1. Oktober präsentirt
                        worden.<lb/>Die gnädigste beschloßene Note an das Justizministerium ist
                        bereits der Arbeit unterzogen worden.</hi>
                </p>
                <p>4. daß die bis jetzt bestandenen Verordnungen in Bezug auf die Verehelichung der
                    nicht ungarischen Staatsbürger in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> abgeschafft
                    werden.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Hat durch eine von dem Ministerium des Inneren getroffene und
                        anher mitgetheilte Maßregel seine Erledigung erhalten.</hi>
                </p>
                <p/>
                <p>X. In der zehnten Einlage beantragen die Bischöfe die Aufhebung der Freiheit der
                    Priester und Mönche von dem katholischen Glauben abzufallen.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Das Gesetz über den Übertritt von der katholischen Kirche zu
                        einer der Evangelischen ist allgemein. Der Beweis der Bischöfe, daß nämlich
                        unter dem Gesetze die Priester und Mönche nicht verstanden werden können,
                        entbehrt jeden gesetzlichen Grundes. Der Abfall derselben von dem
                        katholischen Glauben könnte demnach nur durch ein neues Gesetz verhindert
                        werden.<lb/>Wird den abgefallenen Priestern und Mönchen die Ehe untersagt,
                        dann werden von der traurigen Freiheit nur sehr wenige einen Gebrauch
                        machen.</hi>
                </p>
                <p/>
                <p>XI. Die eilfte Einlage behandelt die Patronatsfrage.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Die hierüber zu stellenden Anträge sind bereits ausgearbeitet
                        und liegen vor.</hi>
                </p>
                <p/>
                <p>XII. Die zwölfte Einlage behandelt die Pfarrcongrua. Die Bischöfe bitten:<lb/>a.
                    daß für den verlorenen Zehent und das Sechszehntel den Pfarrern eine
                    Entschädigung geleistet werde, wie dies von dem Gesetze des Jahres 1848
                    garantirt wird.<lb/>b. daß die Pfarrcongrua in Ungarn von 300 fl auf jene Summe,
                    die selbe in Oesterreich beträgt, erhöhet werde.<lb/>c. daß den Behörden zur
                    Pflicht gemacht werde, den Pfarrern Assistenz zu leisten, wenn die durch die
                    Ereignisse des Jahres 1848 irregeführten Gemeinden den zur Erhaltung der
                    Seelsorger zu leistenden Betrag verweigern würden.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Der eigentliche Zehent gehörte in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> den
                        Bischöfen, nur wenige Pfarrer bekamen den Zehent, dieses war der Fall im
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_8726daccee33997f29c2bb8b4908ff3e">Zipser Komitate</rs>, dann im Zohler
                            [<rs type="place" subtype="region" ref="#place_adb17353f85f8070e245e813866657c4">Zala</rs>] und Gömörer [<rs type="place" subtype="region" ref="#place_c408c67642c93115e5166b9ed2fc17b7">Gemer</rs>]. Allen Pfarrern kam jedoch (sehr
                        wenige ausgenommen) der bischöfliche Zehent zu Gute, denn von dem Zehent
                        gebührte der sechszehnte Theil den Ortspfarrern, mit dem Zehentsrechte der
                        Bischöfe hat nun auch das Recht der Pfarrer auf den sechszehnten Theil
                        desselben aufgehört, somit haben mit dem Aufhören des Zehents nicht nur die
                        Bischöfe, sondern auch die Pfarrer und viele derselben an ihrem Einkommen
                        einen bedeutenden Verlust erlitten. Das Gesetz verspricht jenen Pfarrern,
                        die auf diese Weise den ganzen oder doch den größeren Theil ihrer Einkünfte
                        verloren haben, eine Entschädigung. Bis jetzt haben eine solche durch die
                        allerhöchste Gnade <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs>
                        nur die Pfarrer der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8726daccee33997f29c2bb8b4908ff3e">Zipser</rs> Diöcese
                        erhalten, was den Wunsch in den Pfarrern anderer Diöcesen sehr rege gemacht
                        hat, derselben allerhöchsten Gnade theilhaftig zu werden, um so mehr, da sie
                        ebenso gut, wie die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8726daccee33997f29c2bb8b4908ff3e">Zipser</rs> Pfarrer ihre
                        Dotation verloren haben.<lb/>Die Congrua der Pfarrer in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> ist in den Zeiten der Kaiserin <rs type="person" ref="#maria-theresia">Maria Theresia</rs> und des Kaisers <rs type="person" ref="#joseph-II">Josef II.</rs> auf 300 Gulden festgesetzt worden
                        und sie besteht daselbst bis zur Stunde. Allein bis in die neueste Zeit
                        hatten manche Pfarrer nicht einmal diese auf das Minimum reducirte Congrua
                        erhalten. Die Ergänzung geschah in diesem Jahre durch die kaiserliche
                        Regierung. Bei der Wichtigkeit des geistlichen Standes, insbesonders des
                        Seelsorgeramtes, auch für den Staat verdient die äußerst dürftige Lage so
                        mancher Pfarrer in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> im hohen Grade die
                        Berücksichtigung der Staatsregierung, noch mehr aber verdienen die Kapläne
                        berücksichtiget zu werden, deren Gehalte in der Regel unter jene des
                        Dienstbothen steht, ein Kaplan mit 60 fl WW ist keine seltene Erscheinung in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, die meisten beziehen 120 fl WW, die besser,
                        ja am besten dotirten 100 fl Conventionsmünze, diese dürftige Lage war eine
                        der Ursachen, weshalb sich so viele aus dem jüngeren Klerus an den
                        Revolutionsbestrebungen betheiligt haben. Die Umsturzmänner wußten es recht
                        gut, daß die Kapläne Menschen sind, sie unterließen es nicht, auf diese ihre
                        schwache Seite zu spekuliren und denselben einen guten Gehalt zu
                        versprechen. Vielleicht werden die hieher berufenen Bischöfe im Stande sein,
                        die Quellen zur besseren Subsistenz der Kapläne anzugeben. Es ist diese
                        Angelegenheit meines Erachtens so wichtig, daß sie mit den Bischöfen
                        besprochen werden muß.</hi>
                </p>
                <p/>
                <p>XIII. Die dreizehnte Einlage der Bischöfe hat zum Gegenstande die Schul- und
                    Unterrichtsfrage an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther
                        Universität</rs> und an den Gymnasien.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>