<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bericht-ueber-gesetze-theologische-lehranstalten-od-a3-xxi-d641.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bericht-ueber-distriktualversammlung-in-miskolc-1859-11-15-a3-xxi-d526.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bericht-ueber-konferenz-in-protestantenangelegenheit-1860-a3-xxi-d559.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Petition zahlreicher ungarischer Bischöfe, Adeliger und Beamter an den
                    Kaiser<lb/>Pest, 9. Mai 1857</title>
            <title type="label">Petition zahlreicher ungarischer Bischöfe, Adeliger und Beamter an den Kaiser Pest, 9. Mai 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCB9-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D625</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Zahlreiche geistliche und weltliche Würdenträger aus dem Königreich
                            Ungarn tragen in dieser Petition Bitten an den Kaiser heran. An der
                            Spitze der Unterzeichner steht Kardinal Ján Scitovský. Nach einem
                            Bekenntnis zur Einheit Ungarns mit der Gesamtmonarchie sprechen sie
                            gleichzeitig die Hoffnung aus, dass der Kaiser die vielfach
                            ausgesprochenen Wünsche der Ungarn für eine Reform der Verwaltung und
                            der Stellung Ungarns zur Gesamtmonarchie erfüllen möge. Sie beklagen
                            insbesondere die Aufteilung des Landes in fünf Verwaltungseinheiten, die
                            von außen auf Ungarn übertragen wurden, und wünschen eine Rückkehr zur
                            angestammten Form der Verwaltung und politischen Vertretung. Sie betonen
                            außerdem, dass die ungarische Sprache aus der Verwaltung fast
                            vollständig zurückgedrängt worden ist, da nicht-ungarische Beamte die
                            Verwaltung dominieren. Nicht zuletzt beklagen sie auch die zunehmende
                            Verdrängung der ungarischen Sprache im Unterrichtswesen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Gesuch ist im Nachlass gemeinsam mit sechs weiteren Dokumenten mit
                            der Rubrik "Hungarica" unter der Signatur A3 XXI D625 abgelegt.</p>
                        <p>Das vorliegende Dokument ist eine aus dem Ungarischen übersetzte
                            Abschrift der Petition.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="italic">Dieser Text wurde noch nicht transkribiert.</hi>
                </p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>