<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bericht-ueber-distriktualversammlung-in-miskolc-1859-11-15-a3-xxi-d526.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bericht-ueber-beratung-mit-protestanten-von-thun-und-nadasdy-1860-02-07-a3-xxi-d558.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bericht-ueber-gesetze-theologische-lehranstalten-od-a3-xxi-d641.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bericht über den Verlauf der Distriktualversammlung in Miskolc<lb/>
                    <date when-iso="1859-11-15">15. November 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Bericht über den Verlauf der Distriktualversammlung in Miskolc 15. November 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Auszugsweise abgedruckt in: Friedrich Gottas, Die Frage der Protestanten in
                    Ungarn in der Ära des Neoabsolutismus. Das ungarische Protestantenpatent vom 1.
                    September 1859, München 1965, S. 95.<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCBA-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D526</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bericht beschreibt den Verlauf der am 15. November 1859 in Miskolc
                            abgehaltenen Distriktualversammlung. Dort versammelten sich nicht nur
                            Protestanten, sondern auch Ungarn anderer Religionszugehörigkeit, um das
                            kaiserliche Patent über die kirchlichen Angelegenheiten der Protestanten
                            in Ungarn zu beraten. Nach einem Gottesdienst hielten die
                            Superintendenten, Senioren und andere Geistliche ihre Reden, welche im
                            Allgemeinen gegen das Protestantenpatent gerichtet waren. Die allgemeine
                            Forderung war, das Patent zu sistieren, es aber zur Grundlage für
                            Änderungen zu machen. Der Bericht schließt mit der Bemerkung, dass die
                            Versammlung ohne jegliche Störung verlief.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Die sprachlichen Eigenheiten und mehrfachen grammatikalischen Fehler des
                            Schreibers wurden beibehalten.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Protestantenpatent</term>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>Übersetzung aus dem Ungarischen<note xml:id="note_1">Es ist nicht angegeben von
                        wem die Übersetzung stammt.</note>
                </p>
                <p>Der 15. November 1859 war in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_af35ec026fddf9c8c4ecda002507bd0e">Miskolcz</rs> ein
                    Nationalfest.<lb/>Zur Besprechung des über die inneren Angelegenheiten der
                    Protestanten ergangenen kaiserlichen Patentes versammelten sich nicht nur die
                    reformirten Glaubensgenossen, sondern wie zu welch' immer Nationalfeste, Ungarn
                    ohne Unterschied des Alters, Standes und der Religion, welche die vorhabende
                    Bindung der Gewissensfreiheit schmerzhaft berühren muß.<lb/>In der alten
                    Rvas-Kirche, für welche die reformirten Einwohner dieser Stadt eine besondere
                    Pietät und Verehrung empfinden, war unter den Versammelten die Intelligenz aus
                    einem Vierttheile unseres Vaterlandes und selbst aus noch entfernteren Orten in
                    erfreulicher Weise wahrzunehmen, darunter auch würdige Repräsentanten unseres
                        Adels.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#misley-karl">Karl Misley</rs>, der jüngste
                    Seelsorger von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_af35ec026fddf9c8c4ecda002507bd0e">Miskolcz</rs>, erflehte in einem
                    markigen Gebete die Unterstützung des Allmächtigen und als am Schluße mit
                    hinreißender Inbrunst von den Lippen der frommen Volksmenge die Worte des
                    Psalmes erschallten: "Gott ist unsere Hoffnung, wenn uns unsere Feinde angreifen
                    – in jedem Unfrieden erhalte uns Deine Macht. Deshalb kennt unser Herz keine
                    Furcht, selbst wenn die ganze Erde erschüttert würde, wenn die Berge in die
                    Mitte des Meeres stürzen würden", – da entflammte jedes Antlitz, jedes Haupt
                    hebte sich höher und blickte mit augenscheinlicher Zuversicht gegen den Himmel.
                    <lb/>Nach beendetem Gottesdienste kamen der 75 Jahre alte, körperlich
                    gebrochene, aber im Geiste noch kräftige Superintendent <rs type="person" ref="#apostol-paul">Paul Apostol</rs>, der derzeitige
                    Oberkuratorsadjunkt <rs type="person" ref="#nagy-gedeon">Gedeon Nagy</rs>, mit
                    ihnen die Herrn der Fahne unseres Vaterlandes, der würdige an Geist und Körper
                    kräftige <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Baron Nikolaus Vay</rs>, gwesener
                    Kronhüter etc., Senior <rs type="person" ref="#hegedues-ludwig">Ludwig Hegedüs</rs>
                    aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bc5ba2d56dd2d620212f1bc23cebdf57">Zemplin</rs>, <rs type="person" ref="#zsarnay-ludwig">Ludwig
                        Zsarnay</rs>, Geistlicher aus der Sarospataker Schule, Professor und
                    Superintendenzobernotair, in welchem Wissenschaften, unerschütterliche
                    vorleuchtende Vaterlandsliebe und ein eiserner Wille unzertrennlich sich
                    vereinen, dann noch sehr viele andere, an deren Phisionomien sich die Seele
                    ergötzen konnte. Sie wurden alle mit kräftigem: "Éljen" empfangen.
                    <lb/>Superintendent <rs type="person" ref="#apostol-paul">Apostol</rs>, in einem
                    kurzen Seufzer die Hilfe Gottes erbittend, tragte vor, daß er von der hohen
                    Regierung die Weisung erhielt, binnen 60 Tagen eine Distriktsversammlung
                    abzuhalten, in Folge dessen er die Betreffenden auf den heutigen Tag einberufen
                    habe; er sagte, indem sich seine gebeugte Gestalt aufrichtete und sein
                    gebleichtes Antlitz sich belebte, daß er zu dieser Versammlung keinen
                    kaiserlichen Kommissair verlangte, daß er nie einen verlangen wird (éljen) und
                    daß er nie eine Versammlung halten werde, wo ein solcher anwesend ist (langes
                    Éljen).<lb/>Darauf hatte <rs type="person" ref="#nagy-gedeon">Gedeon Nagy</rs> als
                    Kuratorsadjunkt mit wenigen Worten den Zweck der Zusammenkunft und Berathung
                    berührt; nach diesen Worten, welche den Geist und die Seele schmerzhaft
                    tangirten, nahm er unter stürmischen Zuruf (Éljen) wieder seinen Platz ein.
                    <lb/>In der Mitte, wo der Tisch des Herrn steht, hatten <rs type="person" ref="#zsarnay-ludwig">Ludwig Zsarnay</rs>, Obernotair, und <rs type="person" ref="#kun-bartholomaeus">Bartholomäus Kun</rs>, Unternotair, ihre
                    Plätze; in die Mitte trat nun der Dechant und Pataker Pastor <rs type="person" ref="#hegedues-ladislaus">Ladislaus Hegedüs</rs> und sprach mit lauter
                    verständlicher Stimme über die bestehenden Umstände, zergliederte die durch
                    Friedensschlüsse geheiligte, durch Niemanden antastbare, selbst durch den
                    Monarchen nicht veränderbare Autonomie der Kirche, er machte auf die
                    Unterschiede der Jahre 1791 und 1856 sowie die im letzteren erfolgte Ablehnung
                    aufmerksam; er erwähnte, daß die Regierung mit der Einführung des kaiserlichen
                    Patentes ihre (der Protestanten) durch den <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wiener</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_907e6aad95b11593946e28f6e29860aa">Linzer</rs>
                    Friedensschluß geheiligten Rechte stürzen würde, welche zu trüben dem Monarchen
                    unmöglich ist und welche abzuändern einzig und allein der Synode zusteht; daß
                    ferner die Regierung, ohne die ungarischen Protestanten zu fragen, ihnen aus der
                    Rheingegend westphälische Zweige einpflanzen will und dadurch beabsichtiget,
                    sich zum Oberhaupte des ungarischen Protestantismus aufzuwerfen, wozu wir ohne
                    Erschütterung unserer rechtlichen Grundsätze, selbst den Monarchen nicht
                    annehmen würden, gesetzt selbst, daß Er unserer Religion wäre. (dieser durch
                    tiefe Logik und Überzeugung sich auszeichnenden Vortrag wurde häufig durch
                    stürmische Éljen unterbrochen) – Schließlich machte er die Motion, man möge
                        <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. apostolische Majestät</rs> in
                    aller Unterthänigkeit bitten, das durch die hohe Regierung erlassene und
                    durchzuführen beabsichtigte Patent zu sistiren, dagegen zu gestatten, daß wegen
                    etwaigen Abänderungen in ihrer Autonomie, beide Konfessionen zu gleicher Zeit
                    und an einem Orte die geschichtlichen Synoden abhalten dürfen, wo dann auch die
                    Punkte des Patentes als Wegweiser dienen können.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#bernath-sigmund">Siegmund Bernáth</rs> findet diesen Vortrag
                    vollkommen annehmbar und ersucht, solchen als Grundlage für das Majestätsgesuch
                    anzuerkennen.<lb/>Hierauf nahm <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Baron Nikolaus
                        Vay</rs> das Wort, er sprach nur wenig, aber es drang tief in die
                    Herzen der Zuhörer. Ich, sagte er, stimme mit der Meinung des Herrn <rs type="person" ref="#bernath-sigmund">Sigmund Bernáth</rs> überein, finde nichts
                    beizufügen und erwähne nur noch (hier hob er seine Rechte empor): "Schwören wir
                    an diesem heiligen Orte, daß wir an den Grundsätzen des Protestantismus
                    unerschütterlich festhalten werden, denn wenn wir jetzt uns neigen, so ist
                    unsere Religion, unsere Nation für ewig verloren." – Eine feierliche Stille
                    folgte, als wenn die ganze Menge vor Gott diesen Schwur gethan hätte und erst
                    später brach ein allgemeiner Sturm los.<lb/>Hier muß erwähnt werden, daß am 14.,
                    als am Tage vor der Versammlung, in einer Konferenz das Majestätsgesuch in
                    seinen Umrissen entworfen und mit der Verfassung der Obernotär <rs type="person" ref="#zsarnay-ludwig">Ludwig Zsarnay</rs> mit seiner markigen Feder
                    betraut war.<lb/>Was den Inhalt dieser mit tiefer Sachkenntnis und großer
                    Fertigkeit verfaßten Schrift betrifft, so läßt sich derselbe nach einmaligen
                    Anhören wohl nicht wieder geben.<lb/>Erklärt sind darin die Schmerzen der Seele,
                    der Bereitwilligkeit zur Selbstaufopferung, indem es heißt: "Euer Majestät! –
                    Wir wollen die Märtyrerkrone tragen, aber von den Rechten unserer Religion
                    lassen wir nicht." – Mit Ehrfurcht bittet der verlassene Ungar, seinen
                    weltlichen Herrn, seinen Monarchen, seinen Vater, indem dieser allein das
                    Gesetz, die von Gott und den Menschen geheiligte Gewissensfreiheit zu schützen
                    vermag; es wird erwähnt, daß ohne dieser ein gutes Resultat nicht zu hoffen,
                    nicht zu erwarten sei. – Das Ganze ist kräftig gehalten, enthält aber nicht
                    einen einzigen anfordernden Ausdruck, sondern stellt nur die Wahrheit unverhüllt
                    vor Augen.<lb/>Bei den Worten des Majestätsgesuches: "Gestatten Eure Majestät
                    die Abhaltung der Synode" erhob sich der alte <rs type="person" ref="#paloczy-ladislaus">Ladislaus Paloczy</rs>, die durch Leiden verfolgte weiße Taube - kein
                    Laut, kein Athemzug bewegte sich, die allgemeine Aufmerksamkeit richtete sich
                    auf die Lippen, die seit so langer Zeit geschwiegen, in vieler Augen erglänzten
                    Freudenthränen, als der beliebte Sprecher wieder zu hören war.<lb/>Meine Herrn!
                    Dieses Wort "gestatten" bitte ich wegzulassen, weil wir jetzt von <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> gar nichts bitten, unsere
                    Rechte, die wir besitzen, sind durch Friedensschlüsse, durch Beschlüsse des
                    Landtages geheiliget, deren freie Ausübung können wir nicht beirren lassen, an
                    deren Stelle kann man uns nichts aufoctroiren – "man bitte vielmehr <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs>, die Kirche in den Zustand vor
                    dem Jahre 1848 zu versetzen." – ein Antrag, der mit ungetheilten Beifall
                    angenommen wurde.<lb/>Hierauf sprachen noch mehrere, wornach das Majestätsgesuch
                    mit sehr geringen Abänderungen in seiner ursprünglichen Gestalt belassen
                    ward.<lb/>Mitglieder der an <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät den
                        Kaiser</rs> abzusendenden Deputation sind: Superintendent <rs type="person" ref="#apostol-paul">Apostol</rs>, der Kuratorsadjunkt <rs type="person" ref="#nagy-gedeon">Gedeon Nagy</rs>, <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Baron
                        Nikolaus Vay</rs>, <rs type="person" ref="#vay-daniel">Graf Daniel
                        Vay</rs>, <rs type="person" ref="#vay-nikolaus-junior">Graf Nikolaus Vay der
                        Jüngere</rs>, <rs type="person" ref="#bernath-sigmund">Sigmund
                        Bernáth</rs>, <rs type="person" ref="#hegedues-ladislaus">Ladislaus
                        Hegedüs</rs>, <rs type="person" ref="#zsarnay-ludwig">Ludwig
                    Zsarnay</rs>.<lb/>Über die Zeit der Absendung und rücksichtlich der
                    Abgesandtschaft überhaupt, kamen mehrere Fragen zur Sprache; auf den Antrag des
                        <rs type="person" ref="#paloczy-ladislaus">Ladislaus Palóczy</rs> wurde
                    beschlossen, daß die früher zu vertheilen beabsichtigten 3000 Exemplare des
                    Majestätsgesuches, in so lange nicht zu drucken und durch die Zeitungen nicht zu
                    verlautbaren seien, bis das Gesuch nicht <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner
                        Majestät</rs> überreicht sein wird.<lb/>Sonach wurde durch Herrn
                        <rs type="person" ref="#dapsy">Dapsy</rs> beantragt, das Patent, welches
                    entgegen der Satzungen der Kirche durch die weltlichen Obrigkeiten den Gemeinden
                    zugesendet worden ist, auf demselben Wege zurückzusenden; darüber hat eine
                    längere Debatte stattgefunden. Ob ein Beschluß diesbezüglich gefaßt worden sei,
                    ist nicht zu entnehmen. Eben derselbe beantragte, daß die Deputation schleunigst
                    abgehen solle und wenn sie nicht vorgelassen würde, soll es die Welt sehen, daß
                    man uns gar nicht anhört.<lb/>Der Pastor <rs type="person" ref="#edes-albert">Albert
                        Édes</rs> sprach folgendermaßen: "Nach dem Jahre 1849, als wir im
                    Ausnahmszustande waren, hatte man unserer Treue erst dann Glauben geschenkt,
                    nachdem jede einzelne Gemeinde schriftlich ihre Huldigung eingab; ich würde es
                    auch jetzt für zweckmäßig erachten, wenn jede einzelne Gemeinde über die
                    Nichtannahme und über die Unmöglichkeit der Annahme des Patentes sich äußern
                    würde, damit nicht allerhöchsten Ortes die Anschauung Platz greife, als wenn die
                    innigen Wünsche, die im Gesuche ausgedrückt sind, etwa nicht der Ausdruck des
                    allgemeinen Verlangens wären.<lb/>Vor Kurzem ist mir von höherm Orten eine in
                    deutscher Sprache verfaßte Verfügung in Beziehung auf die Schulen mit dem
                    Ansinnen zugekommen, daß ich sie meinen geistlichen Collegen mittheilen solle;
                    das habe ich nicht gethan, ich thue es nicht und werde es auch nie thun –
                    (éljen) – was geschah? Später hat jeder Seelsorger diese Verfügung in
                    ungarischer Sprache erhalten – natürlich nicht durch mich."<lb/>In diesem Sinne
                    äußerten sich noch einige Seelsorger.<lb/>Der Superintendent <rs type="person" ref="#apostol-paul">Apostol</rs> bat die Distriktsversammlung, ihm die
                    Last seines Amtes abzunehmen, diese auf einen Jüngeren, auf kräftigere Schultern
                    zu übertragen. "Jetzt gibt es aber Arbeit!", tönte eine Stimme aus der Menge in
                    nicht sehr schonender Weise, wenn gleich wahr! – Auf die Bitten der Anwesenden
                    ist der Oberpriester von seinem Verlangen abgestanden.<lb/>Nachdem kein weiterer
                    Gegenstand zur Berathung vorhanden war, hatte sich die Versammlung aufgelöst.
                    <lb/>Von dem in gesetzlicher Weise stattgefundenen Beginn bis zur Beendigung der
                    Versammlung ist nicht die mindeste Störung erfolgt.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>