<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bericht-ueber-wiener-handelsschule-1851-01-26-a3-xxi-d146.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bericht-ueber-situation-katholische-kirche-galizien-1850-a3-xxi-d88.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bernhard-an-thun-1854-09-15-a3-xxi-d283.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bericht über die Handelsschule in Wien von <rs type="person" ref="#haferl-josef">Josef
                        Haferl</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1851-01-26">26. Januar [1851?]<note xml:id="note_1">Im Nachlass wurde der Bericht ohne
                            weitere Erklärung in das Jahr 1851 datiert.</note>
                    </date>
                </title>
            <title type="label">Bericht über die Handelsschule in Wien von Josef Haferl, Wien, 26. Januar [1851?]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCB6-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D146</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Konzipist im Unterrichtsministerium, Josef Haferl, berichtet über die
                            Gremialhandelsschule in Wien. Die Schule wurde im Jahr 1849 von der
                            Wiener Handelskammer als private Stiftung gegründet und soll Lehrlingen
                            aus dem Bereich des Handels die Möglichkeit bieten sich weiterzubilden.
                            Damit steht die Schule in einer Reihe mit anderen Schulen, die als
                            Ergänzung zu den Volksschulen und den Gymnasien gegründet worden sind.
                            In Deutschland gibt es solche und ähnliche Schulen seit mehr als 40
                            Jahren, auch in Österreich folgte man mit der Gründung der Realschulen
                            und den technischen Instituten diesem Beispiel und hatte großen Erfolg
                            damit. Die Wiener Gremialhandelsschule besteht derzeit aus vier Klassen,
                            unterrichtet wird sonntagnachmittags. Der Unterricht ist für alle
                            Lehrlinge verpflichtend. Haferl berichtet dann von den guten Ergebnissen
                            der bisherigen Jahresprüfungen und betont, dass sich damit auch der
                            Erfolg der Schule zeige. Abschließend spricht er seine Hoffnung aus,
                            dass man auch in anderen Städten dem Wiener Beispiel folgen werde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Handelsschulen</term>
                    <term>Wien</term>
                </index>
                <p>Wien, den 26. Jän.</p>
                <p>Dem Bedürfnisse einer tieferen und mehrseitigen Bildung, als die Volks- und
                    Elementarschulen gewähren können, haben die sogenannten Mittelschulen ihre
                    Entstehung zu verdanken.<lb/>Der höhere Bürgerstand kann sich mit dem Maß von
                    Kenntnissen, wie es dem Landmann und dem Kleingewerbebürger genügen kann, nicht
                    begnügen, und so entstanden neben den Gymnasien und Volksschulen schon vor 40
                    und mehreren Jahren in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>, wie in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_21dba34d74f8b1cb8d42e34579c40946">Augsburg</rs> usw. Schulen, in welchen
                    außer den Sprachen Geographie, Geschichte, Mathematik, Naturgeschichte und
                    Naturlehre, Technologie usw. gelehrt wurden.<lb/>Diese Schulen, obwohl von der
                    gelehrten Welt von allen Seiten befeindet, haben sich aber nicht nur behauptet,
                    sondern ihre Zahl hat sich in neuester Zeit beträchtlich vermehrt, ein Beweis,
                    daß ihr Bedürfnis kein eingebildetes, sondern ein in der Natur begründetes war
                    und daß sie das leisten, was man von ihnen zu erwarten berechtigt war.<lb/>Auch
                    in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> hat die Staatsverwaltung, ferner die
                    Landstände von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs>,
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_b5e9e75db151e1fff33838003e5fa591">Steiermark</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> und
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_600b5215fe55383381a2d9aca7dec16c">Schlesien</rs> durch Errichtung
                    von technischen Instituten und damit verbundenen Realschulen diesem Bedürfnisse
                    zu entsprechen gesucht und neben diesen Mittelschulen entstanden nach und nach
                    auch solche, die ihre Entstehung einzelnen Gemeinden oder Körperschaften, ja
                    sogar Stiftungen einzelner Personen zu verdanken haben.<lb/>Zu dieser Klasse
                    gehört die Gremialhandelsschule in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>. Sie wurde im
                    Jahr [1]849 von dem hiesigen Handelsgremium aus eigenen Mitteln gegründet und
                    nach Bestätigung ihrer Statuten am 18. März [1]849 zum ersten Male
                    eröffnet.<lb/>Der Unterricht, der in dieser Handelsschule ertheilt wird, umfaßte
                    ursprünglich 3 Klassen, die aber vor kurzem zum Behufe eines zweckmäßigeren
                    Unterrichtes auf 4 erweitert wurden. Für diese 4 Klassen bestehen nach den
                    Statuten dieser Gremialhandelsschule 4 Sectionen, von denen bereits 3 Sectionen
                    eröffnet sind.<lb/>Die Unterrichtsgegenstände sind: Religion, Schönschreiben,
                    kaufmännischer Styl und Correspondenz, kaufmännische Arithmetik, Münz-, Maß- und
                    Gewichtkunde und Arbitragerechnung, Handelsgeographie, Waarenkunde, Wechselrecht
                    und kaufmännische Buchhaltung.<lb/>Das Lehrpersonale ist sowohl bezüglich der
                    Zahl als Auswahl der Individuen von der Oberleitung der Schule mit gleicher
                    Munifizenz und Einsicht gewählt. An der Spitze desselben steht ein
                    Direktor.<lb/>Der Unterricht wird an Sonntagen nachmittags von 3 bis halb 6 Uhr
                    ertheilt und es sind alle Lehrlinge verpflichtet ihm ohne Unterbrechung
                    beizuwohnen; jedem Commis aber steht es frei gegen einen Jahresbeitrag von 3 fl
                    daran theilzunehmen.<lb/>Die Leitung des Unterrichtes in allen Klassen und
                    Sectionen liegt dem Direktor ob.<lb/>Zur Aufrechthaltung der Ordnung und
                    Disziplin dienen die trefflichen Controllseinrichtungen, denen zufolge die
                    Senioren, Repräsentanten und Mitglieder des bürgerlichen Handelsgremiums
                    abwechselnd während der Lehrstunden die Oberaufsicht führen.<lb/>Die Schülerzahl
                    betrug im ersten Schuljahr im Jahr [1]849 932, worunter sich 177 Commis
                    befanden.<lb/>Im Schuljahr [1]850 stieg die Schülerzahl auf 940. Die
                    Jahresprüfungen werden immer im Monat Dezember öffentlich abgehalten.<lb/>Die
                    erste Prüfung, die am 8. Dez. [1]849 abgehalten wurde, gab ein günstiges
                    Resultat, was um so mehr anerkannt werden mußte, wenn man die Kürze des
                    Bestandes dieser Schule berücksichtigte. Es wurden 39 Schüler mit Prämien
                    betheilt und 28 erhielten das Accessit.<lb/>Die zweite öffentliche Prüfung aber,
                    die am 15. Dez. [1]850 im Sophienbadsaale stattfand, lieferte noch günstigere
                    Resultate, denn es wurden 82 Schüler mit Prämien belohnt und 47 erhielten das
                    Accessit. Die Prämien bestehen in werthvollen, nützlichen und lehrreichern
                    Büchern.<lb/>Dieses günstige Resultat, das diese Handelsschule in so kurzer Zeit
                    bereits lieferte, ist dem Eifer der Lehrer, unter denen <rs type="person" ref="#ditscheiner-josef-alois">Ditscheiner</rs> besonders zu erwähnen
                    ist, ferner den eifrigen und umsichtigen Direktor <rs type="person" ref="#nigris-philipp">Nigris</rs> und ganz besonders den unermüdlichen, keine Kosten und
                    Opfer scheuenden Vorstehern <hi rend="ul">
                        <rs type="person" ref="#duck-anton">A[nton]
                            Duck</rs> und <rs type="person" ref="#bearzi-angelo">A[ngelo]
                            Bearzi</rs>
                    </hi> zu verdanken.<lb/>Jeder, der dieser Prüfung
                    beiwohnte, muß die Überzeugung geschöpft haben, daß diese Gremialhandelsschule
                    eine wahre Pflanzschule für den Handelsstand ist und daß der Saame, den diese
                    Schule ausstreut, in weiteren Kreisen seine segensreichen Früchte tragen wird.
                    Den Gründern dieser Anstalt müssen aber alle Menschenfreunde den wärmsten Dank
                    zollen für ihre mit so viel Mühe und Kosten verbundenen Anstrengungen, wodurch
                    es ihnen gelang eine Schule ins Leben zu rufen, die die Jugend des
                    Handelsstandes mit jener Bildung erfüllt, welche sie in ihrem künftigen
                    speziellen Berufe als Vermittler zwischen Produzenten und Consumenten und bei
                    den sich täglich erweiternden Kreisen des Handelswesens so sehr benöthigt. Möge
                    diese nützliche und segensreiche Anstalt wie in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> auch an anderen Orten die verdiente Nachahmung finden!</p>
                <p>Haferl</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>