<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bericht-ueber-konferenz-in-protestantenangelegenheit-1860-a3-xxi-d559.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bericht-ueber-gesetze-theologische-lehranstalten-od-a3-xxi-d641.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bericht-ueber-situation-katholische-kirche-galizien-1850-a3-xxi-d88.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bericht über eine Konferenz mit den protestantischen Deputierten und
                    Regierungsmitgliedern in der Angelegenheit der Protestanten in
                    Ungarn<lb/>[Frühjahr 1860]<note xml:id="note_1">Die Datierung erfolgte auf
                        Grundlage des Inhalts sowie der Datierung des Berichts von Leo Thun über die
                        erwähnte Konferenz. Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/bericht-ueber-beratung-mit-protestanten-von-thun-und-nadasdy-1860-02-07-a3-xxi-d558.xml">Bericht von Leo Thun über die vertraulichen Besprechungen mit zwei
                            protestantischen Vertrauensmännern o. O., 7. und 8. Februar
                        1860</ref>.</note>
                </title>
            <title type="label">Bericht über eine Konferenz mit den protestantischen Deputierten und Regierungsmitgliedern in der Angelegenheit der Protestanten in Ungarn [Frühjahr 1860]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCB8-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D559</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bericht fasst den Verlauf und die Ergebnisse eines zweitägigen
                            Treffens zwischen Vertretern der Regierung und den Deputierten der
                            protestantischen Kirchen, Gabriel Prónay und Nikolaus Vay, aus der Sicht
                            der letzteren zusammen. Zunächst weist der Schreiber darauf hin, dass
                            die anwesenden Vertreter der Regierung davon ausgegangen waren, dass das
                            Patent vor allem wegen der Neueinteilung der Kirchendistrikte abgelehnt
                            worden war und sie daher eine Änderung dieser Einteilung zusicherten.
                            Vay hingegen habe betont, dass dies nur einer unter vielen Gründen sei
                            und das Patent von seinen Glaubensgenossen grundsätzlich abgelehnt
                            werde. Auch habe Vay erklärt, dass er nicht eigenmächtig und ohne Mandat
                            einzelne Punkte verhandeln könne und werde. Schließlich forderte er die
                            Regierung auf, bei der Durchsetzung des Patents nicht wie bisher mit
                            aller Härte vorzugehen, weil dadurch eine Kompromissfindung unmöglich
                            werde. Letztlich endete die Konferenz erfolglos, so dass eine
                            einvernehmliche Lösung bei der Neuordnung der protestantischen Kirchen
                            in weite Ferne gerückt sei.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D558.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>&lt;Diese Schrift zirkuliert in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> und wurde mir
                    vertraulich von dem Generalgouverneur <rs type="person" ref="#albrecht-erzherzog">Erzherzog Albrecht</rs> mitgetheilt.<lb/>Thun&gt;<note xml:id="note_2">Eh. Anmerkung Thuns am oberen Blattrand.</note>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="ul">
                        <hi rend="ul">Übersetzung aus dem Ungarischen</hi>
                    </hi>
                </p>
                <p>In Folge eines vom allerhöchsten Orte ergangenen Rufes erschien <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Baron Nikolaus Vay</rs> nicht als Präses der
                    Deputationen der Kirchendistrikte, sondern als Privatmann am 6. Februar in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> und hatte dort in einer Conferenz ihrer
                    Excellenzen der Herren Minister <rs type="person" ref="#rechberg-rothenloewen-bernhard">Grafen Rechberg</rs>, <rs type="person" ref="#nadasdy-franz">Grafen
                        Nádasdy</rs> und <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Grafen
                        Thun</rs> die bekannten 4 Punkte der am 2. Februar in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> abgehaltenen Berathung vorgewiesen, auf deren
                    Grundlage die protestantische Kirche voraussichtlich mit Beruhigung die
                    Schlichtung ihrer Religionsangelegenheiten betrachten würde.<lb/>Die Herren
                    Minister meinten, daß die Protestanten die neue Regelung hauptsächlich wegen der
                    neuen Eintheilung der Kirchendistrikte nicht annehmen wollen und daß die
                    Protestanten nicht säumen würden, die neue Regelung anzunehmen, wenn die alte
                    Eintheilung der Kirchendistrikte beibehalten werden würde, in welcher Beziehung
                    die Herrn Minister erklärten, daß der Sache leicht abgeholfen werden könne; sie
                    nahmen eine Landkarte von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> und forderten den <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Herrn Baron</rs> auf, die auch Seitens der
                    Protestanten annehmbaren Grenzen der Kirchendistrikte zu bezeichnen.<lb/>Allein
                        <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Seine Excellenz der Herr Baron</rs>
                    erklärte, daß er zu dieser Grenzenbestimmungsoperation, selbst wenn er dazu
                    Seitens der Kirche ein Mandat hätte, so plötzlich und ohne gehörige Erwägung
                    nicht schreiten könnte, daß übrigens überhaupt die Protestanten die neue
                    Regelung nicht blos wegen der neuen Eintheilung, sondern aus allen den Gründen
                    für sich nachtheilig (gravaminös) finden, welche in den bekannten Adressen der
                    Kirchendistrikte sattsam gründlich entwickelt erscheinen.<lb/>Nach mehrfachen
                    Debatten in Bezug auf den fraglichen Gegenstand kamen die Herrn Minister zu der
                    Erklärung, daß wenn der <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Herr Baron</rs> die
                    neue Regelung nach Untenhin so vertheidigen würde, wie er die Rechte seiner
                    Committenten nach Obenhin vertheidiget, die Sache sehr leicht ausgeglichen und
                    die Durchführung der neuen Regelung leicht bewerkstelliget werden könnte.
                    <lb/>Damit endigte am 1 Tage die Conferenz, ohne daß sie zu irgend einem Erfolge
                    geführt hätte.<lb/>Am anderen Morgen erhielt der <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Herr Baron</rs> von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> ein von mehreren
                    geistlichen und weltlichen Herrn unterfertigtes Schreiben, in welchem er über
                    das Seitens der weltlichen Behörden den Geistlichen gegenüber bezüglich der
                    Durchführung der Verordnung vom 10. Januar angewendete drängende Verfahren so
                    wie über die gerade erschienene ministerielle Verordnung vom 5. Februar mit der
                    Bitte in Kenntnis gesetzt wurde, daß er die gelieferten Daten durch seine
                    einflußreiche Vermittlung an den betreffenden Orten im Interesse der Kirche nach
                    besten Wissen und Gewissen gebrauche.<lb/>Nach Empfang des Briefes haben
                        <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Seine Excellenz der Herr Baron</rs>
                    sogleich eine neue Zusammenkunft der genannten Ministerexcellenzen bewirkt und
                    trugen mit Schmerzen vor, daß während von allerhöchsten Orte in Bezug auf die
                    Sachen der Kirche die verlockendsten Aussichten auf eine friedliche Lösung
                    eröffnet werden, von anderer Seite nach Untenhin durch die Behörden fortwährend
                    solche Maßregeln in Anwendung gebracht werden, durch welche das Vertrauen in die
                    Aufrichtigkeit der friedlichen Ausgleichungsaussichten erschüttert und die
                    schmerzhafte Erbitterung nur noch erhöht wird. Der <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Herr Baron</rs> trug namentlich vor, wie weit die Geistlichen durch
                    die weltlichen Behörden zur Publicirung der Verordnung vom 10. Januar gedrängt
                    werden, wie die weltlichen Behörden, selbst wenn in ihrem Wege die Einhändigung
                    geschieht, von den Geistlichen solche Reverse zu erpressen suchen, als ob die
                    Verordnung im Wege der Seniorate den Geistlichen zugekommen wäre und wie zuletzt
                    mit der Verordnung vom 5. Februar die Vorstände der Kirche dringend aufgefordert
                    werden, die Verordnung vom 10. Januar in der Kirche zu publiciren, wo doch
                    solche Verfügungen, sagte der <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Herr
                    Baron</rs>, den Weg der gewünschten friedlichen Ausgleichung nur
                    erschweren und mit dem Geiste des erklärten besten Willens <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> nicht in Übereinstimmung
                    gebracht werden zu können scheinen.<lb/>Auf diesen hochwichtigen Vortrag des
                        <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Herrn Baron</rs> waren die Herrn Minister
                    augenscheinlich betroffen (megütkztek); ja, die gegenwärtigen zwei
                    Ministercollegen haben <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Seiner Excellenz dem
                        Grafen Thun</rs> ins Gesicht erklärt (szemébe – eigentlich Augen), daß
                    die besagte Forderung von Reversen falschen Inhaltes denn doch zu viel sei (már
                    még és sok), worauf der betreffende <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herr
                        Minister</rs> bemerkte, daß er von dem nichts wisse und in dieser
                    Sache die nothwendigen Schritte thun werde; und hiermit machte er auf dem vor
                    ihm liegenden Papier einige erinnernde Notationen. <lb/>Hiernach ließ man sich
                    wieder in eine eingehende Berathung über die mögliche Weise einer friedlichen
                    Ausgleichung der Religionsangelegenheiten ein und nach kräftiger Erörterung des
                    Gegenstandes von beiden Seiten machten die Herrn Minister – als ob sie bisher
                    nicht in der Lage gewesen wären, sich über den wirklichen Stand der Frage zu
                    orientiren und erst jetzt die Achillesferse der Sache entdeckt hätten – die
                    Bemerkung, daß die Protestanten also nichts Geringeres wünschen, als daß das
                    Patent entfalle und nicht in Vollzug gesetzt werde?! Der <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Herr Baron</rs> hat hierauf einfach und kurz mit
                    einem "Ja" geantwortet, erklärend, daß ja die Protestanten in dieser Sache von
                    Anfang an so gedacht haben, wie es die Adressen ihrer Kirchendistrikte klar
                    beweisen und daß es nicht die Schuld der Protestanten ist, wenn ihr Gedanke
                    nicht in diesem Sinne aufgefaßt worden ist. Auf diese Weise – sagten die Herrn
                    Minister – wird diese Sache kaum friedlich ausgeglichen werden können. <lb/>Ja!,
                    antwortete der <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Herr Baron</rs>, das
                    Zweckmäßigste wäre, den gordischen Knoten dieser Angelegenheit zu zerhauen. Und
                    wie glauben Sie das <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Herr Baron</rs>, fragte
                    der Ministerpräsident <rs type="person" ref="#rechberg-rothenloewen-bernhard">Graf
                        Rechberg</rs>? So, sagte der <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Herr
                        Baron</rs>, daß den Protestanten ihre Bitten in vollem Maße gewährt
                    werden; dies wäre sowohl für die Kirche die beruhigendste, als auch für die hohe
                    Regierung die glücklichste Entzweiung des gordischen Knotens. <lb/>Allein, die
                    Herrn Minister haben diese Entzweiung, richtiger diese Lösung des gordischen
                    Knotens nicht angenommen.<lb/>Und so hat auch diese zweite Conferenz zum Ziele
                    nicht geführt und löste sich auf, ohne daß zur friedlichen Lösung der Sache eine
                    gemeinschaftliche Vereinbarung getroffen worden wäre.<lb/>Der <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Herr Baron</rs> hat vor seinem Scheiden aus der
                    Conferenz <rs type="person" ref="#rechberg-rothenloewen-bernhard">Seiner Excellenz dem
                        Grafen Rechberg</rs> erklärt, daß er noch zwei Tage in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zu bleiben beabsichtige, für den Fall, daß
                        <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> mit ihm zu befehlen
                    geruhen würden.<lb/>Die bestimmten zwei Tage vergingen, von <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> kam kein Befehl zum
                    persönlichen Erscheinen und zur Audienz an den <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Herrn Baron</rs>; demgemäß reiste der <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Herr Baron</rs> von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zurück und so wurde
                    der Lauf der Conferenzen zwischen Kirche und Regierung über die Wege der
                    friedlichen Ausgleichung dermalen vollkommen geschlossen.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>