<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bezdeka-an-thun-1860-10-24-a3-xxi-d623a13.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/besprechung-unierte-kirchen-1858-06-16-a3-xxi-d454.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bezirkskommissariate-an-stadthauptmannschaft-1851-03-a3-xxi-d109.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#bezdeka-franz" role="sender:kleriker">Franz Bezděka</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3172a77b8607114165d5656e9757720e">Pisek</rs>, <date when-iso="1860-10-24">24. Oktober 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Franz Bezděka an Leo Thun, Pisek, 24. Oktober 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCB3-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Franz Bezděka, Priester und Skriptor bei der Prager
                            Universitätsbibliothek, gratuliert Leo Thun zur Verleihung des
                            Leopoldordens. Bezděka ist überzeugt davon, dass Thun den Orden mehr als
                            verdient hat, da dieser das österreichische Bildungssystem grundlegend
                            reformiert und damit eine lang währende Stagnation beendet habe. Er
                            versichert Thun, ihn in seine Gebete einzuschließen und für ein langes
                            Leben Thuns zu beten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#bezdeka-franz">Franz Bezděka</rs>
                    <settlement ref="#place_3172a77b8607114165d5656e9757720e">Pisek</settlement>
                    <date when-iso="1860-10-24">24. Oktober 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!<lb/>Hochgeborner Herr Graf!<lb/>Gnädigster Herr!</p>
                <p>Wenn es überhaupt erfreulich ist zu vernehmen, daß andern eine Freude zu Theil
                    geworden, so ist dies um so mehr der Fall, wenn es solche betrifft, welche dies
                    im hohen Grade verdienen und die man hochachtet und innig liebet. <lb/>Darnach
                    können Euere Excellenz den Grad meiner Freude beurtheilen, den mein Herz
                    empfand, als ich heute las, daß Hochdero unschätzbare, gar nicht zu berechnende,
                    so vieljährige Verdienste von <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner k.k.
                        apostolischen Majestät</rs> mit dem so hohen, so seltenen Orden, als
                    es das Großkreuz des Leopoldordens ist, zu belohnen für gut fanden.<lb/>Tausend
                    Dank sage auch ich aus voller Brust und mit warmem Herzen Seiner k.k.
                    apostolischen Majestät dafür. Denn ein Jahrhundert hat in Schulangelegenheiten
                    nicht das geleistet, was mit so weiser Mäßigung, ohne Etwas zu überstürzen im
                    Allgemeinen und was vorzüglich unser schönes Vaterland <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> und seine wohlklingende Sprache betrifft, was Hochdero
                    Weisheit, Einsicht, Erfahrung und unermüdetes, unerschrockenes Wirken, das hohe
                    sich vorgesteckte Ziel nie aus den Augen verlierend, unter sichtbarem Segen des
                    Himmels, bei so vielen Schwierigkeiten, selbst mit Vorurtheilen kämpfend, schon
                    jetzt glücklich erreicht hatten; und abermals hundert Jahre werden nach uns die
                    theuren Früchte eines so gut zubereiteten Bodens und der darin gelegten erprobt
                    guten Saat fühlen und genießen, den hohen seltenen Gründer segnen und den
                    verehrten Namen Leo Thun in die Annalen der Geschichte <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> und vorzüglich <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmens</rs> mit goldenen Lettern eintragen und
                    unsterblich machen.<lb/>Was mich betrifft, ich werde zeitlebens meinem lieben
                    Gott für die seltenen Euerer Excellenz gnädig verliehenen Gaben des Geistes und
                    des Herzens ehrfurchtsvoll danken, für die recht lange Erhaltung Hochderselben
                    eifrig beten, damit diese hohe Freude im besten Wohlseyn recht lange genießen,
                    dem Kaiserthum <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> insbesondere recht lange nützen und endlich
                    bei grauem Haupte im seligen Genusse der so verdienten Ruhe, wie einst ein
                    ausgezeichneter König sich am eigenen Gedächtnisse wärmen.<lb/>Das wünscht von
                    dem Grunde des Herzens</p>
                <p>Euerer Excellenz,<lb/>des Hochgebornen Herrn Grafen,<lb/>Meines gnädigsten
                    Herrn<lb/>unterthänigst gehorsamster<lb/>Franz Rud. Bezděka</p>
                <p>Pisek, am 24. Oktober 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>