<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bielowski-an-thun-1855-11-03-a3-xxi-d356.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bezirkskommissariate-an-stadthauptmannschaft-1851-03-a3-xxi-d109.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/binder-an-kaiser-1854-05-09-a3-xxi-d259.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#bielowski-august" role="sender:gelehrter">August
                        Bielowski</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs>, <date when-iso="1855-11-03">3. November 1855</date>
                </title>
            <title type="label">August Bielowski an Leo Thun, Lemberg, 3. November 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCB1-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D356</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bibliotheksdirektor August Bielowski erklärt dem Minister seine
                            Position in der Auseinandersetzung der Prüfungskommission in Lemberg um
                            die Reprobation des Kandidaten Stanislaus Pilat. Zunächst betont er,
                            dass er das Amt des Prüfers stets als große Würde erachtet habe und
                            darum bemüht war, alles zu tun, um den Stellenwert der Prüfung und der
                            Prüfungskommission zu heben. Diese Absicht wurde jedoch durch die Praxis
                            des Prof. Wilhelm Kergel vereitelt, jeden Kandidaten bei der ersten,
                            schriftlichen Prüfung zunächst durchfallen zu lassen. Er vermutete
                            hinter dieser Praxis Kergels Hoffnung, dass sich dann mehr Kandidaten in
                            das philologische Seminar einschreiben würden, das bis dahin nur wenige
                            Studenten besuchten. Er, Bielowski, vertrat indes stets die Ansicht,
                            dass ein Kandidat sich in der mündlichen Prüfung hervortun und dadurch
                            ein schlechtes Abschneiden bei der schriftlichen Arbeit kompensieren
                            könne. So stimmte er auch in besagter Sitzung der Prüfungskommission
                            gegen die Reprobation des Kandidaten Pilat. Kergel fühlte sich darin
                            offenbar so gekränkt, dass er wenige Tage später eine schriftliche
                            Anklage gegen ihn verfasste und ihn zur Rücknahme seines Einspruchs
                            aufforderte. Er rechtfertigte sich daraufhin schriftlich, woraufhin
                            Kergel erneut eine schriftliche Eingabe verfasste, in der er ihn
                            mehrfach und beleidigend angegriffen habe. Auf diese reagierte er jedoch
                            nicht mehr, auch wollte er sich nicht an das MCU wenden. Erst als der
                            Streit von offizieller Seite an das Ministerium berichtet wurde, wollte
                            er seine Stimme ebenfalls gehört wissen. Er hofft, Thun werde sein
                            Vorgehen respektieren und darin nichts als seine treueste
                            Pflichterfüllung erkennen.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#bielowski-august">August Bielowski</rs>
                    <settlement ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</settlement>
                    <date when-iso="1855-11-03">3. November 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Lemberg</term>
                    <term>Lehramtsprüfung</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz Hochgeborner Herr Graf!</p>
                <p>Ich wage hiemit Eure Excellenz auf ein paar Augenblicke um Gehör zu bitten, da
                    dieß zur näheren Beleuchtung einer eben dem <rs type="org" ref="#org_0005">Hohen k.k. Ministerium des
                        Cultus und des Unterrichtes</rs> vorgelegten Verhandlung beitragen
                    dürfte.<lb/>Seit der Zeit als Euer Excellenz die hohe Gnade mir zu Theil werden
                    ließen, mich zum Mitglied der Prüfungscommission für die
                    Gymnasiallehramtscandidaten zu bestimmen, habe ich die Pflichten des Examinators
                    stets mit Gewissenhaftigkeit erfüllt, ja es schien mir eine Sache von höchster
                    Wichtigkeit, daß die Absicht des <rs type="org" ref="#org_0005">Hohen k.k.
                        Ministeriums</rs> in der Einführung dieser Prüfungscommission nicht nur
                    auf Vollständigste erreicht, sondern auch in dem Publikum als segensvolle
                    Maßnahme erfasst; dagegen Alles, was diesem entgegentritt, beseitigt werden
                    soll. Nicht ohne Betrübnis sah ich, daß die vom Herrn <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm">Dr. Kergel</rs>, Examinator für Philologie, bei
                    der Prüfung adoptirte Maßregel, die Candidaten gleich bei der ersten
                    schriftlichen Prüfung zu werfen, in dem Publikum einen üblen Eindruck macht und
                    zu mancherlei für die Prüfungscommission ungünstiger Auslegung Anlaß giebt. Herr
                        <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm"> Dr. Kergel</rs> leitet nämlich an der
                    <rs type="org" ref="#org_0021">Lemberger Universität</rs> das
                    Philologische Seminar und hat leider sehr wenige Zuhörer. Es verbreitet sich
                    nun, wie ich glaubte mit Unrecht, die nachtheilige Meinung, daß jene Maßregel
                    des Herrn <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm">Dr. Kergel</rs>, die Candidaten
                    bei der ersten Prüfung zu werfen, in der Absicht geschieht, die Zahl seiner
                    Zuhörer im Philologischen Seminar zu vergrößern. Wie irrig auch die Meinung sein
                    mag, so fordert doch die Klugheit selbst dasjenige zu vermeiden, was immer
                    solcher Meinung einen gewissen Grad der Wahrscheinlichkeit geben könnte. Leider
                    that man das Gegentheil: vor [ein] paar Jahren z.B. bei der Begutachtung des
                    schriftlichen Elaborats des Candidaten <rs type="person" ref="#sobieski">Sobieski</rs>, versicherte <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm">Herr Dr.
                        Kergel</rs> die Commission auf das Bestimmteste, der Candidat brauche
                    wenigstens ein Jahr, um nur die Prüfung für das Untergymnasium machen zu können;
                    als aber derselbe Candidat, welcher auf diese Weise von <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm">Herrn Dr. Kergel</rs> geworfen war, sich in die
                    Vorlesungen des Herrn Examinators einschreiben ließ, wurde er von <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm">Herrn Kergel</rs> in einem Jahre sogar zum Lehrer
                    am Obergymnasium für befähigt erklärt.<lb/>Was mich anbelangt, so bin ich
                    überzeugt, daß die Absicht des Hohen k.k. Ministeriums immer erreicht werden
                    kann, der Candidat möge wegen seiner unzulänglichen Kenntnisse bei der ersten
                    oder bei der zweiten Prüfung abgewiesen werden; daß aber Letzteres nur beitragen
                    kann, das Ansehen der Commission und eine richtige Meinung von derselben
                    aufrecht zu erhalten. Das Urtheil von den Fähigkeiten des Candidats bloß aus
                    einem schriftlichen Elaborat geschöpft, kann noch viel Problematisches
                    enthalten. Wie viele fähige und gründlich gelehrte Männer giebt es, die sich in
                    der schriftstellerischen Darstellung ihrer Gedanken nie versucht haben! Dagegen
                    liefert eine in dem weiteren Prüfungsstadium gelieferte lebendige Probe der
                    Kenntnisse und Fähigkeiten einen unwiderleglichen Beweis für oder wider den
                    Candidaten und hat überdieß das Gute für sich, daß auch ein Beweis vorliegt: die
                    Commission habe nichts unversucht gelassen, woraus sie ihre Überzeugung in Bezug
                    auf den Candidaten, seine Fähigkeiten und Kenntnisse schöpfen konnte, und daß
                    sie dabei mit größter Vorsicht und Gewissenhaftigkeit zu Werke gieng.<lb/>Dieser
                    meiner Grundansicht zufolge stimmte ich, sooft ein Zweifel entstand, ob der
                    Candidat zu weiteren Prüfungsstadien zugelassen oder abgewiesen werden soll, für
                    das Erstere. Bekanntlich ist es in dem Falle keine Begünstigung des Candidaten,
                    da zu vermuthen steht, daß der Examinator, um sich bei seinem abweisenden Antrag
                    zu behaupten, in dem folgenden Prüfungsstadium mit aller Strenge vorgehen würde;
                    doch war es hierin nicht um den Candidaten zu thun, sondern um den Beweis der
                    möglichst größten Gewissenhaftigkeit und Vorsicht von Seite der
                    Prüfungscommission. Demnach stimmte ich für die Zulassung zu weiteren
                    Prüfungsstadien des schon erwähnten Candidaten <rs type="person" ref="#sobieski">Sobieski</rs> und trug kein Bedenken, mein diesfälliges Separatvotum
                    schriftlich dem Hohen k.k. Ministerium zu unterbreiten. Später vereinigte ich
                    meine Stimme mit dem Votum derjenigen Herrn Commissionsmitglieder, welche bei
                    verschiedenen Candidaten in ähnlichen Fällen für die Zulassung stimmten. Endlich
                    in der Sitzung vom 2. Juni letzten Jahres trug ich auch bei Gelegenheit der
                    Abstimmung über das schriftliche Hauselaborat des Candidaten <rs type="person" ref="#pilat-stanislaus">Pilat</rs> aus demselben Beweggrunde auf die
                    Zulassung desselben zum folgenden Prüfungsstadium an. Namentlich fiel es mir
                    auf, daß der <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm">Herr Dr. Kergel</rs> in der
                    Begutachtung des Elaborats dieses Candidaten demselben den Vorwurf „einer
                    überaus starken Gedankenlosigkeit“ machte, da doch derselbe Candidat wegen
                    seiner bisherigen literarischen Leistungen eine bereits anerkannte Capacität
                    ist. Sowohl aus Anlaß dieser als auch mancher andern Unrichtigkeiten fand ich
                    mich also in der Sitzung vom 2. Juni bewogen, meine Bedenken gegen den Antrag
                    des <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm">Herrn Kergel</rs> auf die Abweisung der
                    Candidaten beizubringen, indem ich dabei nichts andres beabsichtigte, als daß
                    wenigsten eine Spur vorhanden sei, daß die Commission diese Angelegenheit in
                    eine nähere Erwägung zog, bevor sie zur Abstimmung geschritten ist.<lb/>Obwohl
                    nun die Sitzung mit Ruhe und gehöriger Würde zu Ende ablief, und auch ein paar
                    Tage darauf nichts über diese Debatte verlautete, so gefiel es doch dem Herrn
                        <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm">Dr. Kergel</rs>, der in meiner
                    Gegenmeinung eine Beleidigung für sich sah, eine schriftliche Erklärung an die
                    Löbliche Direction abzugeben, worin ich aufgefordert werde, meine in der Sitzung
                    vom 2. Juni vorgebrachten Ausdrücke, die ihm beleidigend schienen, allsogleich
                    und in Gegenwart der ganzen Commission zu widerrufen; im entgegengesetzten Falle
                    aber wolle die Löbliche Direction diese seine Erklärung dem <rs type="org" ref="#org_0005">Hohen k.k.
                        Ministerium</rs> vorlegen.<lb/>Auf diese mir durch die Löbliche
                    Direction eröffnete Erklärung erfolgte meinerseits die Äußerung vom 2. Juli, in
                    welcher ich sowohl meine Absicht als auch meine in der Sitzung vom 2. Juni
                    gesprochenen Worte gehörig rechtfertigte, und sie von jeder unrichtigen Deutung
                    ferne hielt; ich gieng hierin so gewissenhaft vor, daß ich sogar Stellen aus
                        <rs type="person" ref="#cicero">Cicero</rs>, die ich während der mündlichen
                    Debatte bloß aus Gedächtnis zitirte, in meiner schriftlichen Äußerung nicht aus
                    den Werken nachzubessern zu müssen glaubte, und war der Überzeugung, daß der
                    Streit hiemit erlediget sei. Doch nahm der <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm">Herr
                        Dr. Kergel</rs> keinen Anstand von neuem eine schriftliche 13 Bogen
                    starke Erwiederung zusammenzuschreiben, überfüllt mit allerlei stichelnden,
                    beleidigenden und sogar verdächtigenden Ausfällen. Wiewohl ich in meinem
                    Bewußtsein und in meinem Gewissen das Recht fand, eine derlei Erwiederung des
                        <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm">Herrn Dr. Kergel</rs> gänzlich
                    unbeachtet zu lassen, so glaubte ich doch, der an mich ergangenen Aufforderung
                    der Löblichen Direction aus schuldiger Achtung für die Letzere Folge leisten zu
                    müssen: gab eine schriftliche Äußerung vom 23. October letzten Jahres mit aller
                    nur möglichen Ruhe und bath um das Eine nur, die Löbliche Direction möge mich
                    fernerhin von allem weiteren Schriftwechsel in Bezug auf diesen Streit befreien.
                    <lb/>Über den Hergang dieser Angelegenheit Eurer Excellenz zu berichten, bevor
                    die diesfälligen Acten dem Hohen Ministerium vorgelegt waren, schien es mir
                    nicht angemessen, um nicht der Meinung Eurer Excellenz, die Hochdieselben auf
                    ämtlichen Wege fassen konnten, vorzugreifen. Jetzt, da bereits die ganze
                    diesfällige Verhandlung Eurer Excellenz vorliegt, wage ich in dieser meine Ehre
                    und mein Gewissen so nahe berührenden Angelegenheit, mich an Eure Excellenz mit
                    einer getreuen Schilderung der Sache zu wenden. Ich thue es in der festesten
                    Überzeugung, daß nachdem Euere Excellenz mich [sic!] als Prüfungscommissionsmitglied
                    Dero hohes Vertrauen gnädigst zu schenken geruheten, es meine Pflicht sei, in
                    einer Sache, die dieses für mich ehrenvolle Vertrauen angeht, Eurer Excellenz
                    nicht nur von meinem Vorgehen in dieser Angelegenheit, sondern auch von meinen
                    innersten Beweggründen, die sonst aus manchen Rücksichten sich nicht anderswo
                    anführen ließen, eine genaue Schilderung zu geben. Diese Überzeugung und das
                    Bewußtsein eines ehrenhaften und für die Zwecke der Hohen Regierung
                    bestgemeinten Vorgehens gaben mir Muth, mein gegenwärtiges unterthänigstes
                    Schreiben der Hohen Einsicht Euerer Excellenz zu unterbreiten.<lb/>Ich verharre
                    mit tiefster Ehrfurcht</p>
                <p>Euerer Excellenz des Hochgebornen Grafs unterthänigster Diener<lb/>August
                    Bielowski</p>
                <p>Lemberg am 3. November 1855</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>