<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bissingen-an-thun-1852-05-14-a3-xxi-d167.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bippart-an-thun-1857-10-18-a3-xxi-d432.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bissingen-an-thun-1854-09-22-a3-xxi-d285.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#bissingen-cajetan" role="sender:beamter">Cajetan
                        Bissingen</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1852-05-14">14. Mai 1852</date>
                </title>
            <title type="label">Cajetan Bissingen an Leo Thun, Wien, 14. Mai 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCAE-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D167</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Statthalter von Tirol, Cajetan Bissingen, berichtet Leo Thun über den
                            Lateinunterricht am Gymnasium in Innsbruck. Dort werde nämlich in der
                            fünften Klasse das Werk des Titus Livius vollständig gelesen. Darunter
                            befänden sich allerdings auch Textstellen, welche Schülern in diesem
                            Alter nicht zugemutet werden sollten. Bissingen fühlt sich daher
                            verpflichtet, Thun den Sachverhalt mitzuteilen. Außerdem werde er die
                            Landesschulbehörde anweisen, die Sache zu untersuchen und den Lehrer zur
                            Rechenschaft zu ziehen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d167_1">Übersetzter Auszug aus dem 57. Kapitel des
                                "Titus Livius"</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#bissingen-cajetan">Cajetan Bissingen</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1852-05-14">14. Mai 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Latein</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Ich hatte mir erlaubt Euerer Exzellenz neulich darauf aufmerksam zu machen, daß
                    gegenwärtig in den Gymnasien auf das pädagogische Moment zu wenig Werth gelegt,
                    die <hi rend="ul">Erziehung</hi> der jungen, großentheils noch dem Knabenalter
                    angehörigen Leute außer Acht gelegt werde.<lb/>Einen traurigen Beleg hiefür
                    bietet mir eine soeben aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> aus verläßlicher
                    Hand erhaltene Mittheilung.<lb/>In der fünften Klasse wird Livius mit den
                    Schülern vorgenommen, leider aber ohne irgendeine Ausscheidung des Stoffes.
                    Wahrscheinlich glaubt der betreffende Gymnasiallehrer, sich zu buchstäblich an
                    die höheren Weisungen haltend, daß ein Classiker nicht verstümmelt werden dürfe,
                    wodurch die Auffassung seiner besonderen Ausdrucksweise verloren gehen würde.
                    Und so ward letzthin die in Abschrift hier beiliegende Stelle aus Livius, welche
                    die Schändung Lucretias durch Sextus Tarquinius in sehr unverblümter Weise
                    bespricht, <hi rend="ul">wörtlich</hi> in der Schule übersetzt!<note xml:id="note_1">Vgl. den <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d167_1">beigelegten übersetzten
                            Auszug aus dem 57. Kapitel des Titus Livius</tei:ref>.</note> Die fünfte
                    Klasse gehört zwar zum Obergymnasium, aber die Schüler derselben sind nicht viel
                    mehr als Knaben, deren Unschuld und Reinheit des Herzens jedem Lehrer heilig
                    sein, deren Phantasie nicht zu früh aufgeregt werden soll. Was nützt es
                    gewissenhaften Eltern, denen eine religiös sittliche Bildung ihrer Söhne am
                    Herzen liegt, diese mit aller Sorgfalt zuhause zu überwachen und von bösen
                    Eindrücken zu bewahren, wenn die Kinder in der öffentlichen Schule Dinge
                    erfahren, die sie noch lange nicht erfahren sollten. Nicht übel könnte man es
                    ihnen deuten, wenn sie ihre Söhne von den öffentlichen Studien
                    zurückzögen.<lb/>Ich halte mich für verpflichtet, Euerer Exzellenz hievon
                    vorläufig Anzeige zu erstatten. Gleichzeitig weise ich aber die
                    Landesschulbehörde an, die Sache genau zu erheben, den betreffenden
                    Gymnasiallehrer zur Rechenschaft aufzufordern und mit aller Strenge darauf zu
                    drängen, daß solcher Skandal in Zukunft nicht mehr stattfinde.<lb/>Indem ich mir
                    vorbehalte, den hierüber von der Landesschulbehörde abverlangten Bericht Euer
                    Exzellenz nachträglich vorzulegen, bitte ich den erneuerten Ausdruck der
                    ausgezeichneten Hochachtung zu genehmigen, womit ich geharre</p>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>ergebenster<lb/>Bißingen</p>
                <p>Wien, den 14. Mai 1852</p>
                <div xml:id="D167_1" type="enclosure">
                    <p>Aus Titus Livius 57. Kapitel<lb/>
                        <hi rend="ul">Auszug</hi>
                    </p>
                    <p>Der Römerkönig, durch den Prachtaufwand bei öffentlichen Bauten erschöpft,
                        wollte das sehr reiche Ardea erobern, um durch dessen Beute die Gemüther der
                        aufgebrachten Bürger zu besänftigen. Nach fehlgeschlagener Erstürmung fing
                        man an es zu belagern. Die Königssöhne vertrieben sich die Langweile mit
                        Gastgelagen und Nachtschwärmereien. Als sie einmal so zechten, fiel die Rede
                        auf die Frauen und da jeder die Seine lobte, so wollte man erfahren, wie
                        weit Lucretia die andern übertreffe. Man ritt also nach Rom. Als sie dort
                        beim ersten Dunkel ankamen, fanden sie die königlichen Schwiegertöchter bei
                        Gastmahl und Lustbarkeit. Von hier nach Collatia gekommen trafen sie aber
                        des Collatiners Tarquinius Gattin Lucretia bei Wollarbeit. Des weiblichen
                        Wettstreites Preis erhielt also Lucretia. Der Gatte als Sieger lud die
                        königlichen Jünglinge höflich ein.</p>
                    <p/>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Wörtliche Übersetzung</hi>
                    </p>
                    <p>Hier kam dem Sextus Tarquinius die schnöde Gelüstung an (libido) die Lucretia
                        mit Gewalt zu schänden (stuprandae, Noth zu züchtigen), sowohl ihre
                        Schönheit als die bewährte Keuschheit reizten ihn. Doch diesmal kehrten sie
                        von ihrem nächtlichen Jugendspiele in das Lager zurück.<lb/>
                        <hi rend="ul">Kapitel 58.</hi> Nach einigen Tagen kam Sextus Tarquinius ohne Wissen
                        des Collatinno nach Collatia. Hier wurde er, ohne daß man seine Absicht
                        erkannte, gütig aufgenommen. Als er nach dem Abendessen in das gastliche
                        Schlafzimmer geführt ward, so kam er, da ihm alles ringsum völlig sicher und
                        Jedermann fest zu schlafen schien, von Liebe glühend mit gezücktem Schwerte
                        zur schlafenden Lucretia, drückte die linke Hand dem Weibe auf die Brust und
                        sagte: „Schweig Lucretia! Ich bin Sextus Tarquinius. Das Mordgewehr ist in
                        meiner Hand! Du mußt sterben, wenn du einen Laut von dir gibst.“ Da das Weib
                        vom Schlafe aufgeschreckt keine Hilfe nur den Tod vor Augen sah, so bekannte
                        Tarquinius seine Liebe, er bat und flehte und durfte wieder und wandte das
                        weibliche Herz nach allen Seiten hin. Als er sie aber standhaft und selbst
                        bei der Todesfurcht unerschütterlich sah, so fügte er zur Furcht noch die
                        Unehre hinzu: Er wolle neben ihre Leiche einen erwürgten Sklaven nackt
                        hinlegen, damit man sage, sie sei im schimpflichen Ehebruche ermordet
                        worden. Nachdem durch dieses Schreckmittel die Gelüstung als vermeintliche
                        Siegerin die unerschütterliche Keuschheit besiegt hatte, und hernach
                        Tarquinius stolz auf die eroberte Ehre des Weibes abgereist war, schickte
                        Lucretia betrübt über ein solches Unglück einen Boten zugleich an den Vater
                        nach Rom und nach Ardea zum Gatten. (Sie kommen mit noch andern an und
                        treffen Lucretia im Schlafzimmer betrübt sitzen.) Bei der Ankunft der
                        Ihrigen brach sie in Thränen aus und auf die Frage des Mannes, ob sie sich
                        nicht wohl befinde?, sagte sie: „O nein! Wie kann sich ein Weib wohl
                        befinden, wenn sie die Ehre der Keuschheit verloren hat! Mein Collatinno!
                        Die Spuren eines fremden Mannes sind in deinem Bette. Übrigens ist nur der
                        Körper geschändet, die Seele ist unschuldig. Der Tod wird meine Zeuge sein.
                        Aber gebt mir Hand und Wort darauf, daß es dem Ehebrecher nicht ungestraft
                        hingehen soll. Sextus Tarquinius ist es, der als Feind nicht als Gastfreund
                        in der vorigen Nacht mit Gewalt bewaffnet, eine mir und – wenn ihr Männer
                        seid – ihm verderbenbringende Freude von hier mit hinweg genommen
                        hat.“<lb/>Nachdem sie die Ihrigen getröstet und entschuldiget hatten wegen
                        der Gewaltthat, stieß sie sich einen verborgenen Dolch ins Herz und auf die
                        Wunde vorsinkend fiel sie sterbend nieder.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>