<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="blazina-an-einen-professor-1852-06-10-a3-xxi-d169.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bissingen-an-thun-1854-09-22-a3-xxi-d285.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/blum-an-rauscher-1854-08-23-a3-xxi-d277.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#blazina-josef" role="sender">Josef Blazina</rs> an einen
                    Professor [<rs type="person" ref="#jaksch-anton" role="recipient">Anton
                        Jaksch</rs>]<note xml:id="note_1">Der Empfänger des Briefs ist wohl
                        Anton Jaksch. Dafür spricht unter anderem, dass der Empfänger Grüße an Karl
                        Helly und dessen Gattin bestellen soll. Helly war der Schwiegervater von
                        Jaksch. Außerdem gratuliert der Schreiber dem Empfänger zum anstehenden
                        Namenstag. Am 13. Juni ist der Festtag des Hl. Antonius von Padua.
                        </note>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs>, <date when-iso="1852-06-10">10.
                        Juni 1852</date>
                </title>
            <title type="label">Josef Blazina an einen Professor [Anton Jaksch], Salzburg, 10. Juni 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCAC-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D169</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Josef Blazina, Prof. der Chirurgie an der medizinisch-chirurgischen
                            Lehranstalt in Salzburg, beschwert sich bei einem nicht genannten
                            Kollegen [Anton Jaksch] über den Studiendirektor der Lehranstalt. Dieser
                            behandle ihn ungebührend. Die Ursache für das Benehmen des
                            Studiendirektors sieht er erstens darin, dass Blazina ohne Zustimmung
                            des Direktors ernannt worden sei. Außerdem habe er im Auftrag des
                            Statthalters Friedrich Herberstein Verbesserungsvorschläge für die
                            Anstalt vorgebracht und auf Mängel derselben hingewiesen. Der
                            Studiendirektor erblickte darin offenbar einen Angriff auf seine
                            Autorität. Seither träfen ihn regelmäßig ungerechtfertige
                            Anschuldigungen und die Zusammenarbeit mit dem Studiendirektor sei
                            beinahe unmöglich. Blazina erwähnt schließlich auch, dass sein Einkommen
                            kaum reiche, um den Lebensunterhalt für sich und seine Familie decken zu
                            können. Umso mehr beunruhige Blazina daher das Gerücht, Leo Thun werde
                            zurücktreten. Außerdem fürchtet Blazina, dass seine Versetzung nach Prag
                            nicht zustande kommen werde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Die Schreibung ohne tz bzw. tz anstelle von z scheint eine Eigenart des
                            Schreibers zu sein. In der Transkription wird diese jedoch nicht
                            berücksichtigt.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#blazina-josef">Josef Blazina</rs>
                    <settlement ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</settlement>
                    <date when-iso="1852-06-10">10.
                        Juni 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#jaksch-anton">Anton Jaksch</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Medizinisch-chirurgische Anstalt Salzburg</term>
                    <term>Medizin</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Studiendirektoren</term>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                </index>
                <p>Hochgeehrter Herr Professor!</p>
                <p>Das baldige Herannahen Ihres sehr gefeierten Namensfestes biethet mir eine
                    erfreuliche Gelegenheit dar, Ihnen meine herzlichsten und aufrichtigsten Wünsche
                    für Ihr ferneres Wohlergehen sowie für die Erfüllung eines jeden Ihrer Wünsche
                    darzubringen. Nehmen Sie die Versicherung meiner unbegränzten Hochachtung und
                    Dankbarkeit sowie die Bitte mir Ihre Freundschaft und Wohlwollen auch fernerhin
                    zu erhalten gütigst auf.<lb/>Wie glücklich würde ich mich fühlen unter der
                    zahlreichen Menge Ihrer Gratulanten persönlich mit erscheinen zu können, doch
                    das Schicksaal hat es anders bestimmt, und wenn ich nicht irre, so bin ich auch
                    in diesem Jahre ebenso weit von dem Ziele meiner sehnlichsten Wünsche entfernt
                    wie im vergangenen Jahre. Sie werden mich hochgeehrter Herr Professor vielleicht
                    der Undankbarkeit gegen mein eignes Schicksaal beschuldigen, doch glaube ich
                    versichern zu können, daß Sie mir sehr unrecht thun würden, denn ich weiß das
                    Glück meiner ersten, in der That kaum erwarteten Anstellung nur zu gut zu
                    schätzen. Daß ich den innigsten Wunsch hege meine gegenwärtige Stellung zu
                    verlassen, werden Sie gewiß aus den Ihnen bereits mitgetheilten Gründen sehr
                    natürlich finden; leider muß ich gestehen, daß meine Stellung bisher nicht
                    angenehmer geworden, im Gegentheil, ich habe jetzt mit Anfeindungen von Seite
                    meines Direktors zu kämpfen, die ich früher nicht kannte.<lb/>Die Gründe hievon
                    mögen folgende sein.<lb/>1. Hat mich das <rs type="org" ref="#org_0005">Cultusministerium</rs>
                    ernannt, ohne den Herrn Director zu fragen, was natürlich von einem ungemein
                    ehrgeizigen und dabei doch dummen Menschen stets sehr übel aufgenommen
                    wurde.<lb/>2. Hatte ich das Unglück das Vertrauen des abgetretenen Herrn
                    Statthalters <rs type="person" ref="#herberstein-friedrich">Grafen Herberstein</rs>
                    zu besitzen, der mich wiederholt aufforderte, die Mängel der <rs type="org" ref="#org_0077">Anstalt</rs> zur
                    Sprache zu bringen und die einschlagenden Verbesserungsanträge zu stellen. Ich
                    hielt es für meine Pflicht für das Wohl und Gedeihen einer <rs type="org" ref="#org_0077">Anstalt</rs>, für
                    die ich im Grunde genommen kein Interesse hege, nach meinem besten Gewissen zu
                    sorgen und stellte sonach Anträge, die ich jederzeit vor Gott und vernünftigen
                    Menschen zu rechtfertigen imstande bin, z. B. die Errichtung einer
                    Aufnahmskanzlei, die Abschaffung des Unfuges, daß die Kranken nicht immer das
                    aus der Küche erhalten, was die Ärzte ordinieren etc.<lb/>3. Könnte ich mich nie
                    entschließen einem Manne die Kur zu machen, dem ich nichts verdanke, dessen
                    Rechtlichkeit ich bezweifle und der außer ungewöhnlicher Borniertheit keinen
                    hervorstechenden Zug in seinem Charakter biethet.<lb/>Diese Umstände
                    zusammengenommen haben bei diesem Manne eine Gereiztheit hervorgebracht, die
                    zuweilen alle Gränzen überschreitet und dies umso mehr, da er in jedem Antrag,
                    eine Verbesserung im Spital vorzunehmen, einen Angriff gegen seine frühere
                    Leistung als Spitalsdirektor erblickt, was umso mehr unbegreiflich ist, da
                    nichts von dem, was da ist, eigentlich ihm seinen Ursprung verdankt, sondern
                    seid undenklichen Zeiten fortbesteht. Soweit ich beobachtet, huldigte er seid
                    jeher einem ganz versumpften Stabilitätsprinzip und fand im Nichtsthun seine
                    vorzüglichste Erholung, denn sonst wären mir seine Klagen, daß ich ihm mit
                    meinen Anträgen so viel zu thun gebe, ganz unerklärlich.<lb/>So gleichgültig mir
                    das Mißfallen von Seite eines Mannes ist, der so ziemlich der allgemeinen
                    Verachtung verfallen ist, so ist es mir doch insofern unangenehm, weil er mich
                    in allen Unternehmungen paralysiert und mir, wo es nur immer thunlich, Prügel
                    vor die Füße wirft. Erlauben Sie hochgeehrter Herr Professor Ihnen einige
                    Beispiele der Art vorzuführen. Gleich im Anfange dieses Schuljahrs kam ich durch
                    den hiesigen Lehrkörper beim <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium des Cultus und
                        Unterrichtes</rs> ein, mir zu gestatten meine Abendvisitten zu einer
                    mir beliebigen Stunde vornehmen zu dürfen. Abgesehen davon, daß diese
                    Begünstigung, so weit es mir bekannt ist, allen klinischen Professoren der
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">österreichischen Monarchie</rs> seid langer
                    Zeit zu Theil wurde, so glaubte ich hierauf einen desto gegründeteren Anspruch
                    zu haben, da ich ohnehin in der <rs type="org" ref="#org_0077">Anstalt</rs> wohne,
                    demnach jederzeit zu haben bin und überdies alle Nachmittage eine Stunde
                    Vorlesungen halte, und zwar im Winter über Operationslehre und im Sommer über
                    Augenheilkunde. Wenn Sie überdies in gütige Berücksichtigung ziehen, daß ich z.
                    B. im Sommer von 4–5 Uhr Nachmittag Vorlesungen über Augenheilkunde halte und
                    dann von 6–7 Uhr die Abendvisitte, so werden Sie gewiß einsehen, daß hiedurch
                    beinahe meine ganze Nachmittagszeit so zersplittert ist, daß ich fast gar nichts
                    für mich arbeiten kann und daß ich mehr, als es billigermaßen verlangt werden
                    kann, an das Haus gebunden bin. Wenn man endlich nicht übersieht, daß ich selbst
                    an Sonntagen und Feiertagen schon um 6 Uhr abends zu Hause sein soll, um nicht
                    die Abendvisitte zu versäumen, so müßte ich überdies auf jede Erholung und
                    Lebensgenuß vollkommen verzichten. Ich muß gestehen in diesem Punkte habe ich es
                    nie so genau genommen, allein immer mit der Besorgnis über früher oder später
                    einen schriftlichen Verweis zu risquieren. Diese Umstände zusammengenommen haben
                    mich bewogen die obangegebne Bitte zu wagen. Allein wie fruchtlos war mein
                    Bemühen, denn der Studiendirektor wußte es bei der hiesigen Statthalterei (da er
                    gleichzeitig Medizinalrath ist) dahin zu bringen, daß meine Bitte gar nicht an
                    das <rs type="org" ref="#org_0005">Cultusministerium</rs> abging, sondern unter seiner Regide abschlägig
                    beschieden wurde. Welche Mittel und Wege standen mir nun offen meine Bitte dem
                    <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministerium</rs> vorzutragen?<lb/>Vor kurzem fand sich der
                    gegenwärtige Statthalterstellvertreter veranlaßt, die Anstalten zu besuchen, und
                    ich führte ihn auch in das sogenannte wirkliche Operationszimmer, um ihm einige
                    meiner Arbeiten zu zeigen. Vor allem bitte ich aber unter diesem
                    Operationszimmer nicht etwa ein Operationszimmer zu verstehen, wie man es
                    anderswo findet, sondern ein vollkommen leeres Zimmer, in dem sich außer 2 alten
                    unbrauchbaren Tischen und einem Kasten, den ich erst machen ließ, gar nichts
                    anderes befindet. Zufällig standen in diesem Zimmer einige meiner Meubelstücke
                    und meine beiden Kinder, die ich dahin nothwendig auf einige Zeit transportieren
                    mußte, da in meiner Wohnung einige Baulichkeiten stattfanden, und ich wegen
                    Mangel an Raum nicht wußte wo andershin damit. Ich glaubte mir mit diesem Zimmer
                    um desto mehr behelfen zu dürfen, da es bisher von allen Professoren benutzt
                    wurde und überdies gar keine Operation zu erwarten stand. Wie wenig übrigens
                    dieses Zimmer benutzt wird, können Sie daraus schließen, daß ich in diesem
                    ganzen Jahr nicht einmal Gelegenheit fand darin zu operieren. Diesen rein
                    zufälligen und überdies mehr als kleinlichen Umstand benutzte derselbe Direktor,
                    der den Statthalterstellvertreter begleitete, um mir einen tüchtigen
                    schriftlichen Verweis zu ertheilen, mit der gleichzeitigen Weisung an die
                    Spitalsdirektion nachzuforschen, ob ich das zur Beheizung dieses Zimmers
                    passierte Holzquantum nicht anderweitig verwendet, und ob es nicht zweckmäßig
                    wäre diese Holzpassierung einzustatten.<lb/>Um meine Rechtfertigung war mir
                    gewiß nicht bange, da ich ebenso wenig hier wie in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>
                    nur die geringste Schmutzerei begehe, aber schon die Zumuthung, daß ich dies
                    thun könnte, hat mich tief verletzt. Eine Verdächtigung der Art habe ich in
                    meinem ganzen Leben erst hier das erste Mal erfahren. Ich glaube nicht, daß hier
                    Dummheit, sondern vielmehr Bosheit im Spiele war, denn es ist kaum zu begreifen,
                    wie man aus dem obangeführten Umstand den Schluß ziehen konnte, daß ich jenes
                    Zimmer zu meinem Wohnzimmer benütze und sonach meiner Familie von dieser
                    Stubenwärme etwas zukommen lasse, denn die Untersuchung geschah zu einer Zeit,
                    wo die Heizung bereits lange aufgehört hatte. Daß sich meine beiden Kinder in
                    dem Zimmer befanden, geschah allerdings mit meinem Willen, allein ich glaubte
                    dies der Gesundheit meiner Kinder schuldig zu sein, denn meine Wohnung, die bloß
                    aus 4 ganz kleinen Zimmern besteht, ist gerade über der syfilitischen Abtheilung
                    und einer Senkgrube gelegen, wo wir bei jedesmaligem Öffnen der Fenster Gerüche
                    aller Art in den Zimmern erhalten; da ich dies für die Gesundheit meiner Kinder
                    nachtheilig hielt, so gab ich die Erlaubnis, die Kinder zeitweilig gegen Abend
                    in das angeführte Operationszimmer zu führen und alle Fenster zu lüften,
                    besonders bei regnerischen Tagen, wo dieselben ohnehin nicht ausgeführt werden
                    können.<lb/>Ob ich hiedurch den Interessen der <rs type="org" ref="#org_0077">Anstalt</rs> oder
                    der Wissenschaft nur im Entferntesten entgegengetreten bin, will ich der
                    Beurtheilung eines jeden billigen Menschen überlassen. Den letztern Übelstand
                    habe ich der Statthalterei gegenüber auch zugegeben, jedoch zugleich die Gründe
                    auseinandergesetzt, weshalb dies geschehn und hinzugefügt, daß ich mich für den
                    Fall, daß die Statthalterei mir diesen geringen Vortheil nicht zukommen ließ,
                    genöthiget sehen werde, meine Wohnung in der <rs type="org" ref="#org_0077">Anstalt</rs> zu
                    verlassen und mir eine andere Wohnung zu miethen, denn dies sei ich dann der
                    Gesundheit meiner Familie schuldig. Ich bedaure sehr Sie hochgeehrter Herr
                    Professor mit solchen Lappalien belästiget zu haben, allein ich fühlte mich
                    hiezu genöthiget, um Ihnen den Beweis zu liefern, daß auch meine ämtliche
                    Stellung nicht die angenehmste ist.<lb/>Meine materielle Lage hat sich
                    gleichfalls nicht verbessert und dies aus Gründen, die ich Ihnen bereits im
                    vergangenen Jahre mitgetheilt habe, mein Einkommen reicht bei der gegenwärtigen
                    extremen Theuerung knapp hin, um unsere Bedürfnisse zu decken.<lb/>Mehr noch als
                    alles Andere beunruhigen mich die sich fortwährend erhaltenden Gerüchte von dem
                    Abtreten des Herrn Ministers <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Grafen
                        Thun</rs>, was ich nicht nur um meinetwillen, sondern auch im
                    Interesse unserer sämtlichen Anstalten bedauern würde.<lb/>Sehr viele Sorgen
                    macht mir überdies auch meine allzu lange Entfernung von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> sowie die lange dauernde Supplierung des
                    Primariates durch <rs type="person" ref="#czejka-josef">Dr. Czejka</rs>, es dürfte
                    meine Concurrenz dann viele Schwierigkeiten haben, doch ich glaube mich hierin
                    ganz auf Ihre zugesagte Freundschaft und Unterstützung verlassen zu dürfen und
                    dies umso mehr, da ich in Hinsicht auf meine Verdienste dem <rs type="person" ref="#czejka-josef">Dr. Czejka</rs> gar nicht nachzustehen
                    glaube.<lb/>An <rs type="person" ref="#helly-karl">Herrn von Helly</rs> bitte ich
                    meine ergebenste Empfehlung zu vermelden.<lb/>Ich habe die Ehre mich Ihrer
                    ferneren Freundschaft und Wohlwollen bestens empfehlend zu zeichnen als Ihren
                    ergebnen Diener</p>
                <p>Dr. Blazina</p>
                <p>An die <rs type="person" ref="#jaksch-karoline">Frau Gemahlin</rs> und <rs type="person" ref="#bischof-katharina">Frau von Helly</rs> bitte ich meinen Handkuß
                    zu vermelden.</p>
                <p>Salzburg, den 10. Juni 1852</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>