<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bonitz-an-thun-1858-11-02-a3-xxi-d473.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bonitz-an-thun-1858-07-a3-xxi-d463.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bonitz-an-thun-1859-03-14-a3-xxi-d498.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann" role="sender:gelehrter">Hermann
                        Bonitz</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>o. O., <date when-iso="1858-11-02">2. November
                        1858</date>
                </title>
            <title type="label">Hermann Bonitz an Leo Thun o. O., 2. November 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCA5-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D473</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Philologe Hermann Bonitz übermittelt Leo Thun einen nicht näher
                            bezeichneten Aufsatz, worin er sich mit häufig begangenen Fehlern im
                            philologischen Unterricht auseinandersetzt, welche die Wirksamkeit des
                            neuen Gymnasiallehrplanes beeinträchtigen. Bonitz zufolge sei es die
                            Hauptaufgabe der Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien, in
                            didaktischen Fragen auf die Lehrer einzuwirken.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">Hermann Bonitz</rs>
                    <date when-iso="1858-11-02">2. November
                        1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Lehrplan</term>
                    <term>Philologie</term>
                    <term>Reform</term>
                    <term>Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Die Regelung des Gymnasiallehrplanes, welche durch die hohe Verordnung vom 10.
                    September letzten Jahres hergestellt ist, hat mir den erwünschten Anlaß gegeben,
                    einige im philologischen Unterrichte an den österreichischen Gymnasien häufig
                    begangene Fehler zur Sprache zu bringen, welche die Wirksamkeit des Lehrplanes um
                    so mehr beinträchtigen, da sie keineswegs von der Mehrzahl als Fehler anerkannt
                    werden. Erlauben Euere Excellenz, daß ich beifolgend einen Abdruck des
                    betreffenden Aufsatzes zu hochgeneigter Kenntnisnahme unterbreite.<note xml:id="note_1">Es ist nicht vollkommen eindeutig, um welchen Aufsatz es
                        sich dabei handelt. Möglich erscheint, dass Bonitz sich auf folgenden
                        Aufsatz bezieht: <ref target="http://books.google.at/books?id=t6snaaaayaaj&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Hermann, Bonitz, Zusatz zu der vorstehenden Abhandlung, in: Zeitschrift
                            für die Österreichischen Gymnasien, Bd. 10, 1859, S.
                        858–870</ref>.</note>
                    <lb/>Die Wirksamkeit einer Schuleinrichtung, eines
                    Lehrplanes und dgl. ist – abgesehen von dem unerläßlichen Erfordernisse
                    gründlicher Bildung der Lehrer – viel mehr von dem guten Willen und der
                    Überzeugung der Lehrer abhängig, als durch Verordnungen über alle Einzelheiten
                    erreichbar. Auf die <hi rend="ul">Überzeugung</hi> der Lehrer in didaktischen
                    Fragen nachdrücklichst einzuwirken, halte ich daher für eine Hauptaufgabe der
                    Zeitschrift, welcher Euere Excellenz aufgetragen haben, die <hi rend="ul">Verwirklichung</hi> der angeordneten Gymnasialeinrichtungen zu fördern.
                    Euere Excellenz haben mich zu der wohlthuenden Zuversicht ermuthigt, daß diese
                    Auffassung der Aufgabe der Zeitschrift auf die Beistimmung Euerer Excellenz
                    hoffen darf.<lb/>Genehmigen Euere Excellenz den Ausdruck der tiefsten
                    Ehrerbietung von</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>unterthänigstem<lb/>H. Bonitz</p>
                <p>2. November 1858</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>