<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bonitz-an-thun-1860-09-09-a3-xxi-d610.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bonitz-an-thun-1859-10-20-a3-xxi-d615a.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/borovich-an-viale-prela-1856-01-03-a3-xxi-d363.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann" role="sender:gelehrter">Hermann
                        Bonitz</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9133258feaffdcdd4e13bf0541bba110">Hacking</rs>, <date when-iso="1860-09-09">9. September 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Hermann Bonitz an Leo Thun, Hacking, 9. September 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCA1-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D610</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Hermann Bonitz äußert sich besorgt über die materielle Situation der
                            Gymnasiallehrer und fordert eine Erhöhung der Gehälter. Derzeit, so
                            schreibt Bonitz, seien aufgrund des niedrigen Gehalts und der steigenden
                            Lebensmittelpreise viele Lehrer zu einem Nebenerwerb gezwungen. Das
                            Vorhaben Leo Thuns, das Schulgeld an den Gymnasien zu erhöhen, ohne aber
                            gleichzeitig die Gehälter der Lehrer zu verbessern, missfällt Bonitz daher.
                            Außerdem verweist er auf die Denkschrift, die er Thun vor zwei Jahren
                            überreicht hatte, und in welcher er Vorschläge zur Verbesserung der
                            Situation der Gymnasiallehrer gemacht hatte. Er bittet Thun, die dort
                            vorgebrachten Argumente bei seiner Entscheidung über die Erhöhung des
                            Schulgeldes in Betracht zu ziehen. Sollte Thun eine kommissionelle
                            Beratung zur Prüfung seiner Vorschläge wünschen, wäre er zu einer
                            Stellungnahme bereit. Bonitz weist darauf hin, dass ein gebildeter und
                            geachteter Lehrerstand, der sich nicht nur aus den mittellosen Klassen
                            zusammensetzt, nur im Zusammenhang mit entsprechenden Lehrergehältern
                            entstehen könne. Auch sei der weitere Erfolg der Gymnasialreform von
                            einem gut ausgebildeten und abgesicherten Lehrerstand abhängig.
                            Schließlich verweist Bonitz auf das Beispiel von Deutschland bzw.
                            Preußen, wo die Gehälter bereits erhöht worden sind.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D463.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">Hermann Bonitz</rs>
                    <settlement ref="#place_9133258feaffdcdd4e13bf0541bba110">Hacking</settlement>
                    <date when-iso="1860-09-09">9. September 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Reform</term>
                    <term>Lehrerausbildung</term>
                    <term>Gymnasiallehrer</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Die Äußerung, welche Euere Excellenz am vergangenen Mittwoch bei der mir
                    huldvollst gewährten Audienz thaten,<lb/>„daß eine Erhöhung des Schulgeldes an
                    den Gymnasien bevorstehe, aber <hi rend="ul">ohne</hi> daß sich daran die
                    Verbesserung des Gehaltes eines Theiles der Gymnasiallehrer knüpfen
                    werde“<lb/>hat mich, seit ich sie vernommen habe, unabläßig und ernstlich
                    beschäftigt. Euere Excellenz haben mich zu widerholten Malen in wichtigen Fragen
                    des Gymnasialwesens eines hohen Vertrauens gnädigst gewürdigt, daß ich wohl
                    hoffen darf nicht als zudringlich zu erscheinen, wenn ich es wage, den Grund
                    meiner Besorgnisse über die beabsichtigte Maßregel unverhohlen und ehrerbietigst
                    Euerer Excellenz unmittelbar dazulegen.<lb/>Für den Bestand der Gymnasialreform,
                    welche der <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">österreichische Kaiserstaat</rs>
                    Euerer Excellenz zu verdanken hat, und für das Gedeihen der Gymnasien in dieser
                    Einrichtung liegt die wesentlichste Voraussetzung darin, daß sich ein <hi rend="ul">Lehrstand</hi> bilde, welcher das Studium seines Faches mit Lust
                    erwählt, mit Ausdauer betrieben habe und demselben auch während seiner
                    Berufsthätigkeit mit bleibendem Interesse sich widme, ein Lehrstand ferner, der
                    durch Bildung und Charakter sich die öffentliche Achtung anwerbe und bewahre.
                    Nur ein solcher Lehrstand ist der lebendige Träger der Reform und der sichere
                    Bürge ihres Bestandes. Das Entstehen eines solchen Lehrstandes ist – das bin ich
                    weit entfernt zu verkennen – nicht durch günstige ökonomische Stellung der
                    Lehrer <hi rend="ul">allein</hi> zu erreichen, sondern noch von manchen anderen
                    Bedingungen abhängig; aber wie viele dieser anderweiten wichtigen Bedingungen
                    durch die Fürsorge Euerer Excellenz erfüllt werden mögen, alles bleibt erfolglos
                    oder führt sogar vom Ziele ab, so lange die ökonomische Stellung der Lehrer den
                    billigsten und bescheidensten Ansprüchen an das Leben zu genügen nicht vermag.
                    Die gegenwärtige Stellung eines Gymnasiallehrers ist, mit Ausnahme der ersten
                    Jahre im Amte, eine Stellung fortwährender Entsagung unter anstrengenden
                    Arbeiten, ein stetes ängstliches Ringen um die Existenz und um die nothdürftige
                    Aufrechthaltung des für den Stand erforderlichen äußeren Anstandes. Es kann
                    sein, daß diese Worte zur Bezeichnung der Lage übertrieben klingen, weil Klagen
                    dieses Inhaltes immer nur in verhältnismäßig seltenen Fällen unmittelbar zu
                    Euerer Excellenz dringen mögen; denn es ist Thatsache – vielleicht ist es auch
                    eine Nothwendigkeit – daß Äußerungen in dieser Richtung von den Organen der
                    Verwaltung in der Regel streng und entschieden zurückgewiesen werden. Aber ich
                    bin mir bewußt, nicht mehr als die wirkliche Lage der Wahrheit gemäß bezeichnet
                    zu haben; aus reichlichster Erfahrung damit bekannt, wie kümmerlich die
                    Lebenseinrichtung so vieler tüchtiger und verdienter Schulmänner ist, ein wie
                    kärgliches Ausmaß nach den anderen nothwendigen Ausgaben der Erhaltung des
                    Lebens selbst zugewiesen werden kann, wie gar mancher Gymnasiallehrer von
                    ehrenhaftem Charakter die Ehre seines Wortes in finanziellen Dingen zu wahren
                    nicht im Stande ist; nach solchen reichlichen Erfahrungen kann ich unmöglich
                    beschönigende Worte wählen. Man kann die Klagen zum Schweigen bringen, aber das
                    Übel wird dadurch nicht beseitigt und auch verschwiegen wirkt es verderblich
                    weiter.<lb/>Ich weiß, daß zur Rechtfertigung der Gehaltsstellung der
                    Gymnasiallehrer die Vergleichung mit <hi rend="ul">Beamten</hi> aus anderen
                    Kreisen angewendet wird. Die Vergleichung hat selbst dann keine volle
                    Beweiskraft, wenn man gegen die auf anderen Gebieten vorhandenen Übel den Blick
                    verschließen will; denn auf jedem Gebiete, welches einen dem Lehramte gleichen
                    Anspruch an wissenschaftliche Vorbereitung macht, ist die Möglichkeit und die
                    thatsächliche Aussicht auf allmähliche beträchtliche Steigerung der Einnahme in
                    ganz anderer Weise vorhanden als in dem Bereiche der Schule.<lb/>Ich weiß
                    ferner, daß man zur Beruhigung über die geringen Gehalte der Gymnasiallehrer an
                    den <hi rend="ul">Nebenerwerb</hi> erinnert, den der Lehrstand seinem
                    eigenthümlichen Wesen nach zu erlangen in der Lage sei. Es gibt meines Wissens
                    nur drei Arten eines Nebenerwerbes, die sich mit dem Lehramte vertragen:
                    literarische Thätigkeit, Ertheilen von Privatunterricht, Halten von Pensionären.
                    Die <hi rend="ul">literarische Thätigkeit</hi> ist bereits in ihrem Keime
                    verdorben, wenn Erwerb der Zweck, wenn äußere Noth der Anlaß der Publication ist;
                    es gehört eine seltene Höhe des Geistes und Charakters dazu, wenn unter der
                    Nothwendigkeit, wissenschaftliche Arbeiten um des <hi rend="ul">Erwerbes</hi>
                    willen zu publiciren, nicht die Publicationen und ihr Urheber zugleich sinken
                    sollen. Die Folgen der Nothwendigkeit literarischen Erwerbes treten schon jetzt
                    im Lehrstande auf bedauerliche Weise hervor; es wäre kein Wunder, wenn der
                    Lehrstrand von der Publication selbständiger wissenschaftlicher Schriften,
                    welche die Gefahr der Kritik mit sich bringen, sich zu der lohnenderen und
                    gefahrloseren Feuilletonschreiberei wendete. Das <hi rend="ul">Ertheilen von
                        Privatunterricht</hi> erfordert die tactvollste Vorsicht von Seiten des
                    Lehrers, wenn es nicht zu ähnlichen Übelständen führen soll wie die ehemaligen
                    Repetitionsstunden; überdies ist für jetzt die Möglichkeit dieses Nebenerwerbes
                    von der Gunst besonderer örtlicher Verhältnisse abhängig. Endlich das <hi rend="ul">Halten von Pensionären</hi>, wenn es eine bemerkbare, das Opfer
                    an Zeit und Kraft aufwiegende finanzielle Unterstützung geben soll, setzt schon
                    eine hohe Achtung des Lehrstandes im Publikum voraus, es kommt also für die
                    gegenwärtige Lage, wenn man dieselbe auffahrt wie sie ist, noch nicht in
                    Betracht. Übrigens darf bei all diesen Gedanken an <hi rend="ul">Nebenerwerb</hi> des Lehrstandes das eine Moment nicht übersehen werden:
                    das Amt des Gymnasiallehrers erfordert in Wahrheit die <hi rend="ul">ganze
                        Kraft</hi> des Mannes, alle nicht unmittelbar dem Amte dienende Arbeit hat
                    mittelbar demselben Förderung zu bringen. Es ist eine Gefährdung des Zweckes, um
                    den es sich handelt, wenn man Nebenerwerb der Lehrer in Rechnung bringt.<lb/>Die
                        <hi rend="ul">Folgen</hi> der gedrückten Lage des Lehrstandes sind schon zum
                    Theile eingetreten und werden in gefährlicher Schnelligkeit um sich
                    greifen.<lb/>Den Lehrstand wählen fast ausschließlich nur solche junge Männer,
                    die vollkommen mittellos, schon während der Studienzeit auf sich selbst
                    angewiesen sind, ja häufig noch die Kindespflicht erfüllen, ihre Eltern zu
                    unterstützen; die Ausnahmen, daß junge Männer den Lehrstand wählen, deren
                    Unterhalt während der Studienzeit die Eltern bestreiten, betragen nach meiner
                    Erfahrung nicht über zwei bis drei Procent. Welcher Nachtheil für die gesammte
                    Haltung des Lehrstandes darin liegt, daß er fast ausschließlich aus den
                    mittellosen Classen sich fortwährend ersetzt, das ist für jeden augenfällig, der
                    den Lehrstand des nichtösterreichischen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> im
                    Allgemeinen kennt und nicht etwa bloß nach den zufälligen einzelnen Fällen der
                    Anstellung von Nichtösterreichern an österreichischen Gymnasien beurtheilt. Die
                    Regierung sucht durch liberale Unterstützung der Vorbereitung für den Lehrstand
                    dem Übel abzuhelfen; die unausbleibliche, bereits eingetretene Folge ist, daß
                    statt des inneren Berufes und der Neigung, die Aussicht auf Staatsunterstützung
                    in vielen Fällen zur Wahl dieses Lebensweges führt. Solange die ökonomische
                    Stellung eines Gymnasiallehrers nicht in dem Maße ausreichend wird, daß Eltern
                    aus dem Mittelstande ohne Sorge und ohne Widerstreben diesen Beruf von ihren
                    Söhnen erwählt sehen, ist der gesammte Lehrstand eine Treibhauspflanze, die dem
                    mäßigsten Windhauche erliegen wird.<lb/>Unter den Nahrungssorgen während des
                    Lehramtes selbst müssen selbst feste Naturen erliegen; zu weiteren
                    wissenschaftlichen Studien, der unerläßlichen Bedingung eines gedeihlichen
                    Unterrichts, fehlen in den meisten Fällen die äußerlichen Mittel und die
                    geistige Frische; Stille, Resignation, Unzufriedenheit mit dem gewählten Berufe,
                    verknöcherte Beschränkung auf das von der Universität mitgebrachte nothdürftige
                    Maß des Wissens: diese Folgen werden schon selbst bei solchen Naturen sichtbar,
                    welche während der Universitätszeit zu den besten Hoffnungen
                    berechtigten.<lb/>Dem Gymnasiallehrer ist es nicht verboten, eine geordnete
                    Häuslichkeit zu gründen, es ist sogar wünschenswerth, wenn er von anstrengenden
                    Arbeiten in seiner Familie Erholung finden kann. Es ist gewiß nicht gleichgiltig
                    darauf zu achten, auf welche Kreise der Gesellschaft Gymnasiallehrer bei ihrer
                    Verheirathung sich fast ausnahmslos anzureihen haben, und dem Culturstatistiker
                    würde sich eine interessante Vergleichung mit den Verhältnissen des übrigen
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs> darbieten. Wenn diese
                    Beschränkung auf der einen Seite die nothwendige Folge der ökonomischen Stellung
                    und Aussichtslosigkeit des Lehrstandes ist, so wirkt sie andererseits wieder auf
                    ein Herabdrücken seiner Achtung im Publikum, die man als einen Factor für das
                    Gedeihen der Schulen schlechterdings nicht außer Rechnung lassen darf.<lb/>Wird
                    jemand bei solcher Lage der Dinge sich mit den idealen Hoffnungen schmeicheln,
                    daß der Lehrstand in seiner Majorität das Palladium seines Standes, die reine
                    Unbestechlichkeit, auf die Dauer bewahren werde? Ich meinerseits habe vollen
                    Grund, viele derjenigen Männer, die sich dem Lehrstande widmen, von Seiten ihres
                    Charakters eben so aufrichtig zu achten, als ich ihren Fleiß schätze; aber ich
                    habe eben so sehr Grund, an der Möglichkeit und an der Wirklichkeit unbedingter
                    Unbestechlichkeit zu zweifeln, und bei dem tiefsten Schmerze hierüber möchte ich
                    doch in gar manchen Fällen nicht Richter über solche Sache sein.<lb/>Die
                    Kenntnis der gegenwärtig vorhandenen Übel, der Blick auf die Folgen, welche
                    unausbleiblich an sich schon beginnen einzutreten, das aufrichtige Interesse für
                    das Gedeihen der österreichischen Gymnasien: diese Motive haben mich vor zwei
                    Jahren bestimmt, eine Denkschrift Euerer Excellenz ehrerbietigst zu
                        überreichen<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/bonitz-an-thun-1858-07-a3-xxi-d463.xml">Hermann Bonitz an Leo Thun, Juli 1858.</ref>
                    </note>,
                    welche es unternommen hat, den einzigen möglichen Weg zur Verminderung des Übels
                    und zur Beseitigung der daraus drohenden Gefahr dazulegen. Wenn ich es wage, um
                    huldvolle Erwägung dieser Denkschrift jetzt nochmals angelegentlichst zu bitten,
                    so gestatten Euere Excellenz, daß ich dabei nur noch an folgende Momente
                        erinnere:<lb/>
                    <hi rend="ul">Erstens</hi>. Als ich die Denkschrift
                    einreichte, wurde die Nothwendigkeit einer Verbesserung der Lehrergehalte
                    anerkannt; es wurde anerkannt, daß eine andere Quelle zur Beschaffung der Mittel
                    hierzu, als die Schulgeldeinnahme sich nicht auffinden lasse; es wurde anerkannt
                    und dies ist von mir in Ziffern unwiderleglich nachgewiesen, daß für eine <hi rend="ul">erhebliche</hi> Anzahl von Lehrstellen eine <hi rend="ul">ansehnliche</hi> Erhöhung des Gehaltes erreicht werde. Aber es wurde
                    eingewendet, daß eine Erhöhung des Schulgeldes bei dem Publikum, namentlich in
                    der Beamtenwelt, einen nicht zu übersehenden Unwillen hervorrufen
                    werde.<lb/>Seitdem habe ich wiederholt statistisch nachgewiesen, daß das
                    Schulgeld an Gymnasien im Vergleiche nicht nur mit den sonst für Unterricht
                    üblichen Ausgaben und mit den Einrichtungen der unter gleichen Verhältnissen
                    lebenden deutschen Nachbarstaaten, sondern sogar im Vergleiche mit den vor
                    ungefähr einem Jahrhundert in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>
                    selbst getroffenen Anordnungen <hi rend="ul">unglaublich niedrig</hi> angesetzt
                        ist.<lb/>
                    <hi rend="ul">Jetzt</hi> scheint die Sorge wegen des Unwillens über
                    eine Erhöhung des Schulgeldes geschwunden, aber der Gedanke an eine dadurch zu
                    erreichende Verbesserung der Lehrergehalte aufgegeben zu sein.<lb/>Kaum könnte
                    eine andere Maßregel dem Gymnasialwesen mehr Gefahr drohen, als eine Erhöhung
                    des Schulgeldes ohne deren Verwendung zur Verbesserung eines Theiles der
                    Lehrergehalte. Die <hi rend="ul">Hoffnung</hi> auf eine Erleichterung der
                    gegenwärtigen drückenden Lage ist <hi rend="ul">dann</hi> in unabsehbare Ferne
                    hinausgeschoben, ja in Wahrheit ganz aufgehoben und die Folgen, die ich früher
                    andeutete, werden sich in gesteigerter Raschheit verwirklichen. Die Gymnasien
                    werden nicht nur in ihren früheren Zustand zurücksinken, sondern noch überdies
                    an dem inneren Widerspruche zwischen dem, was sie sein sollen und wollen, und
                    dem, was sie wirklich sind, leiden und verkommen.<lb/>
                    <hi rend="ul">Zweitens</hi>. Wollen Euere Excellenz gütigst vergleichen, was in dem
                    letzten Jahrzehnt auf dem Gebiete des Gymnasialwesens im übrigen
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>, und was in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> vorgegangen ist.<lb/>Die übrigen deutschen Staaten, z.
                    B. <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs>, besaßen bereits vor einem
                    Jahrzehnt einen gebildeten, geachteten Lehrstand, der keineswegs ausschließlich
                    oder in der Mehrzahl aus den völlig mittellosen Classen hervorgieng. – Die
                    Preise der Lebensmittel sind in dem letzten Jahrzehnt auch in dem
                    außerösterreichischen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> gestiegen, aber bei weitem
                    nicht in dem Maße wie in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>. – Die
                    meisten deutschen Staaten, am consequentesten <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> unter <hi rend="ul">allen</hi> seinen Ministerien, haben
                    seit dem letzten Jahrzehnt eine erhebliche Erhöhung der Lehrergehalte an
                    Gymnasien eintreten lassen.<lb/>
                    <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>
                    ist bemüht zur Ausführung der Reformen im Gymnasialwesen einen tüchtigen
                    Lehrstand herzustellen. – Die Preise aller Lebensmittel sind in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> jetzt, gegenüber den Zuständen vor
                    zwölf Jahren in einer erschreckenden Schnelligkeit und Consequenz gestiegen. –
                    Die Gehalte der Gymnasiallehrer sind – dies habe ich in der angeführten
                    Denkschrift nachgewiesen – jetzt selbst der Ziffer nach geringer, als sich bei
                    vielen derselben vor dem Eintreten der Reform – und der dadurch bedingten
                    größeren Ansprüche an die Lehrer – die rechtmäßige Einnahme belief.<lb/>Es kann
                    als Eigensinn und zugleich als Unbescheidenheit erscheinen, daß ich an dem
                    einmal von mir gemachten Vorschlage mit solcher Bestimmtheit beharre; ich
                    unterziehe mich der Gefahr dieses Vorwurfes, getrieben von der bisher durch
                    nichts erschütterten Überzeugung, daß sich ein anderer, als der von mir
                    vorgeschlagene Weg zur Beseitigung drückender und gefährlicher Übel nicht
                    auffinden läßt. Wenn Euere Excellenz eine commissionelle Berathung zur Prüfung
                    meines Vorschlages anzuordnen geruhen, so würde ich mich glücklich schätzen, die
                    demselben entgegenstehenden Gründe vollständig kennen zu lernen und bestreiten
                    zu dürfen, oder befehlen Euere Excellenz die Publication meines Vorschlages mit
                    seinen Motiven und seiner Einzelausführung – ich bin die Kritik darüber
                    auszuhalten vollkommen bereit.<lb/>Möchten Euere Excellenz, bevor die in
                    Aussicht gestellte, mir verhängnisvoll erscheinende Maßregel wirklich eintritt,
                    den Nothruf nicht überhören, den an Dero hochherzige Gesinnung zu richten ich
                    mich nochmals erkühnt habe.<lb/>In tiefster Ehrerbietung</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster Diener<lb/>H. Bonitz</p>
                <p>Hacking Nr. 25<lb/>9. Sept. 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>