<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bonitz-an-thun-1855-05-07-a3-xxi-d342.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/blum-an-rauscher-1854-08-23-a3-xxi-d277.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bonitz-an-thun-1855-07-30-ca1012.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann" role="sender:gelehrter">Hermann
                        Bonitz</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1855-05-07">07. Mai 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Hermann Bonitz an Leo Thun, Wien, 07. Mai 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCAA-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D342</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Hermann Bonitz übermittelt Minister Thun den Abdruck eines Aufsatzes aus
                            der jüngsten Ausgabe der Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien.
                            In dem Aufsatz hat Bonitz, wie von Thun einmal mündlich angeregt, die
                            Frage behandelt, wie sinnvoll eine neuerliche Modifikation des
                            Gymnasiallehrplanes wäre. Der Aufsatz war schon abgeschlossen, als ihm
                            Ministerialrat Kleemann vertrauensvoll den Auftrag erteilt hatte, eben
                            diese Frage in einem Gutachten zu behandeln. Der besagte Aufsatz kann
                            nun aber als ein solches Gutachten angesehen werden, allerdings konnte
                            er die von Kleemann mitgelieferten Stellungnahmen der Schulräte nicht
                            mehr in den Aufsatz einbauen. Diese hätten jedoch nichts Wesentliches an
                            seinem Urteil geändert.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">Hermann Bonitz</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1855-05-07">07. Mai 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Lehrplan</term>
                    <term>Schulräte</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>In einer Unterredung, deren Euere Excellenz mich huldreichst würdigten, fanden
                    Euere Excellenz es angemessen, daß die Frage über die Modification des
                    Gymnasiallehrplans für die philosophische Propädeutik und das Lateinische in der
                    Gymnasialzeitschrift discutirt werde. In diesem Aufsatze des so eben
                    erschienenen Doppelheftes (IV und V. Heft) <note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10617371-5">Hermann Bonitz, Über die Änderung des Gymnasiallehrplanes für das
                            Lateinische und die philosophische Propädeutik auf Grundlage der a.h.
                            Bestimmungen vom 6. Dec. 1854, in: Zeitschrift für die österreichischen
                            Gymnasien, 1855/6, S. 337–369.</ref>
                    </note> habe ich versucht meine aus
                    wiederholter Überlegung hervorgegangene Überzeugung darzulegen, und wage es
                    Euerer Excellenz beiliegend einen Abdruck davon zu hochgeneigter Kenntnisnahme
                    ehrerbietigst zu unterbreiten. Als der beiliegende Aufsatz bereits zum Drucke
                    fertig war, erhielt ich von Herrn Ministerialrath <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Kleemann</rs> den vertrauensvollen Auftrag, mich
                    über diesen Gegenstand gutachtlich zu äußern; durch den beiliegenden Aufsatz,
                    obwohl er ohne den Gedanken an einen solchen Auftrag abgefaßt ist, hoffe ich
                    demselben entsprochen zu haben. Die mir gleichzeitig mitgetheilten Gutachten der
                    Herren Schulräthe habe ich erst nach Beendigung des Druckes meines Aufsatzes
                    lesen können, jedoch keinen Anlass gefunden, daß ich irgend etwas in den von mir
                    dargelegten Ansichten geändert wünschte. Einige anderweite Bemerkungen, zu denen
                    die mitgetheilten Gutachten führen, habe ich schriftlich an Herrn
                    Ministerialrath <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Kleemann</rs> eingereicht.
                    Gestatten Euere Excellenz den Ausdruck der tiefsten Ehrerbietung von</p>
                <p>Euerer Excellenz unterthänigstem Diener<lb/>H. Bonitz</p>
                <p>Wien, 7. Mai 1855</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>