<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bonitz-an-thun-1859-10-20-a3-xxi-d615a.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bonitz-an-thun-1859-10-19-a3-xxi-d521.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bonitz-an-thun-1860-09-09-a3-xxi-d610.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann" role="sender:gelehrter">Hermann
                        Bonitz</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>Wien, <date when-iso="1859-10-20">20. Oktober
                        1859</date>
                </title>
            <title type="label">Hermann Bonitz an Leo Thun Wien, 20. Oktober 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCA2-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D615</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Philologe Hermann Bonitz sendet dem Minister die Abschrift eines
                            Briefes, den er von einem ungarischen Gymnasiallehrer erhalten
                            hat.<lb/>In der beigelegten Abschrift des Briefes äußert sich der nicht
                            genannte Lehrer über eine Petition der Pester Studenten, in welcher die
                            Einführung des Ungarischen als Unterrichtssprache an der Universität
                            Pest gefordert wird. Er zeigt sich davon enttäuscht und besorgt
                            zugleich, denn die Petition wurde von 500 Studenten unterzeichnet.
                            Besorgniserregend sei dabei die Tatsache, dass sich unter den
                            Unterzeichnenden auch 100 deutsche Namen befänden, darunter auch viele
                            seiner ehemaligen Schüler mit sehr guten Deutschkenntnissen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: Abschrift eines Briefes von einem ungenannten <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d615_3a">Gymnasiallehrer an Hermann Bonitz. o. O., o.
                                D.</tei:ref>
                            <lb/>Das Schreiben von Bonitz wurde im Nachlass gemeinsam
                            mit dem Brief: <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/bruehl-an-thun-1860-09-26-a3-xxi-d615.xml">Karl Bernhard Brühl an Leo Thun. Wien, 26. September 1860</ref>
                            abgelegt. Beide Briefe stehen zwar thematisch in enger Verbindung, haben
                            ansonsten aber wohl nichts miteinander zu tun.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">Hermann Bonitz</rs>
                    <date when-iso="1859-10-20">20. Oktober
                        1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Pest</term>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Von der Petition um magyarische Unterrichtssprache, welche ein Theil der
                    Studirenden der <rs type="org" ref="#org_0008">Pester Universität</rs>
                    durch eine Deputation dem hohen <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministerium</rs> vorzutragen beabsichtigt, haben Euere
                    Excellenz jedenfalls Kenntnis. Ein Brief, den ich so eben erhalte, gibt zugleich
                    mit der Nachricht über die Petition Auskunft über die Beschaffenheit der
                    Unterschriften. Da diese Auskunft für Euere Excellenz von Interesse sein dürfte
                    und die Wahrhaftigkeit des Briefschreibers keinem Zweifel Raum gibt, so halte
                    ich mich verpflichtet, den betreffenden <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d615_3a">Abschnitt des
                        Briefes</tei:ref> Euerer Excellenz in wörtlicher Abschrift
                    mitzutheilen.<lb/>Genehmigen Euere Excellenz den Ausdruck meiner vollkommensten
                    Ehrerbietung</p>
                <p>Euerer Excellenz<lb/>unterthänigster Diener<lb/>H. Bonitz</p>
                <p>Wien, 20. Okt. 1859</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D615_3a">
                    <p>Gestern veröffentlichten zwei ungarische Journale eine Adresse, welche 400
                        Juristen und 100 Mediciner an das Generalgouvernement gerichtet hatten, mit
                        sämmtlichen Unterschriften. Eine deutsche Übersetzung ohne die Zugabe der
                        Namen brachte das Abendblatt des Pester Lloyds. Sie erklären darin, sie
                        [sic!] Söhne der ungarischen Nation befänden sich seit mehreren Jahren in
                        der traurigen Lage, nach vier bis fünf Jahren die <rs type="org" ref="#org_0008">Universität</rs> verlassen zu müssen, ohne
                        ihr Ziel erreicht zu haben; denn die meisten Gegenstände würden <hi rend="ul">in einer Sprache</hi> vorgetragen, <hi rend="ul">welche die
                            überwiegende Mehrzahl von ihnen gar nicht, die anderen zu unvollständig
                            inne hätten</hi>, um trotz des angestrengtesten Eifers sich den
                        Lehrstoff aneignen zu können. Nun aber habe Seine Majestät die Gymnasien mit
                        einem Gesetze beglückt, worauf die Unterrichtssprache durch die nationale
                        Mehrheit der Schüler entschieden werden solle und sie pe[ti]tionirten
                        deshalb für den baldigen Erlaß einer ähnlichen gerechten Verordnung für die
                        <rs type="org" ref="#org_0008">Pester Universität</rs>, damit
                        dieselbe den Zweck erreichen könne, dem sie <rs type="person" ref="#maria-theresia">Maria Theresia</rs> und die Primaten <rs type="person" ref="#pazmany-peter">Pázmán</rs> und Andere gewidmet, zum Frommen
                        für Fürst und Vaterland und zu ihrem eigenem Glücke. Es folgen noch einige
                        Loyalitätsfloskeln der Stellvertreter des <rs type="person" ref="#albrecht-erzherzog">Erzherzogs [Albrecht]</rs>. Graf <rs type="person" ref="#haller-von-hallerkeoe-franz">Haller</rs> nahm die Deputation
                        „geneigt“ entgegen und verwies sie an das <rs type="org" ref="#org_0005">Kultusministerium</rs>, wenn sie ihre Petition nicht durch das Decanat
                        einbringen wollten. Soweit die Blätter. Wie erzählt wird, reist die
                        Deputation nach Wien.<lb/>Ich unterlasse es nun zunächst, auf das Object der
                        Bitte einzugehen und vergleiche die Unterschriften, die allerdings die große
                        Majorität der akademischen Jugend in sich schließen. Da befinden sich 100
                        unzweifelhafte deutsche Namen; rechnet man davon auch einige ab, da man
                        mitunter Kernmagyaren hinter denselben findet, so kommt dafür auch der
                        umgekehrte Fall vor, außerdem fehlt es nicht an Slaven. Alle diese aber
                        fingiren wenig oder kein Deutsch zu verstehen. In der Liste figurirt ferner
                        die Mehrzahl unserer ehemaligen Schüler, die das Gymnasium durch eine Reihe
                        von Jahren, manche seit der ersten Classe, besucht haben. So auch die
                        letzten Abiturienten, die ich genau kenne. Unter diesen ist mehr als einer,
                        dem erwiesener Maßen ein durchaus ungarischer akademischer Vortrag große
                        Schwierigkeiten machen würde, die meisten sprechen und verstehn das Deutsche
                        mindestens ebenso gut als die Sprache, die jetzt auf einmal die
                        alleinseligmachende geworden ist. Ein Ungar erhielt nach Verdienst ein
                        glänzendes Maturitätszeugnis, darunter auch eine sehr günstige Bezeichnung
                        aus dem Lehrfach der deutschen Sprache; auch dieser scheint sie in den
                        Ferien so gänzlich vergessen zu haben, als wenn er aus der Lethe getrunken
                        hätte. Als ich diese und ähnliche Namenszüge sah, schnitt es mir durch das
                        Herz; solche Charakterlosigkeit hätte ich von Jünglingen nicht erwartet; es
                        gehört doch eine starke Dosis Leichtsinn dazu, Unwahrheiten wie diese mit
                        seinem Namen in die Öffentlichkeit hinauszuschleudern. Von der Impietät
                        gegen die Schule, der sie kaum entwachsen, will ich gar nicht reden. Und das
                        waren nur Beispiele aus meinem Erfahrungskreise, zu denen Schulrath
                            <rs type="person" ref="#halder-konrad">Halder</rs> und andere Männer
                        weitere Beiträge liefern können. Ob die Forderung der Übrigen (das
                        Zahlenverhältnis kann ich nicht angeben), die wirklich mit
                        Sprachschwierigkeiten ringen, berechtigt sei oder nicht, darauf will ich
                        mich nicht einlassen. Der Wissensdurst, womit die ungarische Jugend nach den
                        Worten der Adresse erfüllt sein soll, wird vermuthlich erst nach
                        Entfesselung der Sprache zum Vorschein kommen. Eine schmachvolle Heuchelei
                        ist die Ergebenheit gegen „Fürst und Vaterland“ – nicht bloß das letztere,
                        das der Ungar immer im Mund führt –, welche die Adresse affectirt; man weiß
                        und es ist dies leider keine Gespensterseherei, daß dieselben Leute im
                        Sommer jede Niederlage der Oesterreicher mit Jubel begrüßten und mit
                        Sehnsucht die Befreier Franzosen und Russen erwarteten. Die mitgetheilten
                        Nachrichten mögen zwar durch die Wärme des Ausdrucks die sittliche
                        Entrüstung des ersten Eindrucks bekunden, doch schreiben sie nirgends über
                        die Grenze der Wahrheit hinaus.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>