<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bonitz-an-thun-1855-07-30-ca1012.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bonitz-an-thun-1855-05-07-a3-xxi-d342.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bonitz-an-thun-1858-02-04-a3-xxi-d446.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann" role="sender">Hermann Bonitz</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1855-07-30">30.
                        Juli 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Hermann Bonitz an Leo Thun, Wien, 30. Juli 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Das Konzept zu diesem Brief ist abgedruckt bei: Alfred Schneider, Briefe
                    Österreichischer Gelehrter aus den Jahren 1849–1862. Beiträge zur Geschichte der
                    österreichischen Unterrichtsreform, in: Archiv für österreichische Geschichte.
                    Bd. 113/1936, S. 167–304, hier S. 200–204.<note xml:id="note_1">Die Abschrift
                        von Schneider folgte dem Konzept von Bonitz zu dem Brief, das in der
                        Universitätsbibliothek Breslau aufbewahrt wird. In seiner Ausgabe fehlt das
                        dem Brief beigelegte Schreiben: Ludwig Adolf Wiese an Hermann Bonitz.
                        Berlin, 23. Juli 1855.</note>
                <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCA9-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Österreichisches Staatsarchiv</institution>
                        <repository>Allgemeines Verwaltungsarchiv</repository>
                        <idno>MCU, Präs. 970/1855</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Hermann Bonitz teilt Leo Thun mit, dass er einen Ruf nach Schulpforta
                            erhalten habe, er dem Ruf jedoch nicht folgen werde. Er fühlt sich
                            nämlich verpflichtet die Reform in Österreich fortzuführen, auch wenn er
                            in Österreich als Ausländer immer wieder Benachteilungen erfahre und
                            seine Leistungen nicht ausreichend geschätzt werden. Er möchte seinen
                            Verbleib daher an einige Bedingungen knüpfen, damit er nicht später
                            seine Entscheidung bereuen wird: Er möchte eine Zusicherung des
                            Ministers, dass die Reform, zumindest an der philosophischen Fakultät,
                            auf dem jetzigen Weg fortgesetzt wird. Außerdem möchte er, dass seine
                            Stellung vor Angriffen von katholischer Seite geschützt und dass sein
                            Gehalt aufgebessert wird. Er wünscht sich außerdem, ohne es zur
                            Bedingung zu machen, dass die Leistung und die Stellung von anderen
                            ausländischen Nicht-Katholiken von offizieller Seite mehr gewürdigt
                            werde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Dieser Brief ist als Konzept in der Universitätsbibliothek Breslau
                            erhalten: Universitätsbibliothek Breslau, Autograph, Haase 46.<lb/>Dort
                            findet sich auch das Original des in diesem Brief wiedergegebenen
                            Schreibens von <rs type="person" ref="#wiese-ludwig-adolf">Ludwig Adolf
                                Wiese</rs> an Hermann Bonitz. Berlin, 23. Juli 1855.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">Hermann Bonitz</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1855-07-30">30.
                        Juli 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Preußen</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Vor wenigen Tagen erhielt ich von dem <rs type="person" ref="#wiese-ludwig-adolf">Gh.
                        Rath. Dr. L. <hi rend="ul">Wiese</hi>
                    </rs> (Ministerialrath im Kgl.
                    Preußischen Unterrichtsministerium) ein Schreiben<note xml:id="note_2">
                        <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#ca1012_1">Ludwig Adolf Wiese an Hermann Bonitz, Berlin, 23.
                            Juli 1855</tei:ref>.</note>, das ich vorläufig in wörtlicher Abschrift
                    mitzutheilen mir erlaube, mit der ehrerbietigsten Bitte, Euere Excellenz wollen
                    davon hochgeneigtest Kenntnis nehmen. Das Schreiben lautet so:</p>
                <p>"Berlin, 23. Juli 1855<lb/>Verehrter Freund,<lb/>Deinen Brief vom Anfange des
                    vorigen Jahres zu beantworten, habe ich bis jetzt unterlassen, weil ich die
                    rechte Muse dazu erwartete: sie hat sich nicht eingestellt und auch heute ist es
                    ein anderer Gegenstand, über den ich zu schreiben habe.<lb/>Du weißt, daß
                    <rs type="org" ref="#org_0076">Schulpforta</rs> ohne Haupt ist,
                    als ich mit Anfang Juni eine Inspectionsreise nach der Provinz Preußen antrat,
                    kam <rs type="person" ref="#schulze-johannes">Johann Schulze</rs> noch in Eile zu
                    mir, um mir die Nachricht von <rs type="person" ref="#kirchner-karl">Kirchner's</rs> Tode zu bringen. Die Wiederbesetzung der Stelle
                    beschäftigte mich auf der ganzen langen Reise, und immer kamen meine Gedanken
                    wieder zu Dir. Du kennst und liebst die Anstalt, sie ist die erste in unserem
                    Staat, und ist sie nicht mehr was sie einst war, so bist Du der Mann, ein neues
                    Leben dort wieder zu erwecken. Als ich nach Hause kam, fand ich unter den
                    inzwischen eingegangenen Briefen auch einen von <rs type="person" ref="#schmieder-heinrich-eduard">Schmieder</rs>*, dem es keine Ruhe
                    gelassen hatte, er mußte wegen <rs type="org" ref="#org_0076">Pforta</rs> schreiben, um Dich und nur Dich mir zu empfehlen, in der
                    liebevollsten Weise. Dieses Zusammentreffen unserer Gedanken freute mich sehr.
                    Ich trug darauf dem (abwesenden) <rs type="person" ref="#raumer-karl-otto">Minister</rs> die Sache schriftlich vor, und er hat mir heute
                    geantwortet, und mich autorisiert, Dir die Stelle anzutragen. Dies ist es,
                    theurer Freund, eine für uns und wohl auch für Dich hochwichtige Sache. Überlege
                    Dir's nun und schreib mir bald eine Antwort, ob wir überhaupt darauf rechnen
                    können, daß Du kommst. Über das <hi rend="ul">wann</hi> und alles Übrige wird
                    dann leicht eine Verständigung zu erreichen sein.<lb/>Ich habe es immer so
                    angesehen, Du seist eigentlich an <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> nur geliehen und habe es beneidet um Dich. Es ist
                    nun, nachdem Du soviel dort gethan und erreicht, wohl Zeit, daß Du wieder an
                    Dein <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Vaterland</rs> denkst, wo man Deiner nicht
                    vergessen hat und wo Du allen willkommen sein wirst, und als Rector von <rs type="org" ref="#org_0076">Pforta</rs> auch denen, die noch Deine
                    Lehrer gewesen sind. Gott lenke Deine Entscheidung zu Deinem und unseres
                    Vaterlandes Heil!</p>
                <p>Treulichst der Deinige L. Wiese.<lb/>* Schmieder, Religionslehrer und Prediger in
                    Schulpforta, als ich dort Schüler war; jetzt meines Wissens Director des
                    Predigerseminars in Wittenberg."</p>
                <p>Es ist Euerer Excellenz bekannt, daß die Freude an meinem Beruf selbst und, ich
                    darf es ohne den Schein der Anmaßung sagen, an den Erfolgen meiner Thätigkeit
                    mich über das mannigfache Schmerzliche und Verletzende, das mich seit meiner
                    Anstellung an der <rs type="org" ref="#org_0018">hiesigen
                        Universität</rs> betroffen hat und fortwährend betrifft, emporzuheben
                    vermochte. Hätte ich nicht Anlaß gehabt, diese Gesinnung Euer Exzellenz in
                    wichtigen Fällen auszusprechen, so würde schon die Weise, wie ich meinem Berufe
                    lebe, dafür Zeugnis geben. Indem ich an dem großen und segensreichen Werke der
                    Neugestaltung des Unterrichts in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> für <hi rend="ul">ein</hi> wichtiges Gebiet von den ersten Berathungen an bis zur
                    Verwirklichung und Ausbildung im Einzelnen einen ununterbrochen thätigen Antheil
                    genommen habe, so ist es mit meinem ganzen Wesen so verwachsen, als habe es
                    ursprünglich meinem Lebensberuf angehört, so daß ich aus eigenem Antriebe eine
                    Änderung nie gesucht habe und ohne dringenden Anlaß eine solche nicht in
                    Erwägung ziehen würde.<lb/>In eine andere Lage versetzt mich das mitgetheilte
                    Schreiben. Der <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Staat</rs>, dem ich durch die Geburt
                    angehöre, dem ich meine Bildung verdanke, dem ich durch meine Confession
                    verwandt bin, dieser Staat ruft mich in der vertrauensvollsten und ehrendsten
                    Weise zu einer Tätigkeit, welche meinem gesammten Lebensgange angemessen ist
                    und, wie ich hoffe, meine Kräfte nicht übersteigt. Der Antrag ist ehrenvoll;
                    denn in die Blüthe von <rs type="org" ref="#org_0076">Schulpforta</rs> setzt <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> selbst besondere
                    Ehre und hat mit seltenen Ausnahmen Männer von der Universität zur Leitung
                    berufen. Auf das im Schreiben erwähnte freundliche Entgegenkommen des
                    Lehrercollegiums, das für die Erfüllung solcher Aufgabe von Bedeutung ist, darf
                    ich nach meiner Kenntnis der Verhältnisse und Personen mit Zuversicht zu
                    rechnen. Die im Antrage nicht erwähnten äußeren Verhältnisse sind durchaus
                    günstig, indem abgesehen von einer umfassenden, gut gelegenen Wohnung der fixe
                    Gehalt in Thalern Silber die gleiche Ziffer erreicht, wie mein gegenwärtiger in
                    Gulden B.V. und dies in einer Gegend, wo vermöge der herrschenden Fruchtbarkeit
                    die meisten Bedürfnisse zu billigen Preisen bestritten werden.<lb/>Einem solchen
                    Rufe gegenüber muß ich allerdings auch die Kehrseite meiner hiesigen Stellung in
                    Erwägung ziehen. Daß keine, auch nicht die aufopferndste erfolgreichste
                    Thätigkeit für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> mir <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>
                    zum Vaterlande werden läßt, sondern ich immer als "<hi rend="ul">Ausländer</hi>"
                    und Eindringling betrachtet werde, darüber muß ich, so bitter und verletzend es
                    sich oft geltend macht, hinwegsehen und mich mit dem Gedanken zu trösten suchen,
                    daß es meine Thätigkeit doch nicht in den wesentlichsten Beziehungen
                    beeinträchtigt. Anders steht es mit der aus der <hi rend="ul">Confession</hi>
                    hervorgehenden Schwierigkeit. Da meine Confession zum Vorwande genommen ist –
                    ich spreche durch dieses Wort nicht bloß meine subjective Überzeugung aus – wo
                    es sich um die Übertragung der äußerlichen Geschäfte und um einen Namen
                    handelte, so kann sie bei günstiger Gelegenheit mit viel mehr Recht zum Anlaß
                    genommen werden, um das Wesentliche meiner Stellung meine Lehrtätigkeit,
                    aufzuheben oder zu einem bloßen Schatten zu machen. Ich muß mich fragen, ob
                    gegen diese Gefahr, die nicht in meiner Einbildung, sondern, durch unverhohlene
                    Absichten bekundet, in der Wirklichkeit vorhanden ist, sich mir eine andere
                    dauernde Garantie bietet als das persönliche Wohlwollen, dessen Euer Exzellenz
                    mich huldvollst würdigen. – Ferner, der Erfolg der ernstlichsten Tätigkeit im
                    Unterricht ist wesentlich dadurch bedingt, daß die allgemeinen Einrichtungen
                    nicht principielle Hindernisse setzen. Daß ein solches Hindernis, in der zu
                    erwartenden definitiven <hi rend="ul">Organisation der Universitäten</hi>,
                    wenigstens innerhalb der philosophischen Facultät, nicht liegen werde, ist noch
                    immer nur ein Gegenstand der Hoffnung. – Endlich die so erheblich günstigere <hi rend="ul">äußere</hi> Stellung außer Betracht zu lassen, könnte ich, wenn
                    ich es für meine Person gleichgültig ertrüge, meiner Familie gegenüber, der ich
                    Sorge schuldig bin, und gegenüber der Regierung, welche die mitgetheilte Anfrage
                    an mich gestellt hat, nicht verantworten.<lb/>Ich befürchte nicht, daß Euere
                    Excellenz in dem zuletzt erwähnten Umstande die eigentliche Absicht dieser
                    Mittheilung finden, als wollte ich die Gelegenheit eines anderweitigen Antrages
                    zur Erlangung einer Gehaltserhöhung benützen. Euerer Excellenz wird es ja nicht
                    unbekannt sein, daß ich nach mehreren Richtungen hin das Doppelte meiner Pflicht
                    erfüllt habe – gegen die Sitte und gegen den Rath nur nach gegebenen
                    Verhältnissen urtheilender Praktiker – ohne irgend welche Ansprüche darauf zu
                    gründen. Übrigens setze ich es allerdings als etwas keiner Schwierigkeit
                    unterliegendes und selbstverständliches voraus, daß, <hi rend="ul">wenn</hi>
                    meine bisherige Tätigkeit der Anerkennung durch die That und meine fernere
                    Thätigkeit der Erhaltung werth scheint, der österreichische Kaiserstaat an
                    seiner <rs type="org" ref="#org_0018">ersten Universität</rs> mich nicht
                    ungünstiger stellen würde, als es <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> an seinem <rs type="org" ref="#org_0076">geachtetsten Gymnasium</rs> thut.<lb/>Die
                    Absicht dieser Mittheilung ist vielmehr, Euerer Excellenz das Gewicht der
                    Gründe, die ich in Erwägung ziehen muß, unverhohlen darzulegen und um deren
                    Würdigung zu bitten. Es handelt sich nicht um einen Antrag, wie deren leicht
                    noch mehr erfolgen könnten, sondern um einen solchen, dessen Ablehnung zugleich
                    eine unbedingte Ablehnung jeder Berufung außerhalb <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> für immer ist. Wenn ich einen so vertrauensvoll, so
                    ehrend, so äußerlich günstig gestellten Ruf in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">mein
                        Vaterland</rs> zurückweise, so liegt darin die thatsächliche Erklärung:
                    ich finde mich an <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> durch so feste Bande gebunden,
                    daß jene Gründe nicht fähig sind, sie zu lösen. Nun kennt und würdigt man in dem
                    nichtösterreichischen Deutschland – wahrlich ohne mein Zuthun – dasjenige, was
                    ich hier gethan habe mehr, als in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>. Dem gegenüber
                    weiß man nicht von <hi rend="ul">irgend</hi> einer thatsächlichen Anerkennung
                    meiner Bemühungen, sondern nur von thatsächlichen Beweisen der Unsicherheit
                    meiner Stellung und einer durch Stillschweigen gebilligten oder doch ermuthigten
                    Bekämpfung derselben. Euere Excellenz werden ohne weitere Ausführung erkennen,
                    in welchem Lichte mein Verfahren erscheinen würde, wenn ich den mir gestellten
                    Antrag ablehnte, ohne die Ablehnung durch die Hinweisung auf eine gesicherte und
                    ehrenvolle Stellung motiviren zu können, als diejenige ist, in der ich mich
                    gegenwärtig befinde. Ein solcher Schritt ließe sich nur durch eine entschiedene
                    Abneigung gegen meine Heimath und die dortigen Verhältnisse erklären – ein
                    Gedanke, dem ich in keiner Weise Raum zu gewähren wünschte.<lb/>Aus dem
                    Dargelegten werden Euere Excellenz zugleich ersehen, unter welchen
                    Voraussetzungen ich besonnener und ehrenhafter Weise den mir gewordenen Antrag
                    ablehnen kann.<lb/>Was zunächst die definitiven <hi rend="ul">Einrichtungen der
                        Universität</hi> betrifft, so weiß ich sehr wohl, daß eine authentische
                    Erklärung darüber im Augenblick noch nicht möglich ist. Ich kann daher nur
                    fragen, ob Euere Excellenz selbst die feste Überzeugung haben, daß wenigstens im
                    Bereiche der philosophischen Facultät nicht irgend eine wesentliche Änderung
                    wird getroffen werden. Ich muß mir diese Frage erlauben, weil mit irgend einer
                    derartigen Änderung meine Stellung hier factisch unhaltbar wird, so daß es
                    besser ist, sie freiwillig aufgegeben zu haben, so lange es noch an der Zeit
                    ist.<lb/>In <hi rend="ul">confessioneller</hi> Hinsicht dagegen macht der
                    Umstand, daß trotz meiner gewissenhaftesten Vorsicht vor der Übernahme und in
                    der Führung meines Amtes, dennoch ohne meine Schuld <hi rend="ul">meine</hi>
                    Person zur Zielscheibe bestimmter Parteibestrebungen geworden ist, eine
                    ausdrückliche Sicherstellung für mich nöthig. Ich bedarf in dieser Hinsicht
                    einer <hi rend="ul">authentischen</hi> Erklärung, daß wie auch die Verhältnisse
                    der evangelischen Glaubensverwandten im allgemeinen mögen festgesetzt werden,
                    <hi rend="ul">meine</hi> Stellung als Universitätslehrer an <rs type="org" ref="#org_0018">hiesiger Universität</rs> gegen jeden Angriff
                    aus confessionellem Grunde gesichert und in keinerlei Weise der meiner
                    katholischen Collegen nachgesetzt ist oder künftig nachgesetzt werden
                    wird.<lb/>Ebenso bedürfte ich in <hi rend="ul">ökonomischer</hi> Hinsicht der
                    ämtlichen Zusicherung, daß mein fester Gehalt dem der angetragenen Stellung
                    gleichgesetzt würde.<lb/>Nur unter der Voraussetzung, daß meine Stellung nach
                    den bezeichneten Richtungen in ehrender Weise rechtlich gesichert und finanziell
                    verbessert wird, daß überdies, was bis jetzt allein möglich ist, die gegründete
                    Erwartung Euerer Excellenz über die principiellen Universitätseinrichtungen
                    Beruhigung gibt, bin ich in der Lage, den mich gerichteten Antrag ablehnen zu
                    können, ohne spätere Reue besorgen zu müssen.<lb/>Nicht berührt habe ich hierbei
                    den oben erwähnten Druck, der den „Ausländer“, d.h. den nicht aus
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> gebürtigen Deutschen als solchen betrifft,
                    deshalb, weil derselbe nicht aus dem Verfahren der Regierung, sondern aus der
                    öffentlichen Meinung hervorzugehen <hi rend="ul">scheint</hi>. Daß es nur so
                    scheine, ist gewiß mehr als bloß eine subjective Ansicht, da dieses feindselige
                    Treiben in Wirklichkeit sich von oben her ermuthigt glaubt. Indem die Regierung
                    die Berufung von akatholischen Nichtösterreichern an Lehrstellen als eine Sache
                    der Noth und des Dranges der Umstände zur Erreichung bestimmter Zwecke
                    darstellt, betrachtet sie dieselben als Arbeitskräfte, die man hinzuzieht, weil
                    man ihrer eben nicht entbehren kann; sie erweckt daher die Erwartung, daß
                    dieselben Männer, die man jetzt im Drange der Noth verwendet, dann, wenn <hi rend="ul">sie selbst durch ihre Thätigkeit sich entbehrlich gemacht</hi> und
                    ihre Kräfte so weit aufgerieben haben, daß sie eine neue Lebensstellung sich
                    nicht gründen können, als gleichgiltig und ausgenützt werden bei Seite geschoben
                    werden. Ich kann nicht erwarten, daß hierüber Euere Excellenz eine wahrhaft
                    beruhigende Versicherung zu geben vermögen; aber das glaube ich hoffen zu
                    dürfen, daß Euere Excellenz, welcher die betreffenden Verhältnisse genau bekannt
                    sind, die Folgen ernst erwägen wollen, welche daraus entspringen müssten, wenn
                    mir eine Zuversicht in die Zukunft geboten würde, die sich zuletzt doch nur als
                    eine neue schmerzliche Täuschung erwiese.<lb/>Das Vertrauen, dessen Euere
                    Excellenz mich in bedeutenden Dingen gewürdigt haben, machte es mir zur Pflicht,
                    diesen Gegenstand Euerer Excellenz vorzutragen, <hi rend="ul">ehe</hi> ich durch
                    eine bindende Rückantwort auf den Antrag einen entscheidenden Schritt gethan
                    habe. Die Aufforderung zu <hi rend="ul">baldiger</hi> Antwort, die mir gestellt
                    ist, wird die ehrerbietigste Bitte rechtfertigen, Euere Excellenz wollen nach
                    Überlegung der Sache, Ihre Äußerung nicht verzögern. Ich habe in vollster
                    Offenheit alle diejenigen Seiten meiner hiesigen Stellung bezeichnet, die ich in
                    solchem Falle gewissenhaft in Betracht ziehen <hi rend="ul">muß</hi>. Die
                    Überzeugung von dem wahrhaft edlen Charakter Euerer Excellenz, von der ich tief
                    durchdrungen bin, macht es mir gewiß, daß diese offene Freimüthigkeit gewürdigt
                    wird und daß ich als Erwiderung auf meine Fragen auch nicht ein Wort mehr werde
                    zu hören bekommen, als Euere Excellenz mit unverbrüchlicher Sicherheit vertreten
                    können. Ist es möglich, mir in <hi rend="ul">allen</hi> den bezeichneten
                    Richtungen <hi rend="ul">volle</hi> Beruhigung zu geben, dann wird es mir zur
                    innigsten Freude gereichen, dem Werke, dem ich unermüdet fast sieben Jahre
                    hindurch meine gesammten Kräfte gewidmet habe, auch ferner mit gleicher
                    Hingebung angehören zu können.</p>
                <p>Genehmigen Euere Excellenz den Ausdruck der tiefsten Ehrerbietung, mit welcher
                    sich zeichnet</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster<lb/>H. Bonitz</p>
                <p>Wien, 30. Juli 1855</p>
                <p/>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>