<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bonitz-an-thun-1859-03-14-a3-xxi-d498.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bonitz-an-thun-1858-11-02-a3-xxi-d473.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bonitz-an-thun-1859-10-19-a3-xxi-d521.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann" role="sender:gelehrter">Hermann
                        Bonitz</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1859-03-14">14. März 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Hermann Bonitz an Leo Thun, Wien, 14. März 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCA4-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D498</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Philologe Hermann Bonitz übersendet Leo Thun ein Exemplar der
                            Gymnasialstatistik für das Jahr 1858 und fügt noch kurze Bemerkungen
                            über die Klassifikation und das Schulgeld hinzu. Bonitz bittet Thun,
                            auch seine beiliegende Besprechung über die Lehrergehälter in Preußen
                            anzusehen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: Besprechung des Centralblattes für die gesammte
                            Unterrichts-Verwaltung in Preußen aus der Zeitschrift für die
                            österreichischen Gymnasien 10 (1859), S. 260–262.</p>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D463.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">Hermann Bonitz</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1859-03-14">14. März 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Lehramt</term>
                    <term>Gehaltsfragen</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Gestatten Euere Excellenz, daß ich beifolgend ein Exemplar der so eben erst im
                    Drucke beendigten Gymnasialstatistik für 1858 ehrerbietigst überreiche.<note xml:id="note_1">Vgl. Gustav Adolph Schimmer, Statistik der Lehranstalten des
                        österreichischen Kaiserstaates für die Studienjahre 1851–1857. Gymnasien und
                        andere Mittelschulen (Mittheilungen aus dem Gebiete der Statistik 7), 4.
                        Heft, 1858.</note> Von der einige Ergebnisse der statistischen Notizen
                    zusammenfassenden Vorrede hat ein Abschnitt – Nr. II, Lehrer – Euere Excellenz
                    bereits vor dem Drucke vorgelegen. Außerdem erlaube ich mir noch auf zwei Puncte
                    der Vorrede hinzuweisen, welche der Beachtung Euerer Excellenz nicht unwerth
                    sein dürften.<lb/>S. VI. Classification. Die moralische Bedeutung des hier mit
                    absichtlicher Schonung und Zurückhaltung berichteten Übelstandes ist größer, als
                    es für den ersten Blick scheinen möchte. Abhilfe ist, nach meiner Überzeugung,
                    nicht aus Erlässen zu erwarten, sondern von dem persönlichen Charakter der
                    Directoren, also mittelbar von der glücklichen Wahl bei Besetzung dieser äußerst
                    wichtigen Stellen.<lb/>S. VII und VIII. Schulgeld. Euere Excellenz werden
                    sogleich bemerken, in welch genauem Zusammenhange diese Erörterung mit dem
                    Inhalte der von mir ehrerbietigst unterbreiteten Denkschrift<note xml:id="note_2">
                        <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/bonitz-an-thun-1858-07-a3-xxi-d463.xml">Vgl. Hermann Bonitz an Leo Thun, Juli 1858.</ref>
                    </note> steht. Dürfte
                    ich vielleicht bitten, daß Euere Excellenz dazu noch die Notizen vergleichen
                    möchten, welche ich in dem kürzlich erschienenen dritten Hefte 1859 der
                    Gymnasialzeitschrift S. 261 über Vorgänge in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> gegeben habe.<note xml:id="note_3">Diese liegen dem Brief
                        bei. Siehe auch Hermann Bonitz, Besprechung: Centralblatt für die gesammte
                        Unterrichts-Verwaltung in Preußen, Berlin 1859, in: Zeitschrift für die
                        österreichischen Gymnasien 10 (1859), S. 260–262.</note>Wo es sich um die
                    Anerkennung handelt, daß eine eben bestehende Systemisirung von Gehalten nicht
                    ausreiche und um Abhilfe des Mangels mit möglichst geringer Belastung der
                    Staatscasse, da verdient gewiß das Verfahren eines Staates Beachtung, bei
                    welchem das streng haushälterische Wesen ein vornehmlicher Charakterzug
                    ist.<lb/>Genehmigen Euere Excellenz den Ausdruck meiner vollkommensten
                    Ehrerbietung.</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster<lb/>H. Bonitz</p>
                <p>Wien, 14. März [18]59</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>