<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bonitz-an-thun-1858-02-04-a3-xxi-d446.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bonitz-an-thun-1855-07-30-ca1012.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bonitz-an-thun-1858-02-27-a3-xxi-d448.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann" role="sender:gelehrter">Hermann
                        Bonitz</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1858-02-04">4. Februar 1858</date>
                </title>
            <title type="label">Hermann Bonitz an Leo Thun, Wien, 4. Februar 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCA8-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D446</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Hermann Bonitz äußert sich zur Reform der Gymnasien. Er möchte seine
                            bereits mündlich geäußerte Kritik an den jüngsten Entwicklungen in der
                            Reform der Gymnasien wiederholen und hofft, dass der Minister seine
                            offenen Worte gnädig annehmen werde. Bonitz betont, dass die Reform der
                            österreichischen Gymnasien aus dem Jahre 1849 auf jahrelangen
                            Vorarbeiten fuße. Daraus entstand ein in sich geschlossener Plan, der
                            sich an festen Prinzipien orientiere. Eines dieser Prinzipien war, dass
                            Schule und Leben eng verbunden sein müssen, daher solle im Gymnasium
                            gelehrt werden, was zum Wohl des Volkes gereiche. Ein weiterer
                            Grundgedanke des Planes war, dass diese Gegenstände zur rechten Zeit in
                            der rechten Ordnung gelehrt werden. Bonitz ist davon überzeugt, dass
                            gerade diese Schlichtheit, aber auch diese Konsequenz den Plan
                            auszeichne. Seit seiner vorläufigen Genehmigung wurde er im Ausland
                            daher auch mehrfach anerkennend gewürdigt. Auch im Inland ist der
                            Zuspruch von Eltern und Lehrern gewachsen. Und anders als viele andere
                            hastig geplante Reformen der vergangenen Jahre wurde die Gymnasialreform
                            auch sanktioniert. Nun findet sich jedoch in eben dieser kaiserlichen
                            Sanktion der Satz, dass der Unterricht in Latein mit besonderer Sorgfalt
                            erfolgen solle. Daher wurde am Untergymnasium alsbald der Unterricht für
                            Latein auf Kosten der naturhistorischen Fächer vermehrt. Diese Änderung
                            wurde zwar durch einen Ministerialerlass zurückgenommen, nachdem er,
                            Bonitz, und andere dagegen protestiert hatten, aber seitdem habe sich
                            darüber mehrfach Streit entzündet. Zudem richtete sich der Ärger meist
                            gegen ihn persönlich anstatt gegen das Ministerium. Gleichzeitig wurden
                            einige Punkte des Organisationsplans den Schulräten zur Diskussion
                            gestellt, um sie in diesem Jahr zu beraten. Dadurch wurde aus seiner
                            Sicht die Unsicherheit noch weiter gesteigert. In der Folge geht er auf
                            einige Punkte ein, die einer Klärung bedürfen: So soll etwa der
                            Stellenwert des Lateins genauer definiert und der Spielraum für
                            Änderungen geklärt werden, da ansonsten Spekulationen Tür und Tor
                            geöffnet werde. In diesem Abschnitt geht Bonitz auch auf die Frage ein,
                            ob Latein als gemeinsame Sprache in der ganzen Monarchie eine Zukunft
                            habe. Anschließend betont er die Wichtigkeit des Griechischunterrichts,
                            da ohne dieses Fach das Lateinstudium ohnehin nur geringen Erfolg haben
                            werde. Außerdem spricht er sich für die Beibehaltung der
                            Naturwissenschaften und der Geometrie im Untergymnasium, sowie des
                            Fachlehrersystems aus. Bonitz bittet Thun am Schluss daher noch einmal
                            nachdrücklich, den Organisationsentwurf als Ganzes zu schützen und einen
                            klaren Rahmen für mögliche Änderungen vorzugeben. Gibt man nämlich einen
                            Eckpfeiler der Reform preis, seien sowohl der Plan als auch die
                            Glaubwürdigkeit im Ganzen gefährdet.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">Hermann Bonitz</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1858-02-04">4. Februar 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Lehrplan</term>
                    <term>Reform</term>
                    <term>Latein</term>
                    <term>Naturgeschichte</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Das Gespräch, zu welchem Euere Excellenz vor wenigen Tagen mich zu berufen die
                    Gnade hatten, hat mich seit jener Zeit fortwährend auf das lebhafteste
                    beschäftigt. Nicht bloß das Bedauern darüber, daß ich eine Mißbilligung von
                    Euerer Excellenz in einem Falle erfahren mußte, wo ich für die von Euerer
                    Excellenz selbst zur Anerkennung gebrachten Grundsätze eingestanden zu sein mir
                    sagen durfte, sondern vornehmlich die Überzeugung, daß es sich um einen
                    Gegenstand von unberechenbaren Folgen handelt, war es, was meine Gedanken stets
                    wieder auf diesen Punct zurückführte. Ich weiß aus Erfahrung, daß Euere
                    Excellenz ein freies unverhohlenes Wort, das aus reiflich erwogener, fest
                    bewahrter Überzeugung hervorgeht, mit einer Huld anhören, welche die Erhabenheit
                    der Stellung Euerer Excellenz nicht als beengende Fessel empfinden lässt; von
                    mir darf ich versichern, daß in den mehr als zwanzig Jahren meiner öffentlichen
                    Lehrtäthigkeit die allgemeine Aufgabe des Unterrichts stets Gegenstand meines
                    Nachdenkens gewesen ist und die Erfolge, deren ich mich in meinem speciellen
                    Unterrichte erfreuen durfte, wesentlich daher rührten, weil ich zugleich den
                    Blick unverwandt auf das Ganze gerichtet erhielt; und daß ich in den neun
                    Jahren, seit ich <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> angehöre, der
                    consequenten und unermüdeten Mitwirkung für das österreichische Gymnasialwesen
                    jeden andern Wunsch, selbst den der Ausführung begonnener wissenschaftlicher
                    Arbeiten, freudig opferte. Dieses Bewußtsein gibt mir den Muth, über die
                    Wichtigkeit und die Gefahr der gegenwärtig bewegten Fragen im Gymnasialwesen
                    noch schriftlich einige Zeilen an Euere Excellenz zu richten; vergeben
                    Hochdieselben, wenn die Menge der Puncte, an die ich nothwendig erinnern muß, es
                    mir unmöglich macht, das Ganze in wenig Worte zusammenzudrängen. </p>
                <p>Der „Entwurf der Organisation der österreichischen Gymnasien“ ist nicht ein
                    Elaborat, das, wie es in Zeiten großer Bewegungen wohl zu geschehen pflegt, auf
                    einige – richtige oder unrichtige – Theoreme erbaut wäre, ohne Kenntnisse der
                    thatsächlichen Verhältnisse und ohne Rücksicht auf dieselben. Ein volles
                    Jahrzehnt vor der Arbeit an diesem Entwurfe hatten gewisse Mängel der damaligen
                    Einrichtung zu allgemeiner Anerkennung gebracht, in allen Ländern des
                    österreichischen Staates; auf allen Stufen der Behörden, die höchste
                    Unterrichtsbehörde eingeschlossen, in allen Kreisen des gebildeten Publicums.
                    Die vollständigste Kenntnis dieser Vorgänge war bei den Berathungen der
                    Organisation nicht allein Dank des Vorhandenseins der Acten aus dieser Zeit,
                    sondern noch viel wirksamer dadurch gesichert, daß derjenige <rs type="person" ref="#exner-franz">Mann</rs> mit dem Entwurfe der Neugestaltung
                    beauftragt war, der Jahre lang schon an dem früheren Berathungen theilgenommen
                    hatte und deren Seele gewesen war. Daß aus der gewißenhaften Rücksicht auf die
                    sicher constatirten Mängel nicht ein wirres Allerlei von Abhilfen gegen jeden
                    einzelnen hervorgieng, sondern ein in sich zusammenhängender Plan, der einer
                    Neugestaltung auf dem bestehenden Grunde dienen konnte, dafür sorgte desselben
                    Mannes tiefe Einsicht und consequente Überlegung, welche nur noch von dem Adel
                    seines sittlichen Characters übertroffen wurde. So sind es denn bei der
                    vollständigsten Rücksicht auf das Bestehende und auf die historisch anerkannten
                    Mängel der nächsten Vergangenheit bestimmte Grundgedanken, welche den ganzen
                    Entwurf durchdringen. Schule und Leben, das ist der eine Grundgedanke, dürfen
                    nicht außer einander liegen; was die Entwicklung eines Volkes zu einem
                    wesentlichen Momente allgemeiner Bildung gemacht hat, das hat im Gymnasium sein
                    Recht. Indem das Gymnasium zu einer höheren allgemeinen Bildung nach dem
                    wissenschaftlichen Stande und Bedürfnisse der Gegenwart den Grund zu legen sich
                    zur Aufgabe macht, ist es für die verschiedenen auf höheren Studien namentlich
                    an der Universität beruhenden Berufsarten die gemeinsame Vorstufe. Es bringt
                    diesen Nutzen, obgleich, ja weil es ihn nicht als seine höchste Aufgabe
                    verfolgt; es dient jedem Stande, weil es sich keinem einzelnen zum Sklaven
                    macht. Jeder Unterricht, der nicht auf den bloßen Schimmer einer
                    Prüfungsleistung hinarbeiten, sondern seine Folgen über das ganze Leben
                    erstrecken will, kann nur allmählich von dem ersten Auffassen des
                    Thatsächlichen, Einzelnen zu dessen Sammlung, Combination, Begründung
                    fortschreiten, daß es so mit dem ganzen Gedankenkreise in unlösbare Verbindung
                    trete; das Versäumen der Zeit der ersten frischen Empfänglichkeit ist nicht
                    minder verderblich, als die Verstiegenheit in Allgemeinheiten von Worten, zu
                    denen den Hörenden und Nachsprechenden der Gedankeninhalt fehlt. Jener erstere
                    Gedanke führt zur Erwägung über Wahl und gegenseitige Abmessung der
                    Lehrgegenstände, dieser zweite zur Überlegung ihres naturgemäßen Lehrganges.
                    Beiderlei Erwägungen haben einen sittlichen Werth; denn nicht allein durch
                    Handhabung einer ernsten Disciplin und durch Einführung in die Lehre und den
                    Glauben der Kirche wirkt die Schule zur Bildung des sittlichen Characters,
                    sondern wesentlich auch dadurch, daß die rechten Gegenstände zur rechten Zeit in
                    der rechten Ordnung die geistige Thätigkeit des Schülers in Anspruch
                    nehmen.<lb/>Diese Grundgedanken tragen den gesammten Gymnasialplan; sie sind es,
                    welche Euere Excellenz, als ein segensreicher Entschluß Seiner Majestät das
                    Unterrichtswesen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> in Dero Hände
                    legte, nach langer reiflicher Überlegung billigten und mit einer Ausdauer und
                    Energie durchführten, welche nur aus fester Überzeugung hervorgehen
                    können.<lb/>Ein Plan, der auf solchen Grundlagen ruht, konnte nicht durch irgend
                    welche Glanzpuncte bestechen; er konnte auch nicht, da er alle vorher
                    constatirten Mängel gleichmäßig in Betracht zog, von irgend einer Seite mit dem
                    Jubel, daß ihr recht gegeben sei, begrüßt werden. Geräuschlos wurde er zur
                    Wirksamkeit vorläufig zugelassen; auswärts ward seine Wichtigkeit nicht
                    verkannt; in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> selbst über den
                    sonstigen, äußerlich hervortretenden Veränderungen, die gleichzeitig vorgiengen,
                    kaum bemerkt; höchstens, daß ein paar öffentliche Organe es als
                    Höflichkeitspflicht betrachteten, ein Nachhall der von außen vernommenen Stimmen
                    der Anerkennung oder des Tadels zu werden.<lb/>Die innere Kraft, die eines
                    glänzenden ersten Auftretens nicht bedarf, hat sich durch den Erfolg bewiesen.
                    Während fast alle organischen Einrichtungen, welche das Jahr 1849 schnell
                    hervorgerufen hatte, längst verschwunden waren, hatten Euere Excellenz den Ruhm,
                    das gründlich Erwogene und unerschütterlich Vertheidigte durch kaiserliche
                    Sanction zum Gesetze erhoben zu sehen. Während man im außerösterreichischen
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> sich gewöhnt hatte, die Unterrichtszustände
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> mit einem mitleidigen
                    Lächeln selbstbewußter Überlegenheit zu betrachten, hat man sich, so schwer es
                    manchen ankam, entschließen müssen, deren Ebenbürtigkeit, ja in mancher Hinsicht
                    ihren Vorzug anzuerkennen. Während es endlich bei uns eine erklärbare, aber
                    beklagenswerthe Gewohnheit ist, das gesetzlich Bestehende, wenn man ja es kennen
                    zu lernen sich die Mühe nimmt, nicht mit patriotischem Stolze zu betrachten,
                    sondern mit kleinlicher Geringschätzung zu bekritteln, hat die Neugestaltung der
                    Gymnasien allmählich in dem Kreise gebildeter Eltern, die durch ihre Söhne an
                    der Einrichtung der Gymnasien ein nahes Interesse haben, sich Achtung
                    verschafft; Eltern aus solchen Ständen, die es sonst für unpassend gehalten
                    hätten, ihre Söhne öffentlich studieren zu lassen, schicken dieselben jetzt aufs
                    Gymnasium und sprechen dadurch nicht bloß in Worten, sondern in der That ihr
                    Vertrauen und ihre Achtung vor der jetzigen Einrichtung aus.<lb/>In jener
                    hochwichtigen kaiserlichen Sanction nun findet sich ein kurzer fast
                    unscheinbarer Satz:<lb/> „Der Ausbildung der Schüler in der <hi rend="ul">lateinischen Sprache</hi> ist besondere Sorgfalt zuzuwenden.“<lb/>Aber
                    dieser Satz hat eine solche Elasticität, daß Bestrebungen und Einrichtungen,
                    welche mit dem Wesen der sancionirten Organisation unvereinbar sind, ihn zum
                    Panier nehmen können.<lb/>Eine solche Gefahr trat schon unmittelbar nach der
                    Ertheilung der kaiserlichen Sanction ein. Denn in dem unter dem 28. Dec. 1854 an
                    die Schulräthe zur Äußerung erlassenen Circulare (Gymnasialzeitschrift 1855, S.
                        162)<note xml:id="note_1">Das <ref target="http://books.google.at/books?id=9kxiaaaacaaj&amp;printsec=frontcover&amp;dq=zeitschrift+f%c3%bcr+%c3%b6sterreichische+gymnasien+1855&amp;hl=de&amp;sa=x&amp;ei=fjvfutoobopkhaee2ycgcg&amp;ved=0cdsq6aewaa#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Circular des hohen Ministeriums für Cultus und Unterricht betreffend
                            die Modifikationen des Unterrichtes im Lateinischen und in der
                            philosophischen Propädeutik vom 28. Dez. 1854 findet sich in der
                            Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien, Bd. 6, 1855, ab Seite
                            164 und nicht wie hier angegeben Seite 162</ref>.</note> war eine
                    Erhöhung der Stundenzahl für den lateinischen Unterricht vorgeschlagen, zwar an
                    sich von äußerst geringen Maße, aber zu solcher Benachtheiligung des
                    physikalischen Unterrichtes am Untergymnasium, daß dieser, unfähig gemacht etwas
                    brauchbares zu leisten, dann bald hätte ganz aus dem Untergymnasium weichen
                    müssen. Von Euerer Excellenz selbst in einer Audienz ermuthigt, ja aufgefordert
                    legte ich meine Gründe gegen den Vorschlage in einem Aufsatze dar,
                    Gymnasialzeitschrift 1855, S. 337–369<note xml:id="note_2">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=9kxiaaaacaaj&amp;printsec=frontcover&amp;dq=zeitschrift+f%c3%bcr+%c3%b6sterreichische+gymnasien+1855&amp;hl=de&amp;sa=x&amp;ei=fjvfutoobopkhaee2ycgcg&amp;ved=0cdsq6aewaa#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Hermann Bonitz, Über die Änderung des Gymnasiallehrplanes für das
                            Lateinische und die philosophische Propädeutik auf Grundlage der a.h.
                            Bestimmungen vom 6. Dec. 1854, in: Zeitschrift für die österreichischen
                            Gymnasien, Bd. 6, 1855, S. 337–369</ref>.</note> (hieher gehört
                    besonders S. 364). In einem modificirten Circulare vom Mai 1855 wurde unter
                    ausdrücklicher Bezugnahme auf die von mehreren Schulräthen und von mir
                    vorgebrachten Gründe jene Benachtheiligung des physikalischen Unterrichts am
                    Untergymnasium aufgegeben, ebenso in der darauf erlassenen wichtigen Verordnung
                    vom 10. Sept. 1855, welche als vollständige Verwirklichung der kaiserlichen
                    Sanction zu betrachten ist. Die durch diese Verordnung festgesetzte Vertheilung
                    der Lehrstunden unterscheidet sich von der von mir vorgeschlagenen
                    (Gymnasialzeitschrift 1855, S. 367) nur dadurch, daß die eine der obersten
                    Classe des Gymnasiums zufließende Mehrstunde nicht, wie von mir, der
                    lateinischen Sprache, sondern (an katholischen Gymnasien) dem
                    Religionsunterrichte zugewiesen ist. Die Verringerung der Stundenzahl, welche
                    damals der naturgeschichtliche Unterricht erfuhr (gegen die unmittelbar
                    vorausgegangene Einrichtung von 11 auf 9 Stunden, gegen den ursprünglichen
                    Organisationsentwurf, von höchstens 10 Stunden – wenn man die der obersten
                    Classe bestimmten Gegenstände als rein naturhistorisch betrachtet – auf 9
                    Stunden) war durch die Erklärung einer wissenschaftlichen Autorität über
                    gewisse, nothwendig der Universität vorzubehaltende, vorher aber dem Gymnasium
                    zugedachte Partien der Naturgeschichte und war überdies durch das Verhältnis der
                    Stundenzahl für den naturhistorischen zu den für den physikalischen Unterricht
                    gerechtfertigt. Der Unwille, der demnach darüber bei manchen entstand, richtete
                    sich lieber gegen meine Person, als gegen das hohe <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs>; in dem
                    Bewußtsein der Gründe, die ich redlich und ohne mir ein Wissen in fremdem
                    Gebiete anzumaßen ausgesprochen hatte, konnte ich es ruhig ertragen, daß darüber
                    privatim und in öffentlichen, selbst politischen Zeitungen bis noch vor kurzem
                    giftige Verunglimpfungen über mich ergiengen.<lb/>Die Benachtheiligung, welche
                    nach dem Inhalte des Circulares vom 28. Dec. 1854 dem physikalischen Unterricht
                    am Untergymnasium erwachsen sollte, aber in dem Circulare vom Mai 1855 und in
                    der Verordnung vom 10. Sept. 1855 wieder aufgegeben wurde, diese
                    Benachtheiligung ist nur der erste Keim derjenigen Änderungen, welche durch das
                    Circular des letztverflossenen Sommers den Schulräthen zur Äußerung vorgelegt
                    sind. Wenn Euere Excellenz die Vorschläge des Circulars von Dec. 1854 sammt den
                    von mir dagegen dargelegten Gründen mit den Vorschlägen des letzten
                    ministeriellen Circulars vergleichen; wenn Euere Excellenz dazu noch in Erwägung
                    ziehen, daß dieses letzte Circular im wesentlichen als ministerielles Programm
                    für die in diesem Jahre zu berufende Commission an die Schulräthe gegeben ist:
                    so werden Hochdieselben ermessen, warum mich dieser Vorgang mit der äußersten
                    Besorgnis erfüllt hat. Ich sehe durch jenen Schritt nicht nur den nach langer
                    Anstrengung Euerer Excellenz <hi rend="ul">durch die kaiserliche Sanction
                        gewonnenen gesetzlichen Boden preisgegeben</hi>, sondern die Frage der
                    Gymnasien in eine <hi rend="ul">viel größere und gefährlichere Ungewissheit
                        versetzt</hi>, als dies zunächst <hi rend="ul">vor dem Erscheinen der
                        kaiserlichen Sanction</hi> der Fall war. Gestatten Euere Excellenz
                    huldvollst, daß ich auf einige Hauptpuncte in Inhalt und Form der Vorschläge
                    hinweise, um diese meine Überzeugung zu begründen.<lb/>1. Latein. Die Klagen
                    über die mangelhaften Richtungen der Gymnasien in Latein, welche in den
                    angeführten Worten des allerhöchsten Handschreibens die Bürgschaft ihrer
                    Berücksichtigung finden dürfen, richten sich, genauer betrachtet, nicht
                    eigentlich dagegen, daß das durch den Organisationsentwurf bezeichnete Ziel
                    dieses Unterrichts nicht erreicht werde oder selbst nach Besetzung aller
                    Lehrstellen mit gesetzlich qualificirten Lehrern nicht erreicht werden könnte,
                    sondern man sucht unverwandt ein anderes <hi rend="ul">Ziel zu
                    substituiren</hi>. Die vormals erstrebte oder erreichte Geläufigkeit im Sprechen
                    eines „meist barbarischen Idioms“<note xml:id="note_3">Bemerkung von Bonitz am
                        linken Rand: "Worte des Prof. Priester L[udwig]. Just, Gymnasialzeitschrift
                        1855, S. 189." Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=9kxiaaaacaaj&amp;printsec=frontcover&amp;dq=zeitschrift+f%c3%bcr+%c3%b6sterreichische+gymnasien+1855&amp;hl=de&amp;sa=x&amp;ei=fjvfutoobopkhaee2ycgcg&amp;ved=0cdsq6aewaa#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Ludwig Just: Auch einige Bemerkungen über das jetzige von manchen
                            Seiten angefochtene Studium des Lateins, in: Zeitschrift für die
                            österreichischen Gymnasien, Bd. 6, 1855, S. 177–200</ref>.</note> kann
                    oder will man nicht vergessen. Nicht eine Stimme unter jenen Klagen hat einen
                    wirklichen erheblichen Übelstand, die Beschränkung, welche die Lectüre im
                    Obergymnasium durch die eng bemessene Zeit unterliegt, auch nur einer gleich
                    starken Betonung gewürdigt. Man weist jetzt auf <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> hin
                    (Aufsatz des Schulraths Král, 1858 Heft II )<note xml:id="note_4"> Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=0ysnaaaaqaaj&amp;dq=zeitschrift+f%c3%bcr+%c3%b6sterreichische+gymnasien+1858&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Anton Král, Über den Entwurf einiger Modificationen des
                            Gymnasial-Lehrplanes, insbesondere die vorgeschlagene Vermehrung der
                            Lehrstunden für lateinische Sprache in den unteren Classen der
                            Gymnasien, in: Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien, Bd. 9,
                            1858, S. 168–176</ref>.</note>, welches die Naturwissenschaften am
                    Gymnasium noch unter die früher geduldete Kümmerlichkeit hinabdrückt, Latein <hi rend="ul">und</hi> Griechisch noch über das frühere Maß verstärkt; aber man
                    achtet nicht darauf, daß nach sicheren, unverhohlen kundgegebenen Indicien diese
                    Form der Gymnasien dort keine Haltbarkeit hat. Man beruft sich oft in dem Tone
                    des Patriotismus auf die Wichtigkeit, welche <hi rend="ul">speciell für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>
                    </hi> das Latein habe. Vergeblich
                    habe ich bisher nach einer präcisen Formulirung des Inhaltes dieses für mich
                    geheimnisvollen Ausdruckes gesucht. Soll die Vielsprachigkeit Österreichs dem
                    Latein diese specifische Bedeutung geben? Das Band unter den Nationen
                    verschiedener Zunge im österreichischen Kaiserstaate für den amtlichen,
                    gesellschaftlichen, geschäftlichen, wissenschaftlichen Verkehr, kann nicht die
                    lateinische, kann einzig die <hi rend="ul">deutsche</hi> Sprache sein. Oder soll
                    das Vorherrschen der römisch-katholischen Kirche der lateinischen Sprache diese
                    specifische Wichtigkeit geben? Für den Klerus <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreichs</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italiens</rs>, ja für
                    den Mittelpunct der römisch-katholischen Kirche selbst, hat thatsächlich die
                    lateinische Sprache diese Bedeutung nicht, obwohl überwiegend von dem Klerus
                    eben dieser Länder die eingreifendsten Anregungen auf katholisch kirchlichem
                    Gebiete ausgegangen sind. Und zugegeben, daß die Bildung des Klerus dem Latein
                    eine unbedingt privilegirte Stellung zuzuschreiben fordere; die Erfordernisse
                    der Bildung eines Standes können nicht zur Beschränkung aller übrigen werden,
                    sondern können höchstens dazu führen, daß seine <hi rend="ul">Fachbildung</hi>
                    schon um ein paar Jahre früher von der <hi rend="ul">allgemeinen</hi>
                    Gymnasialbildung sich abzweige. Und sogar endlich zugegeben, dem Latein am
                    Gymnasium müsse allgemein eine fast schrankenlose Bevorzugung gegeben werden:
                    die Vorschläge des Circulars können nicht den Erfolg haben, die lebhaft
                    gewünschte stilistische Gewandtheit merklich zu fördern. Das Latein erhält mehr
                    Zeit da, wo es deren nach widerholten amtlichen Erklärungen nicht bedarf; und es
                    wird dagegen da, wo es eines Zuwachses von Stunden bedarf und ihn am
                    fruchtreichsten verwerthen könnte, durch die Last der mit einem Male in ganzem
                    Gewichte und ganzem Umfange eindringenden Realien erdrückt (Weiteres hierüber im
                    Aufsatz des Prof. Hochegger, 1858, Heft II ).<note xml:id="note_5"> Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=0ysnaaaaqaaj&amp;dq=zeitschrift+f%c3%bcr+%c3%b6sterreichische+gymnasien+1858&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Franz Hochegger, Über die vorgeschlagenen Änderungen im gesetzlich
                            bestehenden Lehrplane betreffs des Unterrichts im Lateinischen, in:
                            Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien, Bd. 9, 1858, S.
                            121–135</ref>.</note>
                    <lb/>
                    <hi rend="ul">Vor</hi> jedem Vorschlage über
                    das Latein muß die Erklärung vorausgehen, ob es bei dem durch den
                    Organisationsentwurf bezeichneten, durch die kaiserliche Sanction anerkannten
                        <hi rend="ul">Ziele</hi> des lateinischen Unterrichts sein Bewenden hat. Das
                    Schweigen hierüber läßt sich, bei der Unklarheit, die in den Gedanken und
                    Wünschen auf diesem Gebiete herrscht und gepflegt wird, keineswegs als eine
                    Anerkennung des Verbleibens betrachten. Wird nicht durch ausdrückliche Erklärung
                    über diesen Punct Zweck und Grenze der möglichen Modificationen bestimmt
                    vorgezeichnet, so ist jeder Vorschlag nur ein unsicheres Flattern nach dem Winde
                    der eben am lautesten verkündeten Meinungen.<lb/>2. <hi rend="ul">Griechisch</hi>. Das Lob, welches direct und indirect widerholt den
                    Leistungen der Gymnasien im Griechischen ertheilt ist, sollte mich insofern
                    erfreuen, als bereits nicht wenige unter den Lehrern des Griechischen Schüler
                    von mir sind. Aber ein Lob, das mit zur Rechtfertigung der Stundenschmälerung
                    dienen soll, hat einen zweideutigen Klang. Überdies, die Erfahrungen über die
                    mangelhaften Leistungen der Gymnasien im Griechischen, die ich in den
                    schonendsten Ausdrücken (Gymnasialzeitschrift 1855, S. 363) angesprochen, und
                    die damals thatsächliche Berücksichtigung durch die Belassung der damals schon
                    bedrohten Stundenzahl des Griechischen gefunden haben, sind durch nichts
                    widerlegt; sie sind auch dadurch nicht aufgewogen, daß Männer diese Leistungen
                    rühmen, von denen zweifelhaft ist, ob sie die Bedingungen eines elementaren
                    Wissens auf diesem Gebiete kennen und zu erkennen vermögen. Daß ferner eine
                    angebliche Pflege der lateinischen Philologie ohne eine entsprechende
                    gleichzeitige Pflege der griechischen Philologie zu keinen haltbaren Resultaten
                    führt, ist eine historisch sichere Thatsache; wird sie nicht beachtet, so darf
                    man dann wenigstens über die mit Sicherheit zu erwartenden Folgen, das
                    Verschrumpfen des Lateintreibens zu kümmerlicher Gestalt herab, nicht verwundert
                    sein.<lb/>3. <hi rend="ul">Naturwissenschaften und Geometrie</hi>. Über die
                    innere Unzuläßigkeit des Gedankens, die Naturwissenschaften aus dem
                    Untergymnasium zu entfernen, ist so Gründliches geschrieben und von Euerer
                    Excellenz mit Beistimmung gelesen, daß ich in dieser Hinsicht nichts hinzufügen
                    darf. Auf eine äußerliche Folge aber möchte ich hinweisen, durch Erinnerung an
                    die Verhandlungen über das Studienwesen besonders seit dem Jahre 1840. Nachdem
                    acht Jahre für die Aufnahme der Naturwissenschaften schon in den unteren Classen
                    des Gymnasiums das Verlangen allseitig sich ausgesprochen hat und von der
                    damaligen höchsten Behörde als vollkommen begründet anerkannt ist; nachdem
                    andere acht Jahre lang dieser Unterricht unter der allseitig anerkannten
                    lebhaften Theilnahme der lernenden Jugend Aufnahme gefunden hat; soll genau nach
                    dem früheren Punct zurückgegangen werden – doch wohl um denselben Kreislauf, nur
                    in kürzerer Zeit, widerholt zu sehen, wenn man nicht vielmehr größere
                    Studienumwälzungen dadurch hervorruft. Daß die Entfernung der Physik selbst bei
                    manchen Lehrern eben dieses Faches Befürwortung findet, ist mir sehr wohl
                    bekannt. Es sind dies in der Regel dieselben Lehrer, die im Obergymnasium
                    vortragen, nicht unterrichten, und den Anspruch keiner anderen Disciplin
                    daneben, namentlich nicht der philologischen, anerkennen. Im Wissen des
                    Gegenstandes <hi rend="ul">allein</hi> liegt noch nicht die Bürgschaft für ein
                    didaktisches Urtheil. Daß der Gymnasialunterricht in Geometrie namentlich am
                    Untergymnasium bisher wenig gelungen ist, kann Niemandem auffallen, der die
                    Vernachläßigung der Geometrie an den <hi rend="ul">Universitäten</hi> und die
                    Beschaffenheit der für den geometrischen Unterricht am Untergymnasium
                    verwendeten Lehrmittel betrachtet. Es wäre sehr schmerzlich, wenn nunmehr, wo
                    aus der einsichtig benützten Praxis selbst zuerst ein schätzenswerthes
                    Lehrmittel hervorgegangen ist (von Gernerth<note xml:id="note_6"> Vgl. August
                        Gernerth, Grundlehren der ebenen Geometrie: nebst zahlreichen Constructions-
                        und Rechnungsaufgaben für die unteren Classen höherer Lehranstalten.</note>)
                    auf Grund des sehr erklärbaren anfänglichen Mängel der natürliche Gang des
                    Unterrichts aufgegeben werden sollte.<lb/>4. <hi rend="ul">Fachlehrer,
                        Classenlehrer</hi>. Es ist in den Vorschlägen noch nicht angesprochen, aber
                    es ist eine nicht zu vermeidende Consequenz derselben, daß man im Untergymnasium
                    zum Systeme der Classenlehrer zurückkehrt. Die Erfolge, welche bisher von dem
                    Grundsatze der Abgrenzung bestimmter, innerlich zusammenhängender Wissensgruppen
                    für die Qualification der einzelnen Lehrer und für deren Verwendung nur
                    innerhalb dieser Gruppe in Erfahrung gebracht sind, darf man noch nicht als
                    reine Ergebnisse des Grundsatzes selbst betrachten. Mannigfache Umstände haben
                    bisher dahin gewirkt, unter den Lehrern derselben Classe die unbefangene
                    Verständigung, das ideale Band der Einheit statt der vorherigen persönlichen
                    Einheit zu erschweren, ja fast unmöglich zu machen. Die Erfolge des Systems der
                    Classenlehrer leben noch in der Erinnerung vieler Zeugen. Mit einem Schritte
                    dieser Art werden die Gymnasien in der für Schulanstalten keineswegs
                    gleichgiltigen Wertschätzung des nachdenkenden Publicums <hi rend="ul">unter</hi> die Realschulen herabgesetzt.<lb/>5. <hi rend="ul">Denkschrift
                        zur Erwirkung der allerhöchsten Sanction der gegenwärtigen
                        Gymnasialeinrichtung</hi>. Zur Rechtfertigung des Organisationsentwurfs ist
                    im Jahre 1853 oder 1854 auf Euerer Excellenz Befehl eine Denkschrift
                    ausgearbeitet worden zur Überreichung an Seine k.k. apostolische Majestät, an
                    die Mitglieder des hohen Reichsrathes und an die Herren Minister. Ich weiß von
                    dem Inhalte dieser Denkschrift nur im allgemeinen aus damaligen gelegentlichen
                    Äußerungen ihrer Bearbeiter, daß sie den Zusammenhang der neuen Organisation mit
                    den vorhergegangenen Einrichtungen, Wünschen, Vorschlägen und die Erfahrungen
                    über die bereits erreichten Erfolge der neuen Einrichtungen darlegte. Aber es
                    haben mir Männer, denen jene Denkschrift von Mitgliedern des Reichsrathes mit
                    der Aufforderung zum Durchlesen gegeben war, Stellen aus derselben wörtlich
                    angeführt, welche, ein Zeugnis über die Erfolge des naturwissenschaftlichen und
                    geometrischen Unterrichts im Untergymnasium enthaltend, mit Äußerungen in den
                    Motiven der Vorschläge vom letztverflossenen Sommer in directem Widerspruche zu
                    stehen scheinen. Es bedarf gewiß keiner weitern Ausführung, welche Folgen von
                    solchem Widerspruche zu besorgen sind; mit der Stichhaltigkeit der Begründung
                    der Sanction wird diese selbst in Frage gestellt. Dies führt mich zugleich auf
                    den letzten Punct:<lb/> 6. <hi rend="ul">Die Commission des Jahres 1858</hi>.
                    Eine Commission, berufen dazu „etwaige Verbesserungen“ des gesetzlich
                    bestehenden Lehrplanes auf Grundlage der gemachten Erfahrungen in Antrag zu
                    bringen, kann segensreich wirken zum Ausbau der Unterrichtseinrichtungen, wenn
                    die Grundsätze, die festzuhalten sind, die Grenzen, in denen sich die Anträge zu
                    bewegen haben, fest bestimmt sind. Wo dies nicht der Fall ist, taugt eine
                    Commission zum Zerstreuen und Zerstören, nicht zum Aufbauen. Einen Plan
                    entwerfen kann nur <hi rend="ul">Einer oder sehr wenige</hi>, die in der engsten
                    geistigen Harmonie sich gegenseitig ergänzen und als gegenseitige Ergänzungen
                    sich anerkennen. Aber in dem Fall, einen <hi rend="ul">neuen</hi> Lehrplan statt
                    des gegenwärtigen zu entwerfen, wird sich, gegen die ursprüngliche Absicht ihrer
                    Einberufung, die Commission des Jahres 1858 versetzt sehen. Das ministerielle
                    Circular, zur Vorbereitung der Commissionsarbeiten bestimmt, lobt die Grundsätze
                    des Organisationsentwurfes und hebt sie zugleich in wesentlichen Theilen auf, es
                    erschüttert den gesetzlichen Boden, ohne einen andern zu geben oder geben zu
                    können. Unterdessen wird bis vor der Einberufung der Commission der seit fast
                    einem Jahre vorbereitete, jetzt seinem Abschluße nahe, von dem Inhalte des
                    ministeriellen Circular wesentlich verschiedene neue Gymnasialplan des
                    Episcopates Seiner Majestät unterbreitet werden und direct durch amtliche
                    Mittheilung oder indirect durch sein Bekanntwerden auf die Berathungen der
                    Commission einwirken. In solchem Gewirre mannigfacher Vorlagen, nicht gehalten
                    durch feste Grenzen des Gesetzes, werden die Arbeiten der Commission, welcher
                    durch das allerhöchste Handschreiben vom Dec. 1854 eine hohe Bedeutung gesichert
                    ist, und mit ihnen das Wohl und Wehe der Gymnasien, dem <hi rend="ul">Zufall
                        preisgegeben</hi> sein. Dies der Grund, warum ich auf die durch das
                    allerhöchste Handschreiben der Commission vorgezeichneten Grenzen mit dem vollen
                    Nachdruck hingewiesen habe, zu welchem das Interesse für die österreichischen
                    Gymnasien mich antrieb.</p>
                <p>Wenn Euere Excellenz huldvollst die Geduld gehabt haben, denjenigen Erwägungen,
                    die ich im obigen anzudeuten versuchte, Dero Aufmerksamkeit zu schenken, so
                    werden Hochdieselben ermessen, warum mich der durch das Circular des
                    verflossenen Sommers gethane Schritt mit banger Sorge erfüllt hat. Mir diese
                    Sorge einzuflößen kommt zu der thätigen Theilnahme an dem Gedeihen der
                    österreichischen Gymnasien, welche anzuerkennen Euere Excellenz immer die Gnade
                    gehabt haben, noch die aufrichtige Ergebenheit für Euere Excellenz selbst. An
                    den Namen des Herrn Grafen Thun knüpft sich die wohlbegründete Dankbarkeit des
                    Vaterlandes für die tiefe Einsicht und die überzeugensfeste Energie, durch
                    welche das Unterrichtswesen einen großartigen, Früchte bereits tragenden, noch
                    größere versprechenden Aufschwung gewonnen hat. <hi rend="ul">Es ist
                        möglich</hi>, daß das reiflich überlegte, bisher glücklich gepflegte Werk
                    dem von irgend einer <hi rend="ul">fremden</hi> Seite dagegen gerichteten
                    Angriffe für den Augenblick unterliegt. Durch eine solche Niederlage schwände
                    nicht das dankbare Vertrauen zu Euerer Excellenz, nicht die Möglichkeit, das
                    augenblicklich verlorene bald wieder herzustellen. Zerfiele dagegen das Werk
                    durch <hi rend="ul">eigene</hi> Unsicherheit, durch Mangel an innerer
                    Folgerichtigkeit der Unterrichtsbehörden selbst, den die verschiedenen Gegner
                    jeder zu seinem Zwecke ausbeuten würden, so wäre das Vertrauen allgemein
                    geschwunden und der Zufall unberechenbarer Umstände begönne sein gefährliches
                    Spiel.<lb/>Nicht um Euere Excellenz über einen nun einmal gethanen Schritt mit
                    unnützen Klagen zu behelligen, habe ich um Dero geneigte Aufmerksamkeit gebeten,
                    sondern um darzuthun, warum ich durch denselben ein segensvolles und ruhmreiches
                    Werk Euerer Excellenz in die größte Gefahr gebracht finde. Wenn Euere Excellenz
                    selbst sich überzeugen, daß <hi rend="ul">durch</hi> jenes Circulare zu allen
                    sonstigen Schwierigkeiten noch eine selbstgeschaffene Gefahr hinzugekommen ist,
                    so wird es – ich hoffe zuversichtlich – noch möglich sein, durch einen
                    entgegengesetzten zweiten Schritt die Gefahr zu mindern oder zu beseitigen,
                    nämlich durch ein nachträgliches ministerielles Programm, das, ohne den
                    Grundsätzen des Organisationsentwurfes irgend Eintrag zu thun, den begründeten
                    und schon in dem allerhöchsten Handschreiben berücksichtigten Wünschen
                    vollkommen Rechnung trägt. Nur eine solche in naher Zeit erfolgende Erklärung
                    würde im Stande sein, der Aufregung, ja ich muß es so nennen, der Agitation
                    gegen den gesetzlich bestehenden Lehrplan ein Ziel zu setzen und die Grenzen zu
                    bezeichnen, innerhalb deren sich die Commission <hi rend="ul">mit Erfolg</hi>
                    bewegen kann. Wenn es als anerkannt betrachtet wird, daß Mängel in den Erfolgen
                    des lateinischen Unterrichts sich nur durch Erhöhung der Stundenzahl beseitigen
                    lassen – aber Erhöhung an der Stelle, wo der Unterricht ihrer bedarf und sie
                    verwerthen kann – so ist durch eine <hi rend="ul">solche Änderung</hi> der
                    Organisationsentwurf nicht bedroht, sondern nur vollständiger in Ausführung
                    gebracht; ein gleiches gilt von der Sicherung des geographischen Unterrichts
                    ohne Erhöhung seines Zieles. Wenn dagegen die Naturwissenschaften und die
                    Geometrie aus dem durch die allerhöchste Sanction ihnen gesicherten Rechte
                    verdrängt und zu einem kümmerlichen Scheinleben herabgesetzt werden sollen: so
                    ist hierdurch das Wesen der gegenwärtigen Organisation aufgehoben, ohne daß <hi rend="ul">hierzu</hi> in der allerhöchsten Sanction ein Anhaltspunct gegeben
                    und ohne daß es möglich wäre, die erschütterten Grundfesten durch etwas anderes
                    zu ersetzen. Daß es möglich ist, für die erstere Seite förderlich zu wirken,
                    ohne in die andere vernichtend einzugreifen und ohne doch die Gesammtzahl der
                    Stunden bedeutend zu erhöhen, ist meine feste Überzeugung, die zu begründen ich
                    stets bereit sein würde.</p>
                <p>In tiefster Ehrerbietung<lb/>Euerer Excellenz unterthänigster<lb/>H. Bonitz</p>
                <p>Wien 4. Feb. 1858</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>