<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bonitz-an-thun-1858-02-27-a3-xxi-d448.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bonitz-an-thun-1858-02-04-a3-xxi-d446.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bonitz-an-thun-1858-07-a3-xxi-d463.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann" role="sender:gelehrter">Hermann
                        Bonitz</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1858-02-27">27. Februar 1858</date>
                </title>
            <title type="label">Hermann Bonitz an Leo Thun, Wien, 27. Februar 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCA7-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D448</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Philologe Hermann Bonitz übersendet dem Minister die
                            Gymnasialstatistik für das Jahr 1857. Er bittet, die Verzögerung zu
                            entschuldigen. Bonitz weist auch auf einige Änderungen im Aufbau der
                            Statistik sowie auf einige interessante Punkte hin. Besonders betont er
                            die Statistik über die Berufswahl der Absolventen und hierbei die Zahl
                            derjenigen Schüler, die ein theologisches Studium antreten. Dies sei
                            nämlich hinsichtlich der bevorstehenden Diskussionen um die Reform des
                            Gymnasiallehrplanes und in Bezug auf die von der Kirche angestrebten
                            Modifikationen besonders interessant. Er versichert Thun, dass er die
                            Forderungen der Kirche in seine Überlegungen zur Überarbeitung des
                            Gymnasiallehrplanes einbeziehen wird.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">Hermann Bonitz</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1858-02-27">27. Februar 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Lehrplan</term>
                    <term>Reform</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Später als sonst gewöhnlich bin ich im Stande, Euerer Excellenz die
                    Gymnasialstatistik über das verflossene Schuljahr ehrerbietigst zu
                        unterbreiten<note xml:id="note_1">Die Statistik ist hier nicht vorhanden.
                        Gemeint ist wohl jene Statistik, die in Zeitschrift für die Österreichischen
                        Gymnasien abgedruckt ist. Statistische Übersicht über die österreichischen
                        Gymnasien am Schlusse des Schuljahres 1856/57, in: Zeitschrift für
                        Österreichische Gymnasien, 8/XII (1857).</note>; Notizen, wie jene, welche
                    sich S. 2. Anmerkung a oder S. X der Vorrede in den „Nachträgen“ finden, werden
                    die mir höchst unangenehme Verspätung des Erscheinens hinlänglich
                    erklären.<lb/>In der Vorrede, welche von den allgemeinen Ergebnissen der
                    aufgesammelten Zahlen Rechenschaft zu geben und dieselben zu verwerthen sucht,
                    habe ich mich diesmal auf sehr wenige Puncte beschränkt, um Raum zu erhalten für
                    die Relation, welche Ministerialsecretär <rs type="person" ref="#ficker-adolph">Dr.
                        Ficker</rs> der Gymnasialzeitschrift antrug. Unter den in der Vorrede
                    enthaltenen Bemerkungen erlaube ich mir zu bezeichnen, – mit dem Wunsche, daß
                    Euere Excellenz dieselben Dero hohen Kenntisnahme würdigen möchten: S. III.
                    Spalte 2 über das Verhältnis der selbständigen und der unselbständigen
                    Unterrealschulen; S. IV. 3.c. die Ergebnisse der Classification in den
                    Realschulen (wobei Vergleichung der im vorigen Jahre bei dem gleichen Anlasse
                    gemachten Bemerkungen zu wünschen ist), S. IV. 6. über das günstige Ergebnis der
                    Maturitätsprüfung; S. V. 7. die Zahlenverhältnisse in Betreff der Wahl des
                    Berufs. Bei diesem letzten Puncte habe ich mich, da derselbe vorzugsweise das
                    theologische Studium betrifft, des Aussprechens irgend einer Reflexion
                    absichtlich enthalten, obwohl der in den Zahlen hervortretende Contrast darauf
                    fast hindrängt, und eine Erörterung besonders in einer Zeit nahe gelegt ist, wo
                    der Gedanke an mögliche Modificationen des Gymnasialplanes den Ansprüchen,
                    welche die Organe der Kirche an die Gymnasien für die Vorbereitung zum
                    theologischen Studium stellen, größere Lebhaftigkeit gibt – Ansprüche, von denen
                    Euere Excellenz überzeugt sein dürfen, daß ich ihre Wichtigkeit im höchsten
                    Grade würdige und ihrer vollständigen Erfüllung, ohne Beeinträchtigung des für
                    die allgemeine Gymnasialbildung als zweckmäßig erkannten, in meinen ernstlichen
                    Überlegungen des Gegenstandes Rechnung getragen habe. <lb/>Genehmigen Euere
                    Excellenz den Ausdruck meiner tiefsten Ehrerbietung.</p>
                <p>Euerer Excellenz<lb/>unterthänigster<lb/>H. Bonitz</p>
                <p>Wien, 27. Februar 1858</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>