<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bonitz-an-thun-1859-10-19-a3-xxi-d521.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bonitz-an-thun-1859-03-14-a3-xxi-d498.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bonitz-an-thun-1859-10-20-a3-xxi-d615a.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann" role="sender:gelehrter">Hermann
                        Bonitz</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1859-10-19">19. Oktober 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Hermann Bonitz an Leo Thun, Wien, 19. Oktober 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DCA3-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D521</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Philologe und leitende Redakteur der Zeitschrift für die
                            österreichischen Gymnasien Hermann Bonitz rechtfertigt gegenüber Leo
                            Thun sein Handeln in der Angelegenheit der Rezension des Schulbuches der
                            lateinischen Elementargrammatik für die ersten beiden Gymnasialklassen
                            von Stephan Wolf. Die Rezension hatte für einigen Unmut gesorgt, weil
                            der Rezensent, Carl Reichel, das Buch als nur bedingt empfehlenswert für
                            den Unterricht an den Untergymnasien bezeichnet hatte, zur selben Zeit
                            das Buch aber vom Ministerium offiziell als Schulbuch zugelassen worden
                            war. Bonitz schildert daher sein Vorgehen in diesem Fall: Schulrat
                            Andreas Wilhelm hatte zunächst der Gymnasialzeitschrift eine Rezension
                            des Buches zugesandt, worin dieser das Buch zur Einführung unbedingt
                            empfahl, obschon es aus der Sicht von Bonitz einige Mängel aufwies und
                            es zudem nicht – so wie es die gesetzliche Vorgabe verlangte – für alle
                            vier Klassen des Untergymnasiums ausgelegt war. Bonitz machte Wilhelm
                            darauf aufmerksam und bat ihn, die Rezension zu ändern und auf die
                            Abweichung von der gesetzlichen Vorgabe hinzuweisen. Wilhelm tat dies
                            nicht und zog stattdessen die Rezension zurück. Die Redaktion
                            beauftragte daher Carl Reichel mit der Abfassung einer Rezension, die
                            dann bekanntlich in besagtem Widerspruch zur offiziellen Empfehlung des
                            Buches durch das Unterrichtsministerium stand. Bonitz verteidigt sein
                            Vorgehen und betont, dass die Gymnasialzeitschrift stets versuche, den
                            Zwecken der Gymnasien und dem Ministerium gleichermaßen zu dienen. Er
                            betont, dass sich die Redaktion stets an die gesetzlichen Vorgaben halte
                            und Kritik in Rezensionen immer genau geprüft werde. Die Zeitschrift
                            habe sich dadurch bereits große Anerkennung erworben, die nun durch
                            diese Affäre nicht beschädigt werden dürfe. Bonitz hofft, dass Thun dies
                            anerkenne. Er schlägt außerdem vor, das Buch neuerlich durch einen
                            Fachmann prüfen zu lassen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">Hermann Bonitz</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1859-10-19">19. Oktober 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Schulbücher</term>
                    <term>Latein</term>
                    <term>Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Am vorigen Samstage erlaubte ich mir, die Aufmerksamkeit Euerer Excellenz auf den
                    entschiedenen Gegensatz zu lenken, der zwischen der Recension der
                    österreichischen Gymnasialzeitschrift über „St[ephan] Wolf’s Lateinische
                    Elementargrammatik für die 1. und 2. Classe etc.“<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=t6snaaaayaaj&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Carl Reichel, Rezension über Lateinische Elementar-Grammatik für die
                            erste und zweite Classe der k.k. österr. Gymnasien von Stephan Wolf, in:
                            Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien, Bd. 10, 1859, S.
                            529–539</ref>.</note> und dem gleichzeitig mit derselben erflossenen
                    hohen Minsterialerlaß über dieses Buch bestehe. Gestatten Euere Excellenz, daß
                    ich über diesen Gegenstand die Thatachen nochmals in möglichster Kürze vortrage
                    und daran eine unterthänigste Bitte anschließe.<lb/>Am nächsten Tage, nach dem
                    mir durch den Verfasser selbst ein Exemplar der fraglichen Grammatik zugegangen
                    war, erhielt ich von Hrn. Schulrath <rs type="person" ref="#wilhelm-andreas">Wilhelm</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> eine Recension des
                    Buches zum Abdrucke in der Gymnasialzeitschrift zugesendet. In Folge dieser sehr
                    lobenden, das Buch zur Einführung lebhaft empfehlenden Anzeige sah ich selbst
                    die „Elementargrammatik“ durch und bemerkte, daß sie in sehr vielen Puncten
                    durch Mangel an Bestimmtheit und durch ausdrückliche Fehler einen Tadel
                    verdiene, den verschweigen zu wollen mit dem Berufe einer gewissenhaft
                    kritischen Zeitschrift unvereinbar ist. Deshalb schrieb ich einige der sich
                    aufdrängenden Bemerkungen auf und schickte sie an Schulrath <rs type="person" ref="#wilhelm-andreas">Wilhelm</rs>, indem ich ihn ersuchte, dieselben
                    durchzusehen, und ihm anheimstellte, sie für eine Umarbeitung seiner Anzeige zu
                    benützen. Schulrath <rs type="person" ref="#wilhelm-andreas">Wilhelm</rs> nahm in
                    die unverzüglich gemachte Umarbeitung seiner Anzeige den größten Theil der von
                    mir mitgeheilten Bemerkungen auf, gelangte aber dennoch zu demselben Schluße
                    angelegentlicher Empfehlung. Hierdurch sah ich mich genöthigt, den <rs type="person" ref="#wilhelm-andreas">Hrn. Schulrath</rs> schließlich darauf
                    aufmerksam zu machen, daß die ganze Einrichtung des fraglichen Buches mit einer
                    in gesetzlicher Kraft stehenden allgemeinen Anordnung sich in Widerspruch
                    befinde. In der hohen Ministerialverordnung vom 10. Juni 1854 (Zeitschrift 1854.
                    S. 567<note xml:id="note_2">
                        <ref target="http://books.google.at/books?id=m7ueaaaaqaaj&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Vgl. Erlaß des hohen Ministeriums für Cultus und Unterricht, die zum
                            Gebrauche an Gymnasien deutscher Unterrichtssprache approbierten
                            Lehrbücher betreffend, 10. Juni 1854, in: Zeitschrift für die
                            österreichischen Gymnasien, Bd. 5, 1854, S. 565–567.</ref>
                    </note>) heiße
                    es wörtlich:<lb/>„Wenn im Untergymnasium eine bestimmte lateinische oder
                    griechische Sprachlehre einmal gewählt ist, so darf diese für dieselben Schüler
                    bis zum Schluße des Untergymnasiums nicht mehr gewechselt werden.“<lb/>Eine
                    Grammatik, deren Einrichtung es für jeden Schüler zur Nothwendigkeit mache, mit
                    dem Eintritte in die dritte Classe sich an eine <hi rend="ul">andere</hi>
                    Grammatik zu gewöhnen, verstoße offenbar gegen Sinn und Wortlaut dieses hohen
                    Erlaßes. Ich hielte meinerseits die angezogene Verordnung für unbedingt richtig
                    und wüßte, daß ich für diese Überzeugung die Zustimmung der tüchtigsten
                    Schulmänner habe. Aber selbst <hi rend="ul">wenn</hi> die fragliche Anordnung
                    unzweckmäßig wäre, so fordere die Achtung vor dem Gesetze, sie so lange
                    aufrichtig und gewissenhaft zu halten, bis sie aufgehoben sei. Unter diesen
                    Umständen stelle ich ihm anheim, ob er in seiner Anzeige den Passus, der eine
                    unbedingte Empfehlung des Buches enthalte, in dem Sinne modificiren wolle: „er
                    würde das Buch für empfehlenswerth erklären, <hi rend="ul">wenn</hi> nicht die
                    Bestimmungen des Erlaßes vom 10. Juni 1854 etc. entgegenstünden“. Wenn er auf
                    eine derartige Modification nicht eingehe, würde sich die <rs type="org" ref="#org_0057">Redaction</rs> für verpflichtet halten, ihrerseits in einer Anmerkung
                    auf den Widerspruch zwischen der Einrichtung des Buches und der bestehenden
                    Verordnung hinzuweisen.<lb/>Die Antwort auf diesen Brief, deren möglichste
                    Beschleunigung ich erbeten hatte, um den Abdruck der Anzeige nicht zu verzögern,
                    erfolgte auf Anlaß einer Inspectionsreise des <rs type="person" ref="#wilhelm-andreas">Hrn. Schulrathes</rs> erst spät und lautete kurz dahin, daß derselbe
                    seine Anzeige zurückzog und ihre Rücksendung verlangte. Die <rs type="org" ref="#org_0057">Redaction</rs> war dadurch genöthigt, sich nunmehr an einen anderen
                    Mitarbeiter zu wenden (Prof. Dr. <rs type="person" ref="#reichel-carl">Reichel</rs>), der mit Sorgfalt und Sachkenntnis das Buch angezeigt hat.
                    Unmittelbar nach dem Erscheinen dieser Anzeige schrieb mir Schulrath <rs type="person" ref="#wilhelm-andreas">Wilhelm</rs>, daß ihm gleichzeitig
                    Entgegengesetztes, die tadelnde Anzeige in der Gymnasialzeitschrift und der hohe
                    Ministerialerlaß über Zulassung des Buches zugegangen sei; dem Inhalte des
                    Erlaßes stimme er großentheils bei, der Anzeige in der Gymnasialzeitschrift
                    durchaus nicht, und er finde vielleicht im Laufe der Ferien „Zeit seine
                    Ansichten darüber niederzuschreiben“. Ich erwiderte umgehend (11. Juli laufenden
                    Jahres), daß die Mittheilung derselben sehr erwünscht sein und sie sogleich in
                    der Gymnasialzeitschrift Aufnahme finden würden. Hr. Schulrath <rs type="person" ref="#wilhelm-andreas">Wilhelm</rs> hat aber nichts eingesendet;
                    dagegen höre ich, daß derselbe unter den Lehrern des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakauer</rs> Gymnasiums eine schriftliche Entgegnung gegen die in
                    der Gymnasialzeitschrift erschienene Recension hat circuliren lassen; die sich
                    darbietende Gelegenheit, diesen Punct zu constatiren, habe ich absichtlich
                    unbenützt gelassen, denn es würde mir leid thun, wenn ich dessen ganz gewiß
                    werden müßte, daß Schulrath <rs type="person" ref="#wilhelm-andreas">Wilhelm</rs>
                    die amtliche Autorität in einem Falle hätte eintreten lassen, wo gegen Gründe
                    nur Gründe aus der Sache zu stellen sind.<lb/>Dies ist die wahrheitsgetreue
                    Angabe der Thatsachen, wenn Euere Excellenz von einem „Conflicte“ gehört haben,
                    in den ich mit Schulrath <rs type="person" ref="#wilhelm-andreas">Wilhelm</rs>
                    gekommen sei, so wollen Hochdieselben gütigst selbst ermessen, ob mein
                    achtungsvollstes Benehmen gegen Schulrath <rs type="person" ref="#wilhelm-andreas">Wilhelm</rs> durch irgend etwas anderes begränzt worden ist, als
                    durch die Pflicht, die ich mit der Redaction der Zeitschrift übernommen habe.
                    Aber abgesehen von dieser persönlichen Beziehung zwingt mich die Sache selbst,
                    daß ich es wage an Euere Excellenz eine ehrerbietigste Bitte zu richten.<lb/>Die
                    österreichische Gymnasialzeitschrift hat sich – nicht mühelos – die Anerkennung
                    gewissenhafter Gründlichkeit bei geachteten Schulmännern innerhalb und außerhalb
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> erworben; so vollständig
                    ich mir bewußt bin, daß die österreichische Zeitschrift in manchen andern
                    Puncten (Umfang, Mannigfaltigkeit der Gegenstände u. a.) einzelnen deutschen
                    Journalen dieser Art noch nachsteht, so darf ich doch versichern, daß in der
                    bezeichneten Hinsicht, namentlich wo es <hi rend="ul">Schulbücher</hi> betrifft,
                    die österreichische Gymnasialzeitschrift den Vergleich mit keinem der
                    betreffenden verwandten Journale zu scheuen braucht und kann dies an evidenten
                    Beispielen nachweisen. Daß in dem gegenwärtigen Falle der Widerspruch zwischen
                    dem Urtheile der Zeitschrift und dem des <rs type="org" ref="#org_0005">hohen Ministeriums</rs>
                    die Achtung der Zeitschrift gefährde, darf ich wohl kaum besorgen, da der in der
                    Zeitschrift ruhig dargelegte Tadel auf das genaueste begründet ist.<lb/>Aber von
                    entscheidender Wichtigkeit für mich ist es, ob Euere Excellenz, deren hohes
                    Vertrauen mich mit der Redaction beauftragt hat, von der strengen
                    Gewissenhaftigkeit des Verfahrens der Redaction auch im vorliegenden Falle
                    überzeugt sind. Bei dem in der Zeitschrift enthaltenen vorwerfenden Urtheile
                    über das gleichzeitig durch hohen Ministerialerlaß gebilligte Schulbuch kommt es
                    im Wesentlichen auf zwei Puncte an<lb/>1. Widerspruch der Einrichtung des
                    fraglichen Buches gegen eine bestehende Verordnung.<lb/>In dieser Hinsicht
                    erlaube ich mir nur die unterthänigste Bitte, Euere Excellenz wollen <hi rend="ul">selbst</hi> den Wortlaut der angezogenen Verordnung mit dem
                    Abschnitte der Anzeige S. 529, 530 im beiliegenden Hefte vergleichen und
                    entscheiden, ob die Zeitschrift irgend etwas anderes als Achtung vor der
                    bestehenden gesetzlichen Ordnung bekundet hat.<lb/>2. Nachweisung von Mängeln in
                    der Ausführung, welche selbst abgesehen von der Einrichtung des Ganzen, dem
                    Buche, besonders gegenüber vorhandenen besseren, die Brauchbarkeit für die
                    Schule benehmen.<lb/>In dieser Hinsicht wage ich die ehrerbietigste und
                    angelegentlichste Bitte, Euere Excellenz wollen von einem <hi rend="ul">anerkannten Fachmanne</hi> ein Urtheil über den Werth des Buches geben
                    lassen – ich erlaube mir z. B. zu nennen die Professoren <rs type="person" ref="#vahlen-johannes">
                        <hi rend="ul">Vahlen</hi>
                    </rs>, <rs type="person" ref="#hoffmann-emanuel">
                        <hi rend="ul">Hoffmann</hi>
                    </rs>, <rs type="person" ref="#hochegger-franz">
                        <hi rend="ul">Hochegger</hi>
                    </rs>, <rs type="person" ref="#schenkl-karl">
                        <hi rend="ul">Schenkl</hi>
                    </rs>, <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm">
                        <hi rend="ul">Kergel</hi>
                    </rs>. Daß ich
                    meinerseits keinen dieser Männer um die Beurtheilung bitten durfte, werden Euere
                    Excellenz sich daraus erklären, daß ich deren Bethätigung an der Zeitschrift mir
                    muß für schwierigere Gegenstände vorzubehalten suchen. Dagegen müßte ich
                    ehrfurchtsvoll bitten, selbst einen Mann, wie den von mir sonst hochgeachteten
                    Schulrath <rs type="person" ref="#wilhelm-andreas">Wilhelm</rs>, in dieser Hinsicht
                    nicht zur Beurtheilung aufgefordert zu sehen; ich habe gerade in dem
                    vorliegenden Falle die Erfahrung des Übersehens oder Verkennens starker Mängel
                    machen müssen.<lb/>Euere Excellenz wollen huldvollst verzeihen, daß ich mit
                    einer widerwärtigen Sache belästige, die übrigens geringfügig scheint.
                    Geringfügig ist allerdings der Anlaß, aber wichtig ist mir und muß mir sein, die
                    Frage, um die es sich handelt, nämlich über die strenge Gewissenhaftigkeit und
                    Vertrauenswürdigkeit meines Verfahrens in der mir anvertrauten
                    Redaction.<lb/>Genehmigen Euere Excellenz den wiederholten Ausdruck meiner
                    vollkommensten Ehrerbietung</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster<lb/>H. Bonitz</p>
                <p>Wien, 19. October 1859</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>