<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="brueggemann-an-thun-1860-02-20-a3-xxi-d585.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/brenner-an-haferl-1854-09-21-a3-xxi-d284.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bruehl-an-thun-1860-09-26-a3-xxi-d615.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#brueggemann-theodor" role="sender:beamter">Theodor
                        Brüggemann</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs>,
                        <date when-iso="1860-02-20">20. Februar 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Theodor Brüggemann an Leo Thun, Berlin, 20. Februar 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC9E-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D585</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Theodor Brüggemann, Regierungsrat im Preußischen Kultusministerium,
                            bittet um Unterstützung für den Rabbiner Paul Bendix. Dieser möchte zum
                            katholischen Glauben konvertieren. Mit diesem Schritt verlöre Bendix
                            jedoch seine Stelle als Rabbiner und sucht daher nach einem neuen
                            Betätigungsfeld in Österreich, da er Preußen verlassen möchte.
                            Brüggemann betont, dass Bendix mit seinen Kenntnissen der hebräischen
                            Sprache befähigt für eine Professur der orientalischen Sprachen wäre. Er
                            glaubt aber auch, dass Bendix auch an einem Gymnasium unterrichten
                            könne.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D548.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#brueggemann-theodor">Theodor Brüggemann</rs>
                    <settlement ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</settlement>
                    <date when-iso="1860-02-20">20. Februar 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Preußen</term>
                    <term>Konvertiten</term>
                    <term>Juden</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf,<lb/>Hochzuverehrender Herr Minister!</p>
                <p>Euer Exzellenz bitte ich um geneigte Entschuldigung, wenn ich mir erlaube, den
                    Überbringer <rs type="person" ref="#bendix">Dr. Bendix</rs> mit diesen Zeilen bei
                    Ihnen einzuführen. Der jüdischen Synagoge angehörig hat derselbe durch
                    sorgfältiges Studium und durch Gottes Gnade die Wahrheit des Christenthums
                    erkannt und ist entschlossen mit Aufgebung seiner ihn sehr wohl nährenden
                    Rabbiner-Stelle in die katholische Kirche einzutreten, obwohl es ihm außer
                    seinen Kenntnissen an allen Subsistenzmitteln fehlt. Nach den sorgfältigsten
                    Erkundigungen muß ich ihn für einen braven und gewissenhaften Mann halten, wie
                    ihn auch seine Zeugnisse darstellen. Er besitzt gründliche Kenntnisse der
                    hebräischen Sprache und ihrer Dialecte, und ist wohl im Stande, eine Professur
                    der orientalischen Sprachen an einer Universität zu versehen. Im Besitze einer
                    ausreichenden allgemeinen Bildung kann er auch wohl bis zur Tertia eines
                    Gymnasiums als Lehrer verwendet werden, und würde zugleich den Unterricht im
                    Hebräischen in den oberen Gymnasial-Klassen übernehmen können. Für alle diese
                    verschiedenen Richtungen, in welchen er nützlich verwendet werden könnte, ist in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> schwerlich ihm den Weg zu öffnen,
                    da er eben das katholische Glaubensbekenntnis abzulegen gedenkt. Er hat daher
                    seine Schritte nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> gelenkt, um
                    zu versuchen, ob er dort ein ihn und seine Familie nährendes Unterkommen finden
                    könne. Sollte dies in irgend einer Weise möglich seyn, so haben Euer Excellenz
                    vielleicht die große Güte, ihm einen Mann zu bezeichnen, dem er seine ganzen
                    Verhältnisse darlegen kann. Meine Freiheit bitte ich durch den Wunsch zu
                    entschuldigen, einem braven Mann für seinen schweren Weg Hülfe angedeihen zu
                    lassen.<lb/>Indem ich Euer Excellenz wohlwollendem Andenken angelegentlichst
                    mich empfehle, verharre ich in aufrichtigster Verehrung<lb/>Euer Excellenz</p>
                <p>ganz ergebenster<lb/>Dr. Brüggemann</p>
                <p>Berlin den 20. Februar 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>