<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="bruehl-an-thun-1860-09-26-a3-xxi-d615.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/brueggemann-an-thun-1860-02-20-a3-xxi-d585.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/buedinger-an-thun-1859-04-02-a3-xxi-d500.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#bruehl-karl-bernhard" role="sender:gelehrter">Karl Bernhard
                        Brühl</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1860-09-26">26.
                        September 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Karl Bernhard Brühl an Leo Thun, Wien, 26. September 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC9D-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D615</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Zoologe Karl Bernhard Brühl äußert zu einer Bitte des akademischen
                            Senats der Universität Pest, worin dieser die Einführung des Ungarischen
                            als Unterrichtssprache an der Universität beantragt. Brühl unterstützt
                            den Antrag und betont ausdrücklich, dass er die Verhältnisse und die
                            Bedeutung der Sprachenfrage an der Pester Universität besser kenne als
                            Thuns Räte. Er ist zwar davon überzeugt, dass eine Einführung des
                            Ungarischen als Unterrichtssprache auch negative Auswirkungen zeitigen
                            werde, allerdings glaubt er auch, dass nur Zugeständnisse an die
                            unterschiedlichen Nationen der Monarchie diese retten können. Er betont
                            außerdem den Einfluss der deutschen Wissenschaft und gibt sich überzeugt
                            davon, dass mit der Zeit die verschiedenen Nationen den Führungsanspruch
                            der deutschen Wissenschaft anerkennen werden.<lb/>Als Beilage legt Brühl
                            zwei Schreiben bei: Das erste Schriftstück enthält eine Vorlage bzw.
                            eine Anleitung für das Verfassen des Erlasses, mit dem die Einführung
                            der ungarischen Lehrsprache an der Universität Pest gewährt wird. Das
                            zweite Schriftstück behandelt die notwendigen Verfügungen, die zur
                            Umsetzung des Antrages notwendig wären. Außerdem findet sich darin eine
                            Begründung, weshalb Ungarisch als Unterrichtssprache eingeführt werden
                            soll und welche Konsequenzen sich daraus für die deutschen Lehrer
                            ergeben würden. </p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilagen: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d615_1">Karl Bernhard Brühls Vorschläge zur
                                Abfassung eines Erlasses, mit dem die Einführung der ungarischen
                                Lehrsprache an der Universität Pest gewährt wird.</tei:ref>
                            <lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d615_2">Gründe für die Beantragung der ungarischen
                                Lehrsprache an der Universität Pest und Konsequenzen, die sich
                                daraus ergeben werden.</tei:ref>
                            <lb/>Unter derselben Signatur ist im Nachlass von Thun außerdem ein
                            Brief von <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/bonitz-an-thun-1859-10-20-a3-xxi-d615a.xml">Hermann Bonitz an Leo Thun. Wien, 20. Oktober 1859,
                            abgelegt.</ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#bruehl-karl-bernhard">Karl Bernhard Brühl</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1860-09-26">26.
                        September 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Pest</term>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>In den hier beifolgenden Schriftstücken A und B habe ich die Ehre, ehrfurchtsvoll
                    das Resumé dessen zu unterbreiten, was ich jüngst Euerer Excellenz mündlich
                    vorzutragen unternahm.<lb/>Es seien mir hier noch einige Bemerkungen vergönnt,
                    die mit der Beurtheilung des dort Niedergelegten innig zusammenhängen.<lb/>Im
                    Schriftstücke <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d615_1">A (1 und 2)</tei:ref> ist das Wesentlichste
                    dessen formulirt, was mir als der <hi rend="ul">sachgemäße Inhalt einer
                        Antwort</hi> auf die bekannte Bitte des Pester akademischen Senates
                    erscheint. Auf die <hi rend="ul">Nacheinanderfolge</hi> des in A Enthaltenen
                    erlaube ich mir eigens hinzuweisen. Sie ist mit Vorbedacht hingestellt und nicht
                    etwa eine zufällige. Es sind weiter dort auch Fragen sub 4 g, h zur Sprache
                    gebracht, die wohl in der Bitte des Senates nicht berührt sind, die aber, bei
                    Gewähr ungarischer Universitätslehrer, als unmittelbare Konsequenzen der Gewähr
                    in den Vordergrund treten werden und müssen. Deren Berücksichtigung ist von
                    großer Wichtigkeit. <lb/>Im <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d615_2">Schriftstücke B</tei:ref> sind die
                    wichtigsten Fakten und leitenden Gedanken dargestellt, welche die Nothwendigkeit
                    des in A Enthaltenen ins Licht stellen helfen. Weiters ist dort auf Einiges
                    hingewiesen, was in engem Zusammenhange mit der Periode steht, die nach Erlaß
                    des in A Vorgeschlagenen eintreten muß und welches die Verhältnisse der
                    deutschen Professoren in <rs type="org" ref="#org_0008">Pest</rs>
                    betrifft.<lb/>Daß sowohl die in A formulirte Antwort als die in B dargestellten
                    Fakte mit dem im Widerspruche, zum Theile im prallsten, stehen, was Euerer
                    Excellenz Räthe als das Zugebbare und Wahre erkennen, weiß ich.<lb/>Dieser
                    Thatsache gegenüber wage ich, zur Beurtheilung des von mir Vorgebrachten, vor
                    allem hinzuweisen auf die wahrhaft anhängliche Verehrung der Person Euerer
                    Excellenz, welche mich beseelt und die mich keinen Gedanken an so maßgebender
                    Stelle aussprechen läßt, ja dessen Realisirung ich nicht eine Vermehrung der
                    Würde und Anerkennung des dermaligen Unterrichtsministeriums mit <hi rend="ul">Sicherheit erwarten zu können</hi>, glaube.<lb/>Weiter erlaube ich mir
                    ehrerbiethigst zu betonen, daß ich die wahren Verhältnisse und die wahre
                    Tragweite der Sprachenfrage an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pester
                        Universität</rs> besser kenne als Euerer Exzellenz Räthe, welche, bei
                    aller gewiß zugebbaren moralischen, wissenschaftlichen und kulturhistorischen
                    Berechtigung ihres exklusiven Standpunktes, nicht ganz urtheilsfähig in dieser
                    Frage sind.<lb/>Einmal, weil sie nicht die Unbefangenheit haben, einen nun
                    unabweislichen Faktor des jetzigen Staatslebens, das nationale Bewußtsein, sich
                    ganz klar zu machen und weiter, weil sie, selbst wenn sie diesen Faktor zugeben,
                    nicht den Willen haben, ihm Rechnung zu tragen.<lb/>Wer aber ein <hi rend="ul">mächtiges</hi>
                    <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> liebt und die Augen offen hat, wer also die
                    Wünsche der Nationen nicht zu ungestümem Ausbruche gebracht und doch der
                    deutschen Wissenschaft bei ihnen noch einen Platz, eine Möglichkeit in der
                    nächsten Zukunft [zu] erhalten wünscht, <hi rend="ul">wird zu Maßregeln
                        schreiten müssen</hi>, wie ich sie in A unterbreitet habe und welche eine
                        <hi rend="ul">bedeutende Koncession</hi> mit möglichster Wahrung vieler der
                    Regierung und der deutschen Wissenschaft ergebenen Elemente und hierfür
                    besorgten Formen zu vereinen suchen und auch praktisch nicht schwer durchführbar
                    sind.<lb/>Selbst die angehoffte Realisirung eines gewissen mächtigen Bündnisses
                    unserer Monarchie mit einer äußeren starken Macht kann solche Maßregeln nicht
                    als überflüssig erscheinen lassen.<lb/>Daß diese Maßregeln den Einfluß und die
                    Thätigkeit der deutschen Lehrer in <rs type="org" ref="#org_0008">Pest</rs> für den Augenblick und vielleicht für mehrere nächst
                    kommenden Jahre lähmen werden, kann freilich nicht in Abrede gestellt werden.
                    Allein, wenn die ruhigere Besinnung der verschiedenen Nationen unter <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> Scepter zurück kömmt, werden sie
                    auch zu der <hi rend="ul">nicht vorgreifenden</hi> deutschen Wissenschaft, die
                    noch fort als ein bescheidener, aber selbstbewußter und thätiger Theil ihrer
                    Wissenschaft indessen gelebt hat, zurückkehren.<lb/>Ich glaube das mit
                    Sicherheit.<lb/>Es wird aber die schwierige und für den Augenblick sehr
                    undankbare Aufgabe der deutschen Lehrer sein, dieses Resultat durch ihr Vorgehen
                    und ihre Thätigkeit zu ermöglichen.<lb/>Daß die in <rs type="org" ref="#org_0008">Pest</rs> angestellten Professoren deutscher
                    Zunge hierzu einmüthig bereit und entschlossen sind, unter den schwierigsten
                    Verhältnissen männlich bis zum letzten Augenblicke auszuharren, glaube ich auch
                    hier, im Namen aller, auf das Nachdrücklichste aussprechen zu müssen.<lb/>Das
                    Schicksal der <hi rend="ul">durch Konjekturen allenfalls doch völlig
                        abzuberufenden deutschen Professoren</hi> habe ich dem <hi rend="ul">menschlichsten</hi> und <hi rend="ul">gütigsten</hi> unter den Ministern
                    nicht eigens der Berücksichtigung zu empfehlen, für nöthig gehalten.<lb/>Dieses
                    Schicksal wäre, im Falle einer Nichterwägung der speziellen Verhältnisse von
                    Wissenschaftsmännern und im Falle einer Gleichbehandlung derselben mit andern
                    Staatsdienern, ein so trauriges, <hi rend="ul">daß es mir als ein unmögliches
                        erscheint, so lange Euere Excellenz hierüber zu verfügen
                    haben</hi>.<lb/>Schließlich wage ich ehrfurchtsvoll anzudeuten, mit welcher
                    Freude und Ergebenheit ich jeder von Euerer Excellenz mir aufgetragenen
                    Thätigkeit zu dero Diensten mich unterziehen würde, aus Dankbarkeit und
                    ehrfurchtsvollster persönlicher Verehrung Euerer Excellenz.<lb/>Ein so
                    aufrichtig ergebener und doch offener Mensch wie ich kann Manches in
                    unmittelbarerer Weise zur Kenntnis Euerer Excellenz bringen, als dies gewöhnlich
                    zu geschehen pflegt.<lb/>Bei der Nothwendigkeit, beim Beginnen des Schuljahres
                    zu meiner Lehrkanzel zurückzukehren, harre ich noch ehrfurchtsvoll drei Tage
                    nach Abgabe dieser Schriftstücke in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> den
                    allenfalsigen Befehlen Euerer Excellenz, die mich in der Redaktion der Wiener
                    medicinischen Wochenschrift (Herrengasse, Stadt) treffen können.<lb/>Sei es mir
                    gnädigst von Euerer Excellenz vergönnt, mich auch nach meiner Abreise, von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> aus, wenn es Noth thäte, <hi rend="ul">unmittelbar</hi> an Euere Excellenz schriftlich wenden zu dürfen und dann
                    einmal auch eine, speziell mein Lehrfach betreffende und in wissenschaftlicher
                    Beziehung <hi rend="ul">sehr zu bedauernde</hi> hohe Verfügung zur Sprache
                    bringen zu dürfen.</p>
                <p>Euerer Excellenz<lb/>ehrfurchtsvoll ergebener<lb/>Prof. Dr. Brühl</p>
                <p>Wien, am 26. September 1860 </p>
                <div type="enclosure" xml:id="D615_1">
                    <p>A. <hi rend="ul">Wünschenswerther Inhalt einer an den akademischen
                            Universitätssenat zu Pest zu erlassenden Verfügung bezüglich der
                            ungarischen Lehrsprache</hi>
                    </p>
                    <p>1. Dem akademischen Senate zu <rs type="org" ref="#org_0008">Pest</rs>
                        <hi rend="ul">werde eine Antwort ertheilt</hi>; das finde <hi rend="ul">jedesfalls</hi> vor Beginn des neuen Schuljahres 1860/61 statt. Sollte
                        diese Antwort nicht bis zum gewöhnlichen Eröffnungstermin (1. Oktober)
                        ermöglicht werden können, so wäre dieser, <hi rend="ul">ohne irgend eine
                            weitere Motivirung im bezüglichen Erlasse</hi>, bis 1. November
                        hinauszuschieben. Schon dieser Verschub dürfte zur Besänftigung vieler eben
                        herrschenden Aufregung bezüglich der Lehrsprache wesentlich
                        beitragen.<lb/>2. Die Antwort möge <hi rend="ul">beginnen</hi> mit <hi rend="ul">einem</hi>, der durch den Senat geschehenen Überschreitung
                        seines Wirkungskreises, an Strenge entsprechenden <hi rend="ul">Verweise</hi>. Den rothen Faden desselben bilde der entschiedene
                        Ausspruch.<lb/>Daß der Wechsel der Unterrichtssprache einer Universität oder
                        auch nur die Zulassung einer alle Fächer umfassenden zweiten neben der jetzt
                        üblichen ein so tiefgreifender Vorgang sei und ein so innig mit den obersten
                        politischen Institutionen eines Landes zusammenhängender, daß selbst ein auf
                        Grundlage völlig übereinstimmender Fakultätsvoten (– was doch in <rs type="org" ref="#org_0008">Pest</rs> nicht geschehen ist –) beruhender
                        Antrag eines akademischen Senates hierüber gestellt, ohne von der Regierung
                        ausgehender Aufforderung hierzu, als gleich ungesetzmäßig wie inkompetent,
                        auf das Schärfste gerügt werden müsse. Der akademische Senat zu <rs type="org" ref="#org_0008">Pest</rs> habe durch diesen Schritt,
                        mittelst welchem er sich zum Organe einer Bitte gemacht habe, die allenfalls
                        von den Vertretern einer ganzen Provinz an den Stufen des allerhöchsten
                        Thrones niedergelegt werden dürfe, bewiesen, daß er weder seine wahre
                        Aufgabe kenne noch die Gränzen dessen, <hi rend="ul">was er
                        dürfe</hi>.<lb/>3. Diesem in der schroffsten Form abzufassenden Verweise
                        folge, unter Hervorhebung, daß ein hohes Ministerium Gnade für Recht ergehen
                        lassen wolle, die Hinweisung nach, wie eine dem Wortlaute der Bitte des
                        Senates <hi rend="ul">entsprechende</hi> Antwort eigentlich nur so zu lauten
                        hätte:<lb/>Da die ehrfurchtsvolle Bitte gestellt worden ist, daß an der
                        <rs type="org" ref="#org_0008">Pester Universität</rs> fortan
                        alle Fächer auch in der ungarischen Sprache vorgetragen werden sollen, so
                        ist hierauf zu bedeuten, daß es kein Gesetz gibt, welches den Vortrag irgend
                        eines Faches in irgend einer der herrschenden Landessprachen an irgend einer
                        Universität verbiehte, daß für die Berechtigung hierzu nur die für jede
                        andere Habilitation erforderlichen Schritte zu leisten sind, und daß
                        demgemäß eigentlich die Bitte des Pester Senates eine mäßige sei. Als Beleg
                        für diesen Ausspruch wäre einfach der Lektionskatalog für 1857, 1858, 1859
                        anzuführen, der zeigt, daß wenigstens in der medicinischen und filosofischen
                        Fakultät, schon seit Jahren eine große ja die Mehrzahl der Fächer in
                        deutscher und ungarischer Sprache docirt werden.<note xml:id="note_1">Anmerkung am unteren Blattrand: So wird an der medicinischen Fakultät:
                            Anatomie, Medizin, Chirurgie, Geburtshülfe, Augenheilkunde,
                            pathologische Anatomie und gerichtliche Medizin schon seit Jahren in
                            deutscher und ungarischer Sprache (– je eine Stunde –) gelehrt; ebenso
                            in der <hi rend="ul">filosofischen</hi> Fakultät: Botanik, Physik,
                            Mathematik, Geschichte. In der <hi rend="ul">juridischen</hi> Fakultät
                            ist kein Hauptgegenstand in deutscher und ungarischer Sprache vertreten;
                            ja es soll für das <hi rend="ul">römische Recht</hi> selbst das Verboth
                            bestehen, es in ungarischer Sprache zu lesen (?). Einem Docenten dieses
                            Faches, Ungar von Geburt, Sprache und Gesinnung, soll die Docentur
                            hierfür <hi rend="ul">nur unter der Bedingung deutschen Vortrages</hi>
                            verliehen worden sein (?). Diese <hi rend="ul">allein</hi> dastehende
                            Ausnahmsverfügung wäre zu beseitigen. </note> Das hohe Ministerium hätte
                        also eigentlich nur der weiteren Habilitation von Docenten in ungarischer
                        Sprache entgegen zu sehen.<lb/>4. Dieser völlig fachgemäßen und berechtigten
                        Zurückführung der Pester Senatsbitte auf ihren wahren Standpunkt möge aber
                        in Anbetracht der nicht zu verkennenden herrschenden Landesstimmung und der
                        dringenden Forderung des Augenblickes der Ausspruch nachfolgen, daß das hohe
                        Ministerium bei seinem Wunsche, jeder einigermaßen vernünftig berechtigten
                        Forderung des Nationalitätsprinzipes gerecht zu werden, Folgendes zu
                        beschließen für gut finde:<lb/>a. Die Zulassung von <hi rend="ul">Lehrern</hi> aller wichtigeren Universitätsfächer auch in ungarischer
                        Sprache ist vorläufig, bis zur Feststellung bestimmter Regulative in dieser
                        Beziehung, gestattet.<note xml:id="note_2">Anmerkung am unteren Blattrand:
                            Mit Absicht ist die Bezeichnung der Kategorie – ob Dozent,
                            außerordentlicher oder ordentlicher Professor – vermieden. „Dozent“
                            dünkte den empfindlichen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> geradezu als eine Art
                            von Herabsetzung, mit dem Zugeständnisse von „Professoren“ griffe sich
                            die hohe Regierung selbst vor.</note>
                        <lb/>b. Die Regierung ist nicht
                        abgeneigt, den provisorisch nur zu bestellenden Lehrern bestimmte, ja bei
                        ihrer Ernennung zu bestimmende Gehalte zu Theil werden zu lassen.<lb/>c.
                        Diesen Lehrern steht das Recht, bei strengen Prüfungen zu interveniren, in
                        gleicher Anzahl mit den Lehrern von obligaten Fächern in deutscher Sprache
                            zu.<note xml:id="note_3">Anmerkung am unteren Blattrand: Bestimmung c
                            hängt mit der später folgenden i und k zusammen.</note>
                        <lb/>d. Bei der
                        Anstellung von Lehrern, welcher Fächer immer in ungarischer Sprache, müsse
                        streng jener Vorgang eingehalten werden, der bei der Verantwortlichkeit der
                        Unterrichtsbehörde für den Bildungszustand der Universität, überhaupt bei
                        der Wahl und Ernennung von Universitätslehrern in der österreichischen
                        Monarchie üblich sei. Ohne völlig beruhigende Überzeugung über die
                        wissenschaftliche Qualifikation des zu ernennenden Lehrers könne unter
                        keinen Umständen und aus keinem irgend welchem Grunde die Anstellung
                        desselben statt finden. Die Kenntnis der ungarischen Sprache allein sei,
                        selbstverständlich, nicht als der Maßstab anzusehen, nach dem ein an einer
                        Universität funktionirender Lehrer zu messen sei.<lb/>e. Bei Ernennung jener
                        Lehrer, welche <hi rend="ul">demonstrative</hi> Fächer vertreten, wird in
                        jedem einzelnen Falle mit Berücksichtigung eines vom akademischen Senate in
                        Einverständnis mit dem Professor des betreffenden Faches in deutscher
                        Sprache hierüber abzugebenden Vorschlages speziell bestimmt werden, woher
                        und wie das entsprechende Demonstrationsmateriale für den zu ernennenden
                        Lehrer herbeizuschaffen sei.<lb/>f. Um die sub a. ausgesprochene Bewilligung
                        baldigst ins Leben treten zu lassen, wird der akademische Senat angewiesen,
                        auf Grundlage von <hi rend="ul">Fakultätsvoten</hi> zu basirende Vorschläge
                        anher zu unterbreiten über Besetzung folgender Lehrfächer in ungarischer
                        Sprache:<lb/>α. An der juridischen Fakultät jener sämmtlicher bei den
                        Staatsprüfungen obligaten Gegenstände, insoweit sie nicht dermalen schon
                        durch Professoren vertreten sind, welche in deutscher und ungarischer
                        Sprache lesen können.<lb/>β. An der medicinischen Fakultät ein Lehrer für
                        die dermalen von Prof. Seidel in deutscher Sprache vertretenen Fächer<lb/>γ.
                        An der filosofischen Fakultät für die Lehrkanzeln der Philosophie, Chemie,
                        Mineralogie, Zoologie<lb/>g. In der theologischen Fakultät hat die der Würde
                        und dem Inhalte der Gegenstände allein entsprechende lateinische Sprache in
                            <hi rend="ul">aller Unverkürztheit </hi>als Lehrsprache auch weiterhin
                        zu gelten.<lb/>h. Sämmtliche der deutschen und ungarischen Sprache gleich
                        mächtigen, schon dermalen bestellten Universitätslehrer aller Fakultäten
                        haben, bis auf weitere Verfügung, fortan ihre ordentlichen Vorträge in
                        beiden Sprachen, der ungarischen und deutschen, zu halten, ohne hierfür eine
                        Gehaltserhöhung oder Remuneration beanspruchen zu dürfen.<lb/>i. Jeder zu
                        einem Doktorate oder Magisterien (strengen Prüfungen) oder zur Staatsprüfung
                        sich meldende Candidat hat eine <hi rend="ul">gleiche Anzahl</hi> von in
                        deutscher und ungarischer Sprache gehörten Fächern auszuweisen, bei welchen
                        Nachweisen dem Gesetze genügt ist, wenn auch dieselben Gegenstände in
                        deutscher und ungarischer Sprache ausgewiesen werden. Der Nachweis
                        sämtlicher nur in deutscher Sprache gehörten Gegenstände der betreffenden
                        strengen Prüfung schließt von der Zulässigkeit zur strengen Prüfung nicht
                        aus; wohl aber der Nachweis von sämmtlichen nur in ungarischer Sprache
                        gehörten Fachgegenstände.<lb/>k. Bei jeder strengen Prüfung, welchen Namen
                        sie immer führe, ist die Hälfte der Zahl der zu prüfenden Gegenstände in <hi rend="ul">deutscher</hi>, die andere Hälfte in <hi rend="ul">ungarischer</hi> Sprache zu fordern, wobei es dem Candidaten unbenommen
                        bleibt, auch aus sämmtlichen Gegenständen der strengen Prüfung in deutscher
                        Sprache zu antworten. Die Wahl der Gegenstände in der einen oder andern
                        Sprache bleibt dem Candidaten überlassen, der bei der Meldung zur strengen
                        Prüfung seine Bestimmung hierüber abzugeben hat.<lb/>l. Bei
                        Besetzungsvorschlägen vakanter Lehrstellen an der <rs type="org" ref="#org_0008">Universität Pest</rs> ist in Zukunft
                        strenge daran zu halten, daß die berücksichtigten Kandidaten der deutschen
                        und ungarischen Sprache gleich mächtig und für beide gleich vortragsbefähigt
                        sind.<lb/>m. Die Sitzungen der Professorenkollegien und des akademischen
                        Senates sind auch fortan in <hi rend="ul">deutscher</hi> Sprache abzuhalten,
                        ebenso die betreffenden Protokolle sämtlich in <hi rend="ul">deutscher</hi>
                        Sprache abzufassen. Hingegen sollen am schwarzen Brette zu veröffentlichende
                        Mittheilungen in deutscher Sprache, wenn sie deutsche Lehrgegenstände, in
                        ungarischer, wenn sie ungarische, und in beiden Sprachen abgefaßt sein, wenn
                        sie allgemeine Universitätsangelegenheiten betreffen.</p>
                </div>
                <div type="enclosure" xml:id="D615_2">
                    <p>B. <hi rend="ul">Darstellung einiger Fakte und leitender Gedanken, welche für
                            die Begründung des im Schriftstücke A Unterbreiteten maßgebend sind, und
                            Anführung einiger Verfügungen, die sich aus A als Konsequenzen ergeben
                            würden.</hi>
                    </p>
                    <p>1. Der Einwand, die ungarische Sprache weder durch ihre litterärischen
                        Leistungen noch durch ihren Wortschatz zur Lehrsprache einer Universität
                        berechtigt, kann, so wahr er theilweise ist, in den gegenwärtigen Umständen
                        nicht geltend gemacht werden. Um so weniger, als man (die Magyaren) stetig
                        darauf hinweiset, daß jede Sprache ihren möglichen Bildungsgrad erst und nur
                        dann erlangen könne, wenn alle Wissenschaften in ihr vertreten sind.<lb/>2.
                            <hi rend="ul">Statistische</hi> unbefangene Erfahrungen bezüglich der
                        Kenntnis der deutschen Sprache unter der Pester Universitätsjugend gewonnen
                        durch fortwährenden Verkehr mit ihnen in Colloquien und im Laboratorium
                        ergaben für die Hörer der <hi rend="ul">medicinischen</hi> und <hi rend="ul">philosophischen</hi> Fakultäten in den zwei Jahren 1859 und
                        1860:<lb/>5–6 % so unkundig der deutschen Sprache, daß sie keinem deutschen
                        Lehrer folgen können,<lb/>10–12 % mit ähnlicher Nichtkenntnis der
                        ungarischen Sprache (dieses % wird immer kleiner),<lb/>die übrige Zahl,
                        80–82 %, weiß so viel deutsch, daß sie mehr weniger folgen kann;<lb/>hiervon
                        50–60 % entschieden ungarisch viel besser als deutsch wissend,<lb/>etwa 20 %
                        drücken sich in beiden Sprachen gleich gut aus. <lb/>3. Durch die hohe
                        Verfügung vom Jahr 1859 bezüglich der Unterrichtssprache an den Gymnasien<hi rend="ul"> steht in gewisser Aussicht</hi>, daß die Nichtkenntnis der
                        deutschen Sprache von Jahr zu Jahr in einem solchen Verhältnisse zunehmen
                        werde, wie es von den Magyaren beabsichtigt wird. Nämlich in einem solchen,
                        welches das Verständnis deutscher Vorträge als faktische Unmöglichkeit für
                        alle oder doch die meisten Studenten wird erscheinen lassen. Die in den
                        Maturitätsprüfungen anbefohlene Strenge bezüglich des Ausweises deutscher
                        Sprachkenntnis läßt sich praktisch nicht in jedem Grade geltend machen, der
                        allein Beruhigung und Sicherheit über den betreffenden Wissenszustand der
                        Schüler verschaffen könnte. <lb/>4. Eine unbefangene Erwägung der in 2.
                        angegebenen statistischen Verhältnisse und der aus 3. sich ergebenden
                        Sachlage läßt die Zulassung der ungarischen Sprache als Universitätssprache
                        unabweisbar nothwendig, wenigstens für die nächste Zeit, erscheinen. Für die
                        nächste Zeit nämlich, in welcher sich eine <hi rend="ul">nicht zu
                            unterschätzende</hi> und alle Bevölkerungsschichten ergriffen habende
                        allgemeine Begeisterung für die sogenannte allgemeine Muttersprache geltend
                        gemacht hat; ein Begeisterungstaumel, der einen entschiedenen Widerstand
                        gegen seine Forderungen <hi rend="ul">nur unter Bedingungen</hi> als möglich
                        erscheinen läßt, welche, wie es scheint, im Augenblicke von einer hohen
                        Regierung nicht erfüllt werden können.<lb/>5. Alle Einwände gegen die
                        ungarische Lehrsprache, welche sich um das Schicksal der Wissenschaft und
                        des deutschen Standpunktes und Einflusses an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pester Universität</rs> drehen, welche, mit
                        einem Worte, das kulturhistorische Moment der Frage in den Vordergrund
                        stellen, <hi rend="ul">dürfen</hi>, so wahr sie sind, aus praktischen
                        Rücksichten <hi rend="ul">dermalen</hi> nicht leiten.<lb/>6. Denn es steht
                        in leider nur zu sicherer Aussicht, daß ein Festhalten der deutschen Sprache
                        als alleinige Lehrsprache der <rs type="org" ref="#org_0008">Pester
                            Universität</rs> schon vor der Hand einen passiven Widerstand
                        erzeugen wird, der im Nichtbesuchen der deutschen Vorlesungen, ja vielleicht
                        im Unterlassen aller Inskriptionen bei deutschen Lehrern seinen Ausdruck
                        finden wird. Grad dieses Widerstandes und Zeit seines völligen Eintreffens
                        lassen sich auf Wochen oder Monate wohl nicht bestimmen; doch kann, wenn
                        nicht Sachgemäßes verfügt wird, schon <hi rend="ul">die allernächste
                            Zeit</hi> hierüber Erfahrungen bringen, deren selbst nur Einmaliges
                        Geschehen das Ansehen der Regierung außerordentlich schwächen werde. Der
                        Verlust des Schuljahres, wegen Nichtbestättigung der nachlässigen
                        Frequentation oder mangelnder einzelner Inskriptionen, kann hierbei <hi rend="ul">nicht</hi> als drohender Hintergrund für die ungarischen
                        Studenten geltend gemacht werden, da die Eltern dieser Studenten den wilden,
                        unvernünftigen Fanatismus ihrer Kinder theilen und Vorgänge unterstützen,
                        welche anderswo Eltern geradezu mißbilligen oder verbiethen.<lb/>7. Das
                        nicht zu läugnende Faktum, daß bis jetzt die ungarischen Studenten,
                        wenigstens in der medicinischen und philosophischen Fakultät, gegenüber <hi rend="ul">deutschen, von ihnen geachteter</hi> Lehrer das musterhafteste
                        Betragen beobachtet und bis zum Ende des Jahres fleißig ausgedauert haben,
                        darf nicht versichern, anzunehmen, daß dies auch fort so bleiben werde, wenn
                        entschieden die Forderung des Reges, wie sie es nennen, versagt wird. Die
                        Hörer der Jurisprudenz werden hierbei den Anfang machen und die übrigen
                        Fakultäten, unter dem Schilde der Vaterlandsliebe und Brüderlichkeit,
                        indiciren.<lb/>8. Ein vielleicht im ersten Augenblicke noch räthlich
                        erscheinendes, weiteres Abwarten dessen, was da kommen würde, wenn der
                        Status quo erhalten wird, muß daher von jedem Unbefangenen, <hi rend="ul">der im Lande lebt</hi>, geradezu als <hi rend="ul">gefährlich</hi>
                        bezeichnet werden, selbst wenn mächtige <hi rend="ul">äußere</hi> Hülfe für
                        die Unterstützung der gewiß guten, aber national nicht entsprechenden
                        Absichten einer hohen Regierung geltend gemacht werden könnten.<lb/>9. Die
                        Möglichkeit, der Wissenschaft in deutscher Sprache in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> unter <hi rend="ul">allen Umständen</hi>, d.i.
                        selbst im Falle eines ganz entschiedenen Föderativsystems (– was übrigens
                        Gott verhüthen möge –), eine Stellung an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pester Universität</rs> zu erhalten, ist
                        nur durch eine <hi rend="ul">zweckgemäße</hi> Koncession an die ungarische
                        Sprache gegeben. <lb/> 10. Sie darf als <hi rend="ul">zweckgemäß</hi>
                        bezeichnet werden, wenn sie einerseits die ungarische Sprache als
                        Lehrsprache für alle Lehrfächer aller Fakultäten (excepta theologica)
                        zuläßt, andererseits aber das deutsche, die Wissenschaft und das unitarische
                        Regierungsprinzip vertretende Element durch Verfügungen <hi rend="ul">mit
                            aller Energie</hi> aufrecht hält, wie sie im Schriftstücke A sub 4. h.,
                        i., k., l., m. vorgelegt sind.<lb/>11. Bei einem Erlasse über Koncessionen
                        von Lehrern in ungarischer Sprache ist die in A sub 4. a. gebrauchte
                        Benennung „Lehrer“ ohne weitere Kategoriebestimmung eine für die Folge
                        wichtige Observanz.<lb/>12. Besetzung aller <hi rend="ul">wichtigeren</hi>
                        Lehrgegenstände der juridischen Fakultät durch Lehrer in <hi rend="ul">ungarischer</hi> Sprache muß als <hi rend="ul">Knotenpunkt</hi> der
                        ganzen Verfügung bezeichnet werden aus oben über die Hörer der Jurisprudenz
                        angeführtem Grunde. In der Medizin und <hi rend="ul">Philosophie</hi> wird
                        schon dermalen so viel in ungarischer Sprache gelehrt, daß Koncessionen in
                        dieser Beziehung nur Weniges zu dem nun Üblichen hinzufügen würden. Hingegen
                        nicht so ein juridisches Studium, in dem aus Staatsgründen bisher die
                        deutsche Sprache fast allein vertreten ist; also in einer Wissenschaft, die
                        durch die neuesten Verfügungen von Amtirung nach oben und unten in
                        ungarischer Sprache, gerade die <hi rend="ul">allermeiste</hi> Berechtigung
                        zum Vertreten sein in ungarischer Lehrsprache zu enthalten scheint.<lb/>13.
                        Die durch die Einführung <hi rend="ul">„paritätischer Lehrer“
                        </hi>erwachsende <hi rend="ul">Kostenvermehrung</hi> des Universitätsbudgets
                        müßte, so lange als nur irgend möglich, mit aller Energie den Universitäts-
                        oder sonstigen Landesfonden aufgebürdet werden. Im äußersten Falle jedoch
                        wären, zur Aufrechthaltung des deutschen Wissenschaftselementes die
                        Staatsmittel nicht zu verweigern, da man ein so wichtiges
                        Unterstützungsmoment der Regierung aus eigentlich unerheblichen finanziellen
                        Rücksichten wohl nicht vernachlässigen soll und darf.<lb/>14. Da durch die
                        Einführung paritätischer Lehrer eine fast die Hälfte <hi rend="ul">ihres
                            Einkommens</hi> betragende Erwerbsquelle der deutschen Professoren, jene
                        des Kollegiengeldes, in den nächsten Jahren wohl gänzlich oder größtentheils
                        versiegen wird, <hi rend="ul">erscheint es nur billig</hi>, – bei der
                        Unmöglichkeit für diese Lehrer, von ihrem geringen Gehalte in einer so
                        theuren Stadt wie <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> leben zu können –, <hi rend="ul">sie für diesen</hi>, nicht durch sie selbst verschuldeten
                        Verlust <hi rend="ul">entsprechend schadlos zu halten.</hi> Diese Rücksicht
                        ist eine um so dringlichere, als durch wirkliche, wissenschaftliche
                        Thätigkeit nur das deutsche Element den ihm gebührenden und zugedachten
                        Platz an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pester Universität</rs>
                        der nächsten Zeit einnehmen kann und eine solche Thätigkeit bei drückenden
                        Nahrungssorgen, wie sie das Aufhören der Kollegiengelder unfehlbar zur Folge
                        hätte, unmöglich würde.<lb/>15. Alle jene Einrichtungen, welche durch die
                        doppelte Besetzung <hi rend="ul">praktischer</hi> oder mit Demonstrationen
                        verknüpfter Fächer nothwendig würden, mögen auf dem Wege erörtert und
                        erledigt werden, wie er in Schriftstück A sub 4. e. dargelegt ist. Der
                        ergebenste Schreiber dieser Zeilen, wohl bekannt mit allem hier
                        Einschlägigen in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs>, weiset noch ehrfurchtsvoll
                        darauf hin, daß er es sich zur größten Ehre schätzen würde, den Werth und
                        die Gültigkeit der einzelnen, hierüber gemachten Vorschläge des Senates
                        wahrheitsgemäß und unbefangen unmittelbar vor Euerer Excellenz zu
                        entwickeln.<lb/>16. <hi rend="ul">In innigem Zusammenhange</hi> mit den
                        Konzessionen bezüglich der Lehrsprache an der Universität sind einschlägige
                        Anordnungen an Gymnasien und Realschulen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs>. Besonders bezüglich der letztern ist nicht außer
                        Acht zu lassen, daß, obschon durch Gemeindemittel an vielen Orten erhalten,
                        sie doch nicht der Autonomie der Gemeindegebahrung so weit untergeordnet
                        werden dürfen, daß diese Lehrsprache und Lehrordnung eigenmächtig abzuändern
                        befugt sei. Bei der dermalen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> herrschenden
                        Begriffsverirrung über Recht und Gesetz ist auf diesen Punkt mit Nachdruck
                        hinzuweisen.<lb/>17. Abgesehen von vielen andern hier nicht zu erörternden
                        Gründen für die, man kann wohl sagen, <hi rend="ul">plötzlich in
                            solchen</hi> Ungestüme hervorgetretene sprachliche Strömung in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> (– vor einem Jahre war hiervon fast noch keine
                        Rede –) muß für die Einsicht eines hohen Unterrichtsministeriums in<hi rend="ul"> die wahre Sachlage</hi>, schließlich noch mit dem <hi rend="ul">entschiedensten Nachdrucke,</hi> auf zwei hierbei den größten
                        und schädlichsten Einfluß übenden Momente hingewiesen werden:<lb/>a. <hi rend="ul">auf die ungarische Akademie</hi>; der Ehrgeiz und die
                        unglaubliche Eitelkeit wissenschaftlich ganz und gar unberechtigter Menschen
                        scheute jede schon durch ihre bloße Existenz in der Nähe jener Leute, sie
                        gleichsam kontrollirende Rivalität (die deutschen Lehrer), und suchen durch
                        Vernichtung deutscher Lehre im Lande den Schauplatz zu untergraben, auf
                        welchem natürlich eine nicht wünschenswerthe Würdigung jener Akademiker vor
                        den Augen ihrer Jugend zum Vorschein kommen muß; und<lb/>b. <hi rend="ul">auf die höchlichst zu bedauernde Wahl und Zusammensetzung des
                            dermaligen akademischen Senates</hi> zu <rs type="org" ref="#org_0008">Pest</rs> (mit wenigen Ausnahmen);<lb/>Der dermalige Senat ist
                        geradezu als ein solcher zu bezeichnen, dem die wissenschaftliche
                        Entwicklung gar nichts, die Geltendmachung des heimischen Elementes,
                        gleichgültig ob befähigt oder nicht, alles ist. Hierfür scheuet er kein
                        Mittel, keine Lüge, keine Sachverdrehung. Hierzu hat er Energie und <hi rend="ul">hierzu wird er von der Akademie und den hinter dieser
                            stehenden Parteimännern fort und fort aufgereizt und ermuthiget.</hi>
                        Die Zusammensetzung dieses akademischen Senates möge <hi rend="ul">ein
                            warnendes Beispiel </hi>für die Zukunft sein, auch nicht das geringste
                        der Bestättigungsrechte aus den Händen eines Ministeriums zu geben, das wie
                        alle Unbefangenen bezeugen müssen, wahres Recht energisch schützt und die
                            <hi rend="ul">wirklich gute Sache </hi>vertritt, so lange als
                        möglich.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>