<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="buedinger-an-thun-1859-04-02-a3-xxi-d500.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bruehl-an-thun-1860-09-26-a3-xxi-d615.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/caroline-an-caroline-thun-o-d-a3-xxi-d190.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#buedinger-max" role="sender:gelehrter">Max Büdinger</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1859-04-02">2.
                        April 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Max Büdinger an Leo Thun, Wien, 2. April 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC9C-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D500</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Max Büdinger übersendet Leo Thun einen nicht näher
                            bezeichneten Aufsatz. Dieser hatte in der wissenschaftlichen
                            Öffentlichkeit einiges Aufsehen erregt und ihm zahlreiche Anfeindungen
                            eingebracht. Büdinger versichert Thun, obschon er in keinem beruflichen
                            Verhältnis zum Minister steht, dass er sich bei der Abfassung des
                            Aufsatzes einzig von der Suche nach der Wahrheit und nicht von Gefühlen
                            habe leiten lassen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#buedinger-max">Max Büdinger</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1859-04-02">2.
                        April 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Tschechische Geschichte</term>
                </index>
                <p>Hochgebietender Herr Staatsminister!<lb/>Hochgeborner Herr Graf!</p>
                <p>Eure Excellenz haben mich vor Jahresfrist etwa mit einem Vertrauen beehrt, das
                    mich ermuthigt, Hochdenselben die beifolgende, mir leider erst vor wenigen Tagen
                    zugekommene Abhandlung zu überreichen.<note xml:id="note_1">Dabei handelt es
                        sich wohl um: Max Büdinger, Die Königinhofer Handschrift und ihre Schwestern,
                        Prag 1859.</note>
                    <lb/>Es ist ohne Zweifel zur Kenntnis Eurer Excellenz
                    gelangt, dass sich in Folge der Veröffentlichung dieser Abhandlung gegen meine
                    Ehre ein Gegner erhoben hat, mit welchem ich mich in einen öffentlichen Streit
                    nicht einlassen kann, noch will. Zu einer kurzen Gegenerklärung von meiner
                    Seite, welche in diesen Tagen erscheinen wird<note xml:id="note_2">Vgl. Max
                        Büdinger, Die Königinhofer Handschrift und ihr neuester Vertheidiger. Eine
                        Entgegnung, Wien 1859.</note>, hat mich nur die Rücksicht auf das
                    unbetheiligte Publikum bewogen.<lb/>Nun stehe ich in keinem amtlichen
                    Verhältnisse zu Eurer Excellenz und werde auch schwerlich jemals in einem
                    solchen zu Hochdenselben stehn; aber ich fühle mich doch gedrungen, ohne dass
                    irgend jemand von diesem, vielleicht kühn erscheinenden Schritte weiß, meinem
                    gepressten Herzen vor Ihnen, Herr Graf, und nur vor Ihnen, Luft zu
                    machen.<lb/>Es ist möglich, dass ich nach Menschenart in der beifolgenden
                    Schrift geirrt habe, und ich überlasse das getrost der erleuchteten Prüfung
                    Eurer Excellenz. Dessen aber bin ich mir bewusst, und ich kann es feierlich
                    erklären, dass nicht Liebe oder Hass gegen irgend einen Menschen, sondern der
                    reine Trieb, die Wahrheit zu finden und zu sagen, mich geleitet hat. Sie werden
                    selbst erkennen, dass ich die Namen der betheiligten Männer nur, wo es
                    unumgänglich war, in den Kreis der Untersuchung gezogen, dass ich sorgfältig
                    gemieden habe, zwischen der Urtheilslosigkeit oder Unredlichkeit derselben eine
                    mir nicht zukommende Entscheidung zu treffen.<lb/>Der Gedanke wäre mir zu
                    schmerzlich, dass die unbefleckte Reinheit meines Namens – das Einzige, worauf
                    ich stolz bin – in den Augen Eurer Excellenz gelitten haben könnte. In diesem
                    Sinne allein habe ich es gewagt, Ihre Aufmerksamkeit von wichtigeren
                    Angelegenheiten für eine kurze Zeit durch diese Zeilen abzulenken.<lb/>In tiefer
                    und aufrichtiger Verehrung, Herr Graf, habe ich die Ehre, zu zeichnen </p>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>ganz gehorsamster<lb/>Dr. Max Büdinger</p>
                <p>Wien, 2. April 1859</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>