<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="celakovsky-an-thun-od-ca1065.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/celakovsky-an-thun-od-ca1063.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/chlumecky-an-thun-1855-02-08-a3-xxi-d328.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#celakovsky-frantisek-ladislav" role="sender">František
                        Ladislaus Čelakovšký</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4510d4e4afdfe71771afea781bc55d46">o. O.</rs>,
                        <date>o. D. [1850/51]<note xml:id="note_1">Die Datierung ergibt sich aus den
                            Briefen, die mit diesem Schreiben in Verbindung stehen. Vgl. dazu die
                            zahlreichen Briefe zwischen Thun und Čelakovský in dieser
                            Angelegenheit.</note>
                    </date>
                </title>
            <title type="label">František Ladislaus Čelakovšký an Leo Thun, o. O., o. D. [1850/51]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC94-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Tschechisches Literaturarchiv [Literární archiv Památníku
                            národního písemnictví]</institution>
                        <repository>Nachlass Čelakovšký</repository>
                        <idno>250/42</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Slawist František Čelakovský übersendet Leo Thun den soeben
                            erschienen zweiten Band seines Gymnasiallesebuches. Der dritte Band wird
                            demnächst erscheinen. Die Verzögerung ist auf das langsame Vorgehen der
                            Druckereien zurückzuführen. Der Professor schreibt außerdem, dass der
                            erste Band bereits vergriffen sei, eine zweite verbesserte Auflage soll
                            demnächst vorbereitet werden, bei der die Mängel der ersten Auflage
                            beseitigt werden sollen. Čelakovský sieht als wesentlichen Mangel der
                            Bücher die geringe Anzahl an geeigneten Beispielstücken an. Das nun
                            gesammelte Material zur Erweiterung der Lesebücher legt er Thun zur
                            Genehmigung vor. Čelakovský betont außerdem, dass die
                            Naturwissenschaften in den Gymnasiallehrbüchern zu wenig berücksichtigt
                            würden. Daher beauftragte er seinen Sohn, sich nach geeigneten
                            Hilfsmitteln umzusehen und auf der Grundlage der Methode, die an den
                            preußischen Gymnasien für den naturwissenschaftlichen Unterricht
                            angewandt wird, ein böhmisches Handbuch für den Botanikunterricht an den
                            Gymnasien zu verfassen. Besonders die Botanik verdiene nämlich stärkere
                            Berücksichtigung, da sie der Jugend am meisten zusage und den
                            jugendlichen Geist wecke.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Eh. Konzept von František Čelakovšký.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#celakovsky-frantisek-ladislav">František Ladislaus Čelakovšký</rs>
                    <settlement ref="#place_4510d4e4afdfe71771afea781bc55d46">o. O.</settlement>
                    <date>o. D. [1850/51] Die Datierung ergibt sich aus den
                            Briefen, die mit diesem Schreiben in Verbindung stehen. Vgl. dazu die
                            zahlreichen Briefe zwischen Thun und Čelakovský in dieser
                            Angelegenheit. 
                    </date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Schulbücher</term>
                    <term>Naturwissenschaften</term>
                    <term>Böhmen</term>
                </index>
                <p>Ich habe die Ehre, Eurer Exzellenz den so eben im Druck erschienenen zweiten Band
                        <note xml:id="note_2">Vgl. František Čelakovský, Česká čítací kniha pro
                        nizsí vyššího gymnasium.</note> der für den praktischen Unterricht in den
                    slawischen Sprachen bestimmten Chrestomathie beiliegend ehrfurchtsvoll
                    vorzulegen. Der dritte Band enthaltend altslawische Lesestücke wird zum Druck
                    vorbereitet.<lb/>Das Erscheinen des dritten Theils meines Gymnasiallesebuches
                    war wegen des etwas langsamen Vorgehens unserer Druckereien leider noch nicht zu
                    ermöglichen; doch ist die Sache schon so weit gediehen, daß zu hoffen ist, man
                    werde damit in dem nächsten Monate fertig werden. Auch der erste Band ist seit
                    einiger Zeit bereits vergriffen und es zeigt sich die Nothwendigkeit ehestens
                    eine neue Auflage zu veranstalten. Bei der Übernahme dieser Arbeit und bei dem
                    Drange, womit dieselbe beschleunigt werden mußte, war es mir nicht möglich, sie
                    in dem Umfange und in der Vollendung, wie es mein Wunsch war, herzustellen, und
                    ich habe Eurer Exzellenz wiederholt diese meine Absicht ausgedrückt, daß ich
                    nach Befriedigung des ersten Bedürfnisses bei der nächsten Auflage noch so
                    Manches zu sichten, nachzubessern und nachzutragen haben werde, wozu mir in der
                    ersten Zeit nicht die nöthige Muße gegönnt war.<lb/>Da die böhmischen Lesebücher
                    im Verhältnis zu den deutschen derzeit etwa nur das Drittel des Volumens
                    betragen, so schien es vor allem nöthig das Material um ein Bedeutendes zu
                    vermehren, indem ein solches Bändchen für zwei Jahre berechnet, viel zu wenig
                    Lesestoff biethet, um die Zeit gehörig auszufüllen. Auch dürfte es für die
                    Jugend und selbst dem Lehrer bequemer sein mit Beachtung der Gradation bei dem
                    Stoffe jeden der zwei Bände für das Untergymnasium je in zwei Abtheilungen zu
                    sondern und für jede Klasse eigens einzurichten, wie eben mit den deutschen
                    Lesebüchern es gleich anfangs bewerkstelligt wurde. Zu dem Zwecke lege ich hier
                    noch ein weiteres Material für die Erweiterung der Lesebücher für die untersten
                    Klassen Eurer Exzellenz zur gnädigsten Approbation vor, um dann alsogleich zu
                    einer neuen Auflage, nach der ohnehin schon Nachfrage geschieht, schreiten zu
                    können.<lb/>Unter den Lehrbüchern für unsere Gymnasien werden vorzüglich auch
                    noch jene, welche die Anfangsgründe der Naturwissenschaften betreffen, stark
                    vermißt, auch ist meines Wissens nichts zu vernehmen, daß irgendwo etwas
                    Derartiges vorbereitet werde.<lb/>Aus dem Grunde versuchte ich es meinen
                        <rs type="person" ref="#celakovsky-josef-ladislav">ältesten Sohn</rs>, der sich
                    seit einer Reihe von Jahren mit einer besondern Vorliebe den Naturwissenschaften
                    widmet und vorzüglich auf dem Gebiete der Botanik mit regem Eifer arbeitet, dazu
                    aufzumuntern, um nach den besten Hülfsmitteln und nach der Methode, die auf den
                    preußischen Gymnasien eingehalten wird (denn in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs>
                    ist durch einen tüchtigen Lehrer eben die Neigung dazu in ihm geweckt worden),
                    ein böhmisches Handbuch der Botanik zunächst für die Gymnasien abzufassen. Ich
                    nehme mir die Freiheit das Manuskript Eurer Exzellenz vorzulegen, um in dem
                    Falle, wenn es einer günstigen Beurtheilung theilhaftig werden sollte, das
                    Werkchen in einer angemessenen Schulausgabe dem Drucke zu übergeben. Von den
                    drei Naturreichen verdient die Botanik, als der Jugend am meisten zusagend und
                    ihren Geist weckend eine besondere Berücksichtigung.</p>
                <p>Genehmigen Eure Exzellenz den Ausdruck meiner tiefen Ehrfurcht
                    entgegenzu[nehmen], mit der ich mich zeichne</p>
                <p>ergebenst unterthänig</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>