<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="celakovsky-an-thun-1850-11-24-ca1064.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/celakovsky-an-thun-1850-10-11-a3-xxi-d75.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/celakovsky-an-thun-1850-a3-xxi-d82.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#celakovsky-frantisek-ladislav" role="sender">František
                        Ladislaus Čelakovšký</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4510d4e4afdfe71771afea781bc55d46">o. O.</rs>, <date when-iso="1850-11-24">24. November [1850]</date>
                    <note xml:id="note_1">Die
                        Datierung in das Jahr 1850 ergibt sich aus dem vorangegangenen Brief <ref target="thun/thun-korrespondenz/tschechisches-literaturarchiv/thun-an-celakovsky-1850-11-16-ca1058.xml">Leo Thun an František Čelakovský, 16. November
                    1850.</ref>
                    </note>
                </title>
            <title type="label">František Ladislaus Čelakovšký an Leo Thun, o. O., 24. November [1850]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC99-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Tschechisches Literaturarchiv [Literární archiv Památníku
                            národního písemnictví]</institution>
                        <repository>Nachlass Čelakovšký</repository>
                        <idno>250/42</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Slawist František Ladislaus Čelakovský bezieht Stellung zur Kritik
                            Leo Thuns an der Auswahl der Lesestücke in der von ihm bearbeiteten
                            Fibel. Er bedauert seine Unachtsamkeit und will die beanstandeten Stücke
                            durch andere ersetzen und die jeweils betroffenen Bögen neu drucken
                            lassen. Sollte Thun mit dem bereits Gedruckten des zweiten Bandes
                            ebenfalls nicht einverstanden sein, so will er das Manuskript nochmals
                            neu ordnen. Čelakovský könnte es jedoch auch verstehen, wenn ihm Thun
                            den Auftrag für die Gestaltung des Schulbuches entziehe. Čelakovský war
                            sehr wohl bewusst, dass die erste Fassung noch nicht allen Anforderungen
                            entsprechen konnte. Der Grund dafür lag vor allem in dem Mangel an Zeit.
                            Bei mehr Zeit und Muße wäre eine sorgsamere Durchsicht möglich gewesen,
                            um das Lesebuch seinem Zweck entsprechend gestalten zu können.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Eh. Konzept von František Ladislaus Čelakovšký.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#celakovsky-frantisek-ladislav">František Ladislaus Čelakovšký</rs>
                    <settlement ref="#place_4510d4e4afdfe71771afea781bc55d46">o. O.</settlement>
                    <date when-iso="1850-11-24">24. November [1850]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Schulbücher</term>
                    <term>Nationalitätenkonflikt</term>
                    <term>Böhmen</term>
                </index>
                <p>Mit wahrer Betrübnis habe ich aus dem <ref target="thun/thun-korrespondenz/tschechisches-literaturarchiv/thun-an-celakovsky-1850-11-16-ca1058.xml">geneigtesten Schreiben</ref> Eurer Exzellenz ersehen müssen, wie es mir
                    denn trotz der angewandten Mühe doch nicht gelungen ist, dem von Eurer Exzellenz
                    in mich gesetzten Vertrauen nach allen Seiten hin zu entsprechen. Ich habe die
                    im ersten Bande<note xml:id="note_2">Gemeint ist der erste Band von František
                        Čelakovšký, Česká čítací kniha pro česká gymnasia, 3 Bde., 1850–1851.</note>
                    gerügten drei Nummern alsogleich zur Durchsicht genommen und muß nun nach
                    strengerer Prüfung derselben den mir von Eurer Exzellenz gemachten Ausstellungen
                    leider ohne Bedenken beipflichten. Fällt es mir nun gleich schwer mich in diesem
                    Falle zu rechtfertigen, so glaube ich doch Eure Exzellenz werden meiner
                    Entschuldigung ein geneigtes Gehör nicht versagen. Bei der Auswahl der einzelnen
                    vorzüglich poetischen Stücke fand ich mich keineswegs in der glücklichen Lage,
                    in der sich die Verfasser von derlei Lesebüchern, aus einer reichhaltigen
                    Litteratur schöpfend befinden, da sie leicht alle zweifelhaften Piecen bei Seite
                    legen und durch andere zu ersetzen im Stande sind. Unsere poetische Litteratur
                    leidet zwar keinen Mangel an erotischen Gedichten, patriotischen Ergießungen u.
                    dgl., aber fürwahr die Hände sind einem Sammler sehr gebunden in der Auswahl
                    anderer der Jugend zusagenden Dichtungsarten, die in Form, Gehalt und Diktion
                    jener gleich stünden. Daß es in meiner Absicht lag, so viel nur immer möglich,
                    alle erotischen Gedichte von der Sammlung fern zu halten, dürfte, wie ich
                    glaube, kaum zu verkennen sein.<lb/>Obwohl das Mailied<note xml:id="note_3">Dabei handelt es sich wohl um das Gedicht "Maj" von Eugen Tupy [<rs type="person" ref="#tupy-eugen">Boleslav Jablonský</rs>].</note> an und für
                    nichts Verfängliches enthält, so sehe ich gleich wohl ein, dasselbe passe der
                    einen von mir übersehenen Strophe wegen nicht in das Lesebuch. Bei dem anderen
                    Gedichte ließ ich mich durch die Authorität <rs type="person" ref="#jungmann-josef">Jungmanns</rs> irre führen, der es in ein ähnliches Lesebuch, nämlich
                    seine Slovesnost <note xml:id="note_4">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=yskgaaaaqaaj&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Josef Jungmann, Slovesnost aneb Sbírka příkladů s krátkým pojednáním o
                            slohu, 1820</ref>.</note>, aufnahm. Und so wurde auch der Artikel von
                        <rs type="person" ref="#caplovic-jan">Čaplowič</rs> ([?]75) in seiner Beziehung
                    für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> nicht gehörig erwogen wegen der Hast,
                    mit welcher ich den Stoff zusammensuchen mußte, als gegen das Ende des Druckes
                    das Manuskript für die angesetzte Bogenzahl nicht ausreichte und die Zeit zum
                    Erscheinen schon zu sehr drängte.<lb/>Sollte nun in dem 1 Theile keine weitere
                    Unzukömmlichkeit vorkommen, so bin ich bereit die drei angeregten Stücke
                    alsogleich durch andere zu ersetzen und den Bogen umdrucken zu lassen. Ich
                    erlaube mir auch die bereits gedruckten Bogen des zweiten Bandes Eurer Exzellenz
                    zur Ansicht vorzulegen. Sollten Hochdieselben auch hier mit der Tendenz oder mit
                    der Aufnahme einzelner Stücke nicht einverstanden sein, dann bliebe mir nichts
                    übrig, als das noch ausstehende Manuskript zu ordnen und es früher Eurer
                    Exzellenz einzusenden oder aber mir die Fähigkeit zur Abfassung derlei Schriften
                    ganz abzusprechen und von der weiteren Ausgabe abzustehen. Einstweilen habe ich
                    den weiteren Satz und Druck einstellen lassen. Denn was auch bewog mich dieser
                    Arbeit zu unterziehen, war nichts anders als einen Beweis meiner Willfährigkeit
                    und unbegränzter Verehrung gegenüber Eurer Exzellenz zu geben und unserer
                    vaterländischen Jugend einen kleinen Dienst zu leisten. Daß das Werk gleich nach
                    dem ersten Wurfe und in der verhältnismäßig zu kurzen Zeit kaum allen
                    Anforderungen würde genügen können und bei dem Umfang von 80 Druckbogen auch
                    nicht manchen Mängeln unterliegen muß, sah ich gleich anfangs sehr wohl ein,
                    machte auch kein Hehl daraus und erbat mir daher die erste Auflage in einer
                    kleineren Anzahl von Exemplaren zu veranstalten, da ich bei mehr Muße eine noch
                    reichlichere Nachlese und umständlichere Durchsicht der gesammten Litteratur zur
                    Beseitigung des wie immer noch unvollkommenen Materials zu halten Willens war
                    und jeden Wink, jede Belehrung beachten wollte, um das Lesebuch in der Folge
                    möglichst seinem Zwecke entsprechend herzustellen.<lb/>In der Hoffnung, daß Eure
                    Exzellenz diese meine Entschuldgründe zu würdigen und mein unabsichtliches
                    Versehen auf das gehörige Maaß zu führen wissen werden, habe ich die Ehre mit
                    tiefer Ehrfurcht mich zu zeichnen.</p>
                <p>24. November</p>
                <p>unterthänigst ergeben</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>