<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="celakovsky-an-thun-1851-03-16-ca1066.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/celakovsky-an-thun-1850-a3-xxi-d82.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/celakovsky-an-thun-1851-04-23-ca1062.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#celakovsky-frantisek-ladislav" role="sender">František
                        Ladislaus Čelakovšký</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4510d4e4afdfe71771afea781bc55d46">o. O.</rs>, <date when-iso="1851-03-16">16. März 1851</date>
                </title>
            <title type="label">František Ladislaus Čelakovšký an Leo Thun, o. O., 16. März 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC97-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Tschechisches Literaturarchiv [Literární archiv Památníku
                            národního písemnictví]</institution>
                        <repository>Nachlass Čelakovšký</repository>
                        <idno>250/42</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Dem Slawisten František Čelakovský wurde von Leo Thun mitgeteilt, dass
                            der dritte Band seines böhmischen Lesebuches in der gegenwärtigen
                            Fassung nicht als Lehrbuch für die Gymnasien geeignet sei. Čelakovský
                            erläutert daher seine Ansichten gegen die von Thun erhobenen Einwände:
                            Der dritte Band ist ein Leitfaden zur praktischen Darstellung der
                            Literaturgeschichte, dessen Bearbeitung sich allerdings als schwierig
                            darstellte. Der Grund hierfür lag insbesondere darin, dass es nur wenig
                            böhmische Literatur gebe. Er stimmt zwar mit Thun grundsätzlich darin
                            überein, dass eine Literaturgeschichte nicht an das Nationalgefühl eines
                            Volkes appellieren sollte, trotzdem ist er der Meinung, dass ein
                            gewisses Lob auf die eigene Nation einen guten Einfluss auf die Jugend
                            habe. Auch könnten Hus und Žiska nicht aus der Literaturgeschichte
                            verbannt werden, da sie Bestandteil der Weltgeschichte seien. Ferner
                            rechtfertigt er seine Auswahl von Stücken mit erotischem Inhalt: Sofern
                            diese nicht gegen Recht und Sittlichkeit verstoßen würden, sollten diese
                            seiner Ansicht nach für Schüler zugänglich sein. Den Vorwurf einer zu
                            geringen Berücksichtigung der mährischen und slowakischen Literatur
                            weist er mit dem Verweis auf die geringe Anzahl von literarischen Werken
                            in diesen Sprachen zurück. Sollte Thun trotz dieser Einwürfe auf
                            Änderung bestehen, würde sich Čelakovský gezwungen sehen, von der
                            Umarbeitung des dritten Bandes abzusehen und den Auftrag
                            zurückzugeben.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Eh. Konzept von František Čelakovšký.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#celakovsky-frantisek-ladislav">František Ladislaus Čelakovšký</rs>
                    <settlement ref="#place_4510d4e4afdfe71771afea781bc55d46">o. O.</settlement>
                    <date when-iso="1851-03-16">16. März 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Schulbücher</term>
                    <term>Nationalitätenkonflikt</term>
                    <term>Böhmen</term>
                </index>
                <p>Aus dem mir von Eurer Exzellenz über den 3. Band des böhmischen Lesebuchs <note xml:id="note_1">Vgl. František Čelakovšký, Česká čítací kniha pro třídy
                        vyššího gymnasium, 1852.</note> zugekommenen Bescheide <note xml:id="note_2">Vgl. Konzept eines Briefes von Leo Thun an František Čelakovský, 24. Februar 1851, AVA, MCU, Präs.
                            97/1851.</note> habe ich ersehen, daß dasselbe in seiner
                    gegenwärtigen Abfassung als nicht geeignet für den Gymnasialgebrauch befunden
                    wurde. Obgleich ich nicht in Abrede stellen will, daß manches von den dort
                    aufgenommenen Stücken nun als nicht ganz passend und zeitgemäß erscheinen mag,
                    so war ich doch ob der Menge der mir vorgehaltenen Ausstellungen nicht nur sehr
                    unangenehm berührt, sondern ich muß auch die ergebenste Bitte stellen, meinen
                    Ansichten und Gegengründen ein geneigtes Gehör zu schenken, da es mir durchaus
                    nicht gleichgültig sein kann, in welchem Lichte ich in dieser Beziehung vor
                    Eurer Exzellenz erscheine. In dem von mir abgeforderten und Eurer Exzellenz in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> vorgelegten Entwurf zur Abfassung der
                    böhmischen Lesebücher bezeichnete ich den 3. Band ausdrücklich als einen
                    Leitfaden zur praktischen Darstellung der Litteraturgeschichte, die am
                    Obergymnasium tradiert wird, und es sollten nebenbei auch Proben der
                    verschiedenen Stil- und Dichtungsarten gegeben werden, so weit es nur immer der
                    beschränkte Raum gestattet und unsere Litteratur solche darbietet. Daß ferner
                    bei den jetzigen Umständen in einem böhmischen Lesebuche auf eine correcte
                    Diction in eben dem Grade, ja noch mehr als auf den didaktischen Inhalt Bedacht
                    zu nehmen seie, schien mir unerläßlich. Eure Exzellenz haben die großen
                    Schwierigkeiten, die sich einer solchen Arbeit in den Weg stellen und die aus
                    der eigentühmlichen Lage unserer geringen Litteratur resultiren, allerdings
                    nicht verkannt; allein diese ihre Färbung ganz unbeachtet zu lassen oder
                    verwischen zu wollen, ist geradezu unmöglich und steht mit dem Begriffe eines
                    chronologisch geordneten Handbuches im Widerspruche.<lb/>Ich stimme auch darin
                    Eurer Exzellenz vollkommen bei, daß ein Volk höher steht, welches nicht
                    fortwährend an das Nationalgefühl in Vers und Prosa bemüßigt ist zu appeliren
                    nöthig hat, und daß auch für uns Böhmen die Zeit kommen muß, wo wir uns dieses
                    Hebels werden entschlagen können. Eure Exzellenz sind aber in unsere Litteratur
                    und Lebensverhältnisse zu tief eingeweiht, als daß ich zu erinnern brauchte, wie
                    grade dies Festhalten an dem übernommenen Erbe und der Kampf für dasselbe den
                    rothen Faden bildet, der sich seit den ältesten Zeiten durch das Leben unsres
                    Volkes hinzieht, und wie eben dieser Mahnruf als einer der Hauptfaktoren
                    anzusehen ist, der unsere klägliche Lage Zustand [sic!] nach und nach zum
                    Bessern führte.<lb/>Hätten die Wecker <rs type="person" ref="#puchmajer-antonin-jaroslav">Puchmajer</rs>, <rs type="person" ref="#jungmann-josef">Jungmann</rs>,
                        <rs type="person" ref="#kollar-jan">Kollàr</rs> u. a. nicht mit starker Hand an
                    die Thür des Hauses gepocht, wir schliefen wahrscheinlich noch den tiefen Schlaf
                    wie zu Ende des vorigen Jahrhunderts. In dem Grade als wir reicher werden,
                    werden auch die Klagen über Armuth von selbst abnehmen; früher kaum. Es thut mir
                    daher leid, daß vornähmlich gegen die aus <rs type="person" ref="#puchmajer-antonin-jaroslav">Puchmajer</rs> aufgenommenen Gedichte
                    Bedenklichkeiten erhoben wurden, da z.B. das Gedicht Hlas Čecha 1802 (das
                    nebenbei gesagt ein Meisterstück echt böhmischer Sprache ist) durch die
                    Vergleichung unserer jetzigen Lage gegen jene vor 50 Jahren nur von einem
                    wohlthätigen Einfluß auf unsere Jugend sein kann und sie wirklich zum wahren
                    Danke und Anhänglichkeit an die Regierung zu stimmen im Stande ist. Es schien
                    mir unerläßlich in das Lesebuch auch ein paar rhetorische Stücke aufzunehmen.
                    Unsere Litteratur ist aber so arm auf dem Gebiete der weltlichen Beredsamkeit,
                    daß ich durch die Aufzeichnung der zwei kurzen Landtagsreden aus der Noth eine
                    Tugend machen mußte. <rs type="person" ref="#kollar-jan">Kollàrs</rs> Rede dagegen
                    glaube ich noch jetzt vor dem ihr gemachten Vorwurfe schützen zu müssen, da ein
                    auf anerkannt guten Eigenschaften und wirklichen Tugenden begründetes Lob der
                    eigenen Nation nur zur Stärkung und Erhebung des Gemüthes führen kann und auch
                    ein solches derartig gerechtes Selbstlob an keinem anderen Volke je getadelt
                    wurde.<lb/>Keine andere Auswahl war auch bei den dramatischen Proben möglich, da
                    bekanntlich allen besseren Arbeiten dieser Art stets ein Liebesmotiv zu Grunde
                    liegt, was doch von dem Buche fern gehalten werden mußte.<lb/>Slatoslav [sic!,
                    richtig Svatislav]<note xml:id="note_3">Vgl. Václav Kliment Klicpera, Svatislav,
                        1820. Vgl. hierzu auch Konzept eines Briefes von Leo Thun an Frantisek Čelakovský, 24. Februar
                            1851, AVA, MCU, Präs. 97/1851.</note> ist freilich keine
                    klassische Arbeit, aber als Aushülfe, so lange nichts Besseres da ist, immer zu
                    brauchen. Eure Exzellenz wünschen auch die Namen <rs type="person" ref="#hus-jan">Hus</rs> und <rs type="person" ref="#zizka-jan">Zižka</rs> aus dem
                    Lesebuche ganz ausgeschlossen zu sehen. Doch können meines Bedünkens diese Namen
                    eben so wenig in einer und wenn auch wie immer kurzgefaßten böhmischen
                    Litteraturgeschichte als in der Weltgeschichte stillschweigend übergangen
                    werden. Die wenigsten Proben, die ich excerpirte, ja stehen, wie ich hoffe, zu
                    der Religion in keiner Beziehung und wenn ich aus <rs type="person" ref="#hus-jan">Hussens</rs> Schriften kaum 4 Seiten aufnahm, so ist das Beweis
                    genug, wie kurz ich über diese delikate Sache hinwegzukommen suchte. Eurer
                    Exzellenz kann es nicht entgangen sein, wie in unserm Jahrhundert diese Namen
                    nur dadurch bei Jung und Alt zu dem unverdienten Ansehen gelangten, weil man sie
                    unserm Volke auf jede mögliche Art zu verleiden suchte. Würde man in dieser
                    Weise auch fernerhin vorgehen, so würde das, was man bezwecken will, kaum
                    erreicht werden und man würde vielmehr der eigenen Absicht entgegen arbeiten.
                    Weist man aber diesen Namen den ihnen gebührenden Platz an, bestimmt wird auch
                    ihr Glanz verschwinden und die Menge wird sie für keine außergewöhnlichen
                    Erscheinungen mehr hinnehmen. Ich würde schließlich das Lied Obraz [?] kaum der
                    Erwähnung werth halten, knüpfte sich nicht daran eine Bemerkung, die ich nicht
                    unterdrücken kann. Ich gestehe es offen, ich habe das Gedicht und ein paar
                    Sonette, die in das erotische Gebiet hinüber streifen nicht ohne Absicht
                    gewählt, weil ich keinen hinlänglichen Grund sehe, warum man reiferen Jünglingen
                    auch ein und das andere Gedicht dieser Art vorenthalten sollte, sofern es nicht
                    gegen Anstand und Sittlichkeit verstößt und weil manche der besseren
                    ausländischen Lesebücher für höhere Bildungsanstalten dieselbe Methode befolgen.
                    Denn wollte man consequent sein, dürfte man keinen einzigen Dichter Schülern des
                    Obergymnasiums zur Lectüre anempfehlen. Wenn dann um dieselbe Zeit oder einige
                    Jahre darauf unsere Jünglinge verhalten werden, sich mit römischen Klassikern
                    vertraut zu machen, was hätte man erst hier zu besorgen und welche Scenen der
                    Verderbtheit und Unmoralität treten ihnen da vor die Augen! – <rs type="person" ref="#tupy-eugen">Tupy’s </rs>Gedichte sind aber so geartet, daß ich
                    sie selbst als Vater jedem meiner Kinder in die Hand geben will, ohne den
                    mindesten Nachtheil daraus besorgen zu müssen. Auch der Vorwurf, ich hätte der
                    litterärischen Thätigkeit der Mährer und Slowaken zu wenig Rechnung getragen,
                    kann mich gar nicht treffen, da es wahrlich Niemandem mehr als eben mir recht
                    erwünscht gewesen wäre, von dieser Seite her eine reichere Ausbeute zu machen.
                    Das Lesebuch weist noch die Namen <rs type="person" ref="#zierotin-karl">Žerotin</rs>, <rs type="person" ref="#comenius-jan-amos">Komenský</rs>,
                        <rs type="person" ref="#palacky-frantisek">Palacký</rs>, <rs type="person" ref="#holy-prokop">Holý</rs>, <rs type="person" ref="#kollar-jan">Kolár</rs>, <rs type="person" ref="#safarik-pavel-josef">Šafařik</rs>,
                    noch andere, die einen festen Fuß in unserer Litterärgeschichte gefaßt hätten
                    oder deren Arbeiten für mein Lesebuch sprachlich und fachlich paßten, habe ich
                    nicht vorgefunden und (sehe ich mich vergebens um).<lb/>Sollte es dennoch Eure
                    Exzellenz als unabweisbar und durchaus nothwendig finden, daß von den mir
                    vorgehaltenen Änderungen und Weglassungen in keiner Weise abzugehen sei, so sehe
                    ich keine Möglichkeit vor mir in den so eng gezogenen Gränzen mich des hohen
                    Auftrags mit dem gehofften Erfolg entledigen zu können und wäre genöthigt von
                    der weiteren Umarbeitung des dritten Theils ganz abzustehen.<lb/>Höchstens wäre
                    es möglich, einen den ersteren zwei ähnlichen Band von lose zusammengetragenen
                    Lesestücken und ohne alle chronologische Verbindung zu Stande zu bringen, was
                    aber keineswegs das wäre, was ich anfänglich im Sinne trug und proponirte.</p>
                <p>Indem ich der hochgeneigtesten Entschließung darüber entgegensehe, habe ich die
                    Ehre mich mit tiefer Ehrfurcht zu zeichnen</p>
                <p>Eurer Exzellenz</p>
                <p>ergebenst unterthäniger<lb/>..</p>
                <p>16. März 1851</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>