<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="celakovsky-an-thun-1851-04-23-ca1062.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/celakovsky-an-thun-1851-03-16-ca1066.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/celakovsky-an-thun-od-ca1063.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#celakovsky-frantisek-ladislav" role="sender">František
                        Ladislaus Čelakovšký</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4510d4e4afdfe71771afea781bc55d46">o. O.</rs>, <date when-iso="1851-04-23">23. April [1851]<note xml:id="note_1">Die Datierung in das
                            Jahr 1851 ergibt sich aus den übrigen Briefen Thuns und Čelakovškýs in
                            dieser Angelegenheit.</note>
                    </date>
                </title>
            <title type="label">František Ladislaus Čelakovšký an Leo Thun, o. O., 23. April [1851]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC96-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Tschechisches Literaturarchiv [Literární archiv Památníku
                            národního písemnictví]</institution>
                        <repository>Nachlass Čelakovšký</repository>
                        <idno>250/42</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Slawist František Čelakovšký dankt Leo Thun dafür, dass er seine
                            Kritik so freundlich aufgenommen habe. Er freut sich, dass Thun mit dem
                            Schulbuch – trotz der angesprochenen Kritikpunkte – zufrieden sei.
                            Čelakovšký bedankt sich außerdem für die wichtigen Hinweise zur
                            Verbesserung des Buches. Mit diesen Vorschlägen kann er den Band nun
                            umarbeiten, ohne sich dem Vorwurf der Einseitigkeit ausgesetzt sehen zu
                            müssen. Čelakovšký verspricht, die Umarbeitung des Bandes nach den
                            Vorgaben von Thun so rasch als möglich vorzunehmen. Der zweite Band des
                            Schulbuches soll demnächst mit den vorgenommenen Änderungen aus der
                            Druckerei kommen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Eh. Konzept von František Čelakovšký.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#celakovsky-frantisek-ladislav">František Ladislaus Čelakovšký</rs>
                    <settlement ref="#place_4510d4e4afdfe71771afea781bc55d46">o. O.</settlement>
                    <date when-iso="1851-04-23">23. April [1851] Die Datierung in das
                            Jahr 1851 ergibt sich aus den übrigen Briefen Thuns und Čelakovškýs in
                            dieser Angelegenheit. 
                    </date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Schulbücher</term>
                    <term>Nationalitätenkonflikt</term>
                    <term>Böhmen</term>
                </index>
                <p>Aus der mir von Eurer Excellenz zugekommenen <ref target="thun/thun-korrespondenz/tschechisches-literaturarchiv/thun-an-celakovsky-1851-04-05-ca1059.xml">Zuschrift vom 5. d. M.</ref>
                    <note xml:id="note_2">Vgl. Leo Thun an František Čelakovšký, 5. April 1851,
                        Tschechisches Literaturarchiv, NL Čelakovšký, 250/42.</note>habe ich zu
                    meiner großen Beruhigung entnommen, daß Hochdieselben mich nicht nur gegen den
                    Vorwurf als hätte ich auf die Abfassung des dritten Bandes <note xml:id="note_3">František Čelakovšký, Česká čítací kniha pro třídy vyššího gymnasium,
                        1852.</note> eine geringere Sorgfalt verwendet, selbst in Schutz nehmen,
                    sondern auch die von mir vorgebrachten Gründe einer nochmaligen Erwägung und
                    Discussion zu unterziehen geruhen. Euer Excellenz haben überdies bei der
                    Auseinandersetzung auf eine so huldvolle und wohlmeinende Weise über den
                    Sachverhalt mir Winke zukommen lassen, die mich zu dem wärmsten Danke
                    verpflichten und meine Überzeugung von den edlen Absichten Euer Excellenz für
                    unsere Nation nur noch mehr kräftigen, fällt es mir gleich noch schwerer mich
                    von der Besorgnis frei zu machen, wie noch in der mir nun genauer angegebenen
                    Art die Umarbeitung des 3. Bandes vorzunehmen wäre, ohne den Vorwurf einer
                    gewissen Einseitigkeit auf sich zu laden, so ist es mir doch ungleich schwerer,
                    dem mir vom ersten Anfang an so lieb gewordenen Auftrag nicht nachzukommen und
                    meine Beihülfe zur Förderung der guten Sache zurück zu nehmen. Indem ich also,
                    fern von jeder Rechthaberei, meine subjectiven Ansichten dem von einem höheren
                    Standpunkte aus erfaßten Maaßregeln Euer Excellenz gern unterwerfe, bin ich
                    bereit in der mir vorgezeichneten Weise die Umarbeitung des Lesebuches
                    vorzunehmen und das Ergänzungsmateriale seiner Zeit Euer Excellenz vorzulegen,
                    damit wo möglich zum Beginne des nächsten Schuljahres die sämmtlichen Lehrbücher
                    zu Stande gebracht werden könnten. Der zweite Band dürfte in einigen Wochen die
                    Presse verlassen, und ich habe die zwei in den ersten Druckbogen abzuändernden
                    Nummern aus dem hinlänglichen Vorrathe des censirten Manuskriptes ersetzen
                    lassen.</p>
                <p>Genehmigen Euer Excellenz den Ausdruck meiner tiefen Ehrfurcht entgegen zu
                    nehmen, mit der ich mich zeichne</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>23. April</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>