<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="chlumecky-an-thun-1855-02-08-a3-xxi-d328.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/celakovsky-an-thun-od-ca1065.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/chlumecky-an-thun-1860-06-12-a3-xxi-d590.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#chlumecky-peter" role="sender:gelehrter">Peter
                        Chlumecký</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs>, <date when-iso="1855-02-08">8. Februar 1855</date>
                </title>
                <author/>
            <title type="label">Peter Chlumecký an Leo Thun, Brünn, 8. Februar 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC93-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D328</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Peter Chlumecky, Direktor des Mährischen Landesarchivs, sendet Thun
                            einige seiner historischen Studien. Zwei der Arbeiten sind als
                            Separatdrucke der Schriften der historisch-statistischen Sektion der
                            mährisch-schlesischen Ackerbaugesellschaft erschienen. Er selbst hat
                            diese Sektion gegründet, um die Entwicklung der Geschichtswissenschaft
                            zu fördern. Gleichzeitig hat er als Mitglied des mährischen
                            Landesausschusses die Förderung von Quellenstudien angeregt. Seiner
                            Ansicht nach bilden die Erforschung und Herausgabe von Urkunden und
                            Rechtsquellen die Grundlage jeglicher Geschichtsschreibung und
                            Rechtswissenschaft: Allerdings sei das Material, das unbeachtet in
                            Archiven lagere, groß, die Mittel und sachkundigen Personen, es zu
                            bearbeiten, seien indes gering. Daher bereitet er zunächst ein
                            Repertorium aller Urkunden aus mährischen Archiven bis zum Jahr 1620
                            vor. Er hat außerdem die Forschungen zu Karl von Zierotin und dessen
                            Zeit wieder aufgenommen und hofft die Ergebnisse bald veröffentlichen zu
                            können. Chlumecky hofft, mit all diesen Arbeiten seinen Anteil für die
                            Bereicherung der vaterländischen Geschichte beigetragen zu haben.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#chlumecky-peter">Peter Chlumecky</rs>
                    <settlement ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</settlement>
                    <date when-iso="1855-02-08">8. Februar 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Österreichische Geschichte</term>
                    <term>Mähren</term>
                </index>
                <div>
                    <p>Euer Excellenz!</p>
                    <p>Durch die gnädigst geöffnete mich beglückende Theilnahme und durch
                        wohlwollenden Freundessinn aufgemuntert – wage ich es Euer Excellenz einige
                        schwache Ergebnisse meiner Neigung für historische Studien ehrfurchtsvollst
                        zu unterbreiten, und zwar den Codex diplomaticus et epistolaris
                            Moraviae<note xml:id="note_1">Vgl. Codex diplomaticus et epistolaris
                            Moraviae, Brünn 1836–1903.</note>, eine Anzeige über die Correspondenz
                        der Diarien etc. <rs type="person" ref="#zierotin-karl">Carls von
                            Zierotin</rs>
                        <note xml:id="note_2">Vgl. Peter Chlumecky, Die öffentliche und
                            Privat-Correspondenz, die Tagebücher und Urkundensammlungen Carls des
                            älteren Herren von Zierotin (1564–1636), 1854.</note>, und den Bericht
                        über die Ausgrabungen bey Bellowitz<note xml:id="note_3">Vgl. Peter
                            Chlumecky, Bericht über die Ausgrabungen bei Bellowitz, 1853.</note> –
                        letztere zwey sind Separatabdrücke aus den Schriften der
                        historisch-statistischen Section der k.k. mährisch-schlesischen
                        Ackerbaugesellschaft. Ich erlaube mir hiebey die Bitte zu stellen, Euer
                        Excellenz geruhen in diesen Versuchen, meine an Tag gelegte Absicht und
                        Zwecke, vor der sehr unvollkommenen Form der Durchführung in gnädigster
                        Würdigung zu nehmen. Durch die von mir angeregten Gründung der früher
                        erwähnten Section sollte der Sinn und die Liebe für geschichtliche Studien
                        geweckt – und wo diese vorhanden waren die Forschungslust gefördert und die
                        Veröffentlichung historischer Arbeiten vermittelt werden. Die
                        nachsichtsvolle und anerkennende Beurtheilung des Wirkens dieser Section in
                        der kürzlich herabgelangten hohen Zuschrift Euerer Excellenz, war der größte
                        Lohn für das wissenschaftliche Streben derselben. Die zur Förderung
                        geschichtlicher Studien in Mähren gestellte Aufgabe des mährischen
                        Landesausschusses (dessen Mitglied ich zu sein die Ehre habe), sollte nach
                        meinem unvorgreiflichen Erachten, die Quellenforschung und die
                        Quellenherausgabe in erster Reihe umfassen; nach dem Vorbilde anderer Länder
                        und nach meiner persönlichen Überzeugung, daß ohne Diplomaten das
                        Geschichtsschreiben überhaupt, ohne Bekanntmachung der Rechtsdenkmäler das
                        Studium der Rechtsgeschichte, sehr erschwert ist, habe ich auf
                        Veröffentlichung von Urkunden und Rechtsbücher das größte Gewicht zu legen
                        geglaubt, und in der ersten Kathegorie auf die Fortsetzung des Codex
                        diplomaticus, in der zweyten auf Herausgabe der alten Landtafel hinzuwirken
                        gesucht. Dieses Streben, dessen Begründung im Vorworte zum gehorsamst
                        vorgelegten VI Bande des Codex angeführt wurde – blieb glücklicher Weise
                        nicht ohne Erfolg, und es wurde mir der ehrende Auftrag zu Theil die
                        Herausgabe des Codex auf Kosten des mährischen Domesticalfondes so wie jene
                        der alten Landtafel auf Kosten eines großen Theils des hohen begüterten
                        Erbadels dieses Landes zu leiten und durchzuführen, wobey ich vom mährisch
                        ständischen Archivs- und Registraturbeamten <rs type="person" ref="#chytil-josef">J[osef] Chýtil</rs> besonders unterstützt wurde.
                        Hiemit ist jedoch immer nur ein sehr geringer Anfang gemacht worden, denn
                        die Erhaltung und Bewahrung, so wie die Herausgabe des ganzen überreichen,
                        in öffentlichen und privat Archiven vorhandenen, in einigen derselben dem
                        allmähligen Untergange preisgegebene Apparatus mährischer Urkunden und
                        Rechtsdenkmäler – übersteigt bey weiten die Kräfte und Lebensdauer einiger
                        Individuen und könnten nur durch Intervention eines höheren Willens
                        durchgeführt werden. Ich versuche wenigstens die Übersicht des
                        Gesammtmaterials dadurch zu erhalten, daß ich ein Verzeichnis aller in allen
                        Archiven des Landes vorhandenen Urkunden bis zum Jahre 1620 und des anderen
                        historischen Materials; eine Art von mährischen Generalrepertorium und
                        Directorium zur Herausgabe vorbereite. Die für den betreffenden Zweig der
                        Rechtsgeschichte wichtigen Weisthümer und Willkühren in Dorfs- und
                        Marktgemeinden sind schon größten Theils verschwunden, und nur äußerst
                        wenige haben sich erhalten, um diese wenigen vor gleichem Schicksal zu
                        bewahren, beabsichtige ich dieselben zu veröffentlichen. Die „Anzeige der
                        Correspondenzen, Diarien etc. Carls von Zierotin“ habe ich nur in einem
                        Theile vollenden können, da eine schwere Krankheit mich an der Fortsetzung
                        gehindert hat – ich habe jedoch diese Arbeit wieder aufgenommen, und hoffe
                        mit Hülfe der Vorsehung im Laufe des Jahres den zweyten, bey weiten
                        wichtigeren Theil der „Anzeige etc.“: die Correspondenz Zierotins aus den
                        merkwürdigen Jahren 1606 bis 1612 mit <rs type="person" ref="#thurzo-georg">Thurzo</rs>, <rs type="person" ref="#illeshazi-istvan">Illýeshazy</rs>,
                            <rs type="person" ref="#starhemberg-reichard">Reichard</rs> und <rs type="person" ref="#starhemberg-erasmus">Erasmus Stahremberg</rs>, <rs type="person" ref="#tschernembl-georg-erasmus">Tschernembl</rs>, <rs type="person" ref="#molart-hanns">Molart</rs>, <rs type="person" ref="#kinsberg-christoph">Kinsberg</rs>, <rs type="person" ref="#cavriani-ottavio">Cavriani</rs> und andere mit den Fürsten der
                        deutschen evangelischen Union, mit dem <rs type="person" ref="#jacob-i">Könige von England</rs> und mit den Staatsmännern <rs type="person" ref="#heinrich-IV">Heinrichs IV.</rs> von Frankreich – die leidige
                        Entwicklung der Union der evangelischen östreichischen Stände, die Abdankung
                            <rs type="person" ref="#rudolf-II">Rudolphs</rs> und die Thronbesteigung
                            <rs type="person" ref="#mathias-I">Mathias</rs> betreffend, vollenden zu
                        können. Der „Bericht über die Funde bey Bellowitz“ (wahrscheinlich
                        mongolischen Ursprungs) ist ein kleiner Beytrag zur Litteratur unserer
                        heidnischen Gräber – die barbarische Spur einer barbarischen trostlosen
                        Epoche. Geruhen Euer Excellenz diese ausgedehnten Bemerkungen gnädigst zu
                        entschuldigen – allein ich glaubte die Vorlage meiner unbedeutenden
                        Arbeiten, mit einer ehrfurchtsvollsten Darstellung des von mir zur
                        Herausgabe vorbereiteten anderweitigen historischen Materials, und der zur
                        Förderung der vaterländischen Geschichte aufgestellten Grundsätze ergänzen
                        zu sollen. Ich bitte Euer Excellenz den Ausdruck meiner unbegränzten
                        Verehrung und der tiefsten Ehrfurcht gnädigst zu genehmigen.</p>
                    <p>Euer Excellenz<lb/>gehorsamst unterthänigster Diener<lb/>P. Ritter v.
                        Chlúmecký</p>
                    <p>Brünn 8. Februar 1855</p>
                </div>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>