<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="clam-martinic-an-thun_1853-05-19_a3-xxi-d206.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#clam-martinic-heinrich-jaroslav" key="clam-martinic-heinrich-jaroslav" role="sender:verwandter">Heinrich Clam-Martinic</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>o. O., <date when-iso="1853-05-19">19.
                        Mai [1853?]<note>Der Brief ist im Nachlass dem Jahr 1853
                            zugeordnet.</note>
                    </date>
                </title>
            <title type="label">Heinrich Clam-Martinic an Leo Thun o. O., 19. Mai [1853?]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7EE-1</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D206</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Heinrich Clam-Martinic berichtet Leo Thun über den Pfarrer von Mallowitz,
                            der kommunistische und anarchistische Propaganda von der Kanzel herab
                            verbreitete. Außerdem berichtet er von der Entlassung des
                            Bezirksrichters in Schlan. Clam-Martinic nimmt diesen Fall dann zum
                            Anlass, sich im Allgemeinen über mehrere Personalentscheidungen im
                            Justizwesen zu beklagen und vermutet Vetternwirtschaft bzw. persönliche
                            Feindschaften hinter diesen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#clam-martinic-heinrich-jaroslav">Heinrich Clam-Martinic</persName>
                    <date when-iso="1853-05-19">19.
                        Mai [1853?] Der Brief ist im Nachlass dem Jahr 1853
                            zugeordnet.</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Verwaltung</term>
                    <term>Kommunismus</term>
                </index>
                <p>19.5.[1853]</p>
                <p>Lieber Leo,</p>
                <p>besser spät als nie berichte ich Dir, daß bei der <rs type="place" subtype="place" key="prag" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prager</rs> Kreisregierung nur über den <rs type="place" subtype="place" key="mallowitz">Malkowitzer</rs> [Malovice] Pfarrer Verhandlungsakten
                    vorkommen.<lb/>Im April <hi rend="ul">vorigen Jahres</hi> wurden sie an das
                    Consistorium geleitet, ohne daß seither eine Antwort erfolgte. In der Zuschrift
                    wird besonders auf seine anarchistischen und communistischen Ideen, mit denen er
                    Propaganda zu machen versuchte, dann darauf hingewiesen, daß er <hi rend="ul">von der Kanzel</hi> die Insaßen, die sich dem Zuge nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> nicht anschloßen (mit dem bekanntlich auch
                    Erpressungen und Angriff auf mein Eigenthum verbunden waren), gerügt und ihnen
                    gesagt hat, vereint wären sie stark genug gewesen etc. etc. Auch wurde
                    hervorgehoben, daß das Strafgericht als Motiv des Urtheils, womit die Insaßen,
                    die sich eines Theils seiner Grundstücke bemächtigen wollten, freigesprochen
                    wurden, angeführt hat, daß er selbst durch die Verbreitung der communistischen
                    Ideen und durch die Aneiferung zu gleichen Eingriffen in fremdes
                    (herrschaftliches) Eigenthum zu jenem Beginnen Anlaß gegeben habe. Dies ist in
                    nuce der Inhalt dieser Zuschrift an das Consistorium.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#clam-martinic-selina" key="clam-martinic-selina">Mama</rs> hat mich neulich über die
                    Angelegenheit des Bezirksrichters <rs type="person" ref="#pfeiffer" key="pfeiffer">Pfeiffer</rs>
                    in <rs type="place" subtype="place">Schlan</rs> [Slaný] befragt. Ich habe nun erfahren, daß er
                    ein durchaus braver, rechtlicher und gutgesinnter Mann ist. Er wurde infolge
                    einer Visitation durch <rs type="person" ref="#strohbach-anton" key="strohbach-anton">
                        <hi rend="ul">Strohbach</hi>
                    </rs> de plano suspendirt. Es sollen ihm Rückstände
                    und formelle Gebrechen und der Umstand zur Last gelegt worden sein, daß er einen
                    Gerichtsdiener, der sich Unterschleife erlaubt haben soll, nicht über die bloße
                    Weisung Strohbachs entlassen habe. Dafür kann ich aber nicht einstehen.<lb/>Was
                    ich aber über den Bezirksrichter gesagt habe ist verläßlich; so auch, daß
                        <rs type="person" ref="#strohbach-anton" key="strohbach-anton">Strohbach</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place">Schlan</rs> viel mit dem Postmeister und einem zweiten
                    Lumpen in <rs type="place" subtype="place">Schlan</rs> conferirte, und daß dem Bezirksrichter
                    das ganze Bandel aufsäßig ist, um den bekannten <rs type="person" ref="#moeller" key="moeller">
                        <hi rend="ul">Möller</hi>
                    </rs>, der horribile dictu k.k.
                    Bezirksgericht-Adjunct in <rs type="place" subtype="place">Lann</rs> ist, an seine Stelle zu
                    bringen; was der für ein Unheil wäre, ist gar nicht zu beschreiben. Es gehen
                    überhaupt in der Justiz, in Personalsachen, wunderbare Dinge zu und der Genannte
                    beim Oberlandesgericht und dessen Verwandter K… in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                    scheinen sich erbaulich in die Hände zu arbeiten.<lb/>Ich kann mich heute wieder
                    nicht in weitere Gossip einlassen; A. [?] wird morgen schreiben. Nur sage
                        <rs type="person" ref="#clam-martinic-selina" key="clam-martinic-selina">Mama</rs>, daß circa 40–50 fr
                    mein Preis für das Firmcadeaux sei; ich habe geglaubt, es schon geschrieben zu
                    haben. Die Firmung wird glaube ich nächster Tage sein, quod videant consules.
                    Allen das Herzlichste.</p>
                <p>Herzlich der Deine</p>
                <p>Wie steht es mit der bewußten Prinzipienfrage[?]??</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>