<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="colloredo-an-thun-1856-07-02-a3-xxi-d382.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/chlumecky-an-thun-1860-06-12-a3-xxi-d590.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/corberon-an-thun-1851-01-20-a3-xxi-d103.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#colloredo-waldsee-franz-de-paula" role="sender:beamter">Franz
                        de Paula Colloredo-Waldsee</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, <date when-iso="1856-07-02">2. Juli 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Franz de Paula Colloredo-Waldsee an Leo Thun, Rom, 2. Juli 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC91-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D382</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der österreichische Botschafter in Rom, Franz de Paula Colloredo-Waldsee,
                            berichtet über den schlechten Zustand des Palazzo Venezia. Der Palazzo
                            wird als Sitz der österreichischen Botschaft genützt. Er hat den Kaiser
                            bereits auf die notwendige Renovierung aufmerksam gemacht und dieser hatte
                            sie bewilligt. Da Colloredo aber glaubt, dass es sehr schwierig und
                            zeitaufwendig werden wird, die Renovierung von Wien aus zu planen und zu
                            koordinieren, er aber auf einen repräsentativen Amtssitz angewiesen ist,
                            bittet er darum, dass ihm in der Zwischenzeit ermöglicht werde, einen
                            Teil des Palastes ohne große Planungen zu renovieren. Dazu benötigt er
                            die Zusicherung von finanziellen Mitteln. Er bittet Thun daher um
                            Unterstützung.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#colloredo-waldsee-franz-de-paula">Franz de Paula Colloredo-Waldsee</rs>
                    <settlement ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</settlement>
                    <date when-iso="1856-07-02">2. Juli 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium des Äußern</term>
                </index>
                <p>Rom, den 2. July 1856</p>
                <p>Euer Hochgeboren</p>
                <p>Schreiben vom 21. Juny habe ich den 30. früh zu erhalten die Ehre gehabt.
                        <rs type="person" ref="#wurzinger-karl">Prof. Wurzinger</rs> ist Bewohner des
                    Venet. Pallastes, er hat also alsogleich das für ihn mir übersendete Schreiben
                    erhalten und ist überglücklich, wie er es selbst auszudrücken die Ehre haben
                    wird. Ich freue mich sehr über die getroffene Wahl. <rs type="person" ref="#wurzinger-karl">Wurzinger</rs> scheint mir sehr begabt und, ohne
                    mir ein Urtheil erlauben zu dürfen, glaube ich, daß er dem in ihn gesetzten
                    Vertrauen entsprechen wird.<lb/>Ich habe eine Angelegenheit, für die ich um Ihre
                    gütige Befürwortung bitte. Auf von mir erstatteten Bericht über den Zustand, in
                    den man leider den V. Pallast hier hat verfallen lassen, und der jede
                    Vorstellung übersteigt, ist dem <rs type="person" ref="#franz-joseph">Kaiser</rs>
                    Vortrag gemacht und von Seiner Majestät resolvirt worden, daß für die
                    Conservation des venet. Pallastes in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> Sorge
                    getragen und dem Ministerium der auswärtigen Angelegenheiten, der Finanzen und
                    des Kultus und öffentlichen Unterrichtes Auftrag gegeben, die nöthigen Maßregeln
                    zu treffen. Die erste von mir vorgeschlagene ist die Hierhersendung eines
                    Architekten, um über den Zustand zu relationiren und dann Pläne usw. zur
                    Herstellung zu entwerfen. Es scheint, daß dieser Gedanke Eingang gefunden hat.
                    Es ist aber unzweifelhaft, daß dessen Ausführung viel Zeit erfordern wird,
                    wahrscheinlich Jahr und Tag, bis die Pläne gemacht und angenommen sind, und
                    sicher Jahre für die Arbeit, die, da sie nach allerhöchstem Befehle mit
                    möglichster Sparsamkeit gemacht werden soll, nicht wird beschleunigt werden
                    können.<lb/>Während dieser Jahre aber zu bleiben, ohne ein passendes Locale zu
                    haben für die Representation, die von der k. Botschaft hier gefordert wird und
                    gefordert werden muß, beschränkt zu sein auf die kleine Wohnung, die <rs type="person" ref="#esterhazy-von-galantha-moritz">Esterhazy</rs> hat herstellen und
                    deren Einrichtung ich von ihm übernommen und abgelöst habe, scheint mir höchst
                    unpassend und der Stellung hier nicht entsprechend. Ich habe daher einen zweiten
                    Vorschlag gemacht, nämlich, daß die Regierung eine Summe vorstrecke,
                    zurückzuzahlen durch Abzüge von meinem Gehalte, und daß ich mich dagegen
                    verpflichte das allernöthigste herzustellen, sowohl was Reparationen des Hauses
                    und Baulichkeiten, als meine Einrichtung betrifft. Diesen zweiten Vorschlag nun
                    erlaube ich mir Ihnen zu empfehlen. Er tritt den weiteren nach Erhebung durch
                    einen Architekten gewiß nöthig erachteten Arbeiten nicht entgegen, er macht es
                    mir möglich bis zu Anfang und während dieser Arbeiten hier eine schickliche
                    Stellung einzunehmen, was ich machen zu lassen wünsche, würde sich nur auf einen
                    verhältnismäßig kleinen Theil des Pallastes erstrecken und würde so hergestellt
                    werden, daß es bei den umfassenden späteren Ausführungen nicht nur nicht
                    verloren, sondern mit Vortheil benützt werden könnte.<lb/>Entschuldigen Sie, daß
                    ich Sie mit dieser Angelegenheit, die für mich und meine Stellung hier sehr
                    wichtig ist, behellige und empfangen Sie, ich bitte, den Ausdruck meiner alten
                    Anhänglichkeit und Ergebenheit</p>
                <p>Colloredo</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>