<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="corberon-an-thun-1851-01-20-a3-xxi-d103.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/colloredo-an-thun-1856-07-02-a3-xxi-d382.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/csajaghy-an-thun-1853-02-27-a3-xxi-d191.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#corberon-edgar" role="sender">Edgar Corberon</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fb54da6c683f708847e8ebdb7b72b097">Januševec</rs>, <date when-iso="1851-01-20">20. Januar 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Edgar Corberon an Leo Thun, Januševec, 20. Januar 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC90-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D103</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Graf Edgar Corberon unterbreitet Leo Thun einen detaillierten Plan zur
                            Gründung einer Universität in Agram und spricht sich allgemein über die
                            Situation der Medizin in Kroatien und Österreich aus. Zunächst betont er
                            die Notwendigkeit der Gründung einer medizinischen Fakultät in Kroatien,
                            die helfen könnte, den großen Mangel an Ärzten zu beseitigen. Corberon
                            erläutert dann Einzelheiten seines Planes: Dabei geht er auf die Frage
                            der Besetzung der einzelnen Lehrstühle, die Organisierung des
                            Unterrichts sowie die Unterrichtssprache ein. Letzteres behandelt er
                            ausführlich und schlägt vor, an der theologischen Fakultät lateinisch zu
                            lehren. Die Medizin und die Naturwissenschaften sollten in einer
                            Übergangsphase zunächst in deutscher, dann – nach Ablauf dieser
                            Übergangsphase – in kroatischer Sprache gelehrt werden. Für die übrigen
                            Fächer sollte indes Kroatisch sofort als Unterrichtssprache gelten.
                            Corberon glaubt, dass nur mit diesem Vorgehen eine echte kroatische
                            Universität errichtet werden könne. Was die Anstellung von Professoren
                            betrifft, so empfiehlt Corberon, nicht bloß Gelehrte aus Wien zu
                            berufen, um den Eindruck zu vermeiden, das Ministerium verfolge in
                            Kroatien Germanisierungspläne. Anschließend verweist er auf seine schon
                            einmal geäußerte Empfehlung zur Berufung von Professor Phillip Phoebus
                            nach Österreich, der aus Corberons Sicht ein in Österreich
                            vernachlässigtes Feld etablieren könnte. In diesem Zusammenhang kommt
                            Corberon auch allgemein auf die Situation der Medizin in Österreich zu
                            sprechen und konstatiert, dass Österreich den Anschluss an die neuesten
                            Entwicklungen in der Medizin teilweise verloren habe. Er empfiehlt daher
                            die Ausbildung der Mediziner zu verbessern und auf den neuesten Stand zu
                            bringen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#corberon-edgar">Edgar Corberon</rs>
                    <settlement ref="#place_fb54da6c683f708847e8ebdb7b72b097">Januševec</settlement>
                    <date when-iso="1851-01-20">20. Januar 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kroatien</term>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                    <term>Medizin</term>
                    <term>Naturwissenschaften</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Januševec, den 20. Januar 1851</p>
                <p>Hochgeborener Graf,<lb/>Hochverehrter Herr Staatsminister!</p>
                <p>Euer Excellenz beliebten am 18. December vorigen Jahres ein Schreiben an mich zu
                    richten, dessen Beantwortung ich leider nicht früher bewerkstelligen konnte,
                    weil die definitive Herstellung des beifolgenden Hefts<note xml:id="note_1">Das
                        erwähnte Heft ist nicht im Nachlass.</note> einige Zeit erforderte. In
                    dieser Arbeit habe ich, als hätte ich den für mich so schmeichelhaften Wunsch
                    Euer Excellenz errathen, meine Ansicht über die Wichtigkeit der baldigen
                    Errichtung einer Universität zu Agram nicht bloß frei und offen ausgesprochen,
                    sondern sie auch ziemlich ausführlich entwickelt. In § 15, Seite 40, z. B. bin
                    ich, hochgeborener Graf, Ihrem Gedanken, ohne früher denselben gekannt zu haben,
                    dennoch im voraus entgegengekommen, indem ich, wenn nicht alle, doch mehrere
                    Vorlesungen in <hi rend="ul">deutscher</hi> Sprache als durchaus unumgänglich
                    erachtete. Obgleich ich meiner engeren Heimath, dem <rs type="place" subtype="region" ref="#place_6fe90dd680c4a571ed89e631ef2d48ed">Königreiche Croatien</rs>, sehr anhänglich und
                    einer von denen bin, die gern das reiche schöne slavische Idiom um jeden Preis
                    beförderten und ausbildeten, weil ich dies in jeder Hinsicht für zweckmäßig und
                    wohlthätig halte, so gehöre ich doch nicht zu jenen blind exaltirten Patrioten,
                    welche, die Ideen dem Worte opfernd, die Sache selbst und mit ihr das wahre Wohl
                    des Landes aus den Augen lassen, um Wissenschaft in einer Sprache zu verhüllen,
                    die noch gar keine Terminologie aufzuweisen hat. Diese Leute möchten wahrlich
                    lehren, was sie selbst nicht erlernten, und Euer Excellenz kennen vollkommen den
                    wahren Standpunkt unserer gegenwärtigen Unbildung.<lb/>Wie ist aber da zu
                    helfen? Denn etwas muß sonder Zweifel für dieses verwaiste Land geschehen, wenn
                    man größeren Gefahren vorbeugen will. Es sind mir dazu nur zwei Wege bekannt.
                        <hi rend="ul">Entweder</hi> läßt man talentvolle Jünglinge aus <rs type="place" subtype="region" ref="#place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e">Croatien</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_15f10264a572e8ce0fe253bc889cdbf5">Slawonien</rs> und
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs> in der Ferne studiren; <hi rend="ul">oder</hi>
                    man stiftet hierzulande sobald wie nur möglich eine Hochschule, wo sie
                    Gründliches erlernen können, damit wir nach einigen Jahren gute Professoren
                    selber besitzen, welche dann in der Nationalsprache zu dociren im Stande seyen.
                    Das erstere Mittel scheint mir, ohne an die Nachtheile der Entfremdung der
                    jungen Männer weiter zu erinnern, ein langsames und <hi rend="ul">unzureichendes</hi> zu seyn. Es erscheint besonders dann höchst
                    unzureichend, wenn man die <hi rend="ul">vielfältigen</hi> Bedürfnisse des
                    Landes berücksichtigt, durch welche ich in meinem Programm die Begründung einer
                    Universität zu motiviren gesucht habe, und auf deren einige ich unten noch
                    einmal zurückzukommen mir erlaube. Weit zweckmäßiger scheint mir die alsbaldige
                    Errichtung einer Universität zu Agram, an welcher die Vorlesungen theils
                    lateinisch, theils deutsch gehalten werden, so weit es nicht thunlich ist, sie
                    croatisch halten zu lassen. Es wird sich aber erreichen lassen, viele Lehrcurse
                    in croatischer Sprache zu veranstalten, und es scheint mir <hi rend="ul">weise</hi>, dies zu befördern. Die Hauptsache wäre nur, für diese letzteren
                    Lehrcurse mit Tact und Talent solche Männer zu wählen, denen man die Erziehung
                    der Jugend anvertrauen dürfte. Aber auch diese Wahl wäre am Ende nicht so enorm
                    schwierig. Freilich müßte man Persönlichkeiten wie Berlić [<rs type="person" ref="#brlic-andrija">Brlić</rs>] und Consorten entfernt halten oder sie
                        <hi rend="ul">unschädlich</hi> zu machen wissen. Aus allen diesen Gründen
                    habe ich zum Kanzler der Universität einen Mann gewünscht, der vielfachst
                    gebildet, einen energischen und makellosen Charakter mit dem reinsten und besten
                    Willen vereinigte, und welchem man dann eine hinlänglich große Macht einräumte,
                    um jeglichen Unbill vorzubeugen. Wir haben hier einige Talente, die als Lehrer
                    gut zu brauchen wären; nur sind sie noch roh und müßten geschliffen werden; aber
                    auch dies wäre zu erreichen. Ich bin dafür, daß die ganze <hi rend="ul">theologische</hi> Facultät, mit seltenen Ausnahmen, <hi rend="ul">lateinisch</hi> vortrage, daß <hi rend="ul">Medicin</hi> (mit einigen
                    Ausnahmen, wovon alsbald) und <hi rend="ul">Naturwissenschaften</hi> durchaus
                    deutsch vorgetragen werden; die anderen Fächer hingegen dürften alle <hi rend="ul">croatisch</hi> vorgetragen werden können; besonders wenn, wie ich
                    es verlangte, die Hefte dem Kanzler zu genauer Prüfung im voraus unterbreitet
                    werden. Für die Medicin hätten wir hier einige Männer, auf die ich schon
                    gerechnet habe, denn auch ich würde nicht gern gar zu viele Ausländer berufen
                    sehen. Dr. <rs type="person" ref="#vancas-aleksa">Vancaš</rs>, Physikus und
                    gerühmter Augenarzt, wäre zum Professor der Stadt- und Landklinik, dann auch der
                    ophthalmiatrischen Klinik ganz geeignet. Dr. <rs type="person" ref="#mraovic-aleksandar">Mraović</rs>, beliebter und geschickter Damenarzt und Accoucheur,
                    paßte vortrefflich für das Entbindungsinstitut usw. Diese Herren könnten füglich
                    in croatischer Sprache dociren und so den Ansprüchen der Nationalität Rechnung
                    tragen. Ich glaube ganz sicher, daß die Universitätssache gut einzuleiten wäre,
                    wenn man mit Vorsicht zu Werke gienge. Die Mehrzahl in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e">Croatien</rs> würde unbedingt die Errichtung der Universität als eine
                    große Wohlthat betrachten und dem <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerio</rs> sehr
                    dankbar dafür seyn. Aber auch die excentrisch Nationalen würden keine erhebliche
                    Opposition bilden. Als ich mein Programm schrieb, theilte ich, um den
                    Schwierigkeiten der Sache möglichst ins Gesicht zu sehen, absichtlich einige
                    Seiten desselben einer Anzahl von Excentrischen mit. Sie erhoben natürlich das
                    bekannte Geschrei, daß man sie germanisiren wolle. Das war mir gerade erwünscht;
                    ich ergriff die Gelegenheit, um ihnen derbe Wahrheiten zu sagen, und nachdem ich
                    ihnen auseinandergesetzt hatte, daß mit ihren Ansichten und Begriffen das Land
                    niemals emporkommen würde, sagte ich: „Dieses Programm sende ich nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>. Ob das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> es
                    annehmen wird, ob Ihr es verschmähen werdet, das weiß ich nicht, und es kümmert
                    mich auch wenig. Ihr habt es gehört: Alles Theologische soll <hi rend="ul">lateinisch</hi>, Naturwissenschaften und Medicin <hi rend="ul">deutsch</hi>, alles Übrige, also Alles, wo keine eiserne Nothwendigkeit das
                    Gegentheil gebietet, <hi rend="ul">croatisch</hi> vorgetragen werden. Geht mein
                    Vorschlag durch, so werdet Ihr die glücklichen Folgen davon binnen mäßiger Frist
                        <hi rend="ul">sehen</hi>. Binnen zehn Jahren wird hier Alles croatisch
                    gelehrt werden, und wir, die wir heute um ein Jahrhundert zurück sind, werden
                    dann auf der Culturstufe stehen, welche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">England</rs>,
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> bereits
                    erreicht haben. Wird mein Programm verworfen, von welcher Seite dies auch
                    geschehe, so thue ich alsdann, was Ihr heute von mir vergebens verlangt, d. h.
                    ich lasse es drucken, deponire einige Exemplare davon in den Landesarchiven und
                    appelire von Eurem jetzigen Urtheil an die Zukunft. Vielleicht in fünfzig Jahren
                    nehmt Ihr mein Programm wieder auf und sagt, ich sey ein besserer Patriot
                    gewesen als Ihr alle.“ Mein fingirter Zorn und die Äußerung, es werde mit der
                    Zeit, wenn das Land erst einmal „erzogen“ sey, Alles croatisch gelehrt werden,
                    kehrte viele um, die mir nun beistimmten. Sie warfen mir einige Fadaisen hin,
                    die mich ebenso wenig rührten als ihr früherer Unsinn, und ich widersetzte mich
                    fest der ausgesprochenen Bitte, mein Programm in der Agramer oder der
                    Südslavischen Zeitung zu veröffentlichen, weil dies nie meine Absicht war. Ich
                    überzeugte mich, daß die Leute mehr gegen das, hier von jeher befürchtete,
                    Germanisiren von Seiten des <rs type="org" ref="#org_0005">Ministeriums</rs> waren
                    als gegen meine Ansicht, wie der akademische Unterricht einzurichten sey. Ich
                    zähle hier einige Anhänger; die Jugend, die immer so leicht aus dem Geleise der
                    Wahrheit kommt, überschätzt meine Kenntnisse und meinen Werth, und viele baten
                    mich, ich möchte nach meiner persönlichen Erfahrung und eigenen Einsicht in
                    dieser Angelegenheit handeln; ich sollte mich nur ihrer annehmen, damit sie doch
                    etwas lernten und die Deutschen baldigst überflügeln könnten. Eifer zu wecken
                    ist eine Pflicht; das Nationalgefühl zu einer barbaren Monstrosität zu gestalten
                    ist dagegen ein Verbrechen, und letzteres begeht nur derjenige, der im Trüben
                    fischen will. <hi rend="ul">Noblesse oblige</hi>, und ein Corberon giebt sich
                    nur her, um etwas Edles zu befördern, oder er zieht sich zurück und lebt, ut
                    figura docet, im Schatten seiner Bäume und Bücher mit seinem guten
                    Gewissen.<lb/>Abgesehen von den Motiven für die Universität glaube ich die
                    Aufmerksamkeit Euer Excellenz vorzüglich noch auf die Medicin, dann die
                    Volksschulen und endlich die Gymnasien in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e">Croatien</rs> lenken zu sollen.<lb/>Der medicinischen Facultät bedürfen
                    wir, außer den schon im Programm erörterten Gründen, schon deshalb dringend
                    nöthig, weil unser Land so großen Mangel an Ärzten hat. Ganze Districte von
                    3-4.000 und auch noch mehr Seelen sind oft ganz ohne ärztliche Hülfe, und das
                    hat sich besonders in diesem Jahre, wo wir von Fiebern und Cholera vielfach
                    heimgesucht wurden, sehr fühlbar gemacht. Ich glaube, daß 2/3 der zahlreich
                    Gestorbenen hätten am Leben erhalten werden können, wenn nur gute Chirurgen zur
                    Hand gewesen wären. Denn es sind z. B. durch den Capellan meiner Pfarre und
                    durch mich selbst viele Bauern, viele von meinen Dienern und Nachbarn mit Salz
                    und Franzbranntwein, mit Brechmitteln, Chinin usw. gerettet und hergestellt
                    worden. Aber nicht bloß in den südslavischen Ländern ist der Mangel an Ärzten
                    fühlbar. Ihre Anzahl ist in der ganzen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Monarchie</rs> so gering, daß, wenn der Krieg ausgebrochen wäre, es
                    kaum gelungen seyn würde, ohne Ausländer den Bedarf der Armee zu decken.<lb/>Die
                    Volksschulen bestehen bei uns fast nur dem Namen nach; in Civilcroatien ist kaum
                    hie und da eine obenein sehr schlechte Schule zu finden. Auch die Schullehrer
                    fehlen gänzlich, und um durch Seminare für einen genügenden Nachwuchs neuer zu
                    sorgen, werden wir wieder auf die Universität hingewiesen, welche die Ausbildung
                    der <hi rend="ul">Seminar</hi>lehrer sehr erleichtern würde. Bei der Ausbildung
                    und Anstellung der künftigen müßte man sehr umsichtig und behutsam zu Werke
                    gehen, denn diese Leute haben bekanntlich überall viel politisches Unheil
                    gestiftet. Am besten dürften sie vielleicht immer unter der unmittelbaren
                    Aufsicht des Clerus, wenn auch unter der Obercontrolle des Universitätskanzlers,
                    stehen. Ich würde dafür stimmen, die <hi rend="ul">Primar</hi>schulen sogar
                    ausschließlich dem Clerus anzuvertrauen, wie es neuerdings in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs> geschieht.<lb/>Endlich die Gymnasien. Auch an
                    diesen ist notorisch gar viel zu bessern. Aber wie können wir gute
                    Gymnasiallehrer erhalten, wenn keine Universität da ist, um sie zu bilden? In
                    der Fremde können diese Lehrer nicht studiren, schon der größeren Kosten
                    wegen.<lb/>Um mich zu resumiren, so bin ich der Ansicht, daß die Errichtung
                    einer Universität zu Agram von immenser Tragweite, nicht bloß für das
                    südslavische Gebiet, sondern auch für die ganze <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Monarchie</rs> wäre. Unser schönes Gebiet ist arm, sehr arm, so lange
                    nichts geschieht, um die materielle und intellectuelle Cultur desselben zu
                    heben. Aber es würde sehr reich werden, wenn die Naturwissenschaften, bei uns
                    eingebürgert, uns die materiellen Quellen des Wohlstandes besser kennen und
                    ausbeuten lehrten, und wenn die Wissenschaften überhaupt, durch eine Universität
                    gepflegt, vielseitige Intelligenz unter uns verallgemeinerten. Der gesteigerte
                    materielle und geistige Reichthum unseres Gebiets als eines Gliedes der <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Gesammtmonarchie</rs> würde auch dem Ganzen derselben
                    gewonnen seyn. Ich behaupte ferner, daß die Verwirklichung der Hochschule bei
                    weitem nicht so große Schwierigkeiten bietet, wie man es Euer Excellenz
                    vorgestellt hat. Ich glaube fest und sicher, daß die nothwendige Berufung
                    fremder Lehrer, wenn man darin Maß hält und nur <hi rend="ul">vorzügliche</hi>
                    Leute wählt, die gleich in <hi rend="ul">Jurkas</hi> eingenäht werden, und wenn
                    man daneben von vornherein eine beträchtliche Anzahl von Vorlesungen in der
                    Landessprache halten läßt, gar keinen Lärm, keine Zwietracht, sondern nur Segen
                    bringen würde.<lb/>Ich wiederhole hier das Wort eines französischen Staatsmanns
                    bei einer ihm gegebenen sehr kitzlichen Aufgabe: „was möglich ist, ist bereits
                    geschehen; was nicht möglich ist, wird geschehen.“ Der Satz ist gewiß für viele
                    Fälle ganz weise; nur soll man, um seine Zwecke zu erreichen, die rechten
                    Werkzeuge gebrauchen. Wäre General <rs type="person" ref="#kerpan-josef">Kerpan</rs> oder Dr. <rs type="person" ref="#gaj-ljudevit">Gaj</rs>
                    Banus geworden oder <rs type="person" ref="#haller-von-hallerkeoe-franz">Graf
                        Haller</rs> Ban geblieben, so war <hi rend="ul">Alles</hi> verloren.
                    In der Art, wie man handelt, und in der Individuenwahl besonders liegt die
                    Lösung der Probleme, und <rs type="person" ref="#napoleon-bonaparte">Napoleon</rs>
                    verdankt seiner unglaublichen Menschenkenntnis vielleicht den größten Theil
                    seines Ruhms. Ich spreche gegen Euer Excellenz aus offenem Herzen. Nicht die
                    Maßregeln selbst pflegen es zu seyn, welche hier bisweilen die nationale
                    Gereiztheit anregen, sondern die Art und Weise, wie man sie ergreift und
                    ausführt. Die bis jetzt hieher gesendeten deutschen Beamten haben, ungeachtet
                    der unläugbaren Talente einiger unter ihnen, nur äußerst wenig gewirkt; dagegen
                    verletzten und empörten sie, fast ohne Ausnahmen, Groß und Klein durch einen
                    strafbaren <hi rend="ul">Mangel an Tact</hi>. Es ist freilich hier, wie in jedem
                    unaufgeklärten Lande von stark ausgeprägter Eigenthümlichkeit, sehr schwer zu
                    reüssiren; deßwegen müßten aber diejenigen, welche berufen sind, die k.k.
                    Regierung in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e">Croatien</rs> zu vertreten, vor allem
                    die Grundzüge des Charakters unserer Nation genau studiren und
                    beachten.<lb/>Ohne Ausländer würde die Besetzung der medicinischen und
                    naturwissenschaftlichen Professuren in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_104b5ac4af06263707f5418d171ffe3d">Agram</rs> beinahe
                    unmöglich seyn; und wollte man <hi rend="ul">nur</hi> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> recrutiren, so würde es hier alsbald heißen, daß
                    das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs>
                    seine österreichischen Germanisirungspläne bei uns, wie in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, zu verfolgen entschlossen sey. Nimmt man hingegen
                    ausgezeichnete Lehrer aus dem <hi rend="ul">nicht</hi> „österreichischen“
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>, und zwar aus verschiedenen Gegenden
                    desselben, so wird es nicht bloß viel leichter seyn, <hi rend="ul">vorzügliche</hi> Männer zu erhalten, sondern es wird dies auch hier umso
                    mehr mit Ruhe aufgenommen werden, als es allgemein bekannt ist, wie <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs>, trotz kaiserlichen Ukases gegen Anstellung
                    von Fremden, dennoch für die Wissenschaft (besonders die Medicin) und sogar für
                    die Armee (hauptsächlich den Generalstab) noch täglich Ausländer beruft,
                    einreiht und auszeichnet.<lb/>Jedenfalls aber müßte das <rs type="org" ref="#org_0005">k.k. hohe Ministerium</rs>
                    sehr entschieden erklären, daß die Anstellung von <hi rend="ul">deutschen</hi>
                    Professoren und die Vorträge in <hi rend="ul">deutscher</hi> Sprache nur so
                    lange – etwa <hi rend="ul">zehn</hi> Jahre – stattfinden werden, als es durchaus
                    nothwendig sey, um eine ausgezeichnete <hi rend="ul">croatische</hi> Hochschule
                    zu verwirklichen. Durch solche Zeitbestimmung würde man gewiß die Zustimmung
                    auch der eifersüchtigsten Croaten gewinnen, und in der angedeuteten Frist wird
                    es auch ziemlich leicht seyn, besonders wenn man etwas thätig und überlegt zu
                    Werke geht, <hi rend="ul">alle</hi> Vorlesungen – bis auf gewisse theologische,
                    die immer <hi rend="ul">lateinisch</hi> bleiben müßten – croatisch zu erhalten.
                    Selbst die fremden Professoren würden in einem solchen Zeitraum das Versprechen
                    künftig croatisch zu lehren, lösen können. Es fragt sich noch, in welcher Weise
                    gegenwärtig die Universitätssache ins Leben zu rufen sey. Soll die Sache auf
                    einmal – ohne vorher die allgemeine Stimme weiter zu sondiren, welche Stimme
                    Euer Excellenz gegen meine Ansicht zu finden befürchteten – durch das <rs type="org" ref="#org_0005">k.k. hohe Ministerium des
                        öffentlichen Unterrichts</rs> e proprio motu befohlen und decretirt
                    werden? Mein schwaches Urtheil würde mich stets einen solchen Weg des
                    Machtspruches wählen lassen, sobald ich das Bewußtseyn hätte, recht zu handeln.
                    Freilich hat solches Verfahren in gegenwärtiger Zeit auch seine Gefahr, und wenn
                    man diese vermeiden wollte, so bliebe nur übrig, <hi rend="ul">auf Umwegen</hi>
                    zum Ziele zu gelangen. Glauben Euer Excellenz, daß der Sache gedient seyn würde,
                    wenn ich mein Programm mit einigen Anmerkungen veröffentlichte und so dem
                    Urtheile des Publicums unterwürfe (wobei ich sagen könnte, daß mein Gesuch bis
                    jetzt unberücksichtigt geblieben), so kann dies wohl geschehen. Ich würde dann
                    gegen Euer Excellenz, um Ihren eigenen Wunsch durchsetzen zu helfen, anscheinend
                    Krieg führen; es wäre auch ein leichtes, einige junge Männer als Vorkämpfer für
                    meinen Vorschlag zu gewinnen. Auch durch die Tagespresse könnte man die Sache
                    befördern, besonders wenn als ein bloßes Gerücht die bevorstehende Errichtung
                    einer Universität erwähnt werden dürfte und man eine umfassende Discussion
                    darüber anfinge. Ich möchte fast dafür einstehen, daß ich alles zu Wünschende
                    erreichen würde. Ich bin, hochgeborener Graf, in einem constitutionellen Lande,
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs> nämlich, geboren; das parlamentarische System
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">Englands</rs> ist mir ebenfalls genau bekannt,
                    und was ich auch in anderen mit Verfassungen <hi rend="ul">beladenen</hi>
                    Ländern erlernt und erfahren habe, alles dies hat mir bewiesen, daß beim
                    constitutionellen Regieren das Schlechte meistens leicht, das Gute hingegen fast
                    stets äußerst schwierig ist; um ein vorschwebendes löbliches Ziel sicher zu
                    erreichen, muß man oft zu Mitteln greifen, die weitläufig und kostspielig und
                    leider nicht einmal immer ganz offen und ehrlich zu nennen sind: ohne Intrigue,
                    ohne List setzt man vieles nicht durch. <hi rend="ul">In diesem Augenblicke</hi>
                    dagegen, wo das <rs type="org" ref="#org_0005">k.k. hohe
                        Ministerium</rs> noch keine Kammer zur ewigen unwürdigen Controlle hat,
                    wäre ich der Meinung, daß <hi rend="ul">gerade</hi> und <hi rend="ul">entschieden vorwärts</hi> gehen, im innigsten Gefühle des Rechts und der
                    Kraft, das <hi rend="ul">Beste</hi> sey, und ich würde in der
                    Universitätsangelegenheit mit derselben Energie und noch weit zuversichtlicher
                    und ruhiger entscheiden, als es z. B. in der Steuerfrage bereits geschehen
                    ist.<lb/>Sollte die Universität zu Agram zu Stande kommen, so habe ich mir, um
                    der Sache einen Impuls zu geben, schon vorgenommen einiges selber vorzutragen,
                    und zwar deutsch, französisch und croatisch. Letzeres wird natürlich viel Arbeit
                    kosten, aber <hi rend="ul">Wollen</hi> ist Synonym von <hi rend="ul">Siegen</hi>.<lb/>Es bleibt mir noch ein Punkt des Briefes Euer Excellenz zu
                    berühren übrig, wobei ich im Voraus um große Nachsicht bitten muß. Ich bin weit
                    entfernt, zudringlich werden zu wollen, allein ich erachte es als Pflicht, mein
                    Gesuch wegen der Berufung eines Ausländers, des Professors <rs type="person" ref="#phoebus-philipp">Phoebus</rs> nämlich, noch nachträglich
                    einigermaßen vor Euer Excellenz zu rechtfertigen. Die in Ihrem hochgeehrten
                    Schreiben an den Tag gelegten Ansichten stimmen der Art mit den meinigen
                    überein, daß ich keine Sylbe mehr über diesen Gegenstand verlieren würde, wenn
                    nicht einige Worte desselben Schreibens mir den Anlaß gäben zur Geltendmachung
                    meines Gesuchs eine nothwendige Bemerkung zu machen. Es wird von Euer Excellenz
                    besonders der Grund hervorgehoben, daß bei unseren drei höheren medicinischen
                    Lehranstalten den Bewerbern sich selten Aussichten eröffnen. Allein der
                    Gelehrte, den ich empfahl, ist so hervorragend, daß gerade in seiner Branche
                    weder die <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">österreichische Monarchie</rs> noch
                    ganz <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> einen ihm gleich stehenden aufzuweisen hat.
                    Seine Berufung dürfte also umso weniger jemanden verletzen oder zurücksetzen,
                    als sein Fach in <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs>
                    <hi rend="ul">sehr mittelmäßig</hi>, um nicht mehr zu sagen, vertreten ist. Dazu
                    kommt noch die übermäßig große Zahl der Medicin Studirenden in <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs>: ein österreichischer Hochschüler,
                    den ich vor kurzem zufällig sprach, erzählte mir, daß die Hörsäle in <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> derart überfüllt seyen, daß man – den
                    Werth der dortigen Vorlesungen übrigens in Ehren – in denjenigen Vorlesungen, wo
                    demonstrirt wird, wo es also auch etwas zu <hi rend="ul">sehen</hi> gibt, an
                    einer <hi rend="ul">kleinen</hi> deutschen Universität leicht <hi rend="ul">mehr</hi> lernen könne. Dürfte diese Überfüllung der Auditorien nicht eine
                    mehrfache Besetzung der wichtigeren Lehrkanzeln ober vielmehr die Gründung
                    anderer Universitäten empfehlen? Dies wäre vielleicht auch ein Grund mehr zur
                    Stiftung einer Hochschule in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_104b5ac4af06263707f5418d171ffe3d">Agram</rs>, und sollte das eine
                    oder das andre wirklich erfolgen, dann dürfte ich vielleicht wiederum wegen des
                    Professors <rs type="person" ref="#phoebus-philipp">Phöbus</rs> Euer Excellenz
                    Gnade in Anspruch nehmen, und dies umso mehr als ich stets befürchte, er werde
                    nächstens nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> berufen werden, wo er
                    dann für uns wahrscheinlich auf immer verloren wäre.<lb/>Es war aber noch ein
                    anderer Grund, der mich bestimmte, zunächst gerade <rs type="person" ref="#phoebus-philipp">Phoebus</rs> und keinen anderen zur Berufung
                    gehorsamst vorzuschlagen. Hierüber erlaube ich mir auf folgende von Euer
                    Excellenz gewiß in gleicher Weise gewürdigte Puncte hinzuweisen.<lb/>Nachdem die
                        <hi rend="ul">Naturwissenschaften</hi> in den letzten Decennien bekanntlich
                    Riesenfortschritte gemacht haben, ist seit einiger Zeit auch die <hi rend="ul">Medicin</hi> mit Glück bemüht, nicht bloß wie früher zahlreiche einzelne
                    Thatsachen aus den Leistungen seiner Wissenschaften an sich zu ziehen und für
                    ihre Zwecke zu benutzen, sondern auch zugleich mehr allseitig den <hi rend="ul">Geist</hi> der Naturwissenschaften und die<hi rend="ul"> exacte
                        Methode</hi> der naturwissenschaftlichen Forschung sich anzueignen. Zu dem
                    Ende benutzt sie nicht bloß die schwierigsten naturwissenschaftlichen
                    Untersuchungsmethoden (z. B. die mikroskopische, die mikrochemische) vielfach,
                    hat sie nicht bloß eine medicinische Statistik auszubilden angefangen, sondern
                    sie hat auch, und das scheint mir das Hauptsächlichste, eine <hi rend="ul">strenge empirische Kritik</hi> möglichst überall durchzuführen begonnen.
                    Sonder Zweifel wird dieses Streben als auf der besten Basis, nämlich einer
                    streng wissenschaftlichen ruhend, mit der Zeit die erfreulichsten Früchte
                    tragen. Während bisher die Medicin noch stets an medicinischen <hi rend="ul">Schulen</hi> laborirt hat, von denen jede mit einer gewissen Einseitigkeit
                    auf <hi rend="ul">angebliche</hi> oft sehr ungenügend constatirte Erfahrungen
                    sich stützte, und zwischen denen die einzelnen Ärzte hin und her schwankten,
                    wird es dagegen künftig nur <hi rend="ul">Eine</hi> Medicin, die exacte, geben,
                    neben der keine andere, keine medicinische Schule, sich wird halten
                    können.<lb/>Diese, jetzt noch in der Entwickelung begriffene, exacte Medicin
                    wird sonder Zweifel auch für das Staatswohl einst die bedeutendsten Früchte
                    tragen: sie wird nicht bloß im <hi rend="ul">Einzelnen</hi> mehr Krankheiten
                    heilen und verhüten (worin man geraume Zeit fast allein den Nutzen der Medicin
                    für den Staat suchte), sondern sie wird auch <hi rend="ul">im Ganzen und
                        Großen</hi> den Einfluß der verschiedenen Boden- und klimatischen
                    Verhältnisse, der gesammten Lebensweise usw. auf die Gesundheit und die
                    Lebensdauer zu ermitteln und durch ihre Rathschläge zu verbessern bemüht seyn,
                    sie wird als <hi rend="ul">Staatsarzneikunde</hi> durch Wahrung des
                    Gesundheitswohls (medicinische Polizei) und indem sie der Rechtspflege dient
                    (gerichtliche Medicin), also materiell und moralisch, eine ansehnlich höhere
                    nationalökonomische Bedeutung erlangen als sie bisher hatte. (Euer Excellenz
                    werden mir gewiß gern zutrauen, daß ich von den socialistischen Ideen, wie man
                    sie an diese erfreulichen Aussichten anzuknüpfen, namentlich in Berlin, vor
                    kurzem geschäftig gewesen ist, mich sehr fern zu halten wisse.)<lb/>Es sind
                    nicht die größeren deutschen Universitäten, welche in der Schöpfung dieser
                    exacten Medicin am kräftigsten und erfolgreichsten vorangehen; vielmehr stehen
                    <rs type="org" ref="#org_0034">Gießen</rs>, <rs type="org" ref="#org_0068">Dorpat</rs>, <rs type="org" ref="#org_0044">Tübingen</rs>, <rs type="org" ref="#org_0025">Heidelberg</rs>, <rs type="org" ref="#org_0029">Jena</rs> hier in erster Linie und rivalisiren
                    gewissermaßen mit <rs type="org" ref="#org_0073">Paris</rs>. Selbst der
                    großen medicinischen Facultät <rs type="org" ref="#org_0027">Berlins</rs> möchte ich nicht zuerkennen, daß sie hier gebührend
                    mitarbeite, vielmehr thun es nur verhältnißmäßig wenige von ihren Lehrern, und
                    ich möchte sie fast nur mit <rs type="org" ref="#org_0039">Göttingen</rs>, <rs type="org" ref="#org_0037">Leipzig</rs>,
                    <rs type="org" ref="#org_0064">Würzburg</rs>, <rs type="org" ref="#org_0033">Erlangen</rs>, <rs type="org" ref="#org_0028">München</rs> u.a. in zweite Linie setzen.
                    Etwa erst in dritter Linie folgen <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs>, <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> und
                    verschiedene deutsche Universitäten. (Unsere übrigen österreichischen
                    Universitäten aber folgen leider noch so gut als gar nicht.)<lb/>Man darf gegen
                    diese meine für <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> (und <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs>) ungünstige Behauptung nicht etwa den
                    großen Ruhm einzelner dortiger Lehrer oder die bedeutende Frequenz der
                    Studirenden, auch aus dem Auslande her, als Gegengründe anführen wollen. Denn
                    die medicinischen Facultäten haben eine zweifache Function: einmal, junge
                    Mediciner zur Ausübung des Fachs heranzubilden, und zweitens, am Fortbau der
                    objectiven medicinischen Wissenschaft und Kunst zu arbeiten. Für jene
                    Heranbildung der jungen Mediciner sind die <hi rend="ul">Kliniken</hi> nicht
                    bloß eines der wichtigsten Hülfsmittel, sondern das unentbehrlichste unter
                    allen; und diese vorragende Dignität der Kliniken erscheint dem einzelnen
                    Studirenden der Medicin noch umso überwiegender, umso exclusiver, je mehr er zu
                    der großen Schaar der Alltagsköpfe und derjenigen, denen ihre Wissenschaft nur
                    Brodstudium ist, gehört und nicht begreift oder begreifen will, wie auch die
                    anderen medicinischen Institute wenigstens für <hi rend="ul">gediegene</hi>
                    Ausstattung des Arztes ebenso wichtig sind. Es wird also der Zustand der
                    Kliniken immer von dem <hi rend="ul">entscheidendsten</hi> Einflusse auf die
                    Frequenz der medicinischen Facultäten seyn; und um der Kliniken willen wandern
                    die meisten Studirenden der Medicin und die meisten jungen Ärzte ins ferne
                    Ausland. Begreiflich aber können die Kliniken nirgends so gut gedeihen als in
                    großen Städten, wo allein ihnen das Material reichlich zu Gebote steht. Es
                    werden deshalb Universitäten wie <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs>, <rs type="org" ref="#org_0027">Berlin</rs>, <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> usw., die überdies noch die Reize der
                    großen Stadt darbieten, an Frequenz der Mediciner, insbesondere auch der
                    ausländischen, immer die Universitäten in kleineren Städten weit überbieten.
                    (Wenn dennoch eine Zeitlang in <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs>
                    die Zahl der ausländischen Mediciner sehr abgenommen hatte, so lag dies daran,
                    daß die meisten klinischen Lehrer hinter jeder billigen Anforderung weit
                    zurückgeblieben, was gegenwärtig Gottlob in erfreulichster Weise geändert
                    ist.)<lb/>Für den <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">österreichischen Staat</rs>
                    aber ist es gewiß von hoher Wichtigkeit, daß seine medicinischen Facultäten –
                    zumal die erste derselben, die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wiener</rs> – auch
                    ihren <hi rend="ul">zweiten</hi> Zweck, die Fortbildung der medicinischen
                    Wissenschaft und Kunst, bestens erfüllen. Es ist dies nicht bloß Ehrensache,
                    sondern es würde auch dem Staate vielseitiger Nutzen daraus hervorgehen. Soll
                    aber auch dies geleistet werden, so muß noch ein anderer Geist als der bisherige
                    sich in dem medicinischen Wien etabliren. Ich halte <rs type="person" ref="#rokitansky-karl">Rokitansky</rs>, <rs type="person" ref="#skoda-josef">Skoda</rs>, <rs type="person" ref="#oppolzer-johann">Oppolzer</rs>, die
                    für ihre Person Ausgezeichnetes leisten, und die man Sterne erster Größe am <hi rend="ul">gegenwärtigen</hi> medicinischen Himmel nennen kann, in allen
                    Ehren; ich halte auch viel von <rs type="person" ref="#hyrtl-josef">Hyrtl</rs>,
                        <rs type="person" ref="#bruecke-ernst">von Brücke</rs> (der auch noch so jung
                    ist, daß man schon deßhalb noch viel von ihm erwarten kann); ich glaube gern,
                    daß <rs type="person" ref="#hebra-ferdinand">Hebra</rs>, <rs type="person" ref="#mauthner-ludwig-wilhelm">Mauthner</rs> und andere sehr
                    respectable Praktiker und Specialisten sind; ich glaube gerne, daß es zahlreihe
                    Ärzte am <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wiener</rs> medicinischen Lehrkörper und
                    in den dortigen Krankenhäusern giebt, welche mit großem Beifall und Nutzen
                    unterrichten (z. B. in den physikalischen Explorationsmethoden). Alle diese
                    Männer werden noch auf lange hinaus den Ruf des medicinischen
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, den sie wieder zu Ehren gebracht haben, in
                    Ehren erhalten, und die Praktiker unter ihnen (also, <rs type="person" ref="#hyrtl-josef">Hyrtl</rs> und <rs type="person" ref="#bruecke-ernst">Brücke</rs>
                    ausgenommen, die übrigen) werden auch fortan junge Mediciner des Auslands sehr
                    zahlreich in die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Kaiserstadt</rs> und in ihre Säle
                    ziehen. <hi rend="ul">Aber</hi> es haftet der Wienerschule, im Ganzen genommen,
                    noch eine gewisse Einseitigkeit an, die von den Beurtheilern des Auslands, wohl
                    ganz treffend, als eine pathologisch-anatomische bezeichnet wird. Das junge
                    medicinische <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> ist durch die pathologische Anatomie
                    berühmt geworden; es gefällt sich darin, in dieser ihm geläufig gewordenen
                    Richtung weiter zu gehen und einigermaßen zu vergessen, daß es für die Medicin
                    auch noch gar manche andere werthvolle und wichtige Richtung des Forschens
                    giebt. Es bildet eben noch eine medicinische Schule, und ich sehe auch keinen
                    unter den gegenwärtigen Lehrern, dem ich zutrauen könnte, daß er mit echt
                    reformatorischem Sinne der neuen exacten Medicin Bahn brechen werde. (Über
                        <rs type="person" ref="#oppolzer-johann">Oppolzer</rs> und <rs type="person" ref="#bruecke-ernst">Brücke</rs> steht mir freilich, weil sie noch zu
                    wenig <hi rend="ul">geschrieben</hi> haben, kein vollgültiges Urtheil in dieser
                    Beziehung zu.)<lb/>Das medicinische <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> braucht Männer,
                    die im Mittelpunkt der neueren Bestrebungen stehen; es braucht eine Akademie der
                    Medicin, die so eifrig und so in der <hi rend="ul">rechten</hi> Weise thätig sey
                    wie die zu Paris; es braucht Zeitschriften, die an richtiger Erkennung und
                    Benutzung des gegenwärtigen Standpunktes der Medicin mit den Annales d’hygiène
                    publique et de médecine légale wie mit den wichtigeren deutschen medicinischen
                    Zeitschriften wetteifern; es braucht junge Arbeitsbienen, die nach <hi rend="ul">allen</hi> Seiten hin das große medicinische Feld ausbeuten.<lb/>Ich
                    glaube, daß ein einziger Mann, richtig gewählt, hier den nöthigen Impuls zur
                    Anregung der vielfachen und gewiß auch großen Talente, welche
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> besitzt, geben könnte, und gerade in dieser
                    Rücksicht habe ich <rs type="person" ref="#phoebus-philipp">Phoebus</rs>
                    vorgeschlagen. Er ist ausgerüstet mit den gründlichsten Schulkenntnissen und mit
                    umfassender Kenntnis der Naturwissenschaften wie der Medicin; er ist gleich
                    gewöhnt, am Krankenbette wie am Mikroskop und beim Reagirglase zu beobachten; er
                    ist gewöhnt, die gesammte naturwissenschaftliche und medicinische Litteratur
                    nicht bloß aufmerksam zu verfolgen, sondern auch von Zeit zu Zeit in sie
                    einzugreifen und ihr <hi rend="ul">Richtungen anzuweisen, welche Noth thun</hi>;
                    er ist gewöhnt, auf jüngere Fachgenossen zu influiren und ihnen mit Rath und
                    That bei der Arbeit am Bau der Wissenschaft beizustehen; er ist weit entfernt
                    ein einseitiger Theoretiker zu seyn, ist vielmehr durch das Leben vielfach
                    praktisch geschult usw. Das alles hat er <hi rend="ul">durch seine Schriften
                        documentirt</hi>, diese bürgen uns für den gesunden Geist seiner ferneren
                    wissenschaftlichen Bestrebungen. Ihm, wenn irgend Einem, würde es gelingen, den
                    Geist der exacten und <hi rend="ul">vielseitigen</hi> Forschung auf Jüngere zu
                    verbreiten, strebsame Privatdocenten durch Rath und Vorbild zu künftigen
                    trefflichen Professoren heranzubilden, der österreichischen medicinischen
                    Litteratur durch umsichtige Anregung und Benutzung aller vorhandenen Kräfte eine
                    höhere Bedeutung zu verschaffen, kurz, unter dem bescheidenen Titel eines
                    Professors, der österreichische Medicin vielleicht um ein Decennium früher zu
                    dem Range in der medicinischen Welt, der ihr gewissermaßen gebührt, und zu der
                    Bedeutung für das Volkswohl, welche ihr zu wünschen ist, zu verhelfen.<lb/>Nicht
                    also bloß deshalb hatte ich <rs type="person" ref="#phoebus-philipp">Phoebus</rs>
                    für <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> empfohlen, damit er den
                    Studirenden zeige, wie man China und Rhabarber von anderen Dingen unterscheide –
                    das können sie von <rs type="person" ref="#schroff-karl-damian">Schroff</rs> oder
                        <rs type="person" ref="#kainzbauer-josef">Kainzbauer</rs> auch lernen, wenn
                    auch vielleicht etwas weniger treffend – oder damit er Pharmakodynamik oder
                    Arzneiverordnungslehre vortrage – die können sie zur Noth, wenn gleich sehr
                    ungenügend, aus Büchern erlernen –, sondern <hi rend="ul">damit er dem Ganzen
                        nütze</hi>. Darum habe ich ihn, der schon die Mitte der Vierziger
                    überschritten hat, <hi rend="ul">zuerst</hi> empfohlen und nicht irgendeinen
                    talentvollen <hi rend="ul">jüngeren</hi> Mann, von dem man, <hi rend="ul">weil</hi> er jünger wäre, noch mehr <hi rend="ul">persönliche</hi>
                    Leistungen erwarten könnte, der aber dafür nicht so viel Erfahrung, Besonnenheit
                    und Umsicht mitbringen <hi rend="ul">könnte</hi>. Wie der treffliche <rs type="person" ref="#haidinger-wilhelm">Haidinger</rs> nicht bloß durch eigene
                    Thätigkeit, sondern auch durch vielseitiges Anregen und Unterstützen anderer das
                        <hi rend="ul">geologische</hi> Studium in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> so
                    bedeutend gehoben hat, daß es jetzt nicht bloß <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zur
                    größten Ehre gereicht, sondern auch bald, zumal durch die neu gegründete
                    <rs type="org" ref="#org_0055">geologische
                    Reichsanstalt</rs>, der <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">gesammten
                        Monarchie</rs> reiche materielle und geistige Früchte tragen wird, so
                    würde <rs type="person" ref="#phoebus-philipp">Phoebus</rs>, davon bin ich fest
                    überzeugt, ähnliches auf einem noch ausgedehnteren und wohl noch schwieriger zu
                    bearbeitenden Felde leisten.<lb/>Verzeihen Euer Excellenz mir diesen übermäßig
                    langen Brief. Es thut mir unendlich leid, Hochderselben damit zur Last zu
                    fallen; allein ich hielt es für meine Pflicht, zum Wohl des croatischen Volkes
                    und nicht minder zum Heil des <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Gesammtvaterlandes</rs> meine Gedanken unumwunden zu bekennen. Viribus
                    unitis: sprach unser allergnädigster Kaiser, König und Herr, und was in meinen
                    schwachen Kräften stand, glaubte ich thun und sagen zu müssen. Indem ich,
                    hochverehrter Herr Minister, so oft und so viel, wie ich es nur vermag zu Befehl
                    stehe, habe ich die Ehre mit der ausgezeichnetsten Hochachtung zu verharren,
                    hochgeborener Graf, als</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>gehorsamer<lb/>Graf von Corberon</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>