<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="csajaghy-an-thun-1853-02-27-a3-xxi-d191a.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/csajaghy-an-thun-1853-02-27-a3-xxi-d191.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/csajaghy-an-thun-1856-01-27-a3-xxi-367.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#csajaghy-alexander" role="sender:kleriker">Alexander
                        Csajághy</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3b202c11c9eb9f8d289acdb678dbc975">Temeswar</rs>, <date when-iso="1853-02-27">27. Februar 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Alexander Csajághy an Leo Thun, Temeswar, 27. Februar 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC8E-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D191</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bischof von Csanad, Alexander Csajághy, teilt Leo Thun mit, dass er
                            an der Ernennung Emerich Makras zum Kanonikus trotz der Bedenken des
                            Ministeriums festhalten will. Er bittet Leo Thun daher, die Ernennung zu
                            unterstützen. Der Grund für das Festhalten an Makra liegt insbesondere
                            darin, dass der Bischof bisher noch keinen anderen geeigneten Kandidaten
                            finden konnte. Als möglichen alternativen Kandidaten kann Csajághy
                            derzeit nur den Schulinspektor Alexander Bonnaz benennen. Der Bischof
                            weist jedoch darauf hin, dass der Gouverneur der Woiwodschaft Serbien
                            und des Temescher Banats diesen nicht freigeben möchte. Und auch ihm
                            selbst läge viel daran, so betont er, einen verlässlichen geistlichen
                            Referenten wie Bonnaz beim Gubernium zu haben. Abschließend weist der
                            Bischof auf die zahlreichen Probleme seiner Diözese sowie auf den Fall
                            des Pfarrers Josef Wendeschu hin, der eine Auszeichnung vom Kaiser
                            erhalten hatte, diese jedoch nicht verdiene.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief ist einem Schreiben von Alexander Csajághy an Leo Thun mit
                            demselben Datum beigelegt, in dem der Bischof eine Anfrage des
                            Ministeriums bezüglich der Nominierung von Emerich Makra
                                beantwortet:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/csajaghy-an-thun-1853-02-27-a3-xxi-d191.xml">Alexander Csajághy an Leo Thun. Temeswar, 27. Februar
                            1853</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#csajaghy-alexander">Alexander Csajághy</rs>
                    <settlement ref="#place_3b202c11c9eb9f8d289acdb678dbc975">Temeswar</settlement>
                    <date when-iso="1853-02-27">27. Februar 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz,<lb/>Hochgeborener Herr Graf!</p>
                <p>Als ich die hochverehrte Zuschrift Euer Excellenz vom 11. letzten Monats erhielt,
                    verhehlte ich mir es nicht, daß ich <rs type="person" ref="#makra-emerich">Makras</rs> Ernennung werde aufgeben müssen und besprach mich in
                    dieser muthmaßlichen Voraussetzung mit meinem Generalvikar, einen alten biederen
                    Mann und gewissenhaften Priester, über die Wahl eines Ersatzmannes. Leider! und
                    abermals leider! wagte er es nicht, jemanden mit Zuversicht in Vorschlag zu
                    bringen aus allen Rekurrenten. Dieses mußte mich bestimmen, einstweilen
                        <rs type="person" ref="#makra-emerich">Makra</rs> wenigstens in der Schwebe zu
                    erhalten, bis ich für den Fall der Nothwendigkeit nähere Erkundigungen
                    eingezogen haben werde. Leider habe ich aber bis zu diesem Augenblick wenig
                    Aussicht einen a Latere Canonicus für mich zu finden. Der Schulinspektor
                        <rs type="person" ref="#bonnaz-alexander">Bonnaz</rs> wäre der Einzige, aber
                    den würden Seine Excellenz der Herr <rs type="person" ref="#coronini-cronberg-johann">Gouveneur</rs> sehr ungern verlieren, und selbst mir liegt daran,
                    einen <hi rend="ul">geistlichen</hi> Referenten bei dem hohen Gubernium zu
                    wissen, denn wenn ich wohl unterrichtet bin, hat der gegenwärtige Referent in
                    Kirchenangelegenheiten einen <hi rend="ul">einzigen Katholiken</hi>, den jungen
                        <rs type="person" ref="#kolowrat-krakowsky-heinrich">Grafen Collovrat</rs>, in
                    seinem Bureau zugetheilt.<lb/>Wenn ich es mir daher erlauben darf Euer Excellenz
                    mit einer unterthänigsten Bitte lästig zu fallen, so wage ich es, – selbst auf
                    die Gefahr hin, daß <rs type="person" ref="#makra-emerich">Makra</rs> meinen
                    Erwartungen vielleicht nicht entsprechen sollte, was für mich wohl sehr peinlich
                    sein müßte –, die Huld Euer Excellenz für die hochgeneigte Bevorwortung meiner
                    Candidation anzurufen. Ohnedies gilt der Bischof in dieser Diözese nicht viel
                    mehr als ein Primus inter pares. Das Auktoritätsprinzip liegt hier <hi rend="ul">arg verwahrlost!</hi> und ich sehe die Zeit herannahen, wo <hi rend="ul">ein</hi> Bischof mit <hi rend="ul">sechs</hi> Domkapitularen zur kräftigen
                    Leitung einer so sehr ausgedehnten Diözese inmitten 1.000.000 Andersgläubiger
                    nicht mehr ausweichen dürfte.<lb/>Erlauben noch hochgeneigt diese Gelegenheit zu
                    einer pflichtmäßigen Anzeige zu benützen.<lb/>Aus der Budapesti Hirlap Nr. 31
                    habe ich ersehen, daß <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. Apostolische
                        Majestät</rs> dem <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8d081069e18381dec09b91115fd3e239">Neupanater</rs>
                    Pfarrer <rs type="person" ref="#wendeschu-josef">Josef Wendeschu</rs> in
                    allerhöchster Berücksichtigung seiner loyalen Gesinnung während der Revolution
                    500 fl CM anzuweisen allergnädigst geruheten. Ich war sehr erfreut über diese
                    einem Priester der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_886905da5fa63f24df8274bffdfa3aca">Csanader</rs> Diözese zutheil
                    gewordene allerhöchste Huld, aber in demselben Maße wurde ich betroffen, als es
                    mir aus den Akten nachgewiesen wurde, daß <rs type="person" ref="#wendeschu-josef">Josef
                        Wendeschu</rs> wegen unpriesterlichen Umgang schon von meinem
                    Vorfahren bestraft wurde und im Herbste 1849 wegen Attentirung eines
                    Ehebündnisses mit der Tochter seines Schullehrers – obwohl ohne Erfolg – in <hi rend="ul">Untersuchung</hi> gekommen war.<lb/>Genehmigen Euer Excellenz den
                    Ausdruck meiner unbegränzten, innigsten Hochachtung, mit welcher ich die Ehre
                    habe zu verharren</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>ergebenster Diener</p>
                <p>Alexander Csajághy<lb/>Bischof von Csanad</p>
                <p>Temesvar, den 27. Februar 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>