<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="csajaghy-an-thun-1856-01-27-a3-xxi-367.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/csajaghy-an-thun-1853-02-27-a3-xxi-d191a.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/curtius-an-bonitz-1853-12-27-a3-xxi-d245.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#csajaghy-alexander" role="sender:kleriker">Alexander
                        Csajághy</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>o. O., o. D. <date when="1856-01">[1852–
                        1856]</date>
                </title>
            <title type="label">Alexander Csajághy an Leo Thun o. O., o. D. [1852– 1856]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC8D-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D367</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bischof von Csanád, Alexander Csajághy, übersendet Leo Thun einige
                            Dokumente, die das Vorgehen der Polizei gegen einen örtlichen Drucker
                            betreffen. Der Drucker hatte einige Diözesancirculare für den Bischof
                            gedruckt und auch das Konkordat bekannt gemacht. Der Bischof sieht in
                            der Verfolgung des Druckers aber eine Verletzung des Konkordats. Er
                            erwähnt auch, dass das Konkordat durch falsche Gerüchte diffamiert
                            werde. Nicht zuletzt zeigt er sich überrascht von dem eigenmächtigen
                            Vorgehen der italienischen Bischöfe im Hinblick auf das Konkordat.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilagen:<lb/>Gedrucktes Diözesan-Circular vom 15. November 1855.<note xml:id="note_1">Hier nicht transkribiert.</note>
                            <lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d367_1">Zuschrift des Bischofs an die k.k.
                                serbisch-bosnische Statthalterei. Temesvar, 14. Januar 1856
                                (Abschrift).</tei:ref>
                            <lb/>Hirtenbrief des Bischof Alexander Csajághy,
                            8. Dezember 1855 (Druck).<note xml:id="note_2">Hier nicht
                                transkribiert.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#csajaghy-alexander">Alexander Csajághy</rs>
                    <date>[1852–
                        1856]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Konkordat</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz Hochgeborener Herr Graf!</p>
                <p>Als bei dem Csanader Kurat-Clerus der Wunsch laut zu werden begann, wonach die
                    Diöcesan Currenden und Erlässe in Druck gelegt werden möchten, erließ ich einen
                    allgemeinen Aufruf um die Stimme Aller zu vernehmen in einer Angelegenheit,
                    deren Ausführung für die betreffenden mit einigen Kosten verbunden sein
                    würde.<lb/>Nachdem der weit überwiegende Theil des Diözesan Clerus sich für die
                    Drucklegung ausgesprochen hat, bot mir der glückliche Abschluß des Concordates
                    den passendsten Zeitpunkt die Hand ans Wort zu legen.<lb/>So erschienen die
                    beigeschlossenen ersten Bögen der Diöcesan-Verordnungen, welche ich nicht
                    ermangelte auch der k.k. serbisch-banatischen Statthalterei, und den Ofner und
                    Großwardeiner Abtheilungen nebst <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d367_1">beiliegender
                        Einbegleitung sub I.</tei:ref> zuzustellen.<lb/>Mittlerweile kam es mir zu
                    Ohren, daß die hierländige Staatsanwaltschaft wegen irgend welchen Anstand den
                    Druckleger dieser Verordnungen vor sich beschieden habe, weshalb auch die im
                    privat Wege eigens dazu ersuchte Redaktion der Temesvarer Zeitung von meinen
                    deutschen Hirtenworte (Seite 24 bis 32) keine Notiz nehmen zu können erklärte.
                    Dafür aber am 17. Jänner den Artikel der Gazetta officiale di Milano
                    überschrieben le Collisioni nel Concordato ihren Lesern nicht vorenthalten zu
                    sollen erachtete.<lb/>Am 18. Jänner wurde wirklich das unter II. beigebogene
                    Urtheil gegen den Drucker der fraglichen Diöcesan Circularverordnungen
                    ausgesprochen, welches sich jedoch nicht auf die Hauptauflagen, sondern auf den
                    für die Gläubigen bestimmten, ebenfalls beigelegten Abdruck der vorbezeichneten
                    Hirtenworte bezieht, welcher von dem Drucker, wie es anzunehmen ist – wenngleich
                    unvorsichtig – dennoch bona fide, seinen Arbeitsgehilfen überlassen
                    wurde.<lb/>Es stehet mir wohl nicht zu, über die Motive eines solchen Fürgehens
                    seitens der k.k. Polizei mir ein Urtheil zu erlauben, jedoch muß ich es im
                    Interesse des Concordates selbst lebhaft bedauern, daß dieser Zwischenfall nicht
                    nur hier zu manchem Gerede und Mißdeutungen Veranlassung gegeben hat, sondern
                    sogar dazu diente selbst in den höchsten Regierungskreisen einem grundfalschen
                    Gerüchte Eingang zu verschaffen, welches kaum von den Freunden des Concordates
                    ausgegangen sein dürfte, welche übrigens – wenn hierfür eine Schlußfolgerung aus
                    der Betheiligung an dem bezüglich des kundgemachten Concordates abgehaltenen von
                    der Kanzel vorangekündigten Te Deums erlaubt ist – hier kaum sehr zahlreich sein
                    dürften. Und dieses Gerücht ist es, was mich dazu veranlassen mußte, den wahren
                    Thatbestand aufzuklären, und meiner an den Herrn Ministerialrath <rs type="person" ref="#simor-johann">Johann Simor</rs> gerichteten telegraphischen
                    Antwort die ausführliche Begründung nachzusenden, um zugleich Euer Exzellenz
                    darüber vollkommen zu beruhigen, daß ich im Bezug auf die Ausführung des
                    Concordates schon lange vor der Kundmachung desselben keine andere Ansicht
                    hegte, als daß hierin der gesammte Episcopat nach vorgegangener gemeinsamer
                    Berathung – auf welche ich Privatnachrichten zufolge rechnete – einmüthig und
                    gleichmäßig vorzugehen habe; weshalb mich das Fürgehen des Italienischen
                    Episcopates überraschte und einigen Zweifel über die Richtigkeit meiner
                    diesbezüglichen Auffassung in mir erregen mußte, ob man nicht vielleicht von der
                    Abhaltung bischöflicher Conferenzen abgegangen sei?<lb/>Genehmigen Euer
                    Excellenz die Versicherung meiner vollkommensten Hochachtung mit welcher ich die
                    Ehre habe zu verharren<lb/>Euer Exzellenz<lb/>
                </p>
                <p>ergebenster Diener</p>
                <p>Alexander Csajághy<lb/>Bischof von Csanád</p>
                <p>Temesvár den 27ten Jänner 1852</p>
                <p/>
                <div type="enclosure" xml:id="D367_1">
                    <p>Abschrift</p>
                    <p>Vom Csanader Bischofe</p>
                    <p>Temesvár den 14. Jänner 1856.<lb/>An Eine Hohe k.k. serbisch-banater
                        Statthalterei</p>
                    <p>Das gehorsamst gefertige Ordinariat gibt sich hiermit die Ehre Einer hohen
                        k.k. Statthalterei dienstfreundlichst zur Kenntnis zu bringen, daß nachdem
                        in Hinkunft alle Circular-Erlässe dieses Ordinariates in Druck gelegt
                        werden, dasselbe sich es erlauben wird, Einer Hohen k.k. Statthalterei ein
                        Exemplar der Diöcesan-Circularen bei deren Erlassung gleichzeitig zur
                        gefälligen Kenntnisnahme mitzutheilen; welche Mittheilung hiermit mittelst
                        Anlage I. mit dem aufrichtigen Wunsche begonnen wird, Einer hohen
                        Landesstelle Beweise jenes Dienstfreundlichsten Entgegenkommens zu liefern,
                        dessen Bedingungen auch fortan zu wahren dieses Ordinariat sich vorzüglich
                        angelegen sein lassen wird, um jenes hehre Ziel zu erstreben, welches die
                        hochherzige Vereinbarung Seiner k.k. <rs type="person" ref="#franz-joseph">Apostolischen Majestät</rs> mit dem <rs type="person" ref="#pius-IX">Oberhaupte der Kirche</rs> zur wahren Wohlfahrt Höchstihrer
                        Unterthanen für Alldiejenigen vorzustellen geruheten, welche berufen sind,
                        die durch jene Vereinbarung kundgegebenen allerhöchsten Intentionen in
                        Vollzug zu bringen.</p>
                    <p>Alexander Csajághy m.p. Bischof von Csanád.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>