<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="damianovich-an-kaiserin-1854-05-10-a3-xxi-d320g.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/czernin-an-thun-o-d-a3-xxi-d80.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/debiasi-an-thun-1854-06-22-a3-xxi-d263.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#damianovich-maria-antonia">Maria Antonia
                        Damianovich</rs> an <rs type="person" ref="#elisabeth" role="recipient">Kaiserin Elisabeth</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_be9bc4f1d4132613ae5591c9a750f467">Rab</rs>, <date when-iso="1854-05-10">10. Mai 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Maria Antonia Damianovich an Kaiserin Elisabeth, Rab, 10. Mai 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC8A-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D320</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die Äbtissin des Franziskanerinnenklosters auf der Insel Rab, Maria
                            Antonia Damianovich, bittet Kaiserin Elisabeth um eine finanzielle
                            Unterstützung zur Erhaltung des Klosters.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Italienisch.</p>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit zehn weiteren
                            Majestätsgesuchen unter der Signatur A3 XXI D320.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Franziskanerinnen</term>
                </index>
                <p>Sacratissima Maestà!</p>
                <p>A piedi dell’Augusto Vostro Trono portarsi l’umile sottoscritta Vostr’ancella, e
                    raccolto nel più profondo ossequio si dà coraggio a contratularsi colla Sacra
                    Maestà Vostra per le Sante Vostre Nozze celebrate con il più grande, il più
                    glorioso, ed il più felice <rs type="person" ref="#franz-joseph">Imperatore</rs>.<lb/>Io meschinissima non posso manifestare alla Maestà
                    Vostra Sacratissima i miei devotissimi e sincerissimi sentimenti, se non se
                    pregare fra queste Sacra Mura il mio celeste sposo Christo Gesù, che Vi
                    sortirò[?] e Vi colocò in questo glorioso Trono, per nostro conforto, onde versi
                    le sue copiosissime Benedizioni, e Grazie, e sopra di Voi, e sopra l’Imperatore
                    Vostr’Adorato Sposo, quelle stesse, che versò sopra l’antiche Sant’Eroine
                    Rachelle, Rebecca e Sara, e così ripiena di queste, possiate felicemente
                    arrivare a quella meta, che la Vostra Bellissim’Anima si desidera[?].<lb/>Maestà
                    Sacratissima! In questa felicissima [?], tutto il Vostro [?] e Felice Impero
                    [?]cheggia colla Vostra Pietà e Mannificenza, animata l’umile sottoscritta da
                    queste Voci, e del luminosissimo Esempio dell’Augusta Imperatrice Madre, e
                    dell’alta Augusta degnissima Sposa di Sua Maestà <rs type="person" ref="#ferdinand-I-oesterreich">Ferdinando</rs>, che più [?] si
                    degnarono largamente [?] questo pio e sacri Asilo, tutto ciò mi dà coraggio
                    presentarmi a Vostri Piedi o Augusta Imperatrice fermamente sperando d’ancor Voi
                    [?] la Vostra beneficentissima Mano con fare qual[?] <hi rend="ul">Elargizione</hi> a questo Sacro Luogo, nelle presenti calamitane
                    circostanze di carestia, nelle quali m’attrovo momento, tanto pel ristauro di
                    questo [?]bissimo convento, che conta circa [?], quanto pel mantenimento della
                    mia religiosa Famiglia, che milita sotto la terza regola del mio Serafico Padre
                        <rs type="person" ref="#franz-von-assisi">Santo Francesco</rs>, mediante il
                    patrocinio del quale, assieme colle stesse mie Suore non cessiamo, ne cesseremo
                    spondere ferida presi, si per Voi, che pel’ Adorato Vostro Sposo, e per tutta
                    l’Imperiale Famiglia, perché il Signore Vi difenda da ogni e qualunque
                    avversità, e che come vi colocò su questo Augusto Trono ora così Egli dopo il
                    corso di questa Vita felicemente compita Si colochi nei Empirci Troni, fra i
                    Vostri i Vostri Gloriosi, e Santi Avi, e Predecessori.</p>
                <p>Dal Convento di Santo Antonio Abbate, del terz’Ordine di S. Francesco</p>
                <p>Arbe in Dalmazia, il di 10. Maggio 1854</p>
                <p>Di Vostra Maestà Sacratissima</p>
                <p>Umilissima Ancella e Suddita<lb/>Superiora<lb/>Suor Maria Antonia Damianovich</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>