<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="debiasi-an-thun-1854-06-22-a3-xxi-d263.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/damianovich-an-kaiserin-1854-05-10-a3-xxi-d320g.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/denkschrift-ueber-die-rechte-der-protestanten-in-ungarn-1858-a3-xxi-d485.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#debiasi-valentino" role="sender:gelehrter">Valentino
                        Debiasi</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">Trient</rs>, <date when-iso="1854-06-22">22. Juni 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Valentino Debiasi an Leo Thun, Trient, 22. Juni 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC89-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                                Tetschen-Bodenbach</institution>
                            <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                                Thun</repository>
                            <idno>A3 XXI D263</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Der Theologe Valentino Debiasi will mit einer ausführlichen
                                Beschreibung seiner Handlungen im Jahr 1848 seine loyale Haltung
                                gegenüber Österreich beweisen. Er hatte sich vor kurzen um
                                eine vakante Stelle an der theologischen Fakultät der Universität
                                Padua beworben, musste allerdings feststellen, dass er bei der
                                Besetzung der Stelle nicht in Betracht gezogen worden war. Debiasi
                                vermutet daher, dass man ihn nicht berücksichtigte, weil einige
                                öffentliche Äußerungen während des Jahres 1848 an seiner politischen
                                Haltung zweifeln ließen. Außerdem vermutet Debiasi, dass
                                italienische Nationalisten falsche Anschuldigungen gegen ihn
                                vorgebracht hätten, aus Rache für seine loyale Haltung gegenüber dem
                                Kaiser. Er versucht in der Folge die Zweifel an seiner politischen
                                Aufrichtigkeit zu zerstreuen, indem er ausführlich seinen Lebenslauf
                                darlegt und seine öffentlichen Äußerungen in den Jahren 1848 und
                                1849 erklärt. Er hofft, dass dann das Urteil der Obrigkeit gegen ihn
                                revidiert werde. Debiasi hatte zunächst Theologie in Trient
                                studiert, war aber nach Ausbruch der Revolution zu seiner Familie
                                nach Ala zurückgekehrt. Er betont, dass seine Familie und er stets
                                in Treue zur kaiserlichen Familie standen und er und seine Brüder
                                treue Diener des Staates seien. Er schildert daraufhin verschiedene
                                Ereignisse aus dem Jahr 1848, bei denen er seine Treue zum
                                Kaiserhaus bewiesen hatte. Er gesteht aber auch ein, dass er
                                öffentlich die Unabhängigkeit des italienischsprachigen Teils von
                                Tirol vom deutschsprachigen Tirol gefordert hatte – allerdings
                                ausschließlich in Fragen der Verwaltung und der Rechtssprechung. Er
                                betont jedoch, dass er die Zugehörigkeit zum Deutschen Bund einem
                                Anschluss an eine italienische Föderation stets vorgezogen hatte.
                                Alle diese Äußerungen erfolgten jedoch öffentlich und er betont,
                                dass er sich nicht wie andere heimlich oder anonym zu politischen
                                Fragen geäußert hatte. Außerdem hatte er öffentlich gegen die
                                Einführung der Glaubensfreiheit in Tirol, wie sie Giovanni a Prato,
                                gefordert hatte, gesprochen. Um dies zu beweisen, legte er mehrere
                                Zeitungsartikel bei, die entweder er selbst geschrieben hat oder die
                                auf seine Artikel Bezug nehmen.</p>
                        </msContents>
                        <physDesc>
                            <p>Italienisch.<lb/>Dem Brief sind insgesamt vier Anlagen
                                    beigelegt:<note xml:id="note_1">Eine im Text erwähnte Anlage D
                                    fehlt.</note>
                                <lb/>
                                <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d263_1">Zeitungsartikel von
                                    Valentino Debiasi, 8. Mai 1848. Messaggere Tirolese di Roveredo,
                                    Nr. 38/1848.</tei:ref>
                                <lb/>
                                <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d263_2">Zeitungsartikel von
                                    Valentino Debiasi, 13. Juni 1848. Messaggere Tirolese di
                                    Roveredo, Nr. 52/1848.</tei:ref>
                                <lb/>
                                <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d263_3">Zeitungsartikel von Valentino Debiasi, 29. November 1848.
                                    Messaggere Tirolese di Roveredo, Nr. 127/1848.</tei:ref>
                                <lb/>
                                <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d263_4">Ausschnitt aus einem Zeitungsartikel von
                                    Valentino Debiasi, 15. Januar 1849. Messaggere Tirolese di
                                    Roveredo, Nr. 10/1849.</tei:ref>
                            </p>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#debiasi-valentino">Valentino Debiasi</rs>
                    <settlement ref="#place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">Trient</settlement>
                    <date when-iso="1854-06-22">22. Juni 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Revolution</term>
                    <term>Universität Padua</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Nationalitätenkonflikt</term>
                    <term>Tirol</term>
                </index>
                <p>All’ Eccelso<lb/>Imperial Regio<lb/>Ministro del Culto<lb/>e della<lb/>Pubblica
                    Istruzione<lb/>ora in<lb/>Trento</p>
                <p>Esposizione del<lb/>Prof. Dr. Debiasi<lb/>Valentino</p>
                <p>Eccellenza<lb/>Imperial Regio Ministro del Culto e della Pubblica Istruzione</p>
                <p>Allora quando nel prossimo passato dicembre 1853 si pubblicarono le nomine
                    sovrane alle cattedre teologiche di Dogmatica e di Pastorale fino allora vacanti
                    presso l’Imperial Regia <rs type="org" ref="#org_0003">università di
                        Padova</rs>, il sottoscritto, che vi era concorso, non ritrovandosi da
                    quelle favorito, restò naturalmente amareggiato, e desideroso di conoscerne la
                    vera cagione per sua ulterior norma.<lb/>Considerando poi in seguito, che questa
                    non poteva essere stata la di lui inferiorità agli altri competitori in punto
                    religioso-morale-scientifico dal momento, che gli Allegati, e gli Elaborati per
                    ambedue le suindicate cattedre da lui prodotti lasciavano fondato motivo per
                    credere, che egli sarebbe riuscito negli anzidetti riguardi superiore agli
                    altri, egli dovette attribuire la causa dell’esito sfavorevole ad una qualche
                    eventuale inferiorità politica in lui ritrovata, per la quale i superiori lo
                    avessero sorpassato. Essendo per questo egli moralmente abbattuto, temendo da
                    una parte di essere la vittima di qualche calunnia, e ritrovando in se stesso la
                    coscienza di essere stato, anche nei momenti i più burrascosi, divotamente
                    attaccato alla sacra causa del suo Sovrano, e della Augusta Regnante Famiglia,
                    senza della quale egli giammai avrebbe osato di concorrere per un posto di
                    avvanzamento, era ansioso di terminare il corso scolastico per trasferirsi nella
                    capitale, e orizontarsi sulle sue circostanze. Prima però ancora, che arrivasse
                    questo momento, piacque alle Provvidenza di accertarlo sui fatti suoi col far
                    sì, che per grazia segnalatissima della Eccellenza Vostra egli venisse netto a
                    sapere, che fu sorpassato nella collazione dei posti sopraindicati, come
                    sospetto in politica e creduto pericoloso per la italiana gioventù in base a
                    sentimenti da lui esternati nel 1848 e pubblicati colla Gazzetta di
                    Roveredo.<lb/>Ma poi essendo che tutto quello, che il medesimo ha detto, e fatto
                    nel 1848 a riguardo del pubblico, e che colla stampa fu reso noto, ritrae il
                    vero spirito, ed il genuino senso dell’autore da circostanze nei fogli mancanti,
                    o svisate, così approfittando dell’alto favore della Eccellenza Vostra egli al
                    presente osa, e si permette di umiliare ai Vostri piedi la seguente Esposizione,
                    la quale coordinando storicamente tutti gli anzi detti suoi passi, indicandone
                    l’occasione, e producendo le circostanze sarà la chiave, che serve a mettere al
                    giorno la pura verità in tutto quello, che lo riguarda.</p>
                <p>Sospeso il corso delle pubbliche lezioni anche nel <rs type="org" ref="#org_0071">seminario Principesco Vescovile</rs> di
                    qui per ordine superiore, circa i 22 di Marzo 1848, in forza dei rivoluzionari
                    tumulti, che già col giorno 19 del detto mese erano scoppiati, desideroso di
                    allontanarsi da una città nella quale un partito rivoluzionario imponente
                    metteva in timore, ed allarme ogni pacifico cittadino, il sottoscritto chiese,
                    ed ottenne dal <rs type="person" ref="#tschiderer-johannes">Principe Vescovo</rs>
                    la facoltà di trasferirsi a <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs> di Trento presso della
                    famiglia dei poveri vecchi suoi genitori; onde ivi assieme con essi, e cogli
                    altri suoi fratelli godere meglio la quiete dell’animo, che altrove dai malevoli
                    veniva pur troppo turbata.<lb/>In questa famiglia egli di continuo senza
                    interruzione si trattenne fino al momento, che il suo <rs type="person" ref="#tschiderer-johannes">Principe Vescovo</rs> di nuovo lo richiamò a
                    Trento al suo posto.<lb/>La detta famiglia in tutto e per tutto fu sempre
                    pacifica, avversa notoriamente a ogni mena rivoluzionaria, affezionata
                    all’autorità e ospitale a seconda delle sue deboli forze verso quei nostri
                    soldati, che e sgraziatamente di là passavano rovinati dai ribelli d’Italia, o
                    ivi aquartierati si ritrovavano. Anzi a prova delle politica fede della medesima
                    potrebbe bastare il sapere, che un fratello del sottoscritto, il quale con lui
                    nella stessa viveva, quantunque giovane assai, perché solo in quell’anno compiva
                    a Innsbruck gli studi legali, fu poi giudicato degno di essere mandato nel
                    Veneto aggiunto Pretore in Agordo, dove si trova tutt’ora.<lb/>Il sottosegnato
                    in questa famiglia esemplare visse isolato da ogni mena, da ogni intrigo, e da
                    ogni compagno, assistendo nella cura d’anime, ed occupandosi privatamente. Non
                    per tanto bisogna notare, che arrivato presso i suoi genitori egli intese, che
                    persone malevole lo tacciavano quale spia di Governo, riproducendo così una
                    imputazione, che aveva avuto la sua origine a Trento, dove si era basata sopra i
                    principali dati seguenti.<lb/>1. Perché egli era sempre vissuto attendendo ai
                    fatti suoi, lontano da ogni individuo, e da ogni società per qualsiasi riguardo
                    pericolosa, e sospetta; e perché nelle dottrine christiane, che in quell’anno
                    per ordine del <rs type="person" ref="#tschiderer-johannes">Principe Vescovo</rs>
                    era stato incaricato di tenere pubblicamente nella Chiesa del Seminario più
                    volte avuta occasione condannò lo spirito di insubordinazione che nella società
                    svillupavasi.<lb/>2. Perché con decreto della <rs type="org" ref="#org_0005">Imperial Regia Commissione Aulica per
                        gli</rs> studi 27. Febbraio anno corrente 1848 N. 1580 gli fu accordata
                    per servizi gratuiti di undici anni una piccola rimunerazione.<lb/>3. Perché sul
                    finire del mese medesimo essendosi di notte tempo praticata a
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">Trento</rs> nella Contrada degli Orbi una perturbazione
                    della pubblica quiete da una squadra di studenti baldanzosi reduci dalla chiusa
                    <rs type="org" ref="#org_0003">Università di Padova</rs>, e questa a
                    danno della innocua famiglia della Illustrissima Signora Contessa <rs type="person" ref="#ciurletti-regina">Regina Ciurletti</rs> presso della quale in
                    quell’anno il sottoscritto si ritrovava di abitazione, e non essendo intervenuta
                    la polizia a rimediarvi, egli occultamente portò denunzia alla politica autorità
                    competente: circostanza che fu poi palesata.<lb/>4. Perché ai 20 Marzo detto
                    anno essendo stato incaricato superiormente di cooperare al mantenimento del
                    pubblico ordine, egli coll’appoggio di un buon numero di chierici teologhi, che
                    lo seguirono, trattenendosi sull’ingresso dell’Imperial Regio Uffizio della
                    Finanza per tre continue ore colle sue parole, e col suo consiglio, testimonio
                    il pubblico, dissuase, e rese impotenti gli sforzi di una turba di operanti ivi
                    ammassata, la quale volendo approfittare della mancanza della pubblica forza, ed
                    istigata visibilmente da malevoli agitatori, voleva insultare ed abbattere lo
                    stemma Imperiale, ed introdursi dentro del luogo.<lb/>Queste erano le ragioni
                    per cui il sottosegnato anche in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs> dal Partito degli
                    inimici era segnato vittima della futura vendetta.<lb/>Intanto pubblicatasi la
                    apertura della novella Dieta di Francoforte si deviò l’attenzione, e si mise in
                    campo la questione; se il <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirolo</rs> Italiano, che
                    doveva però sempre restare soggetto all’<rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Austria</rs>, tornasse più utile di essere collegato colla <rs type="org" ref="#org_0072">Confederazione Germanica</rs>; oppure colla
                    Confederazione Italica, che si diceva di stabilire fra l’<rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Austria</rs>, e i vari altri Stati Italiani. Disgusti
                    sussistenti fra il <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirolo Italiano</rs> , e Tedesco per
                    circostanze anteriori, congiunti alle leggi allora vigenti fecero sì, che la
                    questione con favore pro, e contra venisse trattata fra tutti gli ordini di
                    persone, che la loro opinione pubblicamente esprimevano, e diffendevano, col di
                    più che qualificavasi nemico della patria ognuno, che avesse schivato di
                    esternarsi in proposito.<lb/>Allora il sottoscritto, obbligato a parlare, per
                    non incorrere nella peggio, posto in un luogo dove generale era il parere di
                    preferire la Confederazione Italica alla Germanica, per schermirsi contro ogni
                    taccia, abbagliato dalle apparenze, ammise, e pubblicò anche egli la sua
                    opinione, che poi spedì per vie meglio assicurare la sua persona alla Redazione
                    del Messaggere di Roveredo, acciò di esso egli facesse quell’uso, che avrebbe
                    giudicato essere il più opportuno.<lb/>Per assicurare però doverosamente i suoi
                    superiori intorno ai suoi sentimenti verso lo stato scrisse contemporaneamente
                    al detto parere una lettera al Principesco Vescovile Ordinariato di Trento,
                    colla quale manifestava se stesso, e la sua intatta fede politica.<lb/>Piacque
                    al Redattore della Gazzetta di Roveredo inserire <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d263_1">l’articolo sopra accennato nella medesima al N. 38 anno 1848, e questo, qui
                        allegato sub A</tei:ref>, contiene in se stesso non equivocamente i sentimenti
                    politici dell’autore a riguardo del suo Sovrano, e della santa causa, che dai
                    ribelli era allora costretto di combattere; poscia che ivi il sottoscritto non
                    una volta, ma più condanna la ribellione, e professa il suo attaccamento al
                    Regnante.<lb/>Nel seguito un Anonimo da <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> diede
                    fuori un articolo col quale egli senza distinguere fra buoni, e cattivi, fra
                    ingannati e maliziosi, fra fedeli e sleali, accusava tutti quanti i Tirolesi
                    Italiani, come altre tanti ribelli. A questa offesa, che egli, attaccatissimo al
                    suo Sovrano, e pronto a dimostrarlo con ogni sacrifizio di se medesimo, sapeva
                    di non meritarsi, si risentì profondamente, e rispose <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d263_2">coll’Articolo qui annesso ad B, inserito nel Foglio anzidetto al N. 52 anno
                        1848</tei:ref>. L’autore anche in questo ribattute le incriminazioni
                    dell’avversario, disapprova, e ritorna a condannare ogni sorta di ribellione,
                    eccita all’ubbidienza, e non dissimula di asserire, che il Sovrano era stato in
                    quella ribellione d’allora tradito.<lb/>Per altro la causa del Tirolo Italiano,
                    che erroneamente si credeva un affare di mero interesse locale, venne aggravata
                    dal partito ribelle, che scorgendola in qualche modo utile anche a se stesso, si
                    era disposto a incalzarla.<lb/>Allora non solo il sottosegnato, ma anche tutti i
                    buoni Tirolesi Italiani, che erano nel massimo numero, e che col trattare la
                    causa patria non volevano seguire i ribelli, cambiata opinione, e riconosciute
                    le conseguenze funeste allo stesso <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirolo</rs>, se esso
                    venisse separato dalla <rs type="org" ref="#org_0072">Confederazione
                        Germanica</rs>, credettero che sarebbe in vece una fortuna per esso, se
                    restasse colla <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Germania</rs>, e col Tirolo
                    Tedesco nel suo statu quo di unità provinciale, e conseguisse in vece una
                    amministrazione, e rappresentanza propria sul fare della amministrazione
                    giustiziaria, che in promessa già allora era assicurata a <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">Trento</rs> con un Senato. Così pensavano tutti quanti i
                    bene intenzionati, e cosi opinava anche il sottosegnato, astenendosi però questa
                    volta dal far sentir la sua voce; perché le circostanze, che lo avevano
                    impegnato la prima volta ora non erano così imponenti.<lb/>Col ottobre arrivò in
                    tanto il momento in cui il sottosegnato fu superiormente chiamato da
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs> a <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">Trento</rs> per le primiere sue
                    occupazioni.<lb/>Passato a <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">Trento</rs> egli, come
                    al suo solito, non tenendo amistà, ed intrigo con nessuno, visse attendendo a se
                    stesso e ai suoi studi, senza intriccarsi degli affari, che dagli altri con
                    chiasso si dibattevano.<lb/>Quando scorso un mese in circa egli venne a sapere,
                    che per impulso, e sotto la immediata direzione del Giudice, e Podestà locali,
                    anche in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs> sua patria si era eretto un Comitato
                    municipale sussidiario alla rappresentanza communale per bene del luogo, che più
                    di ogni altro nella economica amministrazione abbisognava di essere assistito, e
                    riformato. Presidente ne era il Podestà, il quale unito col Giudice obbligò ad
                    assumere la Vice-Presidenza il nobile <rs type="person" ref="#pizzini-de-hohenbrunn-francesco">Sig. Don Francesco de Pizzini di
                        Hohenbrun</rs>, uomo esemplare, benemerito, e fedele sotto ogni
                    rapporto, che per ragioni di inesperienza, e di Stato (egli era sacerdote) non
                    voleva adattarsi. All’autorità però dovette cedere, e lo fece sopra tutto al
                    riflesso, che fino a tanto egli sarebbe stato Vice-Presidente di quella civica
                    unione nissuno avrebbe osato giammai di proporre, o far cosa contraria
                    all’ordine, al buon costume, e alle leggi.<lb/>Ma non ostante che una tale
                    istituzione fosse agli occhi di tutti quelli di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs> la
                    più legale, e conforme alla volontà superiore, confermata dal Giudice, e
                    Podestà, che la fondarono, non ostante che nissun passo venisse in quella
                    eseguito contro il dovere dei buoni sudditi, e dei cittadini, essa durò pochi
                    giorni. Una turma di gente corrottissima per ogni sregolatezza fu da zelanti per
                    interessi di propria borsa seddotta, e assoldata ad irrompere dentro del luogo,
                    dove tenevasi il Comitato in sessione, e quivi con bastoni inalzati
                    bullescamente minacciando, bestemmiando, e ripetendo le parole suggerite dai
                    sedduttori disperse quella pacifica unione, che opponendo all’atto rivoltoso, e
                    criminale un miracolo di prudenza senza ostarsi si ritirò per non riunirsi mai
                    più.<lb/>Gli autori dell’amutinamento ebbero il premio, ed il fatto, che pel
                    carattere immorale, e rivoltoso avrebbesi dovuto sepelire col silenzio, fu
                    pubblicato per opera di rapporti esistenti fra i promotori della iniquità in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs> commessa, ed altri individui, che si trovavano a
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>. Peggio poi fu, che con scandalo, e
                    meraviglia di tutti i buoni la cosa fu riferita dal Messaggere Tirolese Tedesco
                    del tutto svisata; per modo che secondo il Tiroler Both gli autori della
                    soluzione del Comitato di Ala erano stati i buoni campagniuoli, ed i membri di
                    quello, che appunto in quell’anno essendo stati vicinissimi al teatro della
                    guerra, avevano dato le più belle prove di fedeltà, di sacrifizi, di
                    attaccamento, e di amore pel suo sovrano, apparivano come altre tanti
                    rivoluzionari.<lb/>È indicibile quanto il cuore del sottoscritto per puro amor
                    patrio in questo incontro soffrisse. Per la qual cosa trovandosi egli:<lb/>1.
                    Esacerbato dalla immoralità a quell’avvenimento congiunta:<lb/>2. Inasprito,
                    perché sapeva con sicurezza, che gli organizzatori, e suscitatori del medesimo
                    erano parte dei membri della rappresentanza communale mossi da un interesse di
                    egoismo; anzi perché sapeva altresì, che gli stessi erano stati quelli che nel
                    marzo anteriore avevano suscitato nel modo medesimo anche in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs> un tumulto rivoluzionario specialmente contro
                    della Imperial Regia Finanza:<lb/>3. Amareggiato dagli affronti in
                    quell’incontro praticati verso quel buon sacerdote Vice Presidente, che solo per
                    ubbidire ai superiori si ritrovava nel Comitato, contro suo genio:<lb/>4.
                    Pregato istantemente a nome dell’amor patrio, e a pubblico disinganno di volere
                    smentire la notizia data dal Tiroler Both intorno a quel fatto, che a torto
                    screditava la fedelissima, e pacifica città di
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs>:<lb/>In forza di tante ragioni il sottoscritto
                    scrisse una species facti, che poi spedì al Redattore della Gazzetta di
                    Roveredo, acciò la opponesse al Tiroler Both. L’autore infrascritto in questo
                    articolo oppone al falso la verità, e poi vi fa le osservazioni, l’ultima dalle
                    quali specialmente si riferisce ai promotori dell’eccesso avvenuto in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs>, e a quelli di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>,
                    che erano stati correi coi medesimi. Siccome i capi degli agitatori di
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs> si immedesimavano nel Tiroler Both colla autorità
                    superiore per arrivare coll’augusto manto della medesima a coprire se stessi; e
                    siccome quelli di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, che non essi erano
                    intriccati, reagivano acciò non fosse accordato superiormente al Tirolo Italiano
                    la supplicata separazione giustiziaria, amministrativa, e rappresentativa,
                    lasciando però intatta la unità di Provincia: Fu per questo, che il sottoscritto
                    sul finire del suindicato suo Articolo distinse la causa sacra della Autorità
                    superiore, da quella relativa alla rappresentanza communale di
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs>, che cotanto erasi demeritata; fu per questo che
                    condannando egli le ribellioni però per sentimenti di umanità e natural simpatia
                    ivi compianse i flagelli dalla rivoluzione tirati sopra l’<rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italia</rs>; fu per questo che egli ripetendo la opinione nel Tirolo
                    Italiano dominante intorno alle separazione amministrativa, e rappresentativa
                    dal Tirolo Tedesco, sfogò il suo parere.<lb/>Veemente è in vero lo sfogo, ma gli
                    affetti, che in uno furono in lui risvegliati dal concorso di tante iniquità in
                    un sol fatto, erano pure veementissimi.<lb/>Non per tanto anche in esso l’autore
                    non resta di far conoscere la fede politica, che al suo Sovrano lo teneva sempre
                        congiunto.<lb/>
                    <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#263_3">L’articolo al Redattore spedito comparve
                        qual supplemento al N. 127 anno 1848 nella Gazzetta Roveretana, e qui si
                        allega ad C.</tei:ref>
                    <lb/>Farà sorpresa, e nascere dubbi il frontispizio del
                    medesimo, quasi che l’autore fosse in relazione col Comitato, ad istanza del
                    quale l’articolo fu pubblicato. Ma la sorpresa sarà tosto tolta, i dubbi
                    cesseranno per le circostanze, che in questa esposizione ora
                    seguono.<lb/>Successe ai 28. di novembre anno 1848, che il sottoscritto, uscendo
                    dal Seminario, dove era stato a fare lezione, intorno alle 10 antimeridiane, si
                    incontrò per strada con <rs type="person" ref="#pompeati-hieronimo">Monsignor Canonico
                        Pompeati</rs> Vice-Direttore della Teologia, e che quest’ultimo lo
                    invitò ad accompagnarlo fino al Casino di lettura. Strada facendo il <rs type="person" ref="#pompeati-hieronimo">Signor Vice-Direttore</rs> narrò, che là,
                    dove egli andava, in quella mattina vi doveva essere una bellissima cosa da
                    vedere; perché i Signori <rs type="person" ref="#abbondi-giorgio">Podestà di
                        Roveredo</rs> , e di <rs type="person" ref="#panizza-giuseppe">Trento</rs>, i Signori Rappresentanti dei diversi communi del
                    Trentino dovevano tenere una pubblica sessione assieme con alcuni Deputati
                    ritornati dalla Dieta di Vienna, i quali ultimi avrebbero narrate le cose da
                    essi passate; e poi soggiunse, che sarebbe in vero vergognosissimo, se anche io
                    (sottosegnato) non andassi a vedere.<lb/>Vinto per ciò dall’autorità della
                    persona, e dalla curiosità della cosa il sottosegnato azzardò di accompagnare il
                    suo superiore fino sulla soglia della sala destinata a sessione, lasciando poi
                    inoltralo solo più a dentro.<lb/>Ivi sulla soglia d’ingresso egli restossi
                    isolato dagli altri, osservatore delle cose, che si facevano, e in piedi per vie
                    meglio sentire e vedere.<lb/>Diverse parlate furono fatte dai Deputati di
                    Vienna, terminate le quali i due Presidenti, Secretari ecc. soggiunsero altre
                    osservazioni di vario argomento, in capo alle quali, rivolta la parola ad
                    invitare fra gli spettatori, che erano ivi affollati, coloro che avessero voluto
                    dire qualche cosa, vi furono diversi, che si alzarono per dire chi una cosa, chi
                    l’altra. Nissuno fra tanti avea parlato degli abusi di stampa allora
                    strabocchevoli, per cui il sottosegnato credette ben fatto di chiedere anche lui
                    la parola per dire: che in stampa vi erano abusi degni della più alta
                    considerazione, poiché tante cose, che si dovevano tacere, venivano pubblicate,
                    e tante altre degne della pubblicità, erano in vece soppresse, e siccome gli
                    cadeva in proposito di confermare la sua osservazione col caso poco avanti
                    successo a riguardo di Ala, egli si permise di raccontarlo, e di aggiungervi,
                    che il Redattore di Roveredo non avea ancora stampata la smentita, che si
                    meritava il Tiroler Both e che egli avea spedito già da alcuni giorni <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d263_3">coll'Articolo sopra citato ad C.</tei:ref>
                    <lb/>La osservazione
                    fu approvata, e la Presidenza di quei Comitati uniti si assunse l’incarico di
                    far stampare quanto prima il detto Articolo sulla Roveretana Gazzetta.<lb/>Ecco
                    il perché il Redattore ha posto in fronte del detto pezzo la eccitazione del
                    Comitato di Trento, col quale il sottosegnato non aveva a far niente.<lb/>Scorsi
                    poscia alquanti istanti in quella sessione, a cui fra gli spettatori più lontani
                    egli curiosando assistiva, vi fu un Parroco ivi rappresentante, che parlò sulla
                    libertà del culto, e fece intendere, che si avrebbero dovuto espellere a forza
                    dal <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirolo</rs> tutti i dissidenti dai
                    cattolici:<lb/>Dopo di lui si alzò un altro sacerdote, che opponendosi
                    intieramente al suddetto Parroco approvò i principi dell’<rs type="person" ref="#prato-giovanni-a">Abate Prato</rs> sulla intiera libertà di
                    religione e di culto, e si sforzò di diffenderli.<lb/>Scandalizzato il
                    sottosegnato da questi due estremi, l’uno dei quali si oppone del tutto alla
                    carità, ed alle leggi di tolleranza, l’altro è pericolosissimo alla società, ed
                    alla religione cattolica, chiese ancora una volta la parola, e per medicare il
                    male di ambedue le false opinioni sopraindicate senza urtare a dirittura di
                    cozzo soggiunse, che egli in vece credeva essere meglio, che, abbandonate tali
                    quistioni, il clero curato attendesse alla istruzione del suo popolo con giusti
                    principi; poiché una tale istruzione egli la ritiene liberale abbastanza per
                    insegnare a tutti il modo di contenersi verso del prossimo. Detto questo senza
                    altro attendere, per non trovarsi di nuovo indotto dagli spropositi, che avea
                    sentito, a prendere la parola, e a parlare là in pubblico, egli si dipartì, ne
                    più si curò del resto, che ivi fu detto, e fu fatto, ne si curò poi dell’uso,
                    che altri avrebbero potuto fare delle di lui parole.<lb/>Qualunque possa essere
                    però stato quest’uso, egli è certo, che il sottoscritto ne più ne meno ha detto
                    colà solo per caso le suaccennate parole colla mira di eseguire un dovere, che
                    accidentalmente egli ivi incontrava.<lb/>Per dare però una prova ancora più
                    sicura dei sui sentimenti il sottosegnato qui si permette di osservare altresì,
                    che egli in punto di libertà di religione e di culto era fermamente attaccato
                    allo statu quo nel <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirolo</rs>, e si era colla sua firma
                    unito alla società cattolica fondatasi a Innsbruck sotto gli auspici del Signor
                        <rs type="person" ref="#wolkenstein-leopold">Conte Wolkenstein</rs> Preside
                    delle Dieta Provinciale, e del Signor <rs type="person" ref="#probst-jakob">Probst</rs> Consigliere di Governo ecc. onde non si introducesse in
                    questa provincia la piena libertà religiosa, che <rs type="person" ref="#prato-giovanni-a">Prato</rs>, ed altri alla Dieta avevano
                    proposta; ed in quanto ai principi politico-sociali che si riferiscono al potere
                    dei regnanti, egli ha sempre professato quelli, che ai detti liberali si
                    oppongono, e che occasionalmente anche avanti pochi mesi ha professato nel
                    pubblico, come potrà vedersi specialmente dall’allegato D.<note xml:id="note_2">Diese Beilage fehlt.</note> a pag. 11 e seguenti, che egli qui si azzarda
                    produrre.<lb/>Ritornando poi per dar termine alle sgraziate faccende del 1848,
                    successe, <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d263_3">che l’articolo C. sopra allegato</tei:ref>, alle
                    persone di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs>, che erano ree, rincrebbe assai; per cui
                    servendosi del carattere di rappresentanti communali, come lo erano, diedero
                    fuori una protesta, che realmente in sé conteneva anche una calunnia.<lb/>
                    Allora il sottoscritto, che era tacciato dalla medesima volle dignitosamente
                    finirla per sempre nel modo seguente:<lb/>1. Riferì al Imperial Regio Capitano
                    di Roveredo allora <rs type="person" ref="#marzani-augusto">Signor Conte
                        Marzani</rs> in via di lettera la storia genuina delle cose successe
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs>, acciò che egli, come autorità politica
                    competente, ne facesse quell’uso, che avrebbe creduto; e<lb/>2. Fece pubblicare
                    nella Gazzetta privilegiata di Roveredo <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d263_4">una semplicissima
                        osservazione, che comparve poi al N. 10 anno 1849, e qui si allega sub
                        E</tei:ref>.<lb/> Così ebbe fine, e per sempre ogni diatriba di interessi
                    locali, che pregiudicando al buon ordine, e alla morale indussero il
                    sottoscritto per un momento di generale aberrazione a far sentire la sua
                    voce.<lb/>Per la qual cosa tutti i passi del sottosegnato nel 1848 in punto
                    politico si riducono nella sostanza ai seguenti:<lb/>1. Egli costantemente fu
                    geloso di conservare inviolabile l’attaccamento al suo Sovrano, e all’Augusta
                    Casa Regnante, comprovandolo in ogni occasione colle parole, e coi fatti.<lb/>2.
                    Egli subordinatamente a questo principio ha fatto sentir la sua voce nel
                    pubblico cinque volte astretto da circostanze imperiose: cioè<lb/>La prima volta
                    [probabilmente qui manca un “in”] rapporto al nesso politico del Tirolo Italiano
                    colla <rs type="org" ref="#org_0072">Confederazione Germanica</rs> per far
                    conoscere la sua opinione in un tempo, che astenendosene egli si vedeva fra i
                    suoi mal sicuro, e che essa era già dominante, e pria di lui da altri
                    pubblicata, e sostenuta.<lb/>La seconda volta per ribattere una taccia, che
                    immeritamente da un Anonimo di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> era stata
                    scagliata anche contro quei Tirolesi Italiani, che, quantunque circondati dai
                    mal intenzionati, però erano leali, e devoti sudditi di <rs type="person" ref="#franz-joseph">Sua Maestà</rs>
                    <lb/>La terza volta a pubblico
                    disinganno sulla sua patria natale, la quale dopo essere stata iniquamente
                    macchiata da un atto di carattere rivoluzionario, veniva poi anche per mene
                    occulte denigrata immeritamente dal Tiroler Both d’Innsbruck.<lb/>La quarta per
                    reprimere abusi di stampa troppo licenziosa, e per correggere opinioni
                    pericolose da altri azzardate.<lb/>La quinta per appoggiare la verità di tutto
                    quello, che egli avea scritto a riguardo di certi rappresentanti communali di
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs>, colla offerta delle prove legali all’uopo
                    occorrenti:<lb/>3. Tutte le volte non solo colle parole, ma anche coi fatti,
                    mostrò inviolabile la sua subordinazione all’autorità costituita, e alle leggi
                    allora vigenti:<lb/>4. Egli ha sempre agito da per sé solo, isolato, e
                    indipendente da ogni persona, o società pericolosa e sospetta, e ciò colla
                    persuasione di promuovere doverosamente, e vie più risvegliare in quel modo fra
                    i Tirolesi Italiani l’attaccamento secolare, e immanchevole verso l’augusta Casa
                    Regnante e l’adorato Sovrano, e nel tempo stesso il bene della sua
                    patria.<lb/>Se egli si è ingannato, non lo fu per malizia, od infedeltà, ma fu
                    per sbaglio nel giudicare la circostanze.<lb/>Se il suo scrivere fu talvolta
                    appassionato, lo fu perché somma era la esacerbazione in lui risvegliata dai
                    fatti di quelle persone, che essendo ribelli in occulto, si spacciavano in
                    pubblico, e furono credute suddite affezionate.<lb/>Laonde non ignora il
                    sottosegnato la difficoltà, che egli incontra nel far cambiare una opinione
                    sopra di lui una volta dai suoi superiori abbracciata; ma sa egli altresì, che
                    la forza della verità, riscontrandosi nella Eccellenza Vostra protetta dalla
                    giustizia, dalla sapienza, e dalla bontà, potrà al certo effettuarlo. Per questo
                    egli confida di conseguire ancora la benevolenza, e protezione altissima dei
                    suoi Superiori, e quantunque le conseguenze passate non possano venire più
                    riparate, però almeno si ripromette la grazia per l’avvenire, e non troppo
                    tardo; perché a Trento non può ritrovarsi più tanto bene.<lb/>Colla Venerazione
                    la più profonda, e colla attestazione della sudditanza la più perfetta resta
                    dell’Imperial Regia<lb/>Eccellenza Vostra</p>
                <p>Umilissimo, obbligatissimo e addettissimo<lb/>Suddito e schiavo<lb/>Dr. Debiasi
                    Valentino<lb/>Prof. dell’Antico Testamento</p>
                <p>Trento il 24 Giugno 1854</p>
                <div xml:id="D263_1" type="enclosure">
                    <p>Allegato I A.</p>
                    <p>No 38. anno 1848<lb/>Messaggere Tirolese di Roveredo</p>
                    <p>Opinione sul nesso sociale, che più conviene al Tirolo Italiano, e sul mezzo
                        di ottenerne il conseguimento.</p>
                    <p>Sta per aprirsi in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Francoforte</rs> la gran
                        Dieta per procurare tutto lo sviluppo possibile all’unità, libertà, e forza
                        della <rs type="org" ref="#org_0072">Confederazione Germanica</rs>, che
                        per avvenimenti strepitosissimi ancor si risveglia, e stanno per comparire
                        nelle medesima anche i Rappresentanti del nostro <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirolo</rs>, stante che in forza dei vecchi patti, e antichi
                        sociali trattati egli pure è a quella aggregato. Quei patti per altro si
                        possono mutare, o sciogliere, come lo furono in parte per nuovi trattati, i
                        quali cambiarono molte cose. Che se nacque in passato in quei patti una
                        mutazione, questa può, anzi dee rinnovarsi nei tempi presenti, nei quali
                        nuovi bisogni spingono l’umanità al nazionale affratellamento. Questa è la
                        tendenza, che anima gagliardamente il tedesco, e che possiede altresì
                        l’italiano. Questa tendenza io la sento potente in me stesso per modo, che
                        volendo il miglior bene alle mia patria, ed avendo dovere di promuoverlo
                        quanto posso, animato dallo stesso amatissimo nostro Sovrano, che a tale
                        scopo appunto concesse ai sudditi la libertà della parola, ed incoraggiato
                        dall’esempio, azzardo proporre in pubblico una radicale domanda seguita dal
                        mio parere nei termini, che qui soggiungo.<lb/>Devono i rappresentanti del
                        Tirolo Italiano ammettere in quell’Assemblea lo statu quo dell’antico patto
                        territoriale, reclamando ivi diritti, e vantaggi, riservandosi ad ottener
                        poi dal Sovrano speciali governative modificazioni?<lb/>Oppure non sarà
                        meglio, e non dovranno essi là domandare e far sì, che il Tirolo Italiano
                        venga separato dalla <rs type="org" ref="#org_0072">Confederazione
                            Germanica</rs> e incorporato all’Italica?<lb/>Io penso che il solo
                        caso di una civile, regolare, pacifica, novella incorporazione torni, più
                        che è possibile, in meglio dei reali bisogni, e giusti desideri dei Tirolesi
                        Italiani; e che questo caso quindi da essi a preferenza dell’altro deve
                        cercarsi. Per ciò nell’unica vista di essere utile coll'estendermi
                        sull’opinione riscontrerò in via di esempio certi bisogni, e desideri, che
                        realmente accompagnano la nostra patria, per poi vedere in qual nesso essi
                        vengano per nostro meglio esauriti; dove ed in qual nesso essi debbano
                        ricercarsi.<lb/>Il Tirolo Italiano, come ogni altra individuale, o morale
                        persona, ha bisogni, e desideri particolari. È un fatto riconosciuto, e
                        proclamato le tante volte, che esso trovasi per esempio in necessità di
                        ritirare d'Italia il frumento, ed il grano turco, del quale estremamente
                        egli manca; mentre in vece egli somministra in gran parte legna, seta, e
                        vino per una notabile esportazione. Esso ne’ suoi individui abbisogna di una
                        educazione italiana di lingua, di idee, e di abitudini nei vari rami delle
                        sociali occorrenze per corrispondere alla famiglia italiana, che abbraccia:
                        Egli per applicare, e perfezionare possibilmente la propria vita civile con
                        italiani elementi ha d’uopo di una sfera italiana più estesa di quella gli è
                        offerta nella <rs type="org" ref="#org_0072">Confederazione
                            Germanica</rs>. Egli altresì, come credo, brama a ragione di essere
                        congiunto con una più grande italiana famiglia per più riunirsi alle madre,
                        a cui per natura appartiene. Ma in tutto questo il nostro <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirolo</rs> dalla <rs type="org" ref="#org_0072">Confederazione Germanica</rs> non viene, e non può venir
                        soddisfatto così, così garantito, come congiunto col paese d’Italia. Di
                        fatto l’italiano Tirolo può avere il più facile, il più sicuro, il più
                        abbondante corso di grani di prima necessità solo dal nesso d’Italia; con
                        esso solo può sfogare alla meglio la propria legna, né credo fallare
                        giudicando, che per fino le nostre sete vellutate o in natura, in qual nesso
                        civile troverebbero il più commune torna a conto senza discapito verso della
                        Germania, la quale stante il bisogno, la qualità, ed in parte la vicinanza
                        eserciterebbe in quelle le sue mercantili speculazioni. Così sul vino poco,
                        o nulla si perderebbe; mentre ognuno sa, che, non ostante la nostra civile
                        confratellanza germana, fin qui il nostro vino dal lato tedesco non ebbe
                        sfogo, e l’uso della birra dai tedeschi a noi trapassato, imbarazzò e
                        ritardò di quello lo smaltimento. Che se anche all’estremo, cosa che è
                        ancora incerta, sulla seta, o sul vino vi fosse qualche discapito, io
                        ritengo, che doganali combinazioni terrebbero aperta la strada ai vini, ed
                        alle sete verso chi ne abbisogna; e rimarco, che il supposto scapito nei
                        detti articoli sarebbe assai più parziale, e leggero, che non il danno
                        emergente dalle granaglie nel caso opposto; perché questo esclusivamente
                        graviterebbe sulle misere masse degli operanti, e dei poveri. Ma
                        oltrepassiamo una volta i riflessi della domestica economia, più del giusto
                        per lo più calcolati; eleviamoci a sentimenti più degni, e più nobili;
                        ricordiamoci, che per vivere, come dobbiamo, ci occorre non solo cibo, e
                        bevanda, come alle bestie, man altresì educazione, ed azion
                        nazionale.<lb/>Questa è civile politica, o moral religiosa. Della seconda
                        non parlo; perché qui sostegno solo la parte di politico osservatore, e mi
                        contento dire, che ella sarebbe a preferenza promossa trovandoci noi
                        congiunti in lega sociale col centro della Cattolicità. Solo in quanto
                        all’altra io dico, che collo stabilirsi per noi italiani un nesso d’unione
                        coll’Italia, quella sarebbe nella sua essenza, e nel suo sviluppo
                        soddisfatta, e garantita in tutta la sua estensione; cosa impossibile
                        nell’attuale nostro nesso sociale germanico.<lb/>Di fatto noi italiani posti
                        nel naturale diritto di una italiana educazione, ad azione corrispondente
                        per soddisfare compiutamente al nostro bisogno, e desiderio dobbiamo sortire
                        dalla germanica confederata nostra patria, e passare a mendicar dalla
                        austriaca Italia gl’Istituti, e la sfera italiana d’attività, che ci
                        abbisogna. Ma questa Italia nostra madre per dono di natura, non nostra per
                        altri patti sociali, fin qui fu a noi ospitaliera cittadina solo per
                        accidente; perché è un accidente, che l’augusto amato Sovrano voglia tenere
                        in sé concentrata l’autorità sul <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirolo</rs>, e sul
                        Regno Lombardo-Veneto. Che se in forza di sovrane concessioni e di nazionali
                        avvenimenti questa autorità venisse a separarsi per modo, che il Tirolo
                        restasse ad uno, e l’<rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italia</rs> ad un altro, io
                        tengo fermo, che noi diventando da questo istante tanti civili di Lei
                        forestieri a poco a poco succederebbe, che i nostri interessi fisici,
                        intellettuali, e morali s’avvierebbero al precipizio; che in quello stato
                        solo pochi speculatori, o contrabandieri guadagnerebbero nella borsa, mentre
                        tutti scapiterebbero nei bisogni i più nobili, e la più parte perderebbe
                        altresì nel materiale interesse: Io penso, che in questo stato di cose, lo
                        stesso Augusto nostro Regnante, a cui desidero la più fiorente prosperità,
                        studiosissimo dal nostro bene farebbe sì, che noi venissimo formalmente
                        regalati di quella patria, di quella nazionalità a cui apparteniamo, ed
                        avessimo in una parola anche in questo una prova dell’amor, che ci porta. Oh
                        allora sì, che i nostri interessi prosperati di molto, per qualche altra
                        piccola, o istantanea perdita eventuale ad usura sarebbero indennizzati in
                        ispecialmodo coll’articolo dei tabacchi: Allora sì, che molti, i quali al
                        presente più non paventano, che la lor borsa, rivolgerebbero a noi la
                        faccia. Pur non ostante se questa unione da noi creduta la più conveniente,
                        non è riputata cosí da tanti altri compatriotti lo sia di pace; ma siami al
                        meno concesso di dire, e di sostenere, che per un'italiana famiglia,
                        italiana deve esser la patria, e che per averla non c’è altro mezzo che
                        reclamarla a dovere.<lb/>Comunque poi sien per succedere le cose, il
                        compimento dei nostri voti, la soddisfazione dei nostri bisogni assai
                        dipende dalla causa che i nostri rappresentanti tratteranno per noi, e dal
                        modo col quale la agiteranno. In ogni modo sono persuaso, che tutto verrà a
                        noi concesso, se i mandatori della patria saranno di scelta libera davanti
                        alle leggi, ed al fatto, se essi franchi di persuasione agiteranno la
                        ragione della sociale famiglia dalla quale, e per la quale sono mandati; se
                        posponendo privati parziali interessi al maggiore commune vantaggio essi
                        coopereranno alla meglio per la santa causa, che vanno a trattare: Che se al
                        contrario i Rappresentanti delle sezioni patriottiche non fossero altro che
                        risultato dell’ambizione, o del raggiro, se alcun tra questi fosse mosso
                        dall’utopia e lungi da vestire il carattere di apostolo della patria non
                        fosse, che una larva del pubblico bene, uno schiavo dei pregiudizi, e delle
                        passioni, egli incorrerebbe nel pubblico biasimo, sarebbe macchiato dal
                        commun vitupero, né godrebbe a diritto dell’alto onore di cui la patria e lo
                        Stato lo hanno rivestito; perché avrebbe operato da parricida.</p>
                    <p>Ala di Trento. 8. Maggio 1848.</p>
                    <p>Debiasi Valentino.</p>
                </div>
                <div xml:id="D263_2" type="enclosure">
                    <p>Allegato II B.</p>
                    <p>No 52. anno 1848<lb/>Messaggere Tirolese di Roveredo</p>
                    <p>“Libera corse una offesa, e libera deve essere la difesa”</p>
                    <p>Nell’articolo anonimo del Foglio N. 47 in questa Gazzetta scagliossi in mezzo
                        ad una serie di inconcludenti osservazioni senza distinzione una gravissima
                        pubblica ingiuria contro gli italiani comprovinciali del mezzodì, così che
                        non deve tacersi da chiunque sa poterla affrontare. Conscio io quindi dei
                        miei pensieri, e dei fatti miei prendo la penna contro l’autore dell’accusa
                        per far discorrere così una difesa, come precorse l’offesa.<lb/>L’autore
                        dell’accusa è ignoto della persona, è un X, sconosciuto, misterioso
                        individuo, che con licenza della mia lingua chiamerò Innominato.
                        Quest’Innominato, che parla dalla città provinciale, deve essere autorevol
                        persona, che si dà il peso del Noi; e può sembrare qualche provinciale
                        deputato, giacché invita a sé i suoi deputati colleghi. Chiunque egli sia io
                        non mi curo, che delle ragioni; ed è per questo che scrivo, per dimostrare
                        pubblicamente come l’Innominato sproposita, ed insolentisce.<lb/>Gli
                        spropositi dell’Innominato s’incontrano specialmente nelle osservazioni, che
                        emette intorno all’organismo, all’origine, ed al riparto dei voti
                        dell’Assemblea provinciale, ed in una tal quale giaculatoria, che qua e là
                        va proponendo.<lb/>Egli vuol dire, che la detta Assemblea è irreprensibile,
                        come conforme al modello d’<rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">Inghilterra</rs>, e
                        delle Provincie vicine; come pattuita, e non ribattuta dalla Costituzione; e
                        poi perché varia col darsi più tono. Tutto questo io dico, che l’Innominato
                        non lo asserisce con proposito, e bene; imperciocché restano contro di Lui
                        tutte le cose, che qui soggiungo.<lb/>Primieramente ammesso anche, che gli
                        Stati sono distinti nelle Assemblee d’<rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">Inghilterra</rs>, e delle Provincie tedesche, che sono le vicine,
                        ne viene poi per questo, che l’<rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">Inghilterra</rs>
                        sia vero modello di libertà, come egli dice? Che essa colle vicine provincie
                        debba essere la nostra norma? Oppure essendo vero, che tutto il buono non è
                        in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">Inghilterra</rs>, nella <rs type="place" subtype="region" ref="#place_b5e9e75db151e1fff33838003e5fa591">Stiria</rs>, nella <rs type="place" subtype="region" ref="#place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6">Baviera</rs>, e così via; perché più o meno ce ne è da per tutto
                        anche nei siti fra i detti estremi, non potevasi forse per fare cosa
                        irreprensibile da vero sfiorare per tutto? Non c’era altresì la ragione di
                        fare questo nella diversità delle circostanze in cui trovarsi la Provincia?
                        Essa, che ha in sé due nazionalità diverse per tanti rapporti può
                        abbisognare di altre cose.<lb/>Secondariamente che sia pattuita quella
                        identica immembratura dell’Assemblea provinciale dalla Costituzione non è
                        vero per niente; giacché nissun paragrafo della Carta costituzionale esige,
                        che l’Assemblea provinciale compongasi di quattro Caste o Stati: anzi
                        confrontati i paragrafi 35, 36, 54 della suddetta Carta si riconosce, che la
                        struttura dell’Assemblea provinciale è rigettata dallo spirito della
                        Costituzione; mentre quella compone Assemblee scompartite per quattro Caste,
                        questa dà all’Impero Assemblee di persone scelte indipendentemente dalle
                        dette Caste.<lb/>In terzo luogo la varietà diletta bensì, ma non è sempre
                        utile, né necessaria; come forse può essere nel caso nostro, e meno poi qui
                        si richiedeva per formare un'autorità più rispettabile, un più augusto
                        Palladio. L’autorità delle Assemblee la più reverenda, la loro più veneranda
                        maestà ed importanza sta più nelle confidenza, nella legge, nel senno, nelle
                        ragione; di quello sia nell’abito, nelle condizione, o nel sangue.<lb/>In
                        seguito il nostro Innominato parlando dell’origine dell’Assemblea
                        provinciale dice espressamente, che nel comporre il regolamento un solo
                        italiano fu consultato. Ora sia questo accaduto per motivi di agitazione,
                        sia per urgenza di tempo, o per altra causa, basta così per poter dire, che
                        là gli italiani non vi concorsero debitamente; basta così per dire, che
                        quell’organismo nella sua origine è arbitrario, e dispotico a scapito degli
                        italiani, e ciò massimamente, se il solo consultato italiano non fosse del
                        tutto in buon concetto degli italiani.<lb/>Discorrendo poi del riparto dei
                        voti l’Innominato, ammesse osservazioni inesatte, fatte incerte
                        supposizioni, e spacciate idee composte a modo suo, tira la conseguenza, che
                        gli Italiani sono in errore. In tanto qui il suo errore lo fa anche lui
                        certamente; perché con dati di quella natura non potea trarne una
                        conseguenza sicura. Essendo poi fuori del mio proposito il rivelare errori
                        dall’altra parte, dovrei così passar via, se non mi scampasse occasione di
                        reclamare riforma nei voti del clero. Di fatti a questo stato nella
                        votazione tra noi furono messi i soli dignitari, e curati, esclusi i
                        chierici, i preti semplici, i professori, i graduati, e così via; quasi che
                        il solo clero dignitario, e curato avesse il monopolio della virtù, il
                        monopolio della scienza, il monopolio della franchezza evangelica, il
                        monopolio della apostolica libertà, l’ecclesiastico monopolio del bene, e
                        del male. Questo è male; perché l'escludere un cittadino di classe da un
                        dovere, e da un diritto è sempre un tratto infamante. Questo qui io lo ho
                        osservato non per me, che se si vuole vi rinunzio in ogni forma di foro, e
                        per sempre, ma per altri buoni, e bravi consarcerdoti.<lb/>Or passo a
                        considerare la specie di giaculatoria dell’Innominato, qual’ella vi è, di
                        dolori, di lamenti, e di ammonizioni.<lb/>Se egli si duole per una
                        separazione eventuale di una secolare nostra unità con quelli che la
                        provincia manda a difendere i suoi confini, egli falla di distinzione fra
                        unità, ed unità; e se egli si duole, che ciò si faccia in tempo tale, egli
                        falla per indiscrezione. La nostra unità di Provincia in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirolo</rs> è secolare in quanto alle statistica, in quanto al
                        nesso colla <rs type="org" ref="#org_0072">Confederazione
                        germanica</rs>, in quanto alle Maestà degli Imperatori
                        Romani-Germanici, e Austriaci; ma non è secolare in quanto
                        all’amministrazione, e al governo. Ognuno sa, che non occorrono secoli per
                        ritrovare, che nel <rs type="place" subtype="region" ref="#place_0269dae753688f767813897dbe8be9f4">Trentino</rs> regnavano, e governavano i
                        Principi-Vescovi, e nei Vicariati i Castelbarco; ed ognun sa che anche da
                        mezzo secolo in qua ebbe il Tirolo italiano una sorte separata da quella del
                        Tirolo tedesco. Che poi si pretenda, che noi siamo inerti, o rinunciamo ai
                        nostri diritti, e ai benefizi della legge, mentre i tedeschi vengono a
                        difendere i loro confini è una indiscrezione, una ingiustizia, un sacrilegio
                        patriottico.<lb/>Fu riso, poiché quelli che dissero; adesso noi non abbiam
                        tempo di passare [sic! richtig 'pensare'] all’Assemblea provinciale, ebbero
                        tempo da concertare il passo legale per avere una separazione. Il riso a dir
                        vero mi sembra del tutto ridicolo, perché non ha causa.<lb/>Per esservi
                        bisognerebbe provare, che chi non ha tempo da effettuare un semplice fatto,
                        non ne dovesse avere neanche per un fatto composto, ed invillupatissimo,
                        come è il caso nostro. Quando l’Innominato con lamento sarcastico prova, che
                        col presente nesso la nazionalità italiana acquistò a danno della tedesca,
                        adducendo che l’italiana lingua si dilatò, e la tedesca si restrinse, egli
                        crede e vuol provare; ma non prova niente. Egli confonde l’idea di lingua
                        con quella di nazionalità contro lo stabilito della Carta Costituzionale §4:
                        Egli vorrebbe far credere, che col diffondersi ad altri una lingua, guadagna
                        la lingua stessa, e la nazionalità; che la diffusione di nostra lingua
                        avvenne per nostro bene, e pel nesso di unità provinciale. Ma tutto questo è
                        falso; perché la nostra lingua si guadagna amici da sé, e se gli ha
                        guadagnati con danno di se stessa, di interessi, e di nazionalità.<lb/>Dove
                        poi l’Innominato ci ammonisce di non illuderci, e di stare al vecchio, egli
                        ci suppone in un errore essenziale dal quale cerca cavarci colle ragioni
                        eterne di confini, di prodotti, di industria, e di commercio. Suppone il
                        falso, e ci mette avanti motivi, che non ci possono far preferire l’unione
                        alla disunione. I nostri motivi, le ragioni dei nostri passi, non sono
                        illusorie; sono reali, sono ben ponderate, e come io ho già detto altra
                        volta (<tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d263_1">vedi articolo N.38. Allegato A</tei:ref>), sono
                        assai più di quei dati, che l’Innominato ci mette in vista.<lb/>Per la qual
                        cagione si vede, che l’Innominato sbagliò per dritto, e per storto; sbagliò
                        con imprudenza quando disse: Voi, o Italiani, seguiste l’arbitrio, mentre
                        l’altra parte ha per sé la legge, e il diritto: Voi volete mascherare la
                        vostra ribellione (egli lo disse col fatto, che è più della parola) ad ogni
                        costo, e ad onta di tutti i diritti.<lb/>Potea mai pensarsi, che un
                        grand'uomo, come egli sembra, arrivasse a parlare così senza distinzione fra
                        persona, e persona?<lb/>Senza ragioni? E questo nell’atto che scriveva per
                        conciliare? Potea mai darsi, che i buoni italiani, consci di sé, e dei lor
                        fatti tacessero a tanta infamia? No, non potea; perché all’infamia nissun
                        onesto si abitua, od è indifferente. Un buon italiano, che ama, ed obbedisce
                        il sovrano, che approfitta di auguste grazie per esternare regolarmente i
                        suoi voti, per appoggiare i suoi diritti, per provvedere al bene della sua
                        nazionalità garantita non è ribelle, ma è fedelissimo suddito.<lb/>Egli, che
                        di nazione è italiano, sente i doveri di sua nazionalità; e cerca di
                        soddisfarli regolarmente. Chi è straniero e tali sentimenti è un mostro di
                        sua nazione; come è ribelle chi per essi sacrifica l’ordine. L’ordine
                        combinato coi nazionali garantiti diritti, è l’unica via delle pubblica
                        pace, e prosperità; l’ordine indipendente dalla nazionalità sarà sempre la
                        fonte di terribili ravvolgimenti. La storia vicina parla chiaro abbastanza:
                        la mezza Luna dovette spezzar la spada a favore della nazionalità della
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_9bbe5cef5dacc0b4666c2a1d1a8b5615">Grecia</rs>; la nazionalità non fu
                        spenta dalle turme russo-siberiche nella <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Polonia</rs>; fu per tempo sopita, non tolta, dal federale grande
                        scomparto nella <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Germania</rs>; trionfò
                        sempre nelle <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Francia</rs> di tutte le
                        combinazioni dei regnati; e in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italia</rs>? In
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italia</rs> al presente per essa scorrono
                        torrenti di sangue umano, che la lavano, e la cruentano. Questa nazionalità,
                        che è un idea, qualunque ella sia, è grandiosissima; sempre durevole colle
                        generazioni, che la propagano; incatenata, non vinta, ella sempre risorgerà;
                        perché non tocca dal ferro, ed è invincibile: cadranno le moltitudini,
                        scannerannosi i popoli; ed Ella sempre sarà. Grande lezione per chi
                        consiglia, grande lezione per che obbedisce, grande lezione per chi comanda.
                        Con questa lezione io ho voluto finire il mio articolo; acciocché anche voi,
                        Signor Innominato, coll’autorità che vi circonda fate sì, che si acceleri la
                        pace dei poveri sudditi, e del Monarca tradito, il trionfo dei regnanti, e
                        delle nazioni.</p>
                    <p>Ala di Trento ai 13 Giugno 1848</p>
                    <p>Dottor Debiasi</p>
                </div>
                <div xml:id="D263_3" type="enclosure">
                    <p>Allegato III. C.</p>
                    <p>Supplemento al N. 127 del Messaggero Tirolese dei 23. dicembre 1848</p>
                    <p>Polemica<lb/>Eccitati replicatamente dal lodevole Comitato Municipale di
                        Trento pubblichiamo il seguente Articolo a pubblico disinganno contro
                        l’organo del messaggere Tirolese Tedesco denigratore patriottico.</p>
                    <p>L’intention de ne jamais tromper, nous expose souvent à être trompés.<lb/>
                        <rs type="person" ref="#rochefoucauld-francois-de-la">Rochefoucauld</rs>,
                        Maxime n. 118</p>
                    <p>Vecchia come il diavolo, sempre nuova come la peste, negli uomini di mala
                        fede è l’arte di ingannare i galant’uomini col riprodurre cose svisate a
                        danno ora del privato, or del pubblico, e ora della nazione col favor del
                        mistero. Quest’arte però, benché infiniforme, macchinata all’oscuro, ed
                        intrecciata nell’ombra viene talvolta attivata nel giorno, che colla luce
                        della verità, come <rs type="person" ref="#diogenes">Diogene</rs> colla
                        lanterna, la insegue, la cerca, e la coglie per addittarla qual mostro ella
                        si è, sconcio, stomacchevole, indegno, pestilenziale, che colla sua piva
                        soffia il veleno nel germe di ogni bell’opera.<lb/>Due fatti recenti,
                        imprudentemente dissoterrati da altri, dannoci saggio novello degli inganni
                        degli inimici di patria, e degli sforzi de’ nostri malevoli, che come altre
                        tanti Filistei del Testamento Novello non cessan d’imprimere se potessero,
                        le vecchie punte, e stringere le ferree catene a torno di noi, che pur non
                        siamo, non vogliamo, non sogniamo di essere altre tanti Sansoni.<lb/>Questi
                        fatti, che io a patrio disinganno con amarezza pari al provato sdegno
                        ricordo, avvennero contro d’un Comitato patrio municipale; l’uno in Ala
                        italiana, l’altro nell’organo del Messaggere Tirolese tedesco.</p>
                    <p>Avvenuto nel patrio Comitato di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs>.<lb/>Sul
                        principiare del mese spirante in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs> mia patria
                        natale nelle stanze col consenso, e coll’intervento dei principali del
                        Magistrato adunossi gran quantità dei più leali cittadini di ogni classe per
                        fare le iniziative alla istituzione di un Comitato patriottico.
                        L’istituzione autorizzavasi dalla promessa sovrana d’associazione,
                        dall’esempio delle vicine anziane città sorelle, dall’approvazione, e dal
                        voto dei cittadini dabbene, e dal bisogno là stringentissimo d’un
                        istituzione sui più vitali cittadini interessi, d’un interprete idoneo di
                        tanti voti, e di tante bisogna. Le iniziative furono felicissime a segno,
                        che il progetto ebbe in breve la vita con un Comitato i di cui membri
                        rispettabilissimi erano preseduti dal Podestà. Quel Comitato con una vita di
                        tanto augurio si avviò con tanta unità, drittura ed energia, che fan
                        meraviglia.<lb/>Quando per mene diaboliche nella sessione del giorno decimo
                        terzo del mese che va, iniquamente, e per mano di una turma insolente quel
                        saluberrimo patrio istituto ebbe nel seno inestata la morte. Quella sessione
                        era priva del Podestà presidente, e si impiegava nella lettura del suo
                        organico regolamento. Tra tanto una squadra della infima plebe di fronte
                        alla sede, e abitazione giudiziale, sotto del luogo della sessione, ebbe
                        l’agio di raccogliersi, e fra le fischia, e le grida: “abbasso il Comitato,
                        viva il Magistrato” colà si andava agitando senza di più cimentare.<lb/>A
                        calmare l’agitazione concorse l’opera del Signor Giudice, ma questa non
                        sostenuta da alcuna cooperazione, impotente all’affetto patteggiò, dirò
                        così, di far scogliere quel Comitato. Indi portatosi il giudice al luogo
                        della sessione, ed esposto il caso che vi era di fuori, si meraviglia di
                        trovare chi là siedeva tranquilli, si protesta insufficiente a difenderli, e
                        gli rimette a loro stessi. Questi che in diritto, ed in pace erano raccolti
                        a pubblico bene concertano una deliberazione: Ma in tanto una mano di
                        malfattori dei più notorii si stacca dagli altri, e da padrona brutale va
                        con minaccia ad intimare a quel Comitato “sortano i Giacobini, fuori le
                        chieriche, via i forestieri, su il magistrato vecchio”. L'irruzione è
                        violenta, la offesa pubblica, e immeritata, il delitto parlante; Eppure quel
                        Comitato con un miracolo di prudenza si sperse senza parola. Così fu sciolta
                        quella sessione; scioglimento forse troppo increscevole ai malvagi, che non
                        pescarono di torbido; scioglimento di poi incoronato da quei tristi campioni
                        con grida, fracassi, avvinazzamenti, ed insulti impuniti.<lb/>Dopo due
                        giorni fu tenuta sessione sopra il da farsi: In essa, chi è saldo nei suoi
                        diritti, domanda, che informati i due comitati anziani fratelli di Roveredo,
                        e di Trento l’accusa si passi all’autorità competente; chi zelante d’amor di
                        patria ammette un conciliatorio ripiego; chi di paura tremante vuol che il
                        fatto si seppelisca. Così ivi successe, ed il Comitato si sciolse lasciando
                        i nomi, e gli atti a quel magistrato, come una prova non peritura, che
                        l’ottimo a quello era congiunto.</p>
                    <p>Avvenuto nel Comitato di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs> secondo l’organo del
                        Messaggere Tirolese tedesco.<lb/>L’intenzione annessa alla morte del
                        Comitato di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs> fu tradita, la sepoltura fu aperta,
                        ed il becchino, che trasse fuori con chiave falsa il cadavere fu il
                        Messaggere tirolese tedesco. Egli nel N. 161 strombetta così:<lb/>“Secondo
                        notizia privata la unione dei cittadini di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs>, così
                        detta Comitato di sicurezza, che s’era formata sul modello di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">Trento</rs> e di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e610955f9b1286d934a0a5447e5e5192">Roveredo</rs> ai quattordici di questo mese sarebbe stata
                        sciolta dagli abitanti di campagna con bastonate dei membri, mentre, come
                        quelli dicevano, essi non vogliono saper niente degli sconvolgimenti degli
                        italiani, sono contenti della loro autorità, e non desiderano altri
                        signori”.</p>
                    <p>Osservazioni in Confronto.<lb/>Chiunque ha senso commune già a primo colpo
                        rileva gli spropositi d’imprudenza, di critica, di verità dell’organo del
                        Messaggere tirolese tedesco. Non di meno io commento menzognere, e
                        calunniatrici specialmente tre circostanze:<lb/>1. L’organo del Messaggere
                        Tirolese tedesco mentisce, e calunnia notificando, che il Comitato di
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs> era Comitato di sicurezza. Quel Comitato era
                        patrio municipale, che titolavasi così volendo adoprarsi nel prevenire gli
                        inganni, e nel discutere i bisogni locali di patria, essendosi al Municipio
                        ordinato per ben del commune. Che se il Messaggere gli dà quel titolo per
                        alludere ad altri odiosi, ostili, armati Comitati di luoghi lontani io
                        protesto la cosa come sacrilegio politico della mia patria: Questa ebbe il
                        suo Comitato; ma non aveva, ne aver mai si sognava armi od armati; lo ebbe
                        essa, ma non fu stupida, od arrogante cotanto da assumere un titolo così
                        fuor di proposito, essa che col suo Comitato metteva tutta la sua sicurezza
                        nella volontà, e nella forza del suo Sovrano.<lb/>2. L’organo del Messaggere
                        Tirolese tedesco mentisce, e calunnia, che gli abitanti della campagna
                        furono gli scioglitori di quel comitato con bastonate. Ala nella campagna ha
                        pochissimi abitanti, che nella massa come tutti gli altri cittadini dabbene,
                        ad onta degli emissari non presero parte attiva in quel motto. Il motto fu
                        maneggiato da un cinquantina di gente da bosco, e da campo, screditate
                        persone, nella condotta, e nel carattere viziosamente macchiate; questa
                        turba con minaccie, e non bastonate ebbe il voluto scioglimento.<lb/>3.
                        L’organo del Messaggere Tirolese tedesco mentisce, e calunnia col riferire,
                        che gli abitanti della campagna di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs> non vogliono
                        saper niente delle italiane mutazioni, sono contenti delle loro autorità, e
                        non bramano altri signori. Questi abitanti con tutta la massa dei cittadini
                        dabbene di quel commune in questo riguardo non parlano così. Dichiarati mai
                        sempre per la loro Dinastia regnante nel resto emisero sentimenti diversi:
                        essi non furono, né sono indifferenti, o contrari alle mutazioni italiane,
                        ma furono e sono afflitti profondamente per natural simpatia dalle disgrazie
                        de' loro fratelli: Essi come tutti gli altri vicini benedirono sempre il
                        momento in cui poterono reclamare interiori riforme; essi liberi nella voce
                        dichiararono nel loro Municipio abbisognare radicali riforme, ed attendere
                        un amore patriottico meno velato, un più deciso privato disinteresse. Tale è
                        la verità delle cose, e così parla, chi non vuol ingannare.<lb/>Ora giudichi
                        ognuno se le idee i pensieri, i sentimenti, gli affetti della mia terra
                        natale non sieno conformi a quelli dei circostanti fratelli, benché con
                        questi non possano comparire, strangolati trovandosi da un oscurantismo a me
                        noto: ora chi ha senno decida, se alla mia patria si può intaccare quella
                        mostruosità nazionale, che il Messaggere Tirolese tedesco vorrebbe
                        indossarle. Questo conato fu quello, che mi fece sentire un indeclinabile
                        dovere di reclamare l’onore della disgraziata mia patria, d’impedire che un
                        fatto dell’oscurantista brigante venisse posto dagli inimici sulla tela, che
                        intessono essi contro del Tirolo italiano. Questo dovere è compiuto; ma ad
                        intero coronamento dell’opera si permetta un'altra effusione al mio cuore.
                        <lb/>Io che vidi in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs> la prima luce da genitori dei
                        cittadini i più antichi, che ebbi in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs> la
                        educazione primiera, che tengo in Ala conoscenti, amici, fratelli, una massa
                        di compatriotti, io in quella massa riconosco me stesso con italiano
                        pensare, con italiano sentire, con italiano volere, con italiano potere, con
                        una persona italiana, che reclama separazione, separazione, intera
                        separazione, incondizionata e ad ogni costo, salvi l’ordine e la dinastia,
                        dai Tirolesi tedeschi, che nei riguardi parlamentari ed amministrativi
                        abbracciare da noi si vorrebbero come vicini ed amici, non come soci, e
                        fratelli: separazione intera, perché essa sola può darci la vita nostra;
                        incondizionata, perché una condizione qualunque strangolerebbe il nostro
                        vitale sviluppo; ad ogni costo, perché la stessa conculcazione delle nostre
                        domande sarebbe poi il più eloquente reclamo delle ragioni a favor
                        nostro.<lb/>Dunque anche <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs> è una sorella
                        consenziente colle sue anziane vicine; dunque partecipa anche essa, come
                        ella può, dei voti communi, delle commune bisogna.</p>
                    <p>Trento nel giorno 29 novembre 1848</p>
                    <p>Il Prof. Dr. Debiasi</p>
                </div>
                <div xml:id="D263_4" type="enclosure">
                    <p>Allegato E.</p>
                    <p>N. 10 anno 1849<lb/>Messaggere Tirolese di Roverdo<note xml:id="note_3">Debiasi gibt hier nur den ersten Teil des Artikels wieder.</note>
                    </p>
                    <p>« Il y a de faussetés, qui représentent si bien la vérité, que ce serait mal
                        juger, que de ne s’y pas laisser tromper»<lb/>
                        <rs type="person" ref="#rochefoucauld-francois-de-la">De la Rochefoucauld</rs>,
                        Maxime 290.</p>
                    <p>Non bisogna giudicare senza ascoltare le parti, ne si deve lasciarsi seddurre
                        da fatti, che hanno delle verità la sola apparenza.<lb/>Per ciò nella
                        incorsa faccenda trovo ben fatto osservare:<lb/>Di quanto ho detto a
                        riguardo del municipio di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c3bb83961c60315165392ebd7410e6f">Ala</rs> sono sempre disposto a
                        darne legali prove.</p>
                    <p>Trento 15. Gennaio 1849.</p>
                    <p>Prof. Dr. Debiasi Valentino</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>