<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="deutsch-an-finanzministerium-1859-1859-04-14-a3-xxi-d502.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/denkschrift-ueber-die-rechte-der-protestanten-in-ungarn-1858-a3-xxi-d485.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/deutsch-an-thun-1860-04-10-a3-xxi-d567.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#deutsch-ignaz" role="sender:">Ignaz Deutsch</rs> an das
                    <rs type="org" ref="#org_0012" role="recipient">k.k.
                        Finanzministerium</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1859-04-14">14. April 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Ignaz Deutsch an das k.k. Finanzministerium, Wien, 14. April 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC87-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D502</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bankier Ignaz Deutsch unterbreitet dem Finanzministerium einen
                            Vorschlag zur Aufnahme einer Nationalanleihe im Wert von 100 Millionen
                            Gulden Conventionsmünze unter der Garantie und Vermittlung der
                            österreichischen Nationalbank. Dieser Schritt würde die Finanznöte der
                            Monarchie lindern und gleichzeitig auch im Falle eines Krieges für die
                            notwendige Liquidität sorgen. Die Monarchie würde damit auch dem
                            Beispiel anderer Länder folgen. Deutsch erklärt in der Folge die genauen
                            Modalitäten seines Vorschlages sowie die Vorteile einer solchen
                            Nationalanleihe.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Abschrift.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#deutsch-ignaz">Ignaz Deutsch</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1859-04-14">14. April 1859</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                    <term>Nationalanleihe</term>
                    <term>Nationalbank</term>
                </index>
                <p>An ein Hohes k.k. Finanzministerium!</p>
                <p>Ignaz Deutsch, k.k. Hofwechsler</p>
                <p>unterbreitet ehrerbiethigst einen Vorschlag rücksichtlich der Aufnahme einer
                    Anleihe im Betrage von 100 Millionen in Barvaluta unter der Garantie und
                    Vermittlung der k.k. privilegierten Österreichischen Nationalbank, welche laut
                    inangeführten Zahlen und Daten die Verzinsung und Capitalsanlage sowohl als den
                    vollen Werthbetrag derselben in klingender Münze unter allen Verhältnissen und
                    selbst während dem Ausbruche eines Krieges vollkommen sicher stellen würde.</p>
                <p>Hohes Finanzministerium!</p>
                <p>In dem Augenblicke, wo sich fast alle europäischen Regierungen damit ernstlich
                    beschäftigen, um durch die Aufnahme von Staatsanlehen für alle Wechselfälle
                    möglichst vorbereitet zu sein, muß es allerdings auffallen, wenn ein Laie der
                    hohen österreichischen Finanzverwaltung, welche die Creditsverhältnisse und die
                    Lage aller Börsen und Geldmärkte genau kennt, bezüglich einer Finanzoperation
                    Vorschläge unterbreiten wollte.<lb/>Wenn dies der gehorsamst Gefertigte dennoch
                    versuchen möchte, so geschieht es, weil sich derselbe mit ähnlichen Vorschlägen
                    in früheren Jahren bei der hohen Finanzverwaltung sehr oft beschäftiget hat und
                    der gehorsamst Gefertigte muß es offen gestehen, daß er nach Maßgabe seiner
                    schwachen Ansicht nachstehende Finanzmaßnahme als die einzige bezeichnen möchte,
                    welche unter den gegebenen Verhältnissen und selbst während dem Ausbruche eines
                    Krieges, schnell und sicher zu realisiren, geeignet zu sein scheint.<lb/>Der
                    gehorsamst Gefertigte wird sich so kurz als möglich auf die Darstellung der
                    Grundidee beschränken und erlaubt sich deshalb die Aufmerksamkeit <rs type="org" ref="#org_0012">Eines hohen Finanzministeriums</rs>
                    ehrerbiethigst zu erbitten.<lb/>Es ist eine anerkannte Thatsache, daß der Werth
                    irgend einer Staatsschuldverschreibung überhaupt nicht nach der Verzinsung
                    derselben bemessen wird, sondern lediglich, je nachdem dieselbe mehr oder minder
                    gesichert zu sein scheint. In Handels- und Finanzkreisen, namentlich in
                    Kriegszeiten, treten solche Zweifel deutlicher hervor und in Staaten, wo sich
                    einmal das Papiergeld von der Münze losgerissen hat, erheben sich für
                    Obligationen, die nicht in klingender Münze verzinst werden, die besonders
                    nachtheiligen Bedenken, indem sich allerwärts Stimmen vernehmen lassen: "Was
                    wird das Papiergeld, mit welchem solche Obligationen verzinst werden, bei einem
                    länger dauernden Kriege gegenüber der baaren Münze für einen Werth haben?" Daß
                    solche Zweifel und Bedenken seit einem Decennium gegen österreichische Fonds
                    niemals gänzlich geschwunden sind, beweist, daß dieselben (worin auf allen
                    europäischen Börsen ein starker Verkehr herrscht und die überall von allen
                    Classen der Bevölkerung zur Capitalsanlage seit 30 und 40 Jahren verwendet
                    werden) innerhalb 10 Jahren fortwährend um 20 a 30 % niedriger als Obligationen
                    derselben Verzinsung von anderen Staaten auf den Markt gebracht wurden.<lb/>Ist
                    nun diese Voraussetzung begründet, so kann es sich in diesem Augenblicke bei der
                    Negozirung einer großen Anleihe in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> einzig und
                    allein darum handeln, ein Object zu finden, welches geeignet wäre, die eben
                    erwähnten Bedenken gründlich zu beseitigen, um sowohl den Rentier als den
                    Speculanten über die Verzinsung und die Capitalsanlage für alle Eventualitäten
                    sicher zu stellen.<lb/>Dieser Zweck scheint durch die Dazwischenkunft der k.k.
                    privilegierten Oesterreichischen Nationalbank vollkommen erreichbar und deshalb
                    sei es gestattet, eine Bemerkung über die Beziehungen der hohen Finanzverwaltung
                    zur Nationalbank vorausschicken zu dürfen.<lb/>Alle Welt kennt die Opfer und die
                    äußersten Anstrengungen der hohen Finanzverwaltung in den letzten Jahren, um es
                    der Nationalbank möglich zu machen, ihre Baarzahlungen wieder aufnehmen zu
                    können. Diese Aufgabe war bereits vollständig gelöst, als eine gewaltsam
                    herbeigeführte schwere Situation der Nationalbank die Verpflichtung auferlegte,
                    eine schnelle Verminderung ihres Baarfondes zu verhüthen. Wenn nun dieser
                    Schritt durch die Pflicht der Selbsterhaltung unabweislich gebothen war, so hat
                    doch die Nationalbank die moralische Verpflichtung, eine progressive
                    Verschlechterung ihrer Noten möglichst zu verhindern, niemals außer Acht
                    gelassen.<lb/>Diese volle Überzeugung, (verbunden mit der unzweideutigen
                    Thatsache, daß die Interessen der hohen Finanzverwaltung mit denen der
                    Nationalbank stets so eng verknüpft sind und so tief in einander greifen, daß
                    die Vor- und Nachtheile der einen wie der andern von beiden Seiten gleichzeitig
                    empfunden werden), berechtiget zu der Erwartung, daß die Oesterreichische
                    Nationalbank in diesem critischen Moment gewiß bereit sein dürfte, der hohen
                    Finanzverwaltung bezüglich der Aufnahme einer vortheilhaften großen Anleihe ihre
                    Vermittlung zur Verfügung zu stellen und dies um so bereitwilliger, wenn sich
                    durch eine solche Dazwischenkunft das beiderseitige Interesse mit großer
                    Wahrscheinlichkeit voraussehen läßt.<lb/>Ein solches Resultat scheint schnell
                    und sicher erreichbar, wenn sich die Österreichische Nationalbank veranlaßt
                    fände, nachstehende Finanzoperation unter ihrer Garantie und Vermittlung
                    ungesäumt durchführen zu wollen; zu diesem Ende:<lb/>a. Würde die
                    Österreichische Nationalbank auf Grundlage der ihr von der hohen
                    Finanzverwaltung überlassenen Staatsgüter eine hypothecirte 5 % Anleihe im
                    Betrage von 100 Millionen Gulden Barvaluta in und außerhalb des Kaiserreiches
                    zur Betheiligung auflegen.<lb/>b. Die Rateneinzahlungen für diese Anleihe, welche
                    in 10 aufeinanderfolgenden Monathen erfolgen dürften, müßten in Comptanten oder
                    in ausländischen Wechseln geleistet werden.<lb/>c. Die Nationalbank würde
                    hingegen die Verpflichtung übernehmen, die Verzinsung dieser Anleihe in
                    klingender Münze zu entrichten.<lb/>d. Die Nationalbank würde sich ferner
                    verbindlich machen, <hi rend="ul">die ganze Anleihe von 100 Millionen Barvaluta
                        innerhalb 20 Jahren mittelst einer jährlichen Verlosung von je 5 Millionen
                        Gulden in klingender Münze zurückzuzahlen</hi>.<lb/>e. Indem die
                    Nationalbank eine solche Verpflichtung feierlichst übernehmen möchte, würde sich
                    dieselbe gleichzeitig verbindlich erklären, von den ihr überlassenen
                    Staatsgütern <hi rend="ul">alljährlich 5 Millionen derselben nur gegen baare
                        Münze zu verwerthen</hi>, indem sie zu diesem Zwecke ein Object bestimmt,
                    welches im In- und im Auslande unter allen Verhältnissen willige Käufer finden
                    dürfte.<lb/>Wenn nun nicht sonst andere Rücksichten dieser Finanzoperation
                    hinderlich in den Weg treten, so unterliegt es keinem Zweifel, daß eine Anleihe
                    unter solchen Bedingungen selbst in Kriegszeiten zum Course von 90 % auf allen
                    Börsen und Geldmärkten eine eifrige und eine sehr lebhafte Theilnahme
                    hervorrufen müßte.<lb/>Die übernommene Garantie der Österreichischen
                    Nationalbank, welche über einen Baarfond von 105 Millionen Gulden verfügt,
                    Zinsen und Capital innerhalb 20 Jahren in klingender Münze zurückzugeben, würde
                    in ruhigen Zeiten an und für sich genügen, um ein günstiges Resultat mit
                    Gewißheit erwarten zu dürfen, da sich's aber nicht läugnen läßt, daß die Nationalbank
                    für den gegenwärtigen Stand ihres Baarfondes bei einem langwierigen Kriege keine
                    Garantie zu biethen vermag, indem es Jedermann weiß, daß die kaiserliche
                    Regierung, um den Staat zu erhalten, keinen Anstand nehmen darf, den Baarfond
                    der Nationalbank zeitweilig zu benützen, so ist deshalb ein solcher Fall im
                    Punkt c. ausdrücklich vorgesehen, indem dort auch die Wege bezeichnet sind, auf
                    welche Weise die Nationalbank die Mittel herbeischaffen würde, um ihre
                    übernommenen Verpflichtungen für alle Zeiten vollständig erfüllen zu können.
                    <lb/>Die Aufnahme einer Anleihe in dieser Weise wäre unter den jetzigen
                    Verhältnissen politisch wichtig und in finanzieller Beziehung von hoher
                    Bedeutung. Einmal scheint es für die hohe Finanzverwaltung von besonderem
                    Werthe, wenn sich dieselbe in diesem Augenblicke mit der Aufnahme einer
                    Staatsanleihe gar nicht zu befaßen hätte. Wenn es die Nationalbank bei dieser
                    Gelegenheit kundgeben würde, daß sie sich zu einer solchen Finanzoperation
                    deshalb entschließt, um ihren Baarfond zu vermehren und sich der kritischen
                    Ereignisse ungeachtet in die Lage zu setzen gedenkt, um die vollständige
                    Aufnahme ihrer Baarzahlung vorzubereiten, müßte dies nothwendigerweise nicht
                    auffallen. Was übrigens das Übereinkommen und das Verhältnis zwischen der hohen
                    Finanzverwaltung und der Österreichischen Nationalbank rücksichtlich der
                    Verwendung und Bedeckung dieser Anleihe von Seite des Staates betrifft, so
                    dürfte dies wohl auf keine Hindernisse stoßen und das ganze Verhältnis könnte
                    somit mindestens während der Aufnahme der Anleihe gänzlich geheim bleiben.
                    <lb/>Was nun die finanziellen Vortheile einer solchen Anleihe betrifft, so
                    dürfte dies wohl auf den ersten Blick deutlich ersichtlich werden:
                    <lb/>Außerdem, daß der Nationalbank durch diese Operation die enorme Summe von
                    90 Millionen klingender Münze zufließen möchte, würde durch eine solche Anleihe
                    ein Werth von 100 Millionen geschaffen, welcher vollkommen geeignet wäre, 100
                    Millionen Comptanten zu representiren und während dem bisher in ängstlich
                    bewegten Tagen jeder Capitalist bestrebt war, in den Besitz von baarer Münze
                    oder fremder Wechsel zu gelangen, würde sich dann mindestens der weit größere
                    Theil derselben mit einer Obligation begnügen, welche jährlich mit 5 % verzinst
                    wird und die unter den obenbezeichneten Bedingungen dieselbe Beruhigung für sein
                    Capital gewährt als die unbequemen und unlukrativen Comptanten und fremden
                    Wechsel.<lb/>Eben so entschieden müßten die Vortheile dieser Anleihe für die
                    Österreichische Nationalbank selbst hervortreten, indem nur zwei Fälle denkbar
                    sind: "Entweder der Friede bleibt gesichert oder nicht".<lb/>Im ersten Falle
                    hätte die Nationalbank ihren Baarfond auf eine Höhe gebracht, wo dieselbe
                    einerseits die Baarzahlungen unter allen Verhältnissen ungesäumt wieder
                    aufnehmen könnte, andererseits die für diese Anleihe übernommenen
                    Verpflichtungen ohne Opfer und Schwierigkeit erfüllen würde.<lb/>Im zweiten
                    Falle hätte die Nationalbank bei einer rascheren Entscheidung des Kampfes
                    mindestens die Hoffnung, daß diese Anleihe für die Bedürfnisse des Staates
                    während dieser Zeit genügen möchte, ohne ihren dermaligen Baarfond vermindern zu
                    müssen.<lb/>Wie sich nun der gehorsamst Gefertigte gleich Anfangs zu bemerken
                    erlaubte, hat sich derselbe darauf beschränkt, die nöthigen Zahlen und Daten zu
                    verzeichnen und einige Bemerkungen über die Vortheile daran zu knüpfen, welche
                    sich durch die Realisirung einer solchen Anleihe ergeben dürften. Alle übrigen
                    Consequenzen so wie der practische Werth dieser Finanzmaßnahme überhaupt, bleibt
                    wie sich von selbst versteht, der weisen Einsicht Einer hohen Finanzverwaltung
                    anheimgegeben.<lb/>Möge das <rs type="org" ref="#org_0012">hohe
                        Finanzministerium</rs> an dem Guten, was dieser Vorschlag enthalten
                    könnte, Gefallen finden und denselben einer gnädigen Prüfung werth finden.
                    <lb/>Wenn auch diese Idee von keinem Fachmanne herrührt, so ist sie doch in
                    einer schweren Zeit aus dem Herzen eines regierungstreuen Unterthanen
                    erfloßen.</p>
                <p>Wien, am 14. April 1859</p>
                <p/>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>