<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="deutsch-an-thun-1860-04-10-a3-xxi-d567.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/deutsch-an-finanzministerium-1859-1859-04-14-a3-xxi-d502.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/diepenbrock-an-thun-1849-08-30-a3-xxi-d5.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#deutsch-ignaz" role="sender:kleriker">Ignaz Deutsch</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1860-04-10">10.
                        April 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Ignaz Deutsch an Leo Thun, Wien, 10. April 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC86-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D567</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ignaz Deutsch, Vorsteher der polnischen Synagoge in Wien, informiert Leo
                            Thun über die Stimmung unter seinen jüdischen Glaubensgenossen und
                            bittet den Minister, den Wunsch der orthodoxen Juden, in der Gründung und
                            Erhaltung ihrer religiösen Institutionen frei agieren zu können, zu
                            unterstützen. Zunächst betont Deutsch, dass das Reformjudentum
                            (Neologie) immer öfter das orthodoxe Judentum angreife und dessen
                            Institutionen übernehmen wolle, bzw. eigene Seminare und Synagogen
                            gründen wolle. Deutsch sieht darin nicht nur eine Gefahr für das
                            orthodoxe Judentum, sondern auch für die gesamte Monarchie, zumal sich
                            gerade die orthodoxen Juden stets als treue Untertanen gezeigt hatten.
                            Deutsch schildert dann die zahlreichen Mühen, die er als Vertreter der
                            orthodoxen Juden seit Jahrzehnten auf sich nehme und die zahlreichen
                            Anfeindungen, die er ertragen müsse. Er erwähnt dabei sein Engagement im
                            Schulbau, aber auch seine Loyalität im Fall Mortara. Durch sein Wirken
                            habe sich in Österreich etwa keine einzige Gemeinde in diesem Fall gegen
                            den Papst gewandt. Er bittet daher Thun eindringlich, die orthodoxen
                            Juden öffentlich zu stärken und sie als rechtmäßige Vertreter des
                            Judentums anzuerkennen. Schließlich bittet er darum, das Ansuchen zu
                            unterstützen, dass den orthodoxen Gemeinden in der Gründung und
                            Erhaltung ihrer religiösen Institutionen die vollste Freiheit gewährt
                            werde und dass diese vor Eingriffen der Reformjuden geschützt
                            werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#deutsch-ignaz">Ignaz Deutsch</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1860-04-10">10.
                        April 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Juden</term>
                    <term>Judentum</term>
                </index>
                <p>An Seine Excellenz den Hochgebornen Herrn, Herrn Leo Grafen von Thun-Hohenstein,
                    k.k. Minister für Cultus und Unterricht</p>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Im 3. Decennium ist es bereits, daß sich der gehorsamst Gefertigte einer Aufgabe
                    unterzogen hat und einer Richtung entgegenzuwirken mit aller Kraft bemüht war,
                    der unter keiner Volksklasse dieser Erde solche empfindliche Hindernisse
                    entgegentreten als unter seinen Glaubensangehörigen.<lb/>Fast die ganze Hälfte
                    dieser Zeit fällt in eine Periode voll der schwersten Prüfungen, wo die
                    neologischen Elemente allerwärts an Kraft, Muth und Einfluß immer mehr Terrain
                    gewonnen haben.<lb/>All‘ diese tiefbewegten Zeiten seit der verhängnisvollen
                    März-Catastrophe sind noch in Jedermann’s Angedenken und der gehorsamst
                    Gefertigte darf es wohl ungescheut sagen, daß ihn dennoch kein Ereignis
                    innerhalb dieser Zeit in seinen Bestrebungen wankend machen und alle feindlichen
                    Angriffe der Reformer, alle Ausfälle der Presse und der neologischen Prediger
                    von der Kanzel herab denselben in seiner Überzeugung nicht erschüttern
                    konnten.<lb/>Das Bewußtsein, für eine heilige gerechte Sache einzustehen, die
                    traurige Gewißheit, daß leider kein anderer seiner Glaubensangehörigen je den
                    Muth gezeigt, den jüdischen Neologen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> offen
                    entgegenzutreten und die ermuthigende Überzeugung, daß die ersten Räthe der
                    Krone diese Richtung stets vollkommen gebilligt haben, hat es möglich gemacht,
                    all’ diese schwer wiegenden Hindernisse zu überwinden und auf diesem Wege
                    entschlossen auszuharren.<lb/>Nachdem sich aber die Gegner des gehorsamst
                    Gefertigten – wie dies der letzte Vorfall gezeigt hat – so sicher glaubten, daß
                    sie kein Bedenken trugen, denselben in so offener verrätherischer Weise zu
                    kränken und so sich zu betrüben; da sich dieselben überdies dessen frei und
                    offen rühmen, um die altgläubigen Juden zu demüthigen und zu entmuthigen, – da
                    endlich dieser für den gehorsamst Gefertigten so schmerzliche Vorfall auf seine
                    ungewöhnlich zahlreiche Familie einen solchen Eindruck hervorgebracht hat, daß
                    dies in der That eine Änderung in seiner ferneren Thätigkeit veranlassen dürfte,
                    so fühlt sich derselbe aus liebevoller Hingebung für seinen <rs type="person" ref="#franz-joseph">Erhabenen Kaiserlichen Herrn</rs> und aus tiefster
                    Dankbarkeit für die ihm gewährte Unterstützung im Interesse der altgläubigen
                    Juden gedrängt und verpflichtet, über seine bisherige Thätigkeit und Wirksamkeit
                    der kaiserlichen Regierung in aller Ergebenheit Rechenschaft zu geben und bittet
                    Euer Excellenz ehrerbietigst, die hier verzeichneten Zahlen und Daten gnädigst
                    zu prüfen, damit der gehorsamst Gefertigte in diesem Falle, nach einem 25
                    jährigen schweren Kampfe – in dem derselbe seine besten Kräfte geopfert hat –
                    die beruhigende Überzeugung mit sich nehme, als treuergebener österreichischer
                    Unterthan und als Vertheidiger und Vertreter einer heiligen Sache seine
                    übernommene moralische Verpflichtung gewißenhaft erfüllt zu haben. Vom <rs type="person" ref="#metternich-klemens-wenzel-lothar">Fürsten Metternich</rs> bis auf
                    die heutige Zeit wurde der gehorsamst Gefertigte stets von allen leitenden
                    Regierungspersonen in seinen Bestrebungen – die Juden in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> in ihrer alten religiösen Überzeugung zu
                    erhalten – ausdrücklich ermuthiget und ist von denselben jederzeit mit Rath und
                    That unterstützt worden.<lb/>Bereits vor 20 Jahren wurde der gehorsamst
                    Gefertigte durch <rs type="person" ref="#franz-karl-erzherzog">Seine Kaiserliche Hoheit
                        den Durchlauchtigsten Herrn Erzherzog Franz Carl</rs> an die
                    hervorragendsten Regierungspersonen nachdrücklichst empfohlen. Zwei der
                    Letzteren, der seelige Reichsrathspräsident <rs type="person" ref="#kuebeck-karl-friedrich">Freiherr von Kübeck</rs> und Seine
                    Excellenz der Herr Reichsrath <rs type="person" ref="#krauss-karl">Freiherr von
                        Kraus</rs>, denen die Bestrebungen des gehorsamst Gefertigten im
                    Interesse der kaiserlichen Regierung vor und während dem Jahr 1848 genau bekannt
                    waren, haben bereits über denselben bei verschiedenen Gelegenheiten an <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. apostolische Majestät</rs> Bericht
                    erstattet. Als sich nun die kaiserliche Regierung nach dem Jahr 1848 von den
                    Mittheilungen des gehorsamst Gefertigten über die politischen Gesinnungen der
                    altgläubigen Juden überhaupt die volle Überzeugung verschafft hatte, glaubte
                    derselbe in seinen Bestrebungen um so sicherer und entschiedener vorgehen zu
                    dürfen. Zu diesem Ende verfügte sich am 2. Sept. 1850 eine Deputation aus den
                    ersten und bewährtesten Rabbinern des Reiches nach der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">kaiserlichen Residenz</rs>, um sich bei <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner k.k. apostolischen Majestät</rs> im Namen ihrer Collegen
                    Schutz und Gnade für ihre alten religiösen Institutionen ehrfurchtsvoll zu
                    erbitten, die bei dieser feierlichen Gelegenheit den gehorsamst Gefertigten
                    ermächtigten, ihre religiösen Angelegenheiten bei der kaiserlichen Regierung
                    ferner zu vertreten.<lb/>Die Aufmerksamkeit des gehorsamst Gefertigten war
                    zunächst auf die religiösen Zustände der Juden in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> –
                    ein Kronland, welches 400.000 Juden in sich faßt – gerichtet. Das bekannte
                    jüdische Finanzcomité, welches sich im Jahr 1845 zur Aufhebung der Judensteuer
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs> gebildet hat, war schon damals
                    bestrebt, auch die politischen und religiösen Angelegenheiten der ungarischen
                    Juden in den Bereich ihrer Wirksamkeit zu ziehen. Als dasselbe nach dem Jahr
                    1848 factisch im Besitze von 2 Millionen des ungarischen israelitischen
                    Cultusfondes war, sind bereits von dieser Seite, über Gründung von neologischen
                    Rabbinerseminarien und modernen religiösen Institutionen, Vorschläge
                    unterbreitet worden. Der gehorsamst Gefertigte, von seinen Gesinnungsgenossen
                    unterstützt, hat Alles aufgebothen, um gegen dieses Comité und seine
                    verderblichen Institutionen anzukämpfen. Er hat die kaiserliche Regierung
                    unabläßig auf die Gefahr aufmerksam gemacht, welche durch das Fortbestehen des
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesther</rs> Finanzcomités für die religiöse
                    Zukunft der ungarischen Juden unvermeidlich entstehen muß. Der Cultusfond wurde
                    endlich diesem Comité aus [den] Händen genommen, was die gänzliche Auflösung des
                    Letzteren herbeigeführt hat. Wäre dies nicht geschehen, so bestände in diesem
                    Augenblicke in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> und dessen Nebenländern vielleicht
                    nicht eine einzige altgläubige israelitische Cultusgemeinde.<lb/>Durch diesen
                    Erfolg ermuthiget, fühlten sich alle altgläubigen Judengemeinden in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> frei von dem jahrelangen Drucke und dem
                    schädlichen Einflusse des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesther</rs>
                    israelitischen Finanzcomités. Sie richteten ihre Blicke wieder auf die alte
                    regierungstreue, fromme Judengemeinde zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Presburg</rs>, gaben ihren Widerwillen und Abscheu für all‘ die in
                    Vorschlag gebrachten neologischen Seminare frei und offen kund und so ist es dem
                    gehorsamst Gefertigten möglich geworden, die Rabbinatsschule zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Presburg</rs> zu einer öffentlichen, angesehenen
                    theologischen Lehranstalt für zukünftige Rabbiner zu erheben, die in diesem
                    Augenblicke 400 Hörer zählt, die für die Zukunft bestimmt sind, in eben so
                    vielen jüdischen Gemeinden des <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Kaiserreiches</rs> als regierungstreue Rabbiner zu fungiren, um ihre
                    Gemeindeangehörigen in diesem Sinne zu leiten und zu erhalten.<lb/>Als sich eben
                    um diese Zeit ein der kaiserlichen Regierung bekanntes revolutionäres <rs type="person" ref="#frankl-ludwig-august">Individuum</rs> mit den Reformen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs> vereinigte, um die alten jüdischen,
                    positiv religiösen Grundsätze an der Urquelle zu zerstören und zu diesem Ende
                    nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0a5ed43ab1e290a2356aaa745e7d7196">Jerusalem</rs> reiste, um unter den dortigen Juden einen
                    reformirten Gottesdienst und moderne europäische Institutionen einzuführen, hat
                    der gehorsamst Gefertigte keinen Augenblick gesäumt, um auf alle großen
                    europäischen Judengemeinden durch Wort und Schrift einzuwirken und gleichzeitig
                    als Curator der Juden in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd8c0041bb4366500ad53e96cfe81a66">Palästina</rs> eine
                    Denkschrift <note xml:id="note_1">Vgl. Ignaz Deutsch, Denkschrift über die
                        beabsichtigte Einführung europäisch-moderner Institutionen und Reformen
                        unter den Juden in Palästina, Wien 1856.</note> dem hohen k.k. Ministerium
                    des Äußeren zu unterbreiten und so es in seiner Stellung nur möglich war, Alles
                    aufzubiethen, um diesen Frevel zu verhindern.<lb/>Die kaiserliche Regierung weiß
                    es, welche Angriffe der gehorsamst Gefertigte damals erdulden mußte, um diesen
                    für die religiöse Zukunft aller europäischen Juden gefahrdrohenden Anschlag zu
                    vereiteln. Er ist aber vereitelt worden und dem hohen Ministerium des Äußeren
                    ist es gewiß nicht fremd geblieben, wie sich die Juden in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd8c0041bb4366500ad53e96cfe81a66">Palaestina</rs> bei jeder Veranlaßung, die das
                    Interesse des <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">österreichischen
                        Kaiserreiches</rs> berührt hat, benommen haben. Während dem auf diese
                    Weise die Grundbedingungen zur Erhaltung des alten jüdischen Glaubens
                    vertheidiget und gerettet wurden, hat der gehorsamst Gefertigte gewiß nichts
                    vernachläßiget, um die einzelnen schwankenden Judengemeinden in den Kronländern
                    in ihrer alten religiösen Überzeugung zu erhalten, jede neologische Kundgebung
                    möglichst niederzuhalten, namentlich die altgläubigen Rabbiner in ihrem Kampfe
                    gegen die modernen Prediger zu ermuthigen und nach Kräften zu unterstützen. In
                    allen Provinzialhauptstädten und in allen reichen Judengemeinden, wo die Reform
                    nicht zu unterdrücken war, war derselbe bemüht, mindestens überall die
                    altgläubige Parthei zu erhalten, zur Ausdauer aufzumuntern und die Kluft zwischen
                    ihnen immer schroffer auszubilden. Die Anstrengungen des gehorsamst Gefertigten,
                    der Reform in der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">kaiserlichen Residenz</rs>
                    möglichst entgegenzuwirken, auf die derselbe den höchsten Werth gesetzt hat,
                    sind wohl allen Behörden seit mehr als 20 Jahren genügend bekannt. Mehr als 15
                    altgläubige Bethhäuser sind auf seine Veranlaßung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                    und dessen nächster Umgebung in‘s Leben getreten. Einen Theil derselben hat der
                    gehorsamst Gefertigte persönlich errichtet und, um eine altgläubige Fraction mit
                    Sicherheit zu erhalten, hat derselbe schon im Jahr 1849 eine eigene altgläubige
                    Religionsschule errichtet, welche derselbe – laut Eurer Excellenz bekannten
                    ämtlichen Daten – größtentheils auf eigene Kosten erhalten hat und die nun mit
                    Bewilligung des <rs type="org" ref="#org_0005">hohen
                        Cultusministeriums</rs> gesetzlich fortbesteht. Es ist kaum ein Jahr
                    vorüber und Euer Excellenz dürften wohl die ganze Angelegenheit noch in voller
                    Erinnerung behalten haben, als die israelitische Hauptgemeinde zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_334094243fec026b45e82ab7a0021a1b">Makó</rs> im <rs type="place" subtype="region" ref="#place_67c8655646f02446cc1e4ecffd769f79">Banat</rs>
                    durch einige Neologen und durch die Unterstützung des Stuhlrichteramtes
                    gewaltsam reformirt wurde. Die alte Synagoge war bereits zerstört und in einen
                    Tempel mit Choralgesang umgewandelt, der Concurs für einen modernen Prediger in
                    den öffentlichen Blättern bereits ausgeschrieben und als sich der dortige
                    Rabbiner und die Gemeindeangehörigen aus <rs type="place" subtype="region" ref="#place_67c8655646f02446cc1e4ecffd769f79">Banat</rs> an den gehorsamst Gefertigten wendeten, wurden dieselben
                    aufgemuntert und ermuthiget. Dieselben kamen nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> –
                    der gehorsamst Gefertigte leitete diesen Proceß durch 18 volle Monate –
                    verfertigte persönlich alle Eingaben bei den unteren Behörden und das Resultat
                    ist Eurer Excellenz bekannt. Der Cultusvorstand der Hauptgemeinde
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_334094243fec026b45e82ab7a0021a1b">Makó</rs> wurde durch eine überwiegende Majorität
                    abgesetzt, der alte Rabbiner wieder in Ehren berufen, die Synagoge hergestellt,
                    der Tempel, Choralgesang, alle neologischen Einrichtungen beseitigt und alle
                    kleineren umliegenden Gemeinden im Banat von dieser Plage gänzlich
                    befreit.<lb/>Es ist kaum 8 Tage, daß ein ähnlicher Fall in der Judengemeinde
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_112e98ebeec0c3d3ea5c7571eff0435d">Verbocz</rs> durch Vermittlung des gehorsamst Gefertigten
                    beim <rs type="org" ref="#org_0005">hohen
                        Cultusministerium</rs> verhindert wurde und in diesem Augenblicke
                    befindet sich ein Abgeordneter des Ober- und Comitatsrabbiners <rs type="person" ref="#frieden-pinkas">Frieden</rs> aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e13e1ad86e5054761ee14a5fd099996c">Comorn</rs> bei dem gehorsamst Gefertigten, der um Rath bittet, wie
                    in dieser Gemeinde der durch eine geringe Anzahl Neologen angestrebten
                    Umgestaltung der alten Synagoge und der Berufung eines modernen Predigers
                    daselbst zu begegnen wäre, um alle kleineren Judengemeinden in diesem Comitate
                    von reformsüchtigen Bestrebungen ferne zu halten.<lb/>Ist schon die Zahl solcher
                    Fälle, welche durch die Vermittlung des gehorsamst Gefertigten seit dem Jahr
                    1848 zu Gunsten der altgläubigen Juden entschieden worden sind, keine geringe
                    und der Herr Referent im <rs type="org" ref="#org_0005">hohen Cultusministerium</rs> dürfte es wohl wissen, daß in den letzten
                    Jahren kaum 8 Tage verstrichen sind, wo der gehorsamst Gefertigte nicht in
                    solcher Angelegenheit beschäftiget war, so sind diejenigen Fälle in so vielen
                    Judengemeinden der Kronländer, wo die neologischen Kundgebungen gleich im
                    Entstehen unterdrückt worden sind, gewiß die überwiegenden.<lb/>Wenn nun die
                    Animosität der Reformparthei, welche aus solchen Veranlaßungen von jeher
                    ausschließlich gegen den gehorsamst Gefertigten gerichtet war, sich leicht
                    ermessen läßt, so müßte sich dieselbe in den letzten Jahren aus politischen
                    Rücksichten um so mehr steigern.<lb/>Alle Welt kennt die regierungstreuen
                    Gesinnungen der altgläubigen Juden und Niemand kann gewißenhafter darüber
                    berichten als der gehorsamst Gefertigte. Alle Rundschreiben der Gemeinden und
                    deren Rabbiner, jeder Aufruf der jüdischen Synode in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd8c0041bb4366500ad53e96cfe81a66">Palästina</rs> und alle patriotischen Kundgebungen derselben, wie
                    sie in so vielen bewegten Zeiten und während dem letzten italienischen Kriege in
                    den Tagsblättern abgedruckt waren, hat der gehorsamst Gefertigte verfaßt und dem
                    Redacteur der Wiener Zeit. persönlich übergeben, die in der Regel dem
                        <rs type="person" ref="#bach-alexander">Herrn Minister des Innern</rs> und
                    nicht selten auch Eurer Excellenz vor dem Drucke zur Einsicht unterbreitet
                    wurden. Daß dies nicht im Sinne der Neologen war, daß ihre Wünsche und Absichten
                    durch solche Kundgebungen vielmehr stets vereitelt worden sind, unterliegt
                    keinem Zweifel und die Reformparthei klagt in der Presse und auf der Kanzel
                    fortwährend laut darüber, "welchen Druck die altgläubigen Juden auf die Männer
                    des Fortschritts üben, wie Letztere von dieser Parthei stets controllirt,
                    überwacht und auf allen Wegen beobachtet werden".<lb/>Es kann hier wohl nicht
                    die Absicht sein, all‘ die Zahlen und Daten in Erinnerung zu bringen, die seit
                    20 und 25 Jahren bei so vielen Gelegenheiten davon Zeugnis geben, mit welch‘
                    treuer Anhänglichkeit die altgläubigen Juden im Interesse des Thrones und der
                    legitimen Regierung thätig waren.<lb/>Der gehorsamst Gefertigte möchte nur einen
                    einzigen Fall hervorheben, der erst in der letzten Zeit eingetreten ist und der
                    es deutlich zeigt, daß nichts vernachläßigt wurde, selbst auf die Gefahr hin,
                    von den eigenen Gesinnungsgenossen verurtheilt zu werden, um die kaiserliche
                    Regierung von jeder Unannehmlichkeit zu verschonen.<lb/>Als die <rs type="person" ref="#mortara-edgar">Mortara</rs>’sche Angelegenheit seiner Zeit in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">Europa</rs> so viel Aufsehen verursachte, wurden auf <rs type="person" ref="#cavour-camillo-benso">Cavours</rs> Veranlaßung, von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e47ab2ba949d47b8441d362f820cc5b">Alessandria</rs> datirt, die heftigsten Pamphlete gegen
                    den Pabsten unter den Juden <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">Europas</rs> verbreitet.
                        <rs type="person" ref="#montefiore-moses">Sir Moses Montefiore</rs>, von einem
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bc180dbc583491c00f8a1cd134f7517b">London</rs> zu diesem Zwecke eigens gebildeten Comité
                    gedrängt, mußte mit seiner Unterschrift versehen, alle größeren Judengemeinden
                    in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">Europa</rs> auffordern, im Interesse der Mortara’schen Familie
                    zu wirken. Der gehorsamst Gefertigte hat keinen Augenblick gesäumt, alle diese
                    italienischen, offenen und geheimen Rundschreibungen, so wie ihm dieselben von
                    den Rabbinern zugeschickt worden, theils Eurer Excellenz und theils <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Seiner Eminenz dem Cardinal Erzbischofe von
                        Rauscher</rs> auszufolgen. Derselbe verfertigte gleichzeitig ein
                    Rundschreiben, welches dem damaligen Herrn Unterstaatssecretär <rs type="person" ref="#werner-josef">Freiherrn von Werner</rs> zur Einsicht übergeben
                    wurde, das bestimmt war, die Aufforderung <rs type="person" ref="#montefiore-moses">Sir
                        Moses Montefiore’s</rs> an die Juden zu entkräftigen und der königlich
                    englische Oberlandesrabbiner <rs type="person" ref="#adler-marcus">Adler</rs> mußte
                    Alles aufbiethen, um <rs type="person" ref="#montefiore-moses">Montefiore</rs> von
                    weiteren Schritten abzumahnen.<lb/>Was nun auch weiter in dieser Angelegenheit
                    in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">England</rs> geschehen – Tathsache ist, daß nicht eine einzige
                    altgläubige Judengemeinde, noch weniger ein Rabbiner derselben weder einen übeln
                    Laut in der Presse noch sonst einen feindlichen Schritt gegen die päbstliche
                    Regierung versucht hat. Ist nun eine solche Wirksamkeit schon an und für sich
                    keine angenehme, so mußte dieselbe aus ganz anderen Gründen immer größere
                    Schwierigkeiten biethen.<lb/>Von einer Legion Feinde fortwährend umgeben, die
                    durch ihre hervorragende Stellung in allen Regierungskreisen einen Ruf und einen
                    Namen haben, mußte sich der gehorsamst Gefertigte stets an treubewährte Räthe
                    der Krone halten, die auf eine bevorzugte persönliche Stellung keine Rücksicht
                    nehmen. Eben aber dieser Umstand wurde von den Gegnern stets als Waffe benützt,
                    um die unteren Stellen, namentlich die Polizeibehörde, durch Einflüsterung "von
                    Umgehung und Hintansetzung" gegen den gehorsamst Gefertigten in einer
                    unfreundlichen Stimmung zu erhalten.<lb/>Von solchen und ähnlichen
                    Verdächtigungen auf das bestimmteste überzeugt und in der drückenden
                    Ungewißheit, was über den gehorsamst Gefertigten hohen Ortes berichtet wird,
                    wollte sich derselbe längst gegen jede ihm zugemuthete unlautere Gesinnung
                    feierlichst verwahren.<lb/>Da sich nun der gehorsamst Gefertigte aus einer ganz
                    anderen Veranlaßung hiezu entschloßen hat, möchte derselbe bei dieser
                    Gelegenheit noch hinzuzufügen, daß er seit 25 Jahren die religiösen
                    Angelegenheiten seiner Glaubensangehörigen vertreten und vertheidiget, tausende
                    Nächte durchwacht, eine offene und eine geheime Correspondenz persönlich
                    geführt, unzählige Eingaben, Brochuren und Denkschriften, in ihrem Interesse
                    verfaßt und veröffentlicht hat, verbunden mit wesentlichen Geldauslagen,
                    Vernachläßigung seines Geschäftes und seiner zahlreichen Familie und es würde
                    dem gehorsamst Gefertigten eine besondere Beruhigung gewähren, wenn eben jene
                    Behörden, die in ihren Berichten für seine Bestrebungen keine sonderliche
                    Sympathie Kund gegeben haben, es ämtlich ermitteln möchten, ob der gehorsamst
                    Gefertigte innerhalb dieser Zeit von irgend einer Judengemeinde, einem Rabbiner
                    derselben oder sonst von irgend einem Laien während seiner ganzen Wirksamkeit
                    die Rückerstattung nur eines Stämpelbogens gefordert oder sonst eine directe
                    oder indirecte Wohlthat von Jemand empfangen habe.<lb/>Wenn nun diese
                    kurzgefaßte Zusammenstellung von Thatsachen zunächst den Zweck hatten, die
                    bisherige Thätigkeit des gehorsamst Gefertigten in ihrer lauteren Wahrheit
                    wieder zu geben, um sich hierüber die gnädige Beurtheilung Eurer Excellenz
                    ehrerbiethigst zu erbitten, so geht aus derselben andererseits nicht minder
                    deutlich hervor, mit welch‘ persönlicher Gefahr und mit welchen Schwierigkeiten
                    solche Bestrebungen in der heutigen Zeit verknüpft sind.<lb/>Durch die neuesten
                    Änderungen in den politischen Verhältnissen der Juden in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> und durch die hieraus entstehende vollkommen
                    freie Bewegung derselben werden in der nächsten Zukunft in allen Kronländern des
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Kaiserreiches</rs> neue Judengemeinden
                    erstehen, ohne in diesen frei gewählten Niederlaßungen irgend etwas zu finden,
                    was dieselben an ihre alten religiösen Formen und Gebräuche ermahnen könnte und
                    die, "wenn sie nicht sämmtlich in die Gewalt der Neologen gänzlich verfallen
                    sollen", eine sorgfältige Überwachung und die volle Aufmerksamkeit der
                    kaiserlichen Regierung bedürfen.<lb/>In der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">kaiserlichen
                        Residenz</rs>, in der nächsten Umgebung derselben und in ganz
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_01b2e8cfb34e1d933aa943e42ef15919">N[ieder]Oesterreich</rs>
                    überhaupt, haben sich bereits diese Folgen auf eine besorgniserregende Weise
                    kundgegeben.<lb/>Von diesem Zustande genau unterrichtet, hat der gehorsamst
                    Gefertigte schon im Jahr 1857 eine umständlich verfaßte Denkschrift dem <rs type="org" ref="#org_0005">hohen
                        Cultusministerium</rs> unterbreitet und auf all‘ diese Erscheinungen
                    aufmerksam gemacht, wie sie nun in der letzten Zeit immer deutlicher
                    hervortreten. Derselbe hat damals gleichzeitig die Mittel bezeichnet, wie diesem
                    Übel nach seiner innigsten Überzeugung am gründlichsten zu begegnen wäre.
                    Allerdings bilden noch die altgläubigen Elemente im <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Kaiserreiche</rs> die überwiegende Mehrzahl und noch weit günstiger
                    besteht das Verhältnis der alten Rabbiner zu den neologischen Predigern, allein
                    es hat den alten Fractionen stets an Muth gefehlt, für ihre Sache offen in die
                    Schranken zu treten. Die Rabbiner zeigen eine ängstliche Scheu vor den
                    Auslaßungen der neologischen Presse und für die Öffentlichkeit überhaupt. Die
                    Laien schrecken und weichen zurück vor den vollklingenden Namen und der
                    hervorragenden Stellung ihrer Gegner, das Hauptgebrechen leider aber ist, daß
                    der allgrößte Theil der altgläubigen Juden in der That nicht fähig ist, ihren
                    Wünschen und Gesinnungen bei den Landesbehörden durch Wort und Schrift Geltung
                    und Nachdruck zu verschaffen.<lb/>Wenn nun die alten Judengemeinden und ihre
                    Rabbiner dennoch bis heute in ihren religiösen und politischen Grundsätzen
                    unerschütterlich ausgeharrt haben, so war es lediglich der Glaube, und sie sind
                    unabläßig hierin bestärkt worden, daß sie die Sympathie der kaiserlichen
                    Regierung besitzen und in der Noth auf eine unmittelbare Unterstützung derselben
                    mit Sicherheit rechnen dürfen. Die leiseste Kundgebung, welche die altgläubigen
                    Juden in dieser Überzeugung erschüttern könnte, würde eine große Entmuthigung
                    und eine gänzliche Zerfahrenheit in der bisherigen Richtung dieser Volksklasse
                    unvermeidlich herbeiführen und die einzigen wiederstrebenden Elemente gegen alle
                    neologischen Versuche unter den Juden Oesterreichs für immer lähmen und
                    zerstören.<lb/>Jeder, der die äußersten Anstrengungen kennt, Jedweder, der es
                    weiß, was in viel besseren Zeiten aufgebothen werden mußte, um einer
                    progressiven neologischen Überfluthung unter den Juden des <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Kaiserreiches</rs> Einhalt zu thun, würde eine solche
                    Eventualität immer im Auge behalten müssen.<lb/>Die Erhaltung einer Volksklasse
                    in ihren alten religiösen und regierungstreuen Grundsätzen, einer Volksklasse,
                    die im ganzen Reiche mit der Landbevölkerung im innigsten Verkehre steht, soll
                    nicht durch Namen und Personen, noch weniger durch die Existenz eines einzelnen
                    Menschen bedingt sein.<lb/>"Das Urtheil aller europäischen Regierungen und der
                    weisesten Kirchenfürsten über das, was die altgläubigen Juden aus politischen
                    und religiösen Rücksichten in jedem Staate und namentlich in der heutigen Zeit
                    bedeuten, ist längst bekannt."<lb/>"Möge auch die altehrwürdige
                    römisch-katholische österreichische kaiserliche Regierung, die nächst <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs>, die meisten Israeliten aufgenommen hat,
                    die Sache ihrer altgläubigen jüdischen Unterthanen einer gnädigen Prüfung im
                    hohen Ministerrathe werth finden."<lb/>Eine rasche und entschiedene Kundgebung,
                    aus der alle Landesbehörden den Wunsch und den Willen der kaiserlichen Regierung
                    erkennen möchten, den altgläubigen Juden in der Gründung und Erhaltung ihrer
                    alten religiösen Institutionen die vollste Freiheit zu gewähren und dieselben
                    gegen jeden Eingriff der Reformen möglichst zu schützen, würde die frommen
                    Judengemeinden, ihre Rabbiner und jeden einzelnen altgläubigen Juden wieder
                    beleben, aufrichten und ermuthigen und der gehorsamst Gefertigte würde sich
                    vollkommen glücklich fühlen, wenn derselbe die trostreiche Beruhigung fände, daß
                    er seine besten Kräfte für eine göttlich heilige Sache nicht vergeblich
                    erschöpft hätte.<lb/>Im Gefühle der unwandelbarsten treuen und aufrichtigen
                    Ergebenheit</p>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>ganz gehorsamster<lb/>Ig. Deutsch </p>
                <p>Wien, am 10. April 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>