<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="diepenbrock-an-thun_1850-05-06_a3-xxi-d50.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#diepenbrock-melchior" key="diepenbrock-melchior" role="sender:kleriker">Melchior
                        Diepenbrock</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs>,
                        <date when-iso="1850-05-06">6. Mai 1850</date>
                </title>
            <title type="label">Melchior Diepenbrock an Leo Thun, Breslau, 6. Mai 1850</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7F3-A</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D50</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Fürstbischof Melchior Diepenbrock übermittelt Leo Thun ein von ihm
                            verfasstes Hirtenschreiben über die kaiserlichen Entschließungen
                            bezüglich der Neuregelung des Verhältnisses von Staat und Kirche. Leo
                            Thun hatte um ein solches Schreiben gebeten. Der Bischof gibt auch sein
                            Einverständnis zur Veröffentlichung desselben, falls der Minister dies
                            wünsche. Sollte Thun Änderungsvorschläge haben, möge er ihm diese
                            bekannt geben, bis dahin werde er mit der Ausgabe des Hirtenbriefes in
                            Breslau warten. Diepenbrock bedankt sich für die zugesagte Hilfe für den
                            Fossiliensammler Albert Koch. Schließlich dankt der Bischof Thun für
                            desen Engagement für die katholische Kirche, das dem Minister einen
                            bleibenden Platz in den Annalen der Geschichte der österreichischen
                            Kirche sichern wird.<lb/>In der Beilage erläutert Diepenbrock die
                            Neuregelung des Verhältnisses zwischen der katholischen Kirche und dem
                            österreichischen Kaiserstaat, wie sie auf Grundlage der Märzverfassung
                            in der Bischofsversammlung in Wien beraten und vom Kaiser im April 1850
                            sanktioniert wurde. Diepenbrock betont die Wichtigkeit der Beschlüsse
                            und äußert seine Freude darüber, dass die katholische Kirche in
                            Österreich endlich die Rechte erlangt hat, die ihr historisch zustehen.
                            Dies wurde auch im Ausland, etwa in Frankreich, mit großer Freude
                            wahrgenommen. Mit Vertrauen blickt der Bischof in die Zukunft und hofft,
                            dass die Kirche und der Staat bzw. die österreichische Regierung auch
                            weiterhin gemeinsam für die Freiheit des österreichischen katholischen
                            Volkes arbeiten werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <ref target="#D50_1">Entwurf eines Hirtenbriefs von Melchior
                                Diepenbrock. Breslau, 5. Mai 1850</ref>.</p>
                        <p>Unter der Signatur A3 XXI D50 befinden sich noch zwei weitere Briefe, die
                            inhaltlich an diesen anschließen und daher wohl bei der Ordnung unter
                            einer Signatur zusammengefasst worden sind. Diese beiden Briefe sind
                            hier jeweils einzeln aufgenommen:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/diepenbrock-an-thun_1850-05-08_A3-XXI-D50a.xml">Melchior Diepenbrock an Leo Thun, Breslau, 8. Mai
                                1850.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/diepenbrock-an-thun_1850-05-10_A3-XXI-D50b.xml">Melchior Diepenbrock an Leo Thun, Breslau, 10. Mai 1850.</ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#diepenbrock-melchior">Melchior Diepenbrock</persName>
                    <date when-iso="1850-05-06">6. Mai 1850</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Bischofsversammlung</term>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                </index>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>geehrtes Schreiben habe ich vorgestern erhalten und daraus Hochdero dringenden
                    Wunsch ersehen, daß ich über die höchst dankenswerthen Entschließungen <rs type="person" ref="#franz-joseph" key="franz-joseph">Seiner Majestät des Kaisers</rs> und gegen die
                    darüber sich erhebenden Unkenstimmen ein bischöfliches öffentliches Wort
                    baldmöglichst reden möge. Obwohl im Gedränge von wichtigen und schwierigen
                    Arbeiten, die hier nie ausgehen, und dazu noch von Kopf- und Zahnschmerz
                    heimgesucht, habe ich mich doch sogleich daran gemacht, Ihrem Wunsche möglichst
                    zu entsprechen; und erlaube mir, anliegend ein <ref target="#D50_1">Hirtenschreiben</ref>, in meiner eigenen Conceptschrift, eine flüchtige
                    Abschrift davon habe ich zurückbehalten, zu übersenden. Ich stehe aber hier zu
                    sehr außer dem Contact der österreichischen öffentlichen Meinung und
                    Tagesstimmen, als daß ich genau und sicher ermessen könnte, welcher Ton in
                    dieser Sache, diesen Stimmen gegenüber, als der rechte anzuschlagen. Meinen
                    bischöflichen Standpunkt konnte ich ohnehin dabei nicht aufgeben. <rs type="person" ref="#guizot-francois" key="guizot-francois">Guizot’s</rs> citirte Worte, dann die Stelle aus
                    dem großen hier angekommenen Ami de la Religion, einem sehr verbreiteten und
                    geachteten Blatte, sind vielleicht von guter Wirkung.<lb/>Wenn Hochdieselben es
                    für zweckmäßig halten, so bin ich ganz damit einverstanden, daß Sie das
                    Hirtenschreiben dort sogleich in einem geeigneten würdigen Organe der
                    Öffentlichkeit übergeben, etwa in der Wiener Zeitung, und es mir <hi rend="ul">sogleich mit 2 Worten nur sagen</hi> lassen, damit ich es hier gleichzeitig
                    ausgeben kann. Wünschten Sie jedoch im Interesse der Sache und einer heilsamen
                    Wirkung wesentliche Änderungen, so würde ich um Andeutungen bitten, und hier
                    solange damit zurückhalten. Eure Excellenz sehen schon hieraus, wie discreten
                    Gebrauch wir Bischöfe von der uns gewährten Allocutionsfreiheit machen; der
                    erste Fall, wo ich sie in Anwendung bringe, führt mich vertrauensvoll zu Ihnen
                    zurück; und mit Recht, denn Vertrauen verdient dankendes Vertrauen. Ihr Berliner
                    Herr Collega, Minister <rs type="person" ref="#ladenberg-adalbert" key="ladenberg-adalbert">von
                        Ladenberg</rs>, hat sich auch erst kürzlich überzeugt, wie sehr Recht
                    der alte <rs type="person" ref="#hardenberg-karl-august" key="hardenberg-karl-august">Fürst Hardenberg</rs>
                    hatte, als er sagte (von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> zurückkehrend), es sey mit
                    niemand so leicht und angenehm zu unterhandeln, als mit der katholischen
                    Geistlichkeit, wenn man nur einige Billigkeit mitbringe. Ich habe in meinen
                    jüngsten Verhandlungen mit Ministerialrath <rs type="person" ref="#aulike-matthias" key="aulike-matthias">Aulike</rs>, dem <rs type="person" ref="#ladenberg-adalbert" key="ladenberg-adalbert">Herrn von
                        Ladenberg</rs> den Rückzug aus seiner falschen Position so leicht und
                    ehrenhaft als möglich gemacht; nur mußte das bestrittene Territorium, das
                    kirchliche Gewissen, natürlich mir überlassen werden.<lb/>Hinsichtlich der
                    übrigen Punkte in Eurer Excellenz geehrtem Schreiben, für dessen
                    vertrauensvollen Inhalt ich herzlichst danke, werde ich nach eingezogenen
                    näheren Erkundigungen bald möglichst zu antworten die Ehre habe. – Für die
                    gütige Bedachtnahme des <rs type="person" ref="#koch-albert-carl" key="koch-albert-carl">Prof. Koch’s</rs>
                    Wunsch, hinsichtlich der Ermittelung eines Locales für den Hydrarchos, meinen
                    und seinen ergebensten Dank.<lb/>Vor allem aber und aus tiefstem Herzensgrunde
                    meinen wärmsten Dank für die kaiserlichen Entschließungen und deren so würdige,
                    für die Kirche wohlwollende Beantragung und Motivirung. Eure Excellenz haben
                    Sich dadurch nicht nur einen Ehrenplatz in der österreichischen Staats- und
                    Kirchengeschichte, sondern auch an einem noch bessern bleibenderen Orte
                    gesichert, von wo Ihnen einstweilen Segen und Trost in Fülle zufließen
                    möge!<lb/>Mit verehrungsvoller Ergebenheit</p>
                <p>Eurer Excellenz<lb/>gehorsamster Diener<lb/>Melchior Fürstbischof</p>
                <p>Breslau, 6. Mai 1850</p>
                <p>In größter Eile, um den zu Mittag abgehenden Postzug nicht zu versäumen.<lb/>Um
                    in so wichtiger Sache sicher zu gehen, habe ich den sehr eilig
                    niedergeschriebenen Hirtenbrief vorher noch einmal dem kundigen Canonicus
                        <rs type="person" ref="#foerster-heinrich" key="foerster-heinrich">Förster</rs> zur Durchsicht
                    mitgetheilt; von ihm rühren die Verbesserungen, die ich meistens adaptirt. Um
                    einen sorgfältig correcten Abdruck müßte ich schon dringend bitten.</p>
                <div xml:id="D50_1" type="enclosure">
                    <p>
                        <rs type="person" ref="#diepenbrock-melchior" key="diepenbrock-melchior">Melchior</rs>, von Gottes
                        Barmherzigkeit und des apostolischen Stuhles Gnade, Fürstbischof von Breslau
                        etc.<lb/>seinem Ehrwürdigen Clerus und seinen geliebten Diözesanen
                        österreichischen Antheils Gruß und Segen in Christo unserm Herrn!</p>
                    <p>Ein Jahr ist es nun, daß wir katholischen Bischöfe <rs type="place" subtype="country" key="oesterreich" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> auf die Einladung unseres geliebten <rs type="person" ref="#franz-joseph" key="franz-joseph">Kaisers</rs> und seiner Minister in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> uns versammelten, um die Angelegenheiten der
                        katholischen Kirche und ihre Beziehungen zum Staate aufgrund der neuen
                        Reichsverfassung zu berathen. Denn es war durch § 2 des allerhöchsten
                        Patentes vom 4. März 1849<note>Vgl. <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?apm=0&amp;aid=rgb&amp;datum=18490005&amp;seite=00000165&amp;size=45">RGBl 151/1849</ref>.</note>, der katholischen Kirche wie jeder
                        andern gesetzlich anerkannten Religionsgesellschaft das Recht zugesichert
                        worden, <hi rend="ul">ihre Angelegenheiten selbstständig zu ordnen und zu
                            verwalten</hi>. Je mehr dieses naturgemäße, der Kirche von ihrem
                        göttlichem Stifter verliehene Recht allmälig von dem nunmehr aufgegebenen
                        Standpunkte einer Alles überwachenden, Alles in ihre Hand fassenden
                        Staatsvormundschaft aus beschränkt worden, je enger die Bande waren, welche
                        das kirchliche Leben und seine organische Regelung in den vielrädrigen
                        Staatsmechanismus verschlungen und jede freie Bewegung verschränkt hatten,
                        umso schwieriger war die zu lösende Aufgabe.<lb/>Nach zweimonatlichen
                        angestrengten Arbeiten war es den versammelten Bischöfen gelungen, der k.k.
                        Staatsregierung ihre Ansichten, Anträge und Postulate über die wesentlichen
                        Punkte einer billigen und verfassungsmäßigen Auseinandersetzung zwischen
                        Staat und Kirche vorzulegen, und sie beschlossen das wichtige Werk, wie sie
                        es begonnen, mit feierlichem Danke und Gebete zu Gott, Seiner allmächtigen
                        und treuen Obhut die Vollendung empfehlend, und trennten sich in getroster
                        Hoffnung, nachdem sie gemeinschaftlich an ihre geliebten Mitarbeiter und an
                        ihre harrenden Gläubigen unterm 17. Juni 1849 die Worte gerichtet, welche
                        von ihrer einträchtigen Gesinnung, von ihrem Glauben und Lehren, von ihrem
                        Verhalten zur rechtmäßigen Obrigkeit und zu den Entwicklungen, den
                        Fortschritten und Irrthümern dieser bewegten Zeit vor aller Welt Zeugnis
                        gegeben, Worte katholischen Ernstes und katholischer Liebe, die Euch allen
                        hoffentlich noch in Erinnerung geblieben sind.<lb/>Das k.k.
                        Staatsministerium hat sodann in höchst dankenswerther Weise, inmitten der
                        Riesenarbeiten, welche die verfassungsmäßige Neugestaltung aller staatlichen
                        Verhältnisse der ausgedehnten Monarchie ihm auflegten, den Vorlagen und
                        Anträgen der bischöflichen Versammlung seine sorgfältige Aufmerksamkeit
                        zugewendet und nunmehr nach reiflicher Erwägung über mehrere der wichtigsten
                        Punkte an Seine Majestät den Kaiser am 7. vorigen Monats<note>Vgl. den Alleruntertänigsten Vortrag Thuns vom 7. April
                            1850. Der Vortrag wurde in der <ref target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18500421&amp;seite=1&amp;zoom=33">Wiener Zeitung vom 21. April 1850, S. 1233–1236.</ref>
                            abgedruckt.</note> diejenigen Anträge gestellt, welche von
                        Allerhöchstderselben am 18. und 23. vorigen Monats genehmigt und durch das
                            Reichsgesetzblatt<note>Vgl. <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=rgb&amp;datum=1850&amp;page=940&amp;size=45">RGBl 156/1850</ref> und <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=rgb&amp;datum=1850&amp;page=941&amp;size=45">RGBl 157/1850</ref>.</note> und andere öffentliche Blätter bekannt
                        gemacht und gewiß auch zu Eurer Kunde, Geliebte, gekommen sind.<lb/>Es wird
                        dadurch zuvörderst der bisher unter Staatspolizei stehende Verkehr der
                        Bischöfe und aller Katholiken mit ihrem obersten Hirten dem Papste, wie dies
                        sogar in protestantischen Ländern längst geschehen, freigegeben. Daß nun
                        dies in demselben Augenblicke geschieht, wo der heilige Vater nach
                        anderthalbjährigem Exile in seine Hauptstadt und auf seinen geheiligten Sitz
                        segnend zurückkehrt, aber muß wohl allen gläubigen Katholiken als eine
                        wunderbare Fügung Gottes, den Katholiken <rs type="place" subtype="country" key="oesterreich" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> aber insbesondere als ein höchst erfreuliches
                        und bedeutungsvolles Ereignis erscheinen. Denn was die republikanischen
                        Waffen <rs type="place" subtype="country" key="frankreich" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreichs</rs> – zu ihrer Ehre sey
                        dies gesagt – äußerlich gethan, daß sie den bedrängten Vater der
                        Christenheit geschützt und ihn nun frei und sicher und im Triumphe auf Petri
                        heiligen Stuhl zur unbehemmten Verwaltung seines obersten Kirchenamtes
                        zurückgeführt, - dasselbe hat geistiger Weise und bedeutungsvoller noch die
                        treue wohlberathene Hand des jugendlichen Kaisers, den Gott dafür segnen
                        wird, gethan, indem sie für <rs type="place" subtype="country" key="oesterreich" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> weite Lande und zahlreiche Völker des heiligen
                        Vaters Ohr und Mund von unwürdiger Fessel gelöst und durch Beseitigung
                        verdachtvoll kränkender Schranken in den freien Verkehr mit seinen
                        bischöflichen Amtsbrüdern und seinen Gläubigen wieder eingesetzt hat.
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> ist also auch hierin jetzt nicht hinter
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs> und nicht hinter
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">England</rs>, <rs type="place" subtype="country" key="amerika" ref="#place_1ce9287a63e38534efb11b85339cbe59">America</rs> und
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs>, den freiesten Ländern, zurück.<lb/>Es wird
                        dann ferner durch die Allerhöchste Entschließung vom 18. April den Bischöfen
                        auch das bisher verschränkte Recht freigegeben, über Gegenstände ihres
                        heiligen Amtes an ihren Clerus und ihre Gemeinden ohne vorherige Genehmigung
                        der Staatsbehörden Ermahnungen und Anordnungen zu erlassen. Und – frage ich
                        – konnte man wohl den für ihr Amt und ihre Lehre verantwortlichen Bischöfen
                        dieses Recht vorenthalten in einer Zeit, wo es Jedem täglich gestattet ist,
                        durch die Presse auf Tausende und Hunderttausende belehrend oder verführend
                        einzuwirken, und aus verborgenem Winkel, ohne Namen, ohne Bürgschaft und
                        häufig ohne Beruf über die wichtigsten und heiligsten Dinge absprechend zu
                        urtheilen? Konnte unter einer Verfassung, welche von Seite des Staates „<hi rend="ul">die Wissenschaft und ihre Lehre frei erklärt</hi>“ eine
                            officielle<note>Korrektur aus:
                        obligate.</note>Staatsexegese festgehalten werden, welche dem göttlichen
                        Sendungsworte Christi an seine Apostel und ihre Nachfolger, die Bischöfe:
                            „<hi rend="ul">Mir ist alle Gewalt gegeben im Himmel und auf Erden;
                            darum gehet hin und lehret alle Völker, was Ich euch befohlen
                        habe</hi>“, von Amtswegen die erklärende Randglosse beifügte: „in
                        Oesterreich ist diese Gewalt nicht unbedingt anerkannt; hier lehren die
                        Bischöfe nur, was die (1800 Jahre später gekommenen) Staatscensoren
                        gutheißen.“<lb/>&lt;Ich möchte lieber sagen – Wundert Euch nicht über diese
                        unverblümte Darstellung einer Wahrheit, die an sich so furchtbar ernst, in
                        ihrer Verkennung so unheilbringend ist.&gt;<lb/>
                        <note>Korrektur aus: Man könnte lachen über diese getreue Darstellung der
                            Fakten, Wahrheit, wäre die Sache nicht so heilig ernst, und nicht so
                            tief betrübend ihre unheilige Verkennung.</note>Sodann wird in der
                        kaiserlichen Entschließung auf den begründeten Antrag des <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministeriums</rs> der
                        katholischen Kirche, <hi rend="ul">die ja ihre Angelegenheiten selbstständig
                            ordnen und verwalten soll</hi>, dementsprechend auch die selbsteigene
                        Handhabung ihrer uralten, gesetzlich geordneten Disciplin zuerkannt. Was
                        jeder Privatgesellschaft, jeder Freimaurerloge, jedem Club, jedem
                        Actienvereine überall zusteht, was der jüdischen Synagoge nirgend verwehrt
                        ward, das soll nun auch der katholischen Kirche in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> nicht länger vorenthalten bleiben: die
                        ungehinderte Überwachung der Pflichterfüllung ihrer Organe und Diener; das
                        ihren weisen Gesetzen entsprechende stufenweise Einschreiten gegen
                        Amtsvernachlässigungen und Dienstesuntreue; die Ausschließung unwürdiger,
                        die Kirche schändender, ihren Gesetzen offen trotzender Glieder aus ihrer
                        Gemeinschaft, und die Prüfung und Würdigung der intellectuellen und
                        sittlichen Tüchtigkeit derjenigen, welche ihrem heiligen Dienste in den
                        verschiedenen Amtsstufen sich widmen wollen. Zugeständnisse, welche bei
                        jeder geregelten Gesellschaft sich von selbst verstehen; Rechte, welche die
                        Kirche Gottes ein Jahrtausend vor dem Entstehen aller heutigen Staaten
                        besessen und geübt vom Anfang an, selbst unter dem grausamen Drucke blutiger
                        Verfolgung; Rechte, für deren Verkümmerung kein noch so wohlgemeinter
                        Staatsschutz zu entschädigen vermag, so wenig einem gesunden Leibe sein
                        innerer organischer Lebenshaushalt durch äußerliche auch noch so künstliche
                        Apparate ersetzt werden kann.<lb/>Endlich ist der katholischen Kirche durch
                        die jüngste kaiserliche Entschließung vom 23. April in Erfüllung des § 4 der
                        Reichsverfassung der ihr bezüglich ihrer Glaubensgenossen zugesicherte und
                        gebührende Einfluß auf Erziehung und Bildung in den Volks- sowohl als in den
                        höheren Schulen, zunächst und vor allem aber auf die Heranbildung ihrer
                        eigenen künftigen Diener, der Priester, eingeräumt worden. Konnte man in
                        einem Staate, dessen ganze Geschichte und Gesittung, dessen Ruhm und Glanz,
                        dessen Kunst und Bildung, dessen Daseyn und Zukunft auf katholischer
                        Grundlage ruhet, wie sein herrlicher St. Stephansdom auf geweihtem
                        Fundamente, für die freigelassene Kirche minder erwarten, minder gewähren?
                        Konnte die katholische Kirche, im Bewußtseyn ihrer göttlichen Sendung, ihres
                        Lehrauftrages an alle Jahrhunderte und alle kommenden Geschlechter, sich mit
                        weniger begnügen? Aus ihrem fürsorglichen Schoße waren alle minderen und
                        höheren Schulen und Bildungsanstalten ursprünglich hervorgegangen; sie hatte
                        sie mit ihrem erziehenden Geiste durchdrungen und Gesittung in die rohen
                        Massen gebracht, die höchste Gesittung, deren diese fähig und bedürftig, die
                        Gesittung des Glaubens und der Liebe! Sollte sie auf diesem ihr von Gott
                        übertragenen Beruf und Einfluß fortan verzichten? In einem Augenblick
                        verzichten, wo die Gefahr der Verführung, des Entfremdetwerdens der
                        heranwachsenden Geschlechter von ihrer höchsten ewigen Bestimmung grösser
                        ist, als sie je seit den Tagen der Erlösung gewesen? – Nein, das konnte, das
                        durfte die Kirche Gottes nicht: sie hätte damit sich selbst aufgegeben und
                        hätte treulos das Volk, von dem sie sich also zurückzöge oder zurückdrängen
                        ließe, dem ärgsten Fluche und sicherem Verderben geweiht, sie die Mutter des
                        Segens und des Heiles: &lt;Denn ein christliches<note>Korrektur aus: hochheiliges.</note> Volk, dessen Kindern der Heilstern
                        des Glaubens nicht mehr auf die Wiege niederleuchtet, dessen Jugend die
                        Sonne des Evangeliums nicht mehr die Herzen durchwärmt&gt;,<note>Korrektur aus: Denn ein christliches Volk, dessen Kinder
                            die Sonne des Erlösers nicht mehr erleuchtend in die Wiege und in die
                            junge Seele scheint</note>ist schon dem Untergange verfallen. Das ganze
                        alte und das ganze neue Testament und die ganze Weltgeschichte, ihr
                        lebendiger Commentar, wären eine große Lüge, wenn dies nicht Wahrheit
                        ist!<lb/>"Das sind salbungsvolle Worte“, höre ich Manchen sagen, „hinter
                        denen sich priesterliche Herrschsucht versteckt; hierarchische Gelüste,
                        bischöfliche Anmaßung, mittelalterliche Priestertyrannei, reactionäire
                        Volksverknechtung, Preisgeben der Errungenschaften an die Geistlichkeit“ –
                        &lt;und wie alle die Ausrufe lauten, womit an vielen Orten die
                            gerechten<note>Korrektur aus:
                        hochherzigen.</note>Entschließungen unseres edlen <rs type="person" ref="#franz-joseph" key="franz-joseph">Kaisers</rs> begrüßt werden.&gt;<note>Korrektur aus: das sind überhaupt die Rufe, womit an
                            manchen Orten diese kaiserlichen Entschließungen begrüßt
                        werden.</note>So verstehen die vorgeblichen Herolde der Freiheit dies ihr
                        Idol, daß sie den ersten wichtigen Schritt, den ein gewissenhaftes
                        Ministerium einem &lt;hochherzigen Fürsten in Erfüllung eines feierlich
                        gegebenen Wortes zur Verwirklichung der wahren Freiheit anräth, als eine
                        Versündigung an dieser Freiheit, als einen Rückschritt zu mißdeuten ja als
                        eine Pflichtverletzung anzuklagen sich nicht scheuten.&gt;<note>Korrektur aus: edelgesinnten Fürsten zur der
                            Verwirklichung der wahren Freiheit anräth, zur Erfüllung eines feierlich
                            gegebenen Wortes als eine Versündigung an dieser Freiheit als einen
                            Rückschritt zu mißdeuten, ja als eine Pflichtverletzung zu deuten und
                            anzuklagen sich nicht scheuen wagen.</note>Mögen sie denn, anstatt der
                        verdächtigten Priesterstimme, die die Worte eines bewährten
                        Geschichtsforschers und vielgeprüften Staatsmannes vernehmen, die er
                        (Nichtkatholik) vor wenigen Tagen seinem an demokratischer Freiheit
                        krampfhaft versiechenden Volke zurief:<lb/>„Wahnsinn ist’s“, sprach
                            <rs type="person" ref="#guizot-francois" key="guizot-francois">
                            <hi rend="ul">Guizot</hi>
                        </rs> in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs>, „Wahnsinn ist’s, bürgerliche Freiheit und
                        Volksherrschaft durch Nachlaß von der Strenge des Glaubens und der Sitten
                        verbreiten zu wollen. Starke Gläubigkeit und strenge Sitten sind für die
                        Demokratie und die Volksfreiheit unerläßlich.<lb/>Wie das Christenthum das
                        Geheimnis des Glaubens, der Liebe und der Hoffnung besitzt, so besitzt es
                        auch mehr als irgendwas die wahren Geheimnisse der Ordnung und der
                        gesellschaftlichen Wiedergeburt … <hi rend="ul">Machet Christen</hi>, denn
                        Christen braucht unsre Gesellschaft!“ – Hat wohl die constitutionelle
                        Monarchie andere Lebensbedingungen? Gewiß nicht: auch sie braucht <hi rend="ul">Christen</hi>, und nur die Kirche in ihrer freien Entwickelung
                        kann sie ihr geben.<lb/>Aber auch noch einer andern Seite hin wendet sich
                        die schlaue oder mißverstehende Verdächtigung der kaiserlichen
                        Entschließungen. Auch Euch, geliebte Mitbrüder im Herrn, sucht man zu
                        bethören durch das Schreckbild der bischöflichen Tyrannei, welcher Ihr durch
                        diese neuen Einrichtungen verfallet, gleichsam als wäre der bischöfliche
                        Arm, nachdem die Staatsfessel ihm abgenommen, auch schon erhoben, um Euch
                        mit eiserner Ruthe zu schlagen. – O diese Eure bekümmerten aufdringlichen
                        Anwälte, wie wenig kennen sie – ich sage nicht –<hi rend="ul">uns
                            Bischöfe</hi> und den Geist unsrer Amtsvorschriften – wie wenig kennen
                        sie <hi rend="ul">Euch</hi>, geliebte Brüder, Euere Gesinnungen, Euer
                        Vertrauen und Eure Liebe zu Eurem Oberhirten, die Euch als Christi
                        Stellvertreter – wie unwürdig auch – gelten! Oder habt Ihr nicht, Ehrwürdige
                        Brüder, in den Berathungen, zu welchen ich im vorigen Jahre vor meiner Reise
                        nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, Euch aufforderte, um aus Eurer Einsicht
                        und Erfahrung nützlichen Rath für das wichtige Werk der Episkopalversammlung
                        zu schöpfen und mitzubringen, habt Ihr nicht in den ausführlichen
                        gründlichen Interessen, welche aus beiden Commissariaten, <hi rend="ul">
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschen</rs>
                        </hi> und <hi rend="ul">
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c9bfa1cea49dab52be2b1735db4d6b6f">Neiße</rs>
                        </hi>, mir am 17. April vorigen Jahres
                        eingesandt wurden, mit treuem und erleuchtetem priesterlichen Sinne ganz
                        dieselben Wünsche und Anträge hinsichtlich der Freigebung<note place="bottom">Korrektur aus: Freiheit.</note>der Kirche, ihrer
                        Verwaltung, ihrer Disciplin und ihres Lehramtes usw. ausgesprochen, deren
                        Gewährung Ihr nun in den kaiserlichen Entschließungen mit allen wahren
                        Katholiken <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">Europas</rs> freudig begrüßet?<lb/>Gern werdet Ihr
                        daher auch vernehmen, wie eine geachtete, weitverbreitete Stimme aus
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs> (l’ami de la Religion, 28. April) sich
                        schon jetzt darüber ausspricht: „Die österreichische Staatsregierung“, sagt
                        sie, „hat soeben einen seiner großartigen Acte der Gerechtigkeit und der
                        Genugthuung vollzogen, welche hinreichen, eine Regierung glorreich zu machen
                        und im Volk auf eine bewunderte Höhe in der Achtung der Welt zu erheben.
                        Durch eine, auf den Antrag der Unterrichtsministers <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo">Grafen <hi rend="ul">Thun</hi>
                        </rs>
                        erlassene Entschließung hat Seine Majestät der Kaiser <rs type="person" ref="#franz-joseph" key="franz-joseph">
                            <hi rend="ul">Franz Joseph</hi>
                        </rs> der
                        katholischen Kirche ihre Freiheit, ihre Rechte, ihre Selbstständigkeit
                        wiedergegeben. … Nichts konnte auf Oesterreichs <rs type="person" ref="#franz-joseph" key="franz-joseph">Kaiser</rs> einen reineren Ruhm und verdientere Segnungen
                        herabziehen. Durch ihn nimmt das Haus Habsburg in der Geschichte den
                        erhabenen Rang wieder ein, den es so lange behauptet hat, da es sich als
                        eine wahrhaft katholische Macht darstellte. Durch ihn ist die Stellung des
                        Klerus und des Episkopats in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>, die für die
                        Christenheit so lange ein Gegenstand der Trauer und der Schmach war, nun ein
                        Gegenstand freudiger Glückswünsche geworden. Wahrhaftig es ist etwas Großes
                        und Edeles in dem Anblicke einer Regierung, welche mit einer Hand die
                        Empörung niederhält, die Anarchie erdrückt, Ordnung, Frieden und
                        Gesetzlichkeit herstellt, und mit der andern die Fesseln zerbricht, deren
                        schwerer Druck die einzige Macht niederhielt, welche das Geheimnis besitzt,
                        die gesellschaftliche Ordnung zu retten! "O daß unser
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs> diesem muthigen Beispiele folgen möchte!
                        Die Freiheit der Kirche, wir wissen es, ist heutzutage eine gesicherte,
                        ausser Frage gestellte Thatsache. Es [er]übrigt nur, aus unseren Gesetzen
                        die Spuren einer verurtheilten Willkürherrschaft zu tilgen, deren Wiederkehr
                        uns unmöglich scheint … Aber alle Christen überall sind solidarisch
                        verbunden, und die Freude unsrer österreichischen Brüder ist die unsrige;
                        ihr Sieg ist unser Sieg! Denn gern wiederholen wir es, und es ist unser
                        Wahlspruch: Nil magis diligit Deus, quam libertatem Ecclesiae
                        suae."<lb/>Das, Geliebte, ist die Stimme der Katholiken
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreichs</rs>, die in sechszigjähriger theurer und
                        blutiger Erfahrungsschule gelernt haben, die wahre Freiheit von der falschen
                        zu unterscheiden. Sie mag uns, sie mag den edeln Kaiser und seine treuen
                        Räthe trösten über die falschen Urtheile, über den Undank und Unglimpf,
                        welche seine große That hier und dort erfährt, wenn es überhaupt bei einem
                        heiligen Acte der Gerechtigkeit solchen Trostes bedarf.<lb/>Wie <hi rend="ul">wir</hi> nun die uns gewährte Freiheit gebrauchen werden?
                        fragt man gespannt. Wir wollen sie gebrauchen im wahren Geiste und Sinne
                        Jesu Christi und seiner Apostel,<note>Korrektur aus:
                            Kirche.</note>im Geiste der Liebe, der Demuth, der Mäßigung, der
                        Bildung, der Zucht, des Gehorsams, der Treue und der Dankbarkeit gegen Gott
                        und den geliebten Kaiser. Je bestimmter und sicherer nunmehr die Gränzen
                        zwischen Staat und Kirche gezogen sind, umso gewissenhafter wollen wir sie
                        beachten und auch in dem, was des Staates ist, alle die Treue und Hingebung
                        bewähren, womit wir im Sinne des Christenthums den Gläubigen vorleuchten
                        sollen. Noch manche Frage wird im Einzelnen zu lösen, manche Ausgleichung
                        durchzuführen seyn. Wir wollen mit vollem Vertrauen und rechter
                        Gewissenhaftigkeit daran gehen; denn Vertrauen hat uns der <rs type="person" ref="#franz-joseph" key="franz-joseph">Kaiser</rs> und seine Regierung bewiesen, und
                        dies Vertrauen soll erwiedert, soll gelohnt werden. Die katholische Kirche
                        hat sich immer dankbar gezeigt für jede Wohlthat, auch wenn sie nur
                        Gerechtigkeit war. Unser bester Dank aber mögen die Segnungen seyn, welche
                        die Kirche in freier, treuer Wirksamkeit über die Völker und ihre
                        fortschreitende Entwickelung auszubreiten von ihrem göttlichen Stifter Beruf
                        und Macht hat. Viribus unitis! Das sey auch fortan der Wahlspruch der Kirche
                        in ihrem neuen freien Verhältnisse zum Staate: mit willig geeinten Kräften
                        hinan zum großen Ziele, einer in wahrer christlicher Freiheit dauerhaft
                        begründeten Volksbeglückung unter Habsburgs glorreichem Scepter.<lb/>Gott
                        segne den Kaiser!<lb/>Die Gnade unseres Herrn Jesu Christi sey mit Euch
                        Allen. Amen.<lb/>Gegeben zu Breslau, am Sonntage Rogate, den 5. Mai
                        1850<lb/>Melchior</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>