<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="diepenbrock-an-thun-1850-08-27-a3-xxi-d70b.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/diepenbrock-an-thun-1850-06-04-a3-xxi-d70a.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/diepenbrock-an-thun-1850-11-09-a3-xxi-d76.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#diepenbrock-melchior" role="sender:kleriker">Melchior
                        Diepenbrock</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8b000b8c3ddd9700b95cdddd2ef491bc">Johannesberg bei
                        Jauernig</rs>, <date when-iso="1850-08-27">27. August 1850</date>
                </title>
            <title type="label">Melchior Diepenbrock an Leo Thun, Johannesberg bei Jauernig, 27. August 1850</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC81-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D70</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Fürstbischof Diepenbrock erteilt Leo Thun Auskunft über Johann
                            Capellmann. Sein Vetter, der preußische Oberregierungsrat Ferdinand von
                            Woringen, gab ihm die nötigen Informationen zu Cappelmann. Jener hatte
                            ihn nämlich zum Lehrer und beurteilt ihn als tüchtigen und fähigen Mann.
                            Capellmann möchte den preußischen Staatsdienst verlassen, weshalb
                            Diepenbrock sich bereits an Geheimrat Matthias Aulike in dieser
                            Angelegenheit gewandt hat. Diepenbrock bedauert, dass er Thun in Prag
                            nicht treffen konnte, seine Verpflichtungen in Breslau hinderten ihn
                            daran.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Unter dieser Signatur sind noch zwei weitere Briefe Diepenbrocks an Thun
                                abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/diepenbrock-an-thun-1850-05-28-a3-xxi-d70.xml">Melchior Diepenbrock an Leo Thun. Breslau, 28. Mai
                                1850</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/diepenbrock-an-thun-1850-06-04-a3-xxi-d70a.xml">Melchior Diepenbrock an Leo Thun. Breslau, 4. Juni 1850</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#diepenbrock-melchior">Melchior Diepenbrock</rs>
                    <settlement ref="#place_8b000b8c3ddd9700b95cdddd2ef491bc">Johannesberg bei Jauernig</settlement>
                    <date when-iso="1850-08-27">27. August 1850</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                </index>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>beehre ich mich auf das geehrte heute erhaltene Schreiben vom 24. dieses
                    ergebenst zu erwiedern, daß ich mich zufällig im Stande befinde, über den
                        <rs type="person" ref="#capellmann-johann-aloys">Dr. Capellmann</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9fda856f8ba5f73b253666cfd8388f50">Coblenz</rs> schon heute die befriedigendste
                    Auskunft zu geben, indem mein hier auf Besuch befindlicher Vetter, der
                    preussische Oberregierungsrath <rs type="person" ref="#woringen-ferdinand">von
                        Worringen</rs>, den <rs type="person" ref="#capellmann-johann-aloys">Dr.
                        Capellmann</rs>, der sein eigener Lehrer war, genau kennt und ihm das
                    Zeugnis eines sehr tüchtigen, ernsten, religiös gesinnten und allgemein
                    geachteten, bei seinen Schülern stets vorzüglich beliebten Lehrers gibt. Was den
                    Wunsch seiner baldigen Entlassung aus preussischen Dienstesverhältnissen
                    anbelangt, so habe ich die möglichste Erfüllung desselben auch gleich heute dem
                    Geheimen Rath <rs type="person" ref="#aulike-matthias">Aulike</rs>, Dirigenten der
                    katholischen Abtheilung im preussischen Cult- und Unterrichtsministerio, einen
                    mir persönlich befreundeten trefflichen Manne bestens empfohlen, weil Geheimer
                    Rath <rs type="person" ref="#brueggemann-theodor">Brüggemann</rs> seiner leidenden
                    Gesundheit wegen in diesem Augenblicke ich weiß nicht in welchem Bade abwesend
                    ist.<lb/>Eure Excellenz in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> zu begrüßen hatte ich
                    auch meinerseits mir vorgesetzt; es traf sich jedoch, daß zu den zur selben Zeit
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs> angeordneten geistlichen Exercizien eine so
                    große Zahl von würdigen Geistlichen sich eingefunden hatte, daß ich es für
                    angemessen hielt, selbst dorthin zu gehen, die Versammelten persönlich zu
                    begrüßen und die frommen Übungen durch einen feierlichen Gottesdienst, wobei
                    alle aus meiner Hand die heilige Communion in der Domkirche empfingen, auf eine
                    würdige Weise zu beschließen. Nur eine so wichtige Rücksicht konnte mich von der
                    Reise nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> abhalten; da ich auch Seiner Eminenz dem
                    Herrn Cardinal, meinem so hochverehrten Gönner und Freunde, meinen innigsten
                    Segenswunsch für seinen neuen, so hochwichtigen und schwierigen Wirkungskreis
                    gern persönlich dargebracht hätte.<lb/>Ich habe die Ehre mit vollkommenster
                    Hochachtung unwandelbar zu geharren</p>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>ganz ergebenster<lb/>M. v. Diepenbrock Fürstbischof</p>
                <p>Johannesberg bei Jauernig in österr. Schlesien, den 27. August 1850</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>