<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="diepenbrock-an-thun_1850-05-08_a3-xxi-d50a.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#diepenbrock-melchior" key="diepenbrock-melchior" role="sender:kleriker">Melchior
                        Diepenbrock</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs>, <date when-iso="1850-05-08">8. Mai
                    1850</date>
                </title>
            <title type="label">Melchior Diepenbrock an Leo Thun, Breslau, 8. Mai 1850</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7FB-2</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D50</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Melchior Diepenbrock übersendet Leo Thun einen Korrekturabzug des vor
                            wenigen Tagen zugesandten Hirtenbriefes. Dieser Entwurf kann zur
                            Veröffentlichung in Zeitungen verwendet werden, sofern Thun keine
                            ernsthaften Bedenken dagegen einzuwenden hat. Bezüglich der von Thun
                            gewünschten Hinweise zu einer nicht näher genannten Person hat der
                            Fürstbischof erste Nachforschungen eingeleitet, deren Ergebnis er Thun –
                            sobald bekannt – mitteilen wird.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief ist im Nachlass unter der Signatur<ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/diepenbrock-an-thun_1850-05-06_A3-XXI-D50.xml">A3 XXI D50</ref> abgelegt. Allerdings handelt es sich bei dem
                            vorliegenden Schreiben nicht um eine Beilage, sondern um einen
                            eigenständigen Brief. Er schließt inhaltlich an den Vorhergehenden an,
                            daher wurden die Briefe bei deren Ordnung wohl unter einer Signatur
                            zusammengefasst. Hier wurden die Briefe wieder einzeln
                            aufgenommen.<lb/>Beilage: Gedruckter Korrekturabzug eines Hirtenbriefs
                            von Diepenbrock. Der handschriftliche Entwurf für diesen Druck findet
                            sich als Beilage zum Brief, <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/diepenbrock-an-thun_1850-05-06_A3-XXI-D50.xml">Melchior Diepenbrock, Breslau, 5. Mai 1850, Sign. A3 XXI D50.</ref>
                            Der Druck wurde hier nicht transkribiert, da er weitgehend mit dem
                            Entwurf übereinstimmt.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#diepenbrock-melchior">Melchior Diepenbrock</persName>
                    <date when-iso="1850-05-08">8. Mai
                    1850</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Bischofsversammlung</term>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>beehre ich mich, nachträglich zu meinem vorgestrigen ergebensten Schreiben
                    anliegend einen Correcturabdruck des Hirtenbriefes zu übersenden, wonach der
                    Abdruck in Ihren dortigen Blättern erfolgen könnte, falls nicht Hochdieselben
                        <hi rend="ul">ernstliche</hi> Bedenken gegen die Zweckmäßigkeit seines
                    Inhaltes und seine Angemessenheit für den Augenblick gefunden haben, worüber ich
                    Ihrer Mittheilung heute oder morgen entgegensehe. Ich lasse ihn hier inzwischen
                    noch nicht reindrucken und ausgeben, sondern warte damit auf diese
                    Mittheilung.<lb/>Wegen der gewünschten Personalnotizen habe ich geeignete
                    Erkundigungen eingeleitet und hoffe recht bald das Ergebnis mittheilen zu
                    können.<lb/>Mit aufrichtigster dankbarster Verehrung</p>
                <p>Eurer Excellenz<lb/>gehorsamst ergebenster<lb/>Melchior Fürstbischof</p>
                <p>Breslau, den 8. Mai 1850</p>
                <p>P.S. Ich habe am Schlusse noch eine zeitgemäße Einschaltung angebracht.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>