<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="diepenbrock-an-thun_1850-05-10_a3-xxi-d50b.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#diepenbrock-melchior" key="diepenbrock-melchior" role="sender:kleriker">Melchior
                        Diepenbrock</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs>, <date when-iso="1850-05-10">10. Mai
                    1850</date>
                </title>
            <title type="label">Melchior Diepenbrock an Leo Thun, Breslau, 10. Mai 1850</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F803-8</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D50</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Fürstbischof Melchior Diepenbrock übersendet einige Exemplare seines
                            Hirtenbriefes zur Erläuterung der Neuordnung der katholischen Kirche in
                            Österreich. Da Diepenbrock kurz vor der Abreise zu einer längeren
                            Pastoralreise steht, hatte er den Hirtenbrief drucken lassen, noch bevor
                            Thuns jüngster Brief in Breslau eingetroffen war. Da der Minister aber
                            schon zuvor seine grundsätzliche Zustimmung zum Hirtenbrief geäußert
                            hatte, fand Diepenbrock es gerechtfertigt, den Hirtenbrief in Druck zu
                            geben. Die letzten Änderungsvorschläge Thuns konnten so jedoch nicht
                            mehr eingearbeitet werden. Der Bischof glaubt aber, dass allfällige
                            Ergänzungen und Erläuterungen auch durch seine Mitbrüder, Kardinal
                            Schwarzenberg und Bischof Rauscher, erfolgen könnten. Abschließend geht
                            Diepenbrock auf die in den letzten Briefen behandelten Personalfragen
                            ein und berichtet, dass er bereits einige Informationen einholen konnte.
                            Einen vollständigen Bericht möchte er aber erst nach seiner Rückkehr
                            übermitteln. Einstweilen empfiehlt er Franz Schmölders für eine
                            Professur der orientalischen Sprachen, jener wäre für eine katholische
                            Universität ein wahrer Gewinn.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief ist im Nachlass unter der Signatur<ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/diepenbrock-an-thun_1850-05-06_A3-XXI-D50.xml">A3 XXI D50</ref> abgelegt. Allerdings handelt es sich bei dem
                            vorliegenden Schreiben nicht um eine Beilage, sondern um einen
                            eigenständigen Brief. Er schließt inhaltlich an den Vorhergehenden an,
                            daher wurden die Briefe bei deren Ordnung wohl unter einer Signatur
                            zusammengefasst. Hier wurden die Briefe wieder einzeln aufgenommen.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#diepenbrock-melchior">Melchior Diepenbrock</persName>
                    <date when-iso="1850-05-10">10. Mai
                    1850</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Bischofsversammlung</term>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Orientalistik</term>
                </index>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>geehrtes Schreiben vom 7. ist mir erst heute Morgen zugekommen und hat sich daher
                    mit dem meinigen vom 8. gekreuzt. Da Hochdieselben in meinem Hirtenbriefe nicht
                    gerade etwas Unpassendes, den obwaltenden seltsamen Verhältnissen nicht
                    Angemessenes, vielmehr Manches darin geeignet gefunden haben, den beabsichtigten
                    beruhigenden und berichtigenden Eindruck hervorzubringen – (und gerade daß das
                    Urtheil hierüber mir Fernstehenden erschwert war, veranlaßte mich, das Ganze
                    vertrauensvoll Ihrer Beurtheilung vorzulegen) – so habe ich hier sogleich den
                    Abdruck mit den vorgestern angedeuteten geringen Abänderungen vor sich gehen
                    lassen, und beehre mich, anliegend einige Exemplare davon zu übermachen. Zu
                    einer Umarbeitung in der von Eurer Excellenz angedeuteten Weise, der ich
                    übrigens meinen vollen Beifall zolle, fand ich leider nicht mehr Zeit, da ich im
                    Begriffe stehe, eine Pastoralreise in die Lausitz anzutreten, und vorher noch
                    die dringendsten und wichtigsten Geschäfte, von denen ich hier leider alltäglich
                    überschüttet bin, abzumachen habe. Ich darf wohl hoffen, daß meine
                    österreichischen HH. Amtsbrüder dasjenige, was in meinem Hirtenbriefe etwa noch
                    vermißt wird oder zu kurz angedeutet ist, ergänzen und ausführlicher hervorheben
                    werden, und zähle in dieser Hinsicht namentlich auf Seine Eminenz den <rs type="person" ref="#schwarzenberg-friedrich" key="schwarzenberg-friedrich">Cardinal Fürsten Schwarzenberg</rs> und
                    auf den trefflichen Herrn <rs type="person" ref="#rauscher-joseph" key="rauscher-joseph">Fürstbischof von
                        Seckau</rs>. Beide kennen das Terrain ungleich besser als ich. Dem
                    Herrn <rs type="person" ref="#viale-prela-michele" key="viale-prela-michele">Nuntius</rs>, der gleichfalls,
                    wie er mir schreibt, über die unbegreifliche Aufregung eines so unwissenden als
                    verkehrten Publikums sehr betroffen ist, habe ich vorgestern auch einen
                    Correcturbogen meines Hirtenbriefes zur Beurtheilung gesendet. Ich kenne ihn als
                    einen eben so einsichtigen wie vertrauenswerthen Mann.<lb/>Ich habe mir erlaubt
                    und es für eine Art Pflicht der Dankbarkeit gehalten, <rs type="person" ref="#franz-joseph" key="franz-joseph">Seiner Majestät dem Kaiser</rs> einen Abdruck des
                    Hirtenbriefes mit einem kurzen Dankschreiben zu übersenden, und bitte Eure
                    Excellenz ergebenst um dessen gütige Beförderung, falls Ihnen sonst dieser
                    Schritt nicht unpassend erscheint.<lb/>Noch erlaube ich mir eine ergebenste
                    Bitte. Ich habe vor einiger Zeit meinem jenseitigen Generalvicariat in
                        <rs type="place" subtype="place">Bielitz</rs> von Amtswegen eine Anzahl Exemplare der auf
                    Veranlassung der Wiener Episkopalversammlung verfaßten und in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> gedruckten trefflichen kleinen Schrift:
                    Über Provincial- und Diözesansynoden von dem verdienstvollen Constistorialrath
                    und <rs type="person" ref="#fessler-joseph" key="fessler-joseph">Prof. Dr. Fessler</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_478686b5e2ebec6de738cf25710e7108">Brixen</rs>, und zugleich eine neue correcte und wohlfeile
                    Ausgabe der sonntäglichen Evangelien und Episteln für den jenseitigen Klerus
                    übersendet. Diese Sendung erleidet aber, wie die frühere des – obgleich damals
                    staatlich censurirten – neu aufgelegten Diözesanrituals, welches ein ganzes Jahr
                    auf dem Gränzbüreau liegen blieb – bei dem kaiserlichen Mauthamte in
                        <rs type="place" subtype="place">Bielitz</rs> die störendsten Schwierigkeiten, welche zu
                    heben das amtliche Einschreiten des Generalvicars <rs type="person" ref="#oppolsky-mathias" key="oppolsky-mathias">Oppolsky</rs> in <rs type="place" subtype="place">Bielitz</rs>
                    bisher nicht vermocht hat. Darf ich wohl um baldige geneigte Abhülfe
                    bitten?<lb/>Die gewünschten Personalnotizen über Professoren gehen mir allmälig
                    zu, und hoffe ich, bei meiner Rückkehr in den nächsten Pfingsttagen im Stande zu
                    seyn, sie Eurer Excellenz in nothwendiger Verlässigkeit zu übermachen.
                    Einstweilen erlaube ich mir hier schon auf einen hiesigen mir persönlich genau
                    bekannten (er ist mein Landsmann) Gelehrten für eine Professur der
                    orientalischen Sprachen aufmerksam zu machen, den ich mit vollestem Bewußtseyn
                    auch als einen ganz zuverlässigen, sittlich, religiös und politisch correcten
                    Charakter empfehlen kann. Es ist der <rs type="person" ref="#schmoelders-franz-august" key="schmoelders-franz-august">Dr. Schmölders</rs>, Prof. extraord. der orientalischen Sprachen an
                        <rs type="org" ref="#org_0065" key="universitaet-breslau">hiesiger Universität</rs>, und
                    zugleich Lehrer der französischen, englischen und deutschen Sprache am hiesigen
                    katholischen Gymnasium. Er hat mit Auszeichnung 6 Jahre an der <rs type="org" ref="#org_0040" key="universitaet-bonn">Universität Bonn</rs>, dann 4 Jahre in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> Orientalia studirt und dann 3 Jahre an der
                        <rs type="org" ref="#org_0027" key="universitaet-berlin">Universität Berlin</rs> als
                    Privatdocent gelehrt. Außer mehreren trefflichen Abhandlungen in den früheren
                    Jahrbüchern für wissenschaftliche Kritik hat er durch seine „Documenta
                    philosophiae Arabum, Bonnae 1836“ und seinen „Essai sur les écoles philosphiques
                    chez les Arabes, Paris 1842“, seine wissenschaftliche Tüchtigkeit rühmlich
                    bewährt und ist auch dem <rs type="person" ref="#hammer-purgstall-joseph" key="hammer-purgstall-joseph">Herrn von
                        Hammer-Purgstall</rs> durch literarische Berührung bekannt. Er ist
                    1809 geboren, also im besten Mannesalter. Daß er <hi rend="ul">Katholik</hi>
                    ist, hindert ihn hier am verdienten Vorwärtskommen. Für eine orientalische
                    Professur an einer katholischen Hochschule wäre er ein wahrer Gewinn und eine
                    Zierde, und ich kann ihn Eurer Excellenz aufs Allerbeste empfehlen. Er sagte mir
                    unlängst, daß jetzt in <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wien</rs> ein Jude
                    für’s Hebräische angestellt sey, der sich durch die schmählichsten Plagiate
                    berüchtigt gemacht. Bei einem solchen Lehrer könnten katholische Theologen dem
                    Hebräischen freilich keinen Geschmack abgewinnen.<lb/>Um Vergebung bittend wegen
                    des langen Schreibens schließe ich mit der erneuerten Versicherung und
                    gezeichnetster Hochachtung</p>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>ganz ergebenster Diener<lb/>Melchior Fürstbischof</p>
                <p>Breslau, den 10. Mai 1850</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>