<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="direktion-verein-tonkunst-boehmen-an-thun-1851-01-12-a3-xxi-d102.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/diepenbrock-an-thun-1850-11-09-a3-xxi-d76.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/dittrich-an-thun-1849-08-10-a3-xxi-d1.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Direktion des Vereins zur Beförderung der Tonkunst in Böhmen an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>o. O.,
                        <date when-iso="1851-01-12">12. Januar 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Die Direktion des Vereins zur Beförderung der Tonkunst in Böhmen an Leo Thun o. O., 12. Januar 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC7F-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D102</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Präsident des Vereins zur Beförderung der Tonkunst in Böhmen, Albert
                            Nostitz, bittet Leo Thun, dem Verein wieder als Mitglied beizutreten.
                            Das Jahr 1848 hatte auch für den Verein unangenehme Folgen. Nach
                            erfolgter Änderung der Vereinsstatuten will er nun aber seine Tätigkeit
                            mit neuer Energie wieder aufnehmen. Nostitz appelliert an Thuns
                            Vaterlandsliebe und hofft auf eine positive Antwort.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: Mitgliederverzeichnis.<note xml:id="note_1">Das Verzeichnis
                                wurde hier nicht transkribiert.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Vereine</term>
                    <term>Verein zur Beförderung der Tonkunst in Böhmen</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Durch eine Reihe von Jahren hatte der <rs type="org" ref="#org_0070">Verein zur Beförderung der
                        Tonkunst</rs> in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> das Glück, Euer
                    Excellenz nicht nur unter die Seinen zu zählen, sondern auch in Euer Excellenz
                    einen der wärmsten Führer seiner Angelegenheiten zu verehren.<lb/>Das Scheiden
                    Euer Excellenz aus seiner Mitte war und ist daher ein doppelt schmerzlicher
                    Verlust, der von jedem wahren Freunde und Förderer der Tonkunst dermalen um so
                    tiefer empfunden werden muß, als die Ereignisse verhängnisvoller Jahre auch hier
                    nicht ohne traurige Rückwirkung geblieben sind und die ehrfurchtsvoll gefertigte
                    Direction, in ihrer Thätigkeit gehemmt, itzt, nach vollendeter Reorganisirung
                    der Vereinsstatuten im Stande ist, ihr ungetheiltes Wirken wieder zu
                    beginnen.<lb/>Wenn sie dies mit der Bitte zu thun wagt, Euer Excellenz geruhen
                    dem <rs type="org" ref="#org_0070">Vereine</rs> sich
                    hochgeneigt wieder anzuschließen, so ist diese ehrfurchtsvolle Bitte nur der
                    festen Überzeugung entsprungen, daß Euer Excellenz – der Sie das Gute und
                    Gemeinnützige im weiten Reiche zu fördern wissen – dennoch das Vaterland vor
                    allem im Herzen tragen, wenn heimische Institute zu ihrem Erblühen Dero Hilfe
                    und mächtigen Einfluß bedürfen.<lb/>In der Hoffnung einer gütigen Würdigung gibt
                    sich die gefertigte Direction die Ehre, eine Beitrittserklärung, ein Verzeichnis
                    der Vereinsmitglieder und ein Exemplar der Statuten im Anbuge beizulegen.</p>
                <p>Die Direction des Vereins zur Beförderung der Tonkunst in Böhmen, den 12. Jänner
                    1851</p>
                <p>Alb. Graf Nostitz<lb/>Prsdt.<lb/>Wenzel Ritter v.
                    Bergenthal<lb/>Geschäftsleiter</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>