<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="dittrich-an-thun-1849-08-10-a3-xxi-d1.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/direktion-verein-tonkunst-boehmen-an-thun-1851-01-12-a3-xxi-d102.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/dittrich-an-thun-1849-09-05-a3-xxi-d6.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#dittrich-josef" role="sender:kleriker">Josef
                        Dittrich</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8693e2dab442002527fb0f3ebee905c8">Budissin
                        [Bautzen]</rs>,<date when-iso="1849-08-10">10. August 1849</date>
                </title>
            <title type="label">Josef Dittrich an Leo Thun, Budissin [Bautzen],10. August 1849</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC7E-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                                Tetschen-Bodenbach</institution>
                            <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                                Thun</repository>
                            <idno>A3 XXI D1</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Josef Dittrich teilt Leo Thun seine Ansichten zur Nachbesetzung des
                                Bischofsstuhls im Prager Erzbistum mit. Zunächst muss der Vikar
                                jedoch eingestehen, dass er zu wenig mit dem tschechischen Klerus
                                vertraut sei, um einen Rat geben zu können. Aus diesem Grund hat
                                Dittrich den Prager Kanonikus Peter Kreycy um seine Meinung und
                                einen Hinweis auf geeignete Kandidaten gebeten. Er werde dessen
                                Ansichten dann umgehend mitteilen. Der Vikar befürchtet allerdings,
                                dass Thun in seiner Wahl nicht vollkommen frei sein werde,
                                insbesondere dann, wenn die Kenntnisse der böhmischen Sprache nicht
                                als notwendige Voraussetzung für die Kandidatur erachtet
                                werden.<lb/>Im zweiten Teil des Briefes äußert sich Dittrich zur
                                Frage des zukünftigen Verhältnisses von Kirche und Staat. Dittrich
                                glaubt, dass das Unterrichtsministerium bzw. der Staat im
                                Allgemeinen vor der schwierigen Aufgabe stünden, einen Ausgleich
                                zwischen den Wünschen der Bischofsversammlung und den eigenen
                                Ansprüchen zu finden. Er persönlich glaubt, dass eine größere
                                Freiheit der Kirche unbedingt notwendig sei. Gleichzeitig betont er,
                                dass der Staat sich einen gewissen Einfluss auf die Belange der
                                Kirche bewahren müsse. Dittrich spricht sich zudem dafür aus, dass
                                die Kirche ihren Einfluss auf das Volksschulwesen bewahren
                                solle.</p>
                        </msContents>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#dittrich-josef">Josef Dittrich</rs>
                    <settlement ref="#place_8693e2dab442002527fb0f3ebee905c8">Budissin [Bautzen]</settlement>
                    <date when-iso="1849-08-10">10. August 1849</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Prag</term>
                    <term>Synodalverfassung</term>
                    <term>Bischofsversammlung</term>
                </index>
                <p>Hochzuverehrender Herr Staatsminister,<lb/>hochgeborner Herr Graf!</p>
                <p>Zuvor meinen aufrichtigen Glückwunsch, daß es der göttlichen Fürsehung gefallen
                    hat, Ihnen, hochverehrter Freund, neuerdings einen Wirkungskreis anzuweisen, in
                    welchem Sie des Guten überaus viel zu thun vermögen. Gott schenke nur dem lieben
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> Ruhe und Frieden und es wird mit seiner Gnade
                    den Männern, die gegenwärtig an der Spitze dieser Monarchie stehen, hoffentlich
                    gelingen, die längst gehegten Wünsche aller Gutgesinnten zu erfüllen.<lb/>Wie
                    sehr ich es bedaure, daß Ihre werthen Schreiben von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_da90eb3328276934d8dbcbbff3aba4ee">Tetschen</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b44e37a4ee49dda3f42793b593508e1e">Görlitz</rs> erst den
                    5. August, als ich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c4738e42d80387f007038801b2ac5cc9">Budussin</rs> wieder eintraf, in meine
                    Hände gekommen sind, kann ich nicht genug ausdrücken. Den 4. als Sie durch
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_19ed5f8ceab486afbee6b3ba5c88884d">Dresden</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8693e2dab442002527fb0f3ebee905c8">Budussin
                        [Bautzen]</rs> passirten, war ich eben in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_19ed5f8ceab486afbee6b3ba5c88884d">Dresden</rs> durch ein Unwohlseyn noch festgehalten, würde
                    aber Ihren werthen Besuch mit Freuden angenommen haben.<lb/>Irgend einen Rath zu
                    geben, auf wen allenfalls bei Besetzung des <rs type="place" subtype="region" ref="#place_733ca454560e5910f6c51f13e2637d1b">Prager
                        Erzbisthums</rs> die Aufmerksamkeit gerichtet werden könne, ist
                    überhaupt sehr schwer, vorzüglich aber für mich, wo ich mit dem czechischen
                    Clerus viel zu wenig bekannt bin. Dem <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prager</rs>
                    Canonicus <rs type="person" ref="#kreycy-peter-franz">Kreyčy</rs>, der einer der
                    ältesten unter den 6 jüngeren Domherren ist und den Bezirksvikär des
                    Reichenberger Distriktes, <rs type="person" ref="#pazaut-johann">Johann
                    Pažaut</rs>, Pfarrer und Personaldechant zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7b8f91c5fa2972371a4d3f1e2fba05fe">Laukow</rs>,
                    kann ich zwar als zwei untadelige, eifrige, geschäftskundige, und
                    wissenschaftlich-gebildete czechische Geistliche namhaft machen; allein ob einer
                    oder der andere von ihnen einen so hohen und einflußreichen Posten gehörig
                    auszufüllen geeignet seyn würde, kann ich nicht mit Gewißheit sagen. Man lobt
                    auch den Weihbischof von Olmütz, Herrn <rs type="person" ref="#thysenbaert-rudolf-von">von Thysenbert</rs>, und rühmt von ihm, daß er sich durch seinen
                    Eifer, seine Tugend und wissenschaftliche Bildung vor allen übrigen <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0ce3216e3cb050a80363757086a42f0">Olmützer</rs> Canonici auszeichne; allein ich habe
                    nicht die Ehre, ihn näher zu kennen und kann mir deshalb auch kein Urtheil über
                    ihn erlauben. Auch weiß ich nicht verlässig, ob er der czechischen Sprache
                    kundig ist. Der oben genannte Canonicus <rs type="person" ref="#kreycy-peter-franz">Kreycy</rs> dürfte als Consitorialrath eine sehr genaue Kenntnis von
                    den Bezirksvikären der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_733ca454560e5910f6c51f13e2637d1b">Prager Erzdiözese</rs>
                    besitzen und ich habe ihn deshalb mit Beobachtung der gebührenden Vorsicht
                    ersuchet, mir aus denselben diejenigen, welche einem größeren Wirkungskreise
                    gewachsen seyn dürften, sobald als thunlich gefälligst zu nennen. Was ich
                    hierüber erfahre, werde ich ungesäumt mittheilen. Übrigens fürchte ich, daß auch
                    Sie, hochverehrter Freund, bei Ihrem Vorschlage nicht ganz frei werden verfügen
                    können, besonders, wenn die Bedingung, daß der Zuerwählende der böhmischen
                    Sprache kundig seyn müsse, nicht als unbedingt nothwendig erkannt werden
                    sollte.<lb/>Daß bei der in Aussicht gestellten Neugestaltung der Kirche und
                    Schule das Cult- und Unterrichtsministerium eine schwere Aufgabe werde zu lösen
                    haben, ist leicht zu begreifen. Die Vorschläge, welche die versammelt gewesenen
                    hochwürdigen Herren Bischöfe der Staatsregierung gemacht haben, sind mir zwar
                    unbekannt, und ich will hoffen, daß der vernünftigere Theil, welcher die viel
                    gerühmte kirchliche Freiheit näher beleuchtet hat, die Majorität erlangt habe;
                    indes wie auch diese Vorschläge beschaffen seyn mögen, die Staatsregierung wird
                    dieselben in jedem Falle mit großer Vorsicht zu prüfen haben, wenn die
                    vorliegenden schwierigen Fragen zum Heile des Staates, der Kirche und Schule
                    gelöset werden sollen. Daß die katholische Kirche in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> von der allzu ängstlichen Staatsaufsicht
                    erlöset werde, ist durchaus nothwendig; sie muß sich in Betreff ihrer inneren
                    Angelegenheiten freier bewegen können. Aber nicht minder nothwendig ist es, daß
                    die Staatsregierung der Kirche überall, wo sie es bedarf, den nöthigen Schutz
                    durch die Administrativ-Behörden gewähre und sie nicht etwa in eine bloß
                    privatrechtliche Stellung verweise, sodaß sie alle Hilfe nur auf dem Amtswege zu
                    suchen hat. Auch ist es höchst erwünschlich, daß die Staatsregierung sich einen
                    Einfluß wahre auf die Entwicklung des kirchlichen Lebens, insbesondere auf die
                    vollständige Herstellung der Synodalverfassung, wie sie durch das Tridentinum
                    angeordnet ist. Die päpstliche Antwort auf die diesen Gegenstand betreffende
                    Eingabe der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fede0dd40011fa6b3771ab6c7055e1eb">Würzburger</rs> bischöflichen
                    Versammlung ist eben nicht sehr günstig und scheint fast darauf berechnet zu
                    seyn, die alte Lethargie wieder geltend zu machen. Es ist ferner nothwendig, daß
                    die uralte Verbindung zwischen der Kirche und der Volksschule bewahrt werde,
                    weil eine gänzliche Trennung beider, der einen wie der andern, nur Unheil
                    bringen würde; aber es ist ebenso nothwendig, daß die jungen Theologen sowohl
                    während der Studienjahre als auch in der Zeit ihres praktischen Wirkens sich mit
                    der Pädagogik, Didaktik, Katechetik viel mehr vertraut machen und hiermit zur
                    Aufsichtführung über die Volksschulen sich mehr befähigen müßten. Doch der Raum
                    gebiethet zu schließen. Eine baldige Fortsetzung versprechend bitte ich die
                    Versicherung ganz besonderer Hochachtung zu genehmigen, mit der ich bin des
                    Herrn Staatsministers</p>
                <p>treuergebener Freund</p>
                <p>Jos. Dittrich<lb/>Bischof Vic. Apostol.</p>
                <p>Budussin, den 10. August 1849</p>
                <p>P.S. Die Aufforderung, die ausgeliehenen Bücher aus der Bibliothek des
                    verstorbenen <rs type="person" ref="#bolzano-bernard">Prof. Bolzano</rs>
                    einzuliefern, könnte vielleicht Excellenz Doctor <rs type="person" ref="#bretschneider-carl-anton">Bretschneider</rs> erlassen.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>