<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="doczy-an-kaiserin-1854-07-19-a3-xxi-d320j.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/dittrich-an-thun-1849-09-05-a3-xxi-d6.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/dunajewski-an-thun-1852-11-21-a3-xxi-d175.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#doczy-josefine" role="sender">Josefine Dóczy</rs> an
                        <rs type="person" ref="#elisabeth" role="recipient">Kaiserin
                        Elisabeth</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1854-07-19">19. Juli 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Josefine Dóczy an Kaiserin Elisabeth, Wien, 19. Juli 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC7C-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D320</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Josefine Dóczy bittet Kaiserin Elisabeth um eine gnädige Unterstützung.
                            Die Bittstellerin hat ihren Vater verloren, welcher Oberst in der
                            kaiserlichen Armee war und an den Folgen einer Kriegsverletzung starb.
                            Die Familie besaß zum Überleben seither nur ein geringes Erbe, das nun
                            aufgebraucht ist. Nun möchte Dóczy heiraten. Sie kann aber die Mittel
                            für ihre Mitgift nicht aufbringen. Sie bittet daher die Kaiserin um eine
                            Unterstützung. Sie versichert ewige Dankbarkeit und gelobt, dass ihre
                            ganze Familie für das Kaiserpaar beten werde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit zehn weiteren
                            Majestätsgesuchen unter der Signatur A3 XXI D320.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#doczy-josefine">Josefine Dóczy</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1854-07-19">19. Juli 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#elisabeth">Kaiserin Elisabeth</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Bittgesuch</term>
                </index>
                <p>Euer Majestät!</p>
                <p>Die edle Herzensgüte und Milde, die aus Euer Majestät holden jugendlichen Anlitz
                    strahlet, ermuthiget mich, meine allerunterthänigste Bitte Euer Majestät, in
                    tiefster Erfurcht, doch mit vollsten Vertrauen zu Füßen zu legen und um
                    Gewährung kniefälligst zu flehen.<lb/>Mein Vater war k.k. Oberst, diente dem
                    allerhöchsten Staate treu und eifrigst durch 49 Jahre, er starb im Jahre 1837 an
                    den Folgen der einst von dem Feinde erhaltenen Blessuren; ließ meine Mutter mit
                    4 unversorgten Kindern zurück, nur mit einem ganz geringen Vermögen, womit wir
                    jedoch bei unserer Sparsamkeit, Fleiß und Genügsamkeit anständig leben konnten –
                    doch zahllose Unglücksfälle, Krankheiten und grobe Schicksalsschläge folgten so
                    häufig aufeinander, daß wir mit nach und nach alles, was wir besaßen, zusetzen
                    mußten. Vorzüglich drückte uns hart das namenlose Unglück, daß meine älteste
                    Schwester, die, mit ihrem ausgezeichneten Talente in Sprachen durch Unterricht
                    ertheilen, die kränkliche schwache Mutter zu unterstützen vermochte, seit 15
                    Jahren wahnsinnig ist – wir oft kaum die Kosten zu ihrer Erhaltung zu
                    erschwingen im Stande sind. Nach so vielen Kummer und Sorgenvoll durchlebten
                    Jahren zeugte sich endlich ein Lichtpunkt auf unseren düsteren Lebensbahn[sic!],
                    indem ein rechtlicher braver Mann, der mich von ganzer Seele liebt und dessen
                    Liebe ich mit aller Innigkeit des Herzens erwiedere, um meine Hand anhielt; er
                    ist k.k. wirklicher Hauptmann. Mühsam konnten wir die erforderliche Caution
                    zusammenbringen und so gelang es uns, mit Gottes allmächtiger Hülfe und der
                    Gnade unseres heißgeliebten Monarchen unsere Heirathsbewilligung zu erlangen;
                    allein unsere ganze Habe bestehet aus dieser Caution und ich bin außer Stande,
                    das Nöthigste zu meiner Ausstattung anzuschaffen. Bei meiner Häuslichkeit und
                    geringen Ansprüchen werde ich mit dem Einkommen, was wir haben, stets gut und
                    ordentlich auslangen und ich bin es überzeugt, daß ich die Existenz meines
                    Mannes verbessern und erleichtern werde; wenn ich nur die ersten nöthigen
                    Bedürfnisse herbeizuschaffen im Stande gesetzt bin; daher flehe ich zu Euer
                    Majestät um eine allergnädigste Unterstützung zur Gründung eines künftigen
                    häuslichen Glückes!<lb/>Gott der Allmächtige wird Euer Majestät für diese
                    mildthätige, edle, großmüthige Handlung, Glück, Segen und Heil reichlich
                    spenden. Berücksichtigen Euer Majestät allergnädigst noch, daß meiner geliebten
                    70jährigen Mutter durch diese milde Gabe eine große Sorge vom Herzen genommen,
                    wofür mit Dankgebethen ihre zitternden Hände sich erhebend des Himmels Bahn auf
                    Euer Majestät und unseres hochverehrten Kaisers Haupt erflehen werden.<lb/>Mit
                    treuer Zuversicht lege ich mein Glück in Euer Majestät segensreiche Hände und
                    harre vertrauensvoll einer Allergnädigsten Willfahrung meiner
                    allerunterthänigsten Bitte entgegen.</p>
                <p>Euer Majestät</p>
                <p>allerunthänigst dankbare<lb/>Josefine von Dóczy<lb/>k.k. Oberstens Waise</p>
                <p>Wien, den 19. Juli 1854<lb/>Neustadt Landstraße Rennweg Nr. 636</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>