<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="dunajewski-an-thun-1852-11-21-a3-xxi-d175.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/doczy-an-kaiserin-1854-07-19-a3-xxi-d320j.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/effenberger-an-thun-1853-11-12-a3-xxi-d240.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#dunajewski-eduard" role="sender:beamter">Eduard
                        Dunajewski</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1852-11-21">21. November 1852</date>
                </title>
            <title type="label">Eduard Dunajewski an Leo Thun, Wien, 21. November 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC7B-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D175</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Kreiskommissär Eduard Dunajewski bürgt für den Leumund seines
                            Bruders, welcher derzeit Supplent für politische Wissenschaften an der
                            Universität Krakau ist und sich um eine definitive Anstellung ebendort
                            bewirbt. Diese definitive Anstellung scheint nämlich in Gefahr zu sein,
                            weil die Stadthauptmannschaft in Krakau seinen Bruder verdächtigt, der
                            Revolutionspartei anzugehören. Dunajewski versichert Thun aber, dass
                            diese Behauptung nicht wahr sei. Um die Glaubwürdigkeit seiner Aussage
                            zu bekräftigen, führt er seinen eigenen Lebenslauf an, der beweisen
                            soll, dass er stets loyal gegenüber der Regierung eingestellt war.
                            Ebenso beschreibt er den Lebensweg seines Bruders. Er betont, dass sein
                            Bruder – so wie er selbst – stets loyal gesinnt war und auch ebenso
                            gehandelt habe. Dunajewski nennt außerdem mehrere Personen, die seine
                            Aussagen bezeugen und die Unschuld seines Bruders beweisen könnten.
                            Dabei nennt er etwa die ehemaligen Polizeidirektoren von Lemberg und
                            Krakau sowie Personen im Kreisamt von Jaslo.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#dunajewski-eduard">Eduard Dunajewski</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1852-11-21">21. November 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Revolution</term>
                    <term>Universität Krakau</term>
                    <term>Krakau</term>
                </index>
                <p>Euere Exzellenz!</p>
                <p>Ich erlaube mir Euerer Exzellenz in tiefster Ehrfurcht eine Bitte vorzutragen,
                    die ich im Interesse der Wahrheit – hiemit auch in dem des Staates als
                    Staatsbeamter und zugleich als Bruder eines nach meiner innersten Überzeugung
                    ungerecht Verdächtigten vorzubringen genöthigt bin.<lb/>Mein jüngerer Bruder <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">Julian Dunajewski</rs>, Supplent der
                    Lehrkanzel der politischen Wissenschaften an der <rs type="org" ref="#org_0023">Universität in Krakau</rs>, bewirbt sich um definitive Anstellung. Über
                    seine Konkursprüfung sprach sich die Fakultät günstig aus, nur die
                    Stadthauptmannschaft in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> will entdeckt
                    haben, daß er zur revolutionären Partei gehöre.<lb/>Ich kann Euere Exzellenz bei
                    dem Eide, den ich der Regierung geleistet und mit Gottes Hilfe bis nunzu
                    gehalten habe, hoch und theuer versichern, daß mein Bruder <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">Julian</rs> nie zu einer solchen Partei gehörte,
                    daß er nach seiner Gefühlsrichtung und vermöge der Anlagen seines Geistes nie
                    einer auf Umsturz der bestehenden Regierung hinwirkenden Partei angehören kann,
                    und bin der festen Überzeugung, daß selbst im Falle es der Wahrheit nicht
                    gelingen sollte die durch Irrthum oder Intrigue hervorgerufene Äußerung des <rs type="person" ref="#neusser-carl">Krakauer Polizeidirektors</rs> zu
                    entkräften, selbst wenn er auch ein Opfer derselben fiele, seiner Denkungsart
                    und seiner tiefsten Überzeugung nach nie einer revolutionären Partei angehören
                    wird.<lb/>Wiewohl ich selbst ein politischer Beamter bin, so sehe ich doch ein,
                    daß mein Wort durch Verwandtschaftsverhältnisse neutralisirt der Ansicht einer
                    Behörde gegenüber nicht von Gewicht sein könne.<lb/>Daß ich aber in
                    polizeilicher Beziehung einigen Glauben verdiene, geruhen Euere Exzellenz aus
                    folgenden Thatsachen gnädigst zu ersehen.<lb/>Als im Jahre 1846 der Herr
                    Minister der obersten Polizeihofstelle das galizische Landespräsidium
                    aufforderte, einige vertrauenswürdige Beamte nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>
                    zur Dienstleistung bei der dortigen damals freistädtischen Polizeidirektion zu
                    entsenden, wurde ich unter sehr wenigen anderen dazu bestimmt. Ich führte
                    daselbst einige Thatbestandserhebungen in Hochverrathssachen durch, übernahm
                    hierauf nach dem jetzigen Gubernialsekretär <rs type="person" ref="#klosson-alexander">Herrn Klosson</rs> das Präsidialbureau der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakauer</rs> Polizeidirektion. Vom gewesenen Hofkommissär für Krakau <rs type="person" ref="#deym-moritz">Grafen Deym</rs> zur Dienstleistung bei der
                    Hofkommission einberufen wurde ich im Grunde einer Allerhöchsten Entschließung
                    Seiner Majestät zum Conzipisten ernannt, und man anvertraute mir überdies die
                    Leitung des Bücherrevisionsamtes in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> gegen Bezug einer
                    jährlichen Remuneration. Als nach den Märzereignissen des Jahres 1848 der Herr
                    Gubernialrath <rs type="person" ref="#krieg-von-hochfelden-wilhelm">Freiherr
                        Wilhelm von Krieg</rs> die Leitung der Hofkommission in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>
                    übernahm, wurde ich 24 Stunden vor dem Ausbruch der Emeute in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>
                    mit einer Depêche nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs> entsendet, welche
                    die damals sehr gefährliche Aufgabe der Aufhaltung des Waffentransports und der
                    Emigrés zum Gegenstande hatte. Hierauf blieb ich abermals in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>
                    unter der Leitung des jetzigen Feldzeugmeisters Herrn <rs type="person" ref="#schlik-zu-bassano-und-weisskirchen-franz">Grafen Schlick</rs> und die
                    meisten Proklamationen, Zeitungsartikel, die im Interesse der Regierung in den
                    polnischen Blättern damals erschienen, sind über Auftrag des Grafen aus meiner
                    Feder gefloßen; so zwar, daß der Herr Feldzeugmeister die Gnade hatte bei der
                    Abschiedsaudienz mir insbesondere für die ihm geleisteten Dienste zu danken. Ich
                    blieb hierauf bei der Gubernialkommission in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>. Als im Jahre
                    1849, zur Zeit als in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> die Rebellion
                    durch die Eroberung von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> ihren letzten
                    Triumph feierte, im Gebiethe von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> aus Anlaß der
                    Rekrutierung ein Aufstand ausbrach, der gleich im Anfange mit dem Morde eines
                    Gendarmen begann, war ich abermals derjenige, der nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9011379bdff19d09ae233b1ad0f9f0bf">Jaworzno</rs>
                    entsendet, die Aufständler aufgreifen, an das Kriegsgericht einliefern, die
                    Rekrutierung durchführen und auf diese Art die gesetzliche Ordnung herzustellen
                    wußte.<lb/>Der Herr Feldmarschallieutenant von Legeliles hat mir darüber in
                    einer vom Militärcommando an die k.k. Gubernialcommission gerichteten Zuschrift
                    das glänzendste Zeugnis ertheilt.<lb/>Ich habe damals eine traurige Pflicht
                    gethan, zu deren Erfüllung man in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> in damaliger Zeit
                    mit meinem polnischen Nahmen Muth und Aufopferung brauchte. Die Eingelieferten
                    wurden erschossen, zwischen mir und der Partei des Umsturzes stehen Leichen,
                    stärkere Beweise der Loyalität kann man weder geben noch fordern.<lb/>Nur
                    wiederhole ich wieder mit Berufung auf meinen der Regierung geleisteten Eid, daß
                    mein Bruder <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">Julian</rs> seit jeher
                    den ewigen Grundsätzen der Ordnung, worauf Staat und Kirche beruhen, treu und
                    ergeben, jedem revolutionären Treiben durchaus abhold, seinen innersten
                    Sympathien nach der österreichischen Regierung angehört.<lb/>Ich verlange aber
                    nicht, daß man mir unbedingt glaube, ich bitte nur, damit man der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakauer</rs> Stadthauptmannschaft nicht ausschließlich glaube.<lb/>Mein
                    Bruder <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">Julian</rs> ist 32 Jahre alt.
                    Wenn ein Mensch durch 31 Jahre seines Lebens seinen politischen Grundsätzen nach
                    konservativ war, so kann man verlangen, daß derjenige, der ihn im 32. Lebensjahr
                    zum Revolutionär macht, die Daten angebe, die ihn zu einer so gewagten
                    Schlußfolgerung berechtigen.<lb/>Daß aber mein Bruder durch 31 Jahre seines
                    Lebens loyal war, geruhen Euere Exzellenz aus nachstehender Schilderung seines
                    Lebenslaufes zu ersehen.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">Julian Dunajewski</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a2ee4b7c60022487447c8eb57ce084cd">Stanislau</rs> in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> geboren, Sohn
                    des Kreiskommissärs <rs type="person" ref="#dunajewski-simon">Simeon
                        Dunajewski</rs>, kam 3 Jahre alt mit seinem Vater, der im Jahre 1809 eine
                    kaiserliche Kasse nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e7593ca9352d7cff6f4c71eee48ebe2e">Czernovitz</rs> rettend
                    brachte, nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_967ca482aa498835e6e0d4f476cf1374">Sandez</rs> und von dort nach
                    beendeten Gymnasialstudien im Jahre 1835 nach <rs type="org" ref="#org_0021">Lemberg an die Hochschule</rs>.<lb/>Im Jahre 1837 nach beendeten
                    philosophischen Studien begab er sich nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, um der Polytechnik
                    sich zu widmen.<lb/>Angeborene Neigung ließ ihn das Studium der
                    Rechtswissenschaften vorziehen, er hörte den 1. Jahrgang der Rechte an der <rs type="org" ref="#org_0023">hiesigen Universität</rs>, kehrte aber nach dem
                    Tode unserer Mutter nach <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> zurück und kam
                    im Jahre 1839 neuerdings an die <rs type="org" ref="#org_0021">Hochschule in
                        Lemberg</rs>. Hier beendigte er die Rechtsstudien und machte im Zwecke der
                    Erlangung des Doctorgrades 2 strenge Prüfungen bis zum Jahre 1846. Ein alter
                    Freund meiner Eltern, <rs type="person" ref="#kaminski-roman">Roman
                        Kaminski</rs>, dem das Gut Wolica wie auch Olpiny im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f336cd3084e87dcafa73d3b0a65e3d1b">Jasloer</rs>
                    Kreise gehörten, ein Cousin der Frau Festenburg, Gemahlin des damaligen
                    galizischen Präsidialsekretärs <rs type="person" ref="#festenburg-august-gerard">August Gérard von Festenburg</rs>, unterstützte ihn mit Geld und war
                    Veranlaßung, daß er in diesem Hause bekannt wurde.<lb/>Dies war der Grund, daß
                    er im Jahre 1847 einige Monate im Hause des <rs type="person" ref="#festenburg-august-gerard">Herrn Festenburg</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_68cfca455813f0246a4ab2ec0d81d117">Rzeszów</rs>
                    lebte, der in dieser Zeit zum Kreishauptmann befördert wurde.<lb/>Damals war ich
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> bei der
                    Hofkommission, meine pekuniären Verhältnisse haben sich durch den Bezug der
                    Remuneration für die Leitung des Bücherrevisionsamtes günstiger gestaltet und
                    machten es möglich, daß ich <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">meinen
                        Bruder</rs> zu mir berief, um die 2 letzten Rigorosen an der <rs type="org" ref="#org_0023">Krakauer Hochschule,</rs> wo die Taxen bedeutend geringer
                    waren, zu bestehen. Er kam im November 1847 nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>
                    und wohnte bei mir. Bevor jedoch die Bewilligung zur Ablegung der strengen
                    Prüfungen herablangte, kamen die Märzereignisse des Jahres 1848, die die
                    Aufhebung der Zensur und einige Monathe später die Einstellung meiner
                    Remuneration zur Folge hatten.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">Mein Bruder</rs> verließ demnach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> in den letzten Monathen des Jahres 1848 und begab sich nach
                    Olpiny im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f336cd3084e87dcafa73d3b0a65e3d1b">Jasloer</rs> Kreise, wo er die
                    Rechts- und Wirthschaftsgeschäfte der Grundherrschaft besorgte. In dieser Zeit
                    besuchte er mich zwei Mahl in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>, während ich die
                    Monathe Januar, Februar und zum Theile auch den März des Jahres 1849 in Olpiny
                    auf Urlaub zubrachte.<lb/>Um demnach über die loyale Gesinnungsart meines
                    Bruders <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">Julian</rs> sich Überzeugung
                    zu verschaffen, muß man Erkundigungen über seine politische Haltung zur Zeit
                    seines Aufenthalts in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs>, in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> im Jahre 1847 und 1848 und im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f336cd3084e87dcafa73d3b0a65e3d1b">Jasloer</rs> Kreise einziehen.
                    Erst im Oktober 1850 kam mein Bruder als supplirender Professor der politischen
                    Wissenschaften nach <rs type="org" ref="#org_0023">Krakau</rs>.<lb/>Wiewohl zur
                    Zeit als, <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">mein Bruder</rs> an der <rs type="org" ref="#org_0021">Universität in Lemberg</rs> studirte,
                    Verschwörungen und geheime Verbindungen an der Tagesordnung waren, hat sich
                    derselbe nie in derartige Umtriebe eingelassen, und es wird ihm der damalige
                    Polizeidirektor Herr Staathaltereirath <rs type="person" ref="#sacher-masoch-leopold-johann">Leopold Ritter von Sacher-Masoch</rs>
                    das Zeugnis eines loyalen ruhigen und der Regierung ergebenen Benehmens nicht
                    versagen. Dasselbe Zeugnis wird und muß ihm der gewesene Polizeidirektor von
                    Krakau Herr <rs type="person" ref="#kroebl">Kröbl</rs> und das k.k. Kreisamt in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f336cd3084e87dcafa73d3b0a65e3d1b">Jaslo</rs> ertheilen. Sein
                    Umgang in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> beschränkte sich
                    auf den Stadtphysikus <rs type="person" ref="#mohr">Dr. Mohr</rs>, dessen Haus
                    auch von Regimentsarzt <rs type="person" ref="#koestler">Köstler</rs> und dem
                    jetzigen Kreisvorsteher von Rzeszów <rs type="person" ref="#vukassovich">Ritter
                        von Vukassovich</rs> besucht wurde – von Männern anerkannter Loyalität, die
                    keinen Augenblick anstehen werden zu bestättigen, daß mein Bruder zur Zeit der
                    größten Aufregung der Gemüther – von der Regierung nicht gezahlt – öffentlich im
                    Gasthause des Poller in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>, wo auch polnische
                    Emigrés speisten, die Sache der Ordnung gegen die Umsturzpartei mit Wärme
                    verfocht, sodaß ihn seine Bekannten scherzweise den Advocatus natus der
                    Regierung nannten.<lb/>Sein Enthusiasmus für die Sache der Ordnung habe ich mir
                    dadurch zu erklären getrachtet, daß er seit jeher mit Vorliebe dem Studium der
                    Geschichte und der politischen Wissenschaften ergeben, der Hohlheit der Ideen
                    gegenüber, die der Halbgelehrtheit des Liberalismus zu entwickeln pflegt, in
                    eine Aufwallung gerieth, die den Männern des Faches eigen zu sein pflegt, wenn
                    sie mit den Pfuschern ihres Handwerks zusammenkommen.<lb/>Überdies haben wir aus
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, wo wir im Jahre
                    1838 an der <rs type="org" ref="#org_0023">hiesigen Hochschule</rs> der
                    Rechtswissenschaft uns widmeten, eine Pietät für das erlauchte Kaiserhaus nach
                    Hause gebracht, die mit dem an der <rs type="org" ref="#org_0021">Universität in
                        Lemberg</rs> damals herrschenden revolutionären Geiste sich nicht vertragen
                    konnte. Mein damals rascheres Blut verleitete mich zu entschiedenen Äußerungen
                    und Thaten, die mir die fürchterlichste Feindschaft dieser Partei zuzogen. Der
                    damalige Polizeidirektor <rs type="person" ref="#sacher-masoch-leopold">Ritter
                        Leopold Sacher</rs> kann bezeugen, daß ich und mein Bruder <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">Julian</rs> entschieden die Sache der Regierung
                    ergriffen haben, und daß <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">mein
                        Bruder</rs> im Jahre 1846 ihm sogar die Briefe jener Leute vorwies, die ihn
                    vor dem Ausbruch des Aufstandes aufforderten, eine Reise in den <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7e075e3a2f9d18e970715aa1851dc619">Tarnower</rs>
                    Kreis anzutretten.<lb/>Als ich im September des Jahres 1849 zum Kreiskommissär
                    befördert wurde, kam ich mit dem Professor <rs type="person" ref="#hammer-ignaz">Doctor Hammer</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> zusammen, und
                    dieser war der erste, der mir den Antrag machte, meinem Bruder, den er damals
                    fähig und der Regierung ergeben kannte, aufzufordern nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> zu
                    kommen, das noch fehlende letzte Rigorosum nachzutragen und um die Lehrkanzel
                    für politische Wissenschaften sich zu bewerben.<lb/>Dies geschah; er wurde
                    Doctor, Supplent und Kommissär bei den Staatsprüfungen.<lb/>Wie es kam, mag ich
                    nicht erörtern, Thatsache ist es, daß <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">mein Bruder</rs> in dem ersten Jahre seiner Professur als geheimer Agent
                    der Regierung betrachtet, bei den hohen Behörden in Betreff seines Fleißes und
                    seiner Leistungen verschwärzt, ja sogar in der polnischen Zeitschrift „Czas“ als
                    ein seiner Aufgabe nicht gewachsener unerfahrener Mann geschildert
                    wurde.<lb/>Wer die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakauer</rs> Verhältnisse
                    kennt, wird einsehen, es gäbe kein einfacheres Mittel in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>
                    ein Genie zu werden, als nur der Partei sich anzuschließen, die sich mit der
                    Gegenwart zu ihrem eigenen Nachtheile nicht versöhnen will, und es liegt der
                    Schluß sehr nahe, daß derjenige, den die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakauer</rs> Journalistik
                    ungünstig schildert, der Regierung entschieden angehört.<lb/>Wegen Besetzung der
                    von <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">meinem Bruder</rs> versehenen
                    Lehrkanzel wurde ein Konkurs ausgeschrieben, bei welchem ein zweiter Mitbewerber
                        <rs type="person" ref="#weigel">Herr Weigel</rs> aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs>
                    erschien.<lb/>Die Behörden haben sich von der Gehaltlosigkeit der gegen <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">meinen Bruder</rs> in Betreff der
                    Fähigkeiten und des Fleißes erhobenen Anschuldigungen bereits überzeugt und der
                    Umstand, daß die h[ohe] Regierung den Konkurs zur Besetzung der von ihm
                    versehenen Lehrkanzel ausgeschrieben hat, benahm den Krakauern den Wahn, als ob
                    mein Bruder sich unlauterer Waffen zur Erreichung einer Anstellung bedient
                    hätte.<lb/>Inzwischen bestand <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">mein
                        Bruder</rs>, wie man mich versicherte, mit günstigerem Erfolge die
                    Konkursprüfung als sein Mitbewerber, und es lag ihm daran, damit das Operat
                    ehemöglichst vorgelegt werde.<lb/>Man verzögerte die Vorlegung desselben durch
                    einige Monathe – der <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">Bruder</rs>
                    wollte darüber schriftlich Klage führen – die Fakultät spricht sich für ihn
                    günstig aus, inzwischen kommt ein neuer Schlag von einer Seite, von der man es
                    nie erwartet hätte.<lb/>Der <rs type="person" ref="#neusser-carl">Krakauer
                        Polizeidirektor</rs> macht die Entdeckung, mein Bruder wäre
                    revolutionär.<lb/>Gewohnt auf die Gewissenhaftigkeit solcher Männer, denen die
                    Regierung eine so wichtige Stellung anvertraute, zu halten und anderseits von
                    der loyalen Denkungsart <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">meines
                        Bruders</rs> überzeugt, habe ich mehrere Briefe desselben, worin er mich
                    aufforderte, nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> zu kommen und
                    diesen Irrthum aufzuklären, nicht geantwortet, weil ich dachte, <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">mein Bruder</rs> wäre in Betreff der
                    Meinung des <rs type="person" ref="#neusser-carl">Polizeidirektors</rs> innig
                    unterrichtet, und weil ich überzeugt war, die Polizeibehörde könne höchstens
                    bemerken, es wäre gegen denselben nichts Nachtheiliges vorgekommen.<lb/>Spätere
                    Erkundigungen gaben mir jedoch Anlaß zu glauben, daß der <rs type="person" ref="#neusser-carl">Polizeidirektor</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> wirklich in diesen
                    für <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">meinen Bruder</rs> höchst
                    gefährlichen Irrthum verfiel, einen Irrthum, der ihn zu jedem Staatsdienst
                    unbrauchbar macht und seine ganze Zukunft, die Frucht aller Mühen und
                    Anstrengungen in Frage stellt.<lb/>Ich kam nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>, erhielt jedoch
                    zur Antwort, der <rs type="person" ref="#neusser-carl">Herr Polizeidirektor</rs>
                    wäre nicht zu sprechen.<lb/>Ich ging zum Herrn Hofrath <rs type="person" ref="#ettmayer-andreas">Ritter von Ettmayer</rs>, Chef der dortigen
                    Gubernialcommission, der mich gnädig aufnahm und zugleich versicherte, er kenne
                        <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">meinem Bruder</rs> nur von einer
                    vortheilhaften Seite, könne jedoch die Initiative bei der Äußerung über seine
                    politische Haltung nicht ergreifen, werde jedoch gefragt, nach eingeholter
                    Erkundigungen sich nach seiner Überzeugung äußern.<lb/>Gubernialrath <rs type="person" ref="#hoppe-ferdinand">Hoppe</rs>, Gubernialsekretär <rs type="person" ref="#wangermann-carl">Wangerman</rs>, Dr. <rs type="person" ref="#brodowicz-joseph">Brodowicz</rs>, der Präsidialconzipist <rs type="person" ref="#strasser-eduard">Strasser</rs>, mit einem Worte jeder,
                    der <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">meinen Bruder</rs> kennt, war
                    durch diese Äußerung des <rs type="person" ref="#neusser-carl">Herrn
                        Polizeidirektors</rs> überrascht und befremdet.<lb/>Wie sollte denn auch <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">mein Bruder</rs>, der in eine
                    Verschwörung verwickelt, niemals in polizeilicher Beziehung notirt, bei dem nie
                    eine Revision war, dem keine Behörde je einen Anstand bei Ausfolgung eines
                    Reisepaßes machte, der früher nicht im öffentlichen Dienst, - wo sich
                    Gelegenheit dargebothen hat, die Sache der Regierung mit Wärme verfocht, der im
                    Jahre 1846 und in den letzten verhängnisvollen Jahren den Ideen des Umsturzes
                    entschieden abgeneigt war, - wie sollte er jetzt im Jahre 1852 nachdem die
                    Revolution nicht nur auf dem Schlachtfelde besiegt, aber sogar moralisch
                    abgewirthschaftet hat, jetzt nachdem er gleich zum supplirenden Professor
                    ernannt durch bestimmte Pflichten durch Eid und Dankbarkeit an die Sache der
                    Regierung geknüpft war, in einer Zeit, wo er heirathen wollte, an eine Partei
                    sich anschließen, die keine andere Anstellung als nur die der passiven Praxis
                    bei der Polizei ober beim Strafgerichte biethet.<lb/>Euere Exzellenz wollen mir
                    gnädigst das starke Wort verzeihen, aber eine solche Behauptung erscheint mir
                    ebenso unverständig als gewissenlos.<lb/>Meine Bitte geht demnach dahin, Euere
                    Exzellenz möchten die Gnade haben und über die politische Haltung <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">meines Bruders</rs>, den Herrn
                    Statthaltereirath <rs type="person" ref="#sacher-masoch-leopold">Leopold Ritter
                        von Sacher</rs>, Polizeidirektor in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, den gewesenen
                    Polizeidirektor von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>
                    <rs type="person" ref="#kroebl">Herrn Kröbl</rs>, den Chef der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakauer</rs>
                    Gubernialcommission Herrn Hofrath <rs type="person" ref="#ettmayer-andreas">Ritter von Ettmayer</rs> und das k.k. Kreisamt in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f336cd3084e87dcafa73d3b0a65e3d1b">Jaslo</rs>
                    befragen und sich die Äußerungen vorlegen lassen.<lb/>Ich bin überzeugt, daß
                    diese Äußerungen für <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">meinen
                        Bruder</rs> – im Einklange mit der Wahrheit – günstig ausfallen
                    werden.<lb/>Ich habe Daten geliefert und Thatsachen erzählt, ich habe mich auf
                    Männer berufen von anerkannter Loyalität, die <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">meinen Bruder</rs> länger und besser kennen als der
                        <rs type="person" ref="#neusser-carl">jetzige Polizeidirektor von
                        Krakau</rs>, und bin überzeugt, daß die Unschuld <rs type="person" ref="#dunajewski-julian">meines Bruders</rs> sich klar herausstellen wird,
                    sobald Euere Exzellenz die Gnade haben werden mir diese Bitte zu gewähren.</p>
                <p>Wien, am 21. November 1852</p>
                <p>Eduard Franz Dunajewski<lb/>k.k. Kreiskommissär beim k.k. Kreisamte in
                    Bochnia</p>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>