<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="effenberger-an-thun-1853-11-12-a3-xxi-d240.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/dunajewski-an-thun-1852-11-21-a3-xxi-d175.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/eingabe-der-oesterreichischen-buchhandler-1860-10-16-a3-xxi-d614.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#effenberger-franz-ferdinand" role="sender:beamter">Franz
                        Effenberger</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_547ed8b517d6aa2705f2fd3b8eeae874">Pilsen</rs>,
                        <date when-iso="1853-11-12">12. November 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Franz Effenberger an Leo Thun, Pilsen, 12. November 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC7A-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D240</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Schulrat Franz Effenberger informiert den Minister über die Ursachen
                            für den Rücktritt Anton Walderts von der Supplentenstelle am Gymnasium
                            in Eger. Für sein Ausscheiden gab es mehrere Gründe: Zunächst behagte
                            ihm das Umfeld am Gymnasium wenig, auch die zugeteilten Fächer freuten
                            ihn nicht besonders. Den Ausschlag gab jedoch Walderts Ansicht, dass das
                            Lehramt am Gymnasium nicht mit seiner religiösen Einstellung und seinem
                            Priesterberuf vereinbar sei. Unter diesen Umständen schien es das Beste,
                            Waldert nicht zum Bleiben zu überreden. Im zweiten Teil des Briefes
                            bittet Effenberger um Unterstützung des Supplenten Grus. Dieser hat sich
                            um die Bibliothekarstelle am Joanneum in Graz beworben. Er wäre jedoch
                            auch nicht abgeneigt, sich der Lehramtsprüfung für das Fach der
                            deutschen Sprache und Literatur zu unterziehen und sich dem Lehramt zu
                            widmen. Für die Vorbereitung darauf würde er allerdings ein Stipendium
                            des Ministeriums benötigen. Effenberger beschreibt Grus als talentiert
                            und fleißig.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D236.</p>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D243.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#effenberger-franz-ferdinand">Franz Effenberger</rs>
                    <settlement ref="#place_547ed8b517d6aa2705f2fd3b8eeae874">Pilsen</settlement>
                    <date when-iso="1853-11-12">12. November 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Die besondere Huld, mit welcher Euere Excellenz den Pater <rs type="person" ref="#waldert-anton">Waldert</rs> auszuzeichnen geruhten, verpflichtet
                    den ehrfurchtsvollst Gefertigten folgendes zu hoher Kenntnis gehorsamst zu
                    berichten.<lb/>Pater <rs type="person" ref="#waldert-anton">Waldert</rs> war am 6.
                    des letzten Monats behufs des Antrittes der ihm überwiesenen Supplirung in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Eger</rs> angelangt. Als Tags darauf der ehrfurchtsvollst
                    Gefertigte dort gleichfalls ankam, fand er <rs type="person" ref="#waldert-anton">Waldert</rs> in großem Zwiespalt darüber, ob er die Supplirung
                    antreten oder wieder in die Seelsorge zurückkehren solle. Er hatte die Aufnahme
                    seitens des Lehrkörpers kalt gefunden und es hatte ihm geschienen, als halte man
                    den Eintritt eines Geistlichen für den eines Spions. Es gelang nicht ganz, ihn
                    deshalb vollkommen zu beruhigen. Er führte ferner an, man habe ihm Lehrfächer
                    zugetheilt, welche vorzutragen er sich von vornherein nicht anheischig gemacht
                    habe. Der ehrfurchtsvollst Gefertigte ordnete nun die Vertheilung so, daß
                        <rs type="person" ref="#waldert-anton">Waldert</rs> sich damit ganz zufrieden
                    erklärte. Nichtsdestoweniger gab er dem andern Lager die bestimmte Erklärung ab,
                    daß er in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Eger</rs> nicht bleiben könne und sich sofort wieder
                    zurück nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6f7cc055d11cf2cbbaa605d5449eb44c">Görgau</rs> begebe. Es beängstige
                    ihn, gab er an, besonders der Umstand, daß sein Bischof, dem er doch ganz wie
                    ein Werkzeug angehöre, seinen Eintritt in das Gymnasiallehramt entschieden
                    mißbilligt habe; er finde ferner, der Boden am <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Egener</rs> Gymnasium, ja wahrscheinlich an sämtlichen Gymnasien,
                    sey für kirchliche Zwecke und für die Thätigkeit des für sie allein betenden
                    Priesters so wenig günstig, daß er es für seine Pflicht halte, seinen
                    gleichgesinnten Freund, Pater <rs type="person" ref="#weber">Weber von Ludy</rs>,
                    von jeder Bewerbung um ein Gymnasiallehramt abzuhalten. Hätte es befremden
                    müssen, daß <rs type="person" ref="#waldert-anton">Waldert</rs> innerhalb weniger
                    Stunden zu diesem Urtheile über <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Eger</rs> und die Gymnasien im
                    Allgemeinen gekommen, wenn er nicht sichtlich in einer ungemein erregten und
                    unklaren Stimmung gewesen wäre? So entging es doch andererseits nicht, daß er
                    sich, ungeachtet einer bedeutenden höhern Bildung im theologischen und
                    historischen Fache, der ihm am Gymnasium erwartenden Aufgabe nicht ganz
                    gewachsen fühlen mochte. Auch äußerte er in dieser Richtung selbst Besorgnisse,
                    die zu zerstreuen bei seiner großen Gewissenhaftigkeit nicht gelingen wollte.
                    Unter diesen Umständen schien es dem ehrfurchtsvollst Gefertigten das
                    Angemessenste <rs type="person" ref="#waldert-anton">Walderts</rs> Rücktritt durch
                    Zureden nicht weiter zu behindern. Bei aller Anerkennung seiner Begabung, seines
                    Charakters und der idealen Geistesrichtung, die das Höchste besonders auf dem
                    kirchlichen Gebiete anstrebt, erschien er doch nicht als der für die Schule
                    geeignete Mann, die eine sorgfältige Durchbildung in den Elementen der
                    Wissenschaft, praktische Tüchtigkeit, ausdauernde sehr mühevolle Arbeit im
                    scheinbar Kleinen erfordert und zugleich sich damit bescheidet, daß sie Geist
                    und Herz des Knaben und Jünglings eben nur zur Aufnahme des Höhern
                    befähigt.<lb/>Auf das besondere Ansuchen des Supplenten <rs type="person" ref="#grus">Grus</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Eger</rs> wagt es der ehrfurchtsvollst
                    Gefertigte anläßlich dieses gehorsamsten Pflichtschreibens eine unterthänigste
                    Bitte zu unterbreiten. <rs type="person" ref="#grus">Grus</rs> ist Bewerber um die
                    am Johanneum in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</rs> erledigte Bibliothekarstelle. Er
                    würde sich sehr glücklich schätzen, diesen Dienstposten zu erhalten. Noch mehr
                    aber, wenn ihm ein Staatsstipendium es möglich machte, in der Hauptstadt für die
                    Lehramtsprüfung aus der deutschen Sprache und Literatur sich so vorzubereiten,
                    wie er es in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Eger</rs> ohne literarische Hilfsmittel und bei
                    den alle seine Kraft fordernden Schularbeiten nicht imstande zu seyn behauptet.
                        <rs type="person" ref="#grus">Grus</rs> wäre nach Talent, Lehreifer und nach
                    seiner sonstigen Bildung einer solchen Begünstigung umso würdiger, als der
                    Mangel an tüchtigen Lehrern der deutschen Sprache ungemein groß, ja das Lehrfach
                    durch Geprüfte eigentlich gar nicht vertreten ist. Und gern möchte man
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Eger</rs> in diesem Fache einen tüchtigen, energischen
                    Lehrer, wie es <rs type="person" ref="#grus">Grus</rs> werden dürfte, wünschen,
                    theils wegen der örtlichen Sprachverhältnisse, theils wegen des Verlustes, den
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Eger</rs> durch <rs type="person" ref="#kawka-matthias">Kawka</rs> und <rs type="person" ref="#mitteis-heinrich">Mitteis</rs>
                    erlitten hat. Der Verlust ist von den Schülern selbst tief empfunden. Leider
                    wird der Ersatz kein Äquivalent werden.<lb/>Geruhen Euere Excellenz den Ausdruck
                    der tiefsten Ergebenheit gnädig entgegenzunehmen, unter welcher der
                    ehrfurchtsvollst Gefertigte sich zu zeichnen wagt.</p>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Hochdero</p>
                <p>gehorsamst ergebenster Diener<lb/>Effenberger</p>
                <p>Pilsen, den 12. November 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>