<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="eitelberger-an-thun-1857-07-28-a3-xxi-d428.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/eitelberger-an-thun-1857-06-21-a3-xxi-d420.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/eitelberger-an-thun-1859-10-28-a3-xxi-d522.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#eitelberger-rudolf" role="sender:gelehrter">Rudolf
                        Eitelberger</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs>,
                        <date when-iso="1857-07-28">28. Juli 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Rudolf Eitelberger an Leo Thun, Venedig, 28. Juli 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC71-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D428</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Kunsthistoriker Rudolf Eitelberger berichtet erneut über Ruggiero
                            Bonghi. Zunächst entschuldigt er sich jedoch für seine späte
                            Rückmeldung. Dann äußert er sich – der Bitte Thuns entsprechend – über
                            die politische Einstellung Ruggiero Bonghis. Eitelberger wurde von
                            mehreren Personen, die Bonghi kennen, versichert, dass dieser politisch
                            unbedenklich sei und weit entfernt von demokratischen Tendenzen stehe.
                            Eitelberger bemüht sich jedoch, nähere Informationen zu Bonghi zu
                            erhalten. In der Zwischenzeit sendet er die greifbaren Schriften Bonghis
                            an Sektionsrat Joseph Mozart.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#eitelberger-rudolf">Rudolf Eitelberger</rs>
                    <settlement ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</settlement>
                    <date when-iso="1857-07-28">28. Juli 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Lombardo-Venetien</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Ich bitte zu entschuldigen, daß ich das werthe Schreiben vom 13. Juli erst heute
                    beantworte. Auf Reisen ist man nicht immer Herr seiner Zeit und seiner Launen,
                    und so ist es gekommen, daß ich Mitte Juli plötzlich von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d32a635cff5dcc73a609d313801541d4">Verona</rs> nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c84ba9da04ce27ecc429452d1d8e467">Ravenna</rs> reiste,
                    nachdem ich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c3c889cb60322b10d890d76a05f816e">Brescia</rs> in einer verlassenen Kirche, die
                    gegenwärtig als Militärmagazin dient, und nicht ganz mit Unrecht dem
                    Langobardenfürsten Luitprand zugeschrieben wird, Kapitäle fand, welche eine
                    entschiedene Verwandtschaft mit den Bauten Ravennas, so weit ich sie damals
                    kannte, hatten. Theils um meine Wahrnehmung zu verificieren, theils um die
                    altchristlichen Monumente Ravennas kennen zu lernen, reiste [ich] so schleunig
                    als möglich über <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0baa6458315a6490f3838a891c41ba27">Modena</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7014d0181914fb4722b90a49d53f5471">Bologna</rs> nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c84ba9da04ce27ecc429452d1d8e467">Ravenna</rs> und kam
                    heute, nach einem mehr als 8tägigen Aufenthalte in dieser Stadt, die für die
                    altchristliche Baugeschichte nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> die wichtigste
                    Italiens ist, in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs> an, wo ich den Brief Euer
                    Excellenz posta restante fand.<lb/>Ich beeile mich wenigstens einen Theil
                    desselben sogleich zu beantworten. <rs type="person" ref="#bonghi-ruggiero">Bonghis</rs> Lettere critiche<note xml:id="note_1">Vgl. Ruggiero
                        Bonghi, Perché la letteratura italiana non sia popolare in Italia, Milano
                        1856.</note> werde ich im Laufe dieser Woche an Herrn <rs type="person" ref="#mozart-joseph">Sektionsrath Mozart</rs> senden.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#bonghi-ruggiero">Bonghis</rs> Arbeit über
                        <rs type="person" ref="#aristoteles">Aristoteles</rs>
                    <note xml:id="note_2">Ruggiero Bonghi,
                        Metafisica D'Aristotile. Volgarizzata e commentata, Torino 1854.</note>
                    konnte ich weder in der Bibliothek Marciana, noch in irgend einem Buchhandel
                    finden, glaube auch nicht, daß sie in irgend einer öffentlichen Bibliothek oder
                    Buchhandlung des <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardo-venetianischen
                        Königreichs</rs> zu finden ist. Wenn es mir einigermaßen möglich ist,
                    näheres hier über dieses Werk zu erfahren, werde ich es sogleich Herrn <rs type="person" ref="#mozart-joseph">Mozart</rs> mittheilen.<lb/>Was den politischen
                    Charakter Bonghis betrifft, so habe ich von keiner Seite auch nur das geringste
                    gehört, was in mir den Verdacht erregen könnte, er gehöre destruktiven
                    Richtungen an. Im Gegentheil ist mir von Personen, die ihn persönlich genau
                    kennen, versichert worden, daß sein ganzes Wesen, weit entfernt demokratisch zu
                    sein, von Hause aus etwas aristokratisch-Vornehmes habe, das sich mit
                    demokratischen Elementen nicht verträgt. In diesem Moment kann ich nicht
                    angeben, wo ich diese Freunde <rs type="person" ref="#bonghi-ruggiero">Bonghis</rs>, die ich kennen lernte, treffen kann, ich werde aber
                    jedenfalls Alles aufbieten, um die Wünsche Eurer Excellenz in möglichst kurzer
                    Zeit zu befriedigen.<lb/>Ich bitte, die Flüchtigkeit dieser Zeilen zu
                    entschuldigen. Ich selbst bin von dem letztem Ausfluge nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c84ba9da04ce27ecc429452d1d8e467">Ravenna</rs> in dieser außerordentlich heißen Zeit
                    todtmüde und wünschte doch, das Schreiben Eurer Excellenz sogleich zu
                    beantworten, bevor Euer Excellenz <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> verlassen.</p>
                <p>Mit dem Ausdruck tiefster Ergebenheit<lb/>gehorsamstest<lb/>Eitelberger Prof.</p>
                <p>Venedig 28. Juli 1857</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>