<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="eitelberger-an-thun-1854-11-26-a3-xxi-d303.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/eitelberger-an-thun-1853-01-01-a3-xxi-d188.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/eitelberger-an-thun-1855-03-22-a3-xxi-d335.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#eitelberger-rudolf" role="sender:gelehrter">Rudolf
                        Eitelberger</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">o. O.
                        [Wien]</rs>, <date when-iso="1854-11-26">26. November 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Rudolf Eitelberger an Leo Thun, o. O. [Wien], 26. November 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC75-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D303</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Kunsthistoriker Rudolf Eitelberger weist Leo Thun auf die soeben
                            erschienene Geschichte der Philosophie von Ludwig Strümpell hin. Thun
                            hatte sich mehrfach bei Eitelberger über aktuelle Entwicklungen in der
                            Philosophie erkundigt. Strümpell ist derzeit Professor in Dorpat, seine
                            aktuelle Situation wäre aber verbesserungswürdig. Strümpells Geschichte
                            der Philosophie – zumal der erste Band – ist aus der Sicht von
                            Eitelberger die beste seiner Art in den letzten zwei Jahrzehnten. Er
                            vergleicht das Werk mit den Arbeiten von Christian Brandis und Eduard
                            Zeller und lobt dabei besonders den geschickten Aufbau von Strümpells
                            Werk und dessen selbstständige Erarbeitung. Auch Martin Deutinger komme
                            nicht an Strümpell heran. Strümpell ist Protestant, aber Anhänger von
                            Herbart, dessen Schule bisher nie verdächtigt worden war, politisch
                            gefährlich zu wirken. Eitelberger will in den Blättern für Literatur und
                            Kunst noch im Winter ausführlich über die schlechte Situation der
                            Philosophie in Österreich berichten und dabei umgekehrt auch die
                            Ursachen für die Blüte dieses Fachs in Deutschland erörtern. Er hofft
                            damit auch im Sinne von Thun zu handeln.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#eitelberger-rudolf">Rudolf Eitelberger</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">o. O. [Wien]</settlement>
                    <date when-iso="1854-11-26">26. November 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Philosophie</term>
                    <term>Rechtsphilosophie</term>
                    <term>Herbartianismus</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Euer Excellenz geruthen mehr als einmal in mündlichem Verkehre sich über den
                    gegenwärtigen Stand der Geschichte der Philosophie zu erkundigen, daß ich nicht
                    umhin kann, die Aufmerksamkeit auf das eben erschienene Werk eines Mannes
                    hinzuweisen, der schon aus dem Grund nicht unbeachtet bleiben dürfte, weil er in
                    Verhältnissen lebt, die zu verändern er leicht gestimmt werden könnte.<lb/>Das
                    Werk trägt den Titel: „Die Geschichte der griechischen Philosophie etc.,
                    entworfen von <rs type="person" ref="#struempell-ludwig">Lud[wig] Strümpell</rs>
                    ordentlicher Prof. der Philosophie an der <rs type="org" ref="#org_0068">Universität zu Dorpat</rs>“. Der erste mir eben vorliegende Band
                    behandelt die Geschichte der theoretischen Philosophie bei den Griechen (424 S.
                    Leipzig Voß 1854.)<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="http://books.google.lu/books?id=d-qgaaaacaaj&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Die Geschichte der griechischen Philosophie: zur Übersicht, Repetition
                            und Orientirung bei eigenen Studien, Bd. 1, Leipzig 1854</ref>.</note>
                    mit einer Gründlichkeit und Kenntnis der Quellen, wie sie bei wenigen Werken der
                    neueren Zeit in gleich hohem Grade zu finden ist.<lb/>Ich glaube nicht, daß mir
                    in den letzten zwei Jahrzehnten Ein in dieses Gebiet einschlagendes Werk der
                    deutschen Literatur entgangen ist; aber ich muß gestehen, daß mir, selbst die so
                    bedeutenden Arbeiten von dem Bonner Prof. <rs type="person" ref="#brandis-christian-august">Brandis</rs> und dem Tübinger <rs type="person" ref="#zeller-eduard">Zeller</rs> nicht ausgenommen, keines vorgekommen,
                    das so selbständig gearbeitet, mit sovieler Geschicklichkeit gemacht ist, als
                    das <rs type="person" ref="#struempell-ludwig">Strümpells</rs>. Dem Werk von
                        <rs type="person" ref="#brandis-christian-august">Brandis</rs> (Handbuch der
                    Geschichte der griechisch-römischen Philosophie 3 Bde. Berlin 1835–1853)<note xml:id="note_2">Vgl. <ref target="http://books.google.lu/books?id=pewuaaaayaaj&amp;dq=brandis+handbuch&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Christian August Brandis, Handbuch der Geschichte der
                            griechisch-römischen Philosophie, 3. Bde., Berlin
                        1835–1853</ref>.</note> ist <rs type="person" ref="#struempell-ludwig">Strümpell</rs> an Schärfe des Urtheils weit überlegen. <rs type="person" ref="#zeller-eduard">Zeller</rs> (Die Philosophie der Griechen. 3 Bde.
                    Tübingen 1844–1853)<note xml:id="note_3">Vgl. <ref target="http://books.google.lu/books?id=2cwoaaaayaaj&amp;dq=zeller+philosophie+griechen+1844&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Eduard Zeller, Die Philosophie der Griechen. Eine Untersuchung über
                            Charakter, Gang und Hauptmomente ihrer Entwicklung, 3. Bde., Tübingen
                            1844–1853</ref>.</note> ist in mancher Hinsicht geistvoller, gehört aber
                    einer Schule an, welche den äußersten Richtungen des Protestantismus entsprungen
                        ist.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#struempell-ludwig">Strümpell</rs> ist
                    ebenfalls Protestant, aber Anhänger der <rs type="person" ref="#herbart-johann-friedrich">Herbart</rs>’schen Schule, die trotz ihrer mehr als 30jahrgen
                    Wirksamkeit nirgend mit den bestehenden Konfessionen oder politischen
                    Staatsartungen in Konflikt gekommen.<lb/>Mit den genannten Werken läßt sich
                        <rs type="person" ref="#deutinger-martin">Deutinger</rs>’s Leistung von
                    wissenschaftlichem Gesichtspunkte aus, auch nicht im entferntesten vergleichen;
                    seine Tendenz ist lobenswerth, aber sein Wissen mehr als mangelhaft.<lb/>Die
                    „österreichischen Blätter für Literatur und Kunst“ werden wohl noch im Laufe
                    dieses Winters ausführlich auf den Stand der Geschichte der Philosophie in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> und in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> zurückkommen, und die Ursachen der Blüthe dieser
                    Wissenschaft jenseits der österreichischen Gränze und die ihres fast gänzlichen
                    Darniederliegens in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> erörtern;
                    letzteres allerdings mit Schonung von Zuständen und Personen, da es kaum passend
                    sein dürfte, mehr zu thun, als die Wahrheit nur anzudeuten. Nichts destoweniger
                    erlaubte ich mir, bei der Wärme, mit der Euer Excellenz das Studium dieser
                    Wissenschaft den Studierenden der Rechte empfalen und sich über den Stand
                    derselben erkundigten, auf die neueste, sehr bedeutende Erscheinung des
                        <rs type="person" ref="#struempell-ludwig">Stümpell</rs>’schen Werkes hindeuten
                    zu können. Dürfte ich hoffen, mit diesen Zeilen Dero Wunsche nicht entgegen
                    gehandelt zu haben, so wäre meine Absicht erfüllt.<lb/>Genehmigen den Ausdruck
                    tiefster Verehrung<lb/>Euer Excellenz ergebenster</p>
                <p>R. v. Eitelberger Professor</p>
                <p>den 26. November 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>