<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="eitelberger-an-thun-1850-03-30-a3-xxi-d39.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/einteilung-superintendenzen-od-a3-xxi-d486.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/eitelberger-an-thun-1853-01-01-a3-xxi-d188.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#eitelberger-rudolf" role="sender:gelehrter">Rudolf
                        Eitelberger</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1850-03-30"> 30. März
                    1850</date>
                </title>
            <title type="label">Rudolf Eitelberger an Leo Thun, Wien, 30. März 1850</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC77-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                                Tetschen-Bodenbach</institution>
                            <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                                Thun</repository>
                            <idno>A3 XXI D39</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Der Kunsthistoriker Rudolf Eitelberger berichtet Leo Thun von seinem
                                Aufenthalt in Zadar und den Plänen zur Renovierung des dortigen
                                Domes. Der Bürgermeister von Zadar, Gian-Giuseppe Filippi, hatte ihn
                                nämlich informiert, dass das Vermögen des Domes kräftig angewachsen
                                sei und man damit Bauarbeiten am Dom finanzieren könne. Eitelberger
                                beschreibt den Zustand des Domes und erwähnt, dass man ursprünglich
                                den Glockenturm des Domes fertigstellen wollte, er den Stadtoberen
                                jedoch empfahl, das Geld zur Wiederherstellung der Krypta und zur
                                Ausmalung der Apsis zu verwenden. Eitelberger teilt Thun schließlich
                                mit, dass sowohl der Bürgermeister als auch der Erzbischof von Zadar
                                sich demnächst beim Minister in dieser Sache melden werden.
                                Eitelberger verweist zuletzt auf einen Artikel in den
                                "Österreichischen Blättern für Literatur und Kunst", den er über den
                                Dom von Zadar verfasst hat.</p>
                        </msContents>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#eitelberger-rudolf">Rudolf Eitelberger</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1850-03-30"> 30. März
                    1850</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Kirchenbau</term>
                    <term>Denkmalschutz</term>
                    <term>Zadar</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Herr <rs type="person" ref="#filippi-gian-giuseppe">Dr. Filippi</rs>, provisorischer
                    Podestà von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_271d9608b4f6e55e8f4ec78b040ead1a">Zara</rs> [Zadar] und Vorstand des
                    Kirchenvermögens machte mir während meines Aufenthaltes in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_271d9608b4f6e55e8f4ec78b040ead1a">Zara</rs> die Mittheilung, daß das Kirchenvermögen für den
                    Dom so angewachsen sei, daß für die Herstellung und den Aufbau des Domes etwas
                    Bedeutenderes geschehen könne.<lb/>Der Dom selbst, ein Bau aus dem 13.
                    Jahrhundert, hat eine dreischiffige Krypta mit einem alten Altare, die einzige
                    Krypta, die sich in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs> befindet, und eine Apsis, die
                    ursprünglich mit Fresken und Mosaiken verziert, gegenwärtig übertüncht ist. Der
                    Campanile ist aus dem fünfzehnten Jahrhundert in sehr einfacher und wenig
                    geschmackvoller Weise angefangen, aber zu keiner bedeutenden Höhe
                    geführt.<lb/>Als man mich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_271d9608b4f6e55e8f4ec78b040ead1a">Zara</rs> um Rath
                    frug, ob das vorhandene Vermögen nicht am besten zum Ausbaue des Thurmes
                    verwendet werden dürfte, so gab ich eine verneinende Antwort, rieth vielmehr,
                    die große und geräumige Krypta, die unter dem Presbyterium liegend, gegenwärtig
                    in ganz unwürdiger Weise zu einer Rumpelkammer verwendet wird, würdig
                    herzustellen, und die Apsis mit Fresken ausmalen zu lassen.<lb/>Vor wenigen
                    Tagen erhielt ich von Herrn Dr. <rs type="person" ref="#filippi-gian-giuseppe">Filippi</rs> einen Brief mit dem Ersuchen, Eure Excellenz davon in
                    Kenntnis zu setzen, da auch der <rs type="person" ref="#godeassi-giuseppe">Erzbischof</rs> sich vorgenommen, mit Euer Excellenz in dieser
                    Angelegenheit zu sprechen.<lb/>Ich habe Dr. <rs type="person" ref="#heider-gustav">Heider</rs> von der Angelegenheit in Kenntnis gesetzt und erlaube mir
                    zu bemerken, daß ich in Nr. 45 des letzten Jahrganges der österreichischen
                    Blätter für Literatur und Kunst darüber einen größeren Bericht veröffentlicht
                    habe.</p>
                <p>Mit dem Ausdrucke tiefster Verehrung zeichnet sich</p>
                <p>Euer Excellenz<lb/>ergebenster<lb/>R. Eitelberger Prof.</p>
                <p>Wien, den 30. März [1]850</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>