<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="eitelberger-an-thun-1859-10-28-a3-xxi-d522.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/eitelberger-an-thun-1857-07-28-a3-xxi-d428.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwuerfe-reichsratsstatut-1851-a3-xxi-d107.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#eitelberger-rudolf" role="sender:gelehrter">Rudolf
                        Eitelberger</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1859-10-28">28. Oktober 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Rudolf Eitelberger an Leo Thun, Wien, 28. Oktober 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC70-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D522</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Kunsthistoriker Rudolf Eitelberger erstattet Leo Thun Bericht über
                            die kulturelle Situation und das Unterrichtswesen in Dalmatien. Zunächst
                            weist er auf den unwürdigen Zustand des archäologischen Museums in
                            Spalato hin und empfiehlt dringend Verbesserungsmaßnahmen, so dass ein
                            der Größe Österreichs würdiges Museum geschaffen werde. In der Folge
                            kommt er auf das ausgezeichnete Gymnasium und die Gymnasialbibliothek in
                            Zara zu sprechen. Die Bibliothek ist die einzige öffentliche Bibliothek
                            im ganzen Land. Aus diesem Grund wünscht der Direktor des Gymnasiums,
                            dass die Bibliothek zur Landesbibliothek erklärt werde. Eitelberger
                            verweist außerdem auf die zahlreichen Inschriften und Denkmäler des
                            Landes. Diese müssten besser geschützt werden, etwa indem Teile
                            derselben als kunstgeschichtliche Sammlung, als Lapidarium dem Gymnasium
                            in Zara übergeben werden. Abschließend geht Eitelberger allgemein auf
                            das Volksschulwesen in Dalmatien ein. Er gesteht allerdings ein, kein
                            Fachmann auf dem Gebiet zu sein, dennoch erlaubt er sich das Urteil,
                            dass das Schulwesen großen Nachholbedarf habe. Lobend äußert er sich
                            hingegen über die Fortschritte bei der Verbreitung der deutschen Sprache
                            im Land und spricht seine Hoffnung aus, dass Deutsch eines Tages zur
                            gemeinsamen Landessprache werde.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#eitelberger-rudolf">Rudolf Eitelberger</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1859-10-28">28. Oktober 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Dalmatien</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Archäologie</term>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                    <term>Nationalitätenkonflikt</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Mit den nachfolgenden Zeilen erlaube ich mir über einige Wahrnehmungen, welche
                    ich in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs> in Beziehung auf das Unterrichtswesen gemacht
                    habe, Bericht zu erstatten.<lb/>Dieser Bericht betrifft<lb/>1. das <hi rend="ul">archäologische Museum zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_709f3a6e556e54e97c8bcc39dade6c1d">Spalato</rs>
                    </hi>
                    <lb/>2. das <hi rend="ul">Gymnasium</hi> und die <hi rend="ul">Gymnasialbibliothek</hi> zu
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_271d9608b4f6e55e8f4ec78b040ead1a">
                        <hi rend="ul">Zara</hi>
                    </rs> und endlich<lb/>3. das
                        <hi rend="ul">Volksschulwesen</hi> in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs>
                    überhaupt</p>
                <p>1.<lb/>Das <hi rend="ul">archäologische Museum</hi> zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_709f3a6e556e54e97c8bcc39dade6c1d">
                        <hi rend="ul">Spalato</hi>
                    </rs> ist eine Gründung Kaiser <rs type="person" ref="#franz-I-II">Franz des I.</rs> Eine große Marmortafel am Gebäude
                    des Gymnasiums, mit welchem naturgemäß dieses verbunden ist, verkündigt das
                    große Ereignis der Gründung eines Museums dem Freunde des Alterthums und der
                    Geschichte des Landes. Nicht bloß Einheimische, sondern auch Ausländer haben
                    dieses Ereignis mit Begeisterung begrüßt, denn es war ein Strahl der Hoffnung in
                    einer den Wissenschaften sehr ungünstigen Zeitperiode. „Die Österreicher sind,
                    so sagt <rs type="person" ref="#wilkinson-john-gardner">
                        <hi rend="ul">Sir J[ohn] Gardner
                            Wilkinson</hi>
                    </rs>, einer der verdientesten Archäologen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">Englands</rs>, allerdings lange Zeit gleichgiltig gegen
                    die schätzbaren Überreste des Alterthums gewesen, die in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_def2dc9c6d8c08abbceb0693016ec3a9">Salona</rs> verborgen lagen, aber der Vorwurf, dem sie
                    sich so lange ausgesetzt haben, wird sie nun bald nicht mehr treffen, und die in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_709f3a6e556e54e97c8bcc39dade6c1d">Spalato</rs> angelegte Sammlung wird den Namen eines
                    Landesmuseums endlich verdienen.“<lb/>Wie ist nun der Alterthumsfreund
                    enttäuscht, wenn er, jetzt zwölf Jahre nach <rs type="person" ref="#wilkinson-john-gardner">Wilkinson</rs>, an den Pforten des
                    Gymnasiums nach dem Museum forscht. Denn dort erfährt er, daß das Museum wegen
                    Mangel an Lokalitäten für den Unterricht in ein Depot der Finanzbehörde geworfen
                    und nachdem auch die Finanzbehörden diesen der österreichischen Regierung
                    unbequemen Ballast hinausgeworfen haben, dasselbe endlich in der kleinen Kirche
                    der heiligen Barbara eine Ruhestätte gefunden hat. Nach mehrtägigen Bemühungen
                    ist es mir gelungen, in den Besitz des Schlüssels des Museums zu gelangen, und
                    nachdem ich in dasselbe eingetreten, fand ich in zwei Zimmern Inschriften und
                    ähnliche Dinge, natürlich <hi rend="ul">ohne Nummerierung</hi>, <hi rend="ul">ohne Catalog</hi>, ohne Inventar an die Wand angelehnt, und in einem
                    dritten Zimmer die Inschriften auf einen Haufen beiläufig so, wie man schmutzige
                    Wäsche oder unnützes Gerümpel zusammenzuwerfen pflegt, und das geschieht unter
                    den Auspicien des k.k. Gymnasiums des Repräsentanten der Unterrichtsbehörde in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs>. Nun allerdings sind die Behörden allein daran
                    nicht Schuld; in diese theilen sich mehrere andere Personen. Vorerst haben
                    Einheimische den Werth und die Bedeutung der Ausgrabungen von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_def2dc9c6d8c08abbceb0693016ec3a9">Salona</rs> weit überschätzt. Wenn diese von einem
                    österreichischen oder dalmatinischen Herkulanum
                        [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_6f1d35d511be7a1f29234d7dda06e2dd">Herkulaneum</rs>] und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_48e23d043764ef6b2d7d7acd9ac09860">Pompeji</rs>
                    sprachen, so wußten sie wahrscheinlich nicht, was Herkulanum und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_48e23d043764ef6b2d7d7acd9ac09860">Pompeji</rs> wirklich den Freunden der Kunst und des
                    Alterthums bedeutet und sie wußten auch nicht, welchen Schaden sie anrichten,
                    wenn sie in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> Erwartungen reege machten, die natürlich
                    in keiner Weise befriedigt werden konnten. Denn die heutigen Überreste von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_def2dc9c6d8c08abbceb0693016ec3a9">Salona</rs> gehören einer verhältnismäßig späten Zeit und
                    einem relativ armen Orte an, und es können sich deswegen auch die Alterthümer
                    von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_def2dc9c6d8c08abbceb0693016ec3a9">Salona</rs> nie zu der Bedeutung erheben, welche
                    Herkulanum und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_48e23d043764ef6b2d7d7acd9ac09860">Pompeji</rs> haben.<lb/>Ein weiterer Grund der
                    Verstimmung lag in dem Charakter der Eingebornen selbst; die Einheimischen, die
                    sich in die Reihe von Sachkennern stellen, bekriegen und denunziren sich so viel
                    sie können und insbesondere wird der Erste, welcher mit den Ausgrabungen in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_def2dc9c6d8c08abbceb0693016ec3a9">Salona</rs> betraut wurde, im ganzen Lande des Diebstahls
                    beschuldigt. Natürlich kam bei einer solchen Gebahrung das Institut selbst im
                    Lande in Mißkredit, weil es ein lautes Geheimnis war, daß die besten Sachen
                    davon geschleppt werden; die beste Periode war noch jene, wo Dr. <rs type="person" ref="#carrara-franz">Fr[anz] Carrara</rs> das Museum um die
                    Ausgrabungen leitete; denn <rs type="person" ref="#carrara-franz">Carrara</rs> war
                    ohne Zweifel der am meisten unterrichte[te] Mann, den <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs>
                    in letzten Jahrzehnten auf diesem Felde hervorgerufen hat. Nach seinem Tode aber
                    trat eine völlige Gleichgültigkeit ein, bis endlich das Museum zu jenem Grade
                    der Verkommenheit herabkam, in dem es sich gegenwärtig zur Schande <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> befindet.<lb/>Wenn daher in dieser
                    Angelegenheit etwas Erfolgreiches geschehen soll, so muß<lb/>
                    <hi rend="ul">Erstens</hi>, ein ordentliches auch auf die kleineren Objekte sich
                    bezügliches Inventar abgefaßt werden, von dem eine <hi rend="ul">Abschrift dem
                        <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium des
                            Unterrichtes</rs>
                    </hi> zur Ermöglichung der Controlle zuzuweisen
                    ist. Obwohl unsere Gymnasialprofessoren der Geschichte und lateinischen Sprache
                    im Ganzen eine sehr ungenügende archäologische Vorbildung besitzen, so wird sich
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_709f3a6e556e54e97c8bcc39dade6c1d">Spalato</rs> doch Einer unter denselben befinden, der im
                    Stande ist, einen solchen Catalog zur Ermöglichung der Controlle abzufassen.
                    Bevor nicht ein solcher Catalog gemacht ist, wird sich kein ehrlicher Mensch zur
                    Übernahme des Museums finden.<lb/>
                    <hi rend="ul">Zweitens</hi>. Müssen die
                    politischen Behörden aufgefordert werden, ein <hi rend="ul">einigermaßen
                        anständiges Lokale</hi> zur Aufstellung eines von dem einzigen
                    österreichischen Kaiser angeordneten Museums, der das Kronland
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs> eines Besuches gewürdigt hat, [zu
                        finden].<lb/>
                    <hi rend="ul">Drittens</hi>, müssen auf dem Wege der
                    Gesetzgebung Mittel gefunden werden, daß jene Inschriften, Basreliefs und andere
                    Kunstwerke, welche im Zaratiner Kreise der Zerstörung Preis gegeben sind, unter
                    dessen im Museum vorbehaltlich des Eigenthumsrechtes der einzelnen Besitzer <hi rend="ul">gesetzlich deponirt</hi> werden, um diese vor Zerstörung zu
                    sichern. Denn es ist gar zu komisch, in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_709f3a6e556e54e97c8bcc39dade6c1d">Spalato</rs> ein
                    Museum [zu] errichten und nicht dafür [zu] sorgen, daß Inschriften und
                    Kunstdenkmäler, welche hundert Schritte davon entfernt sind, in dem Museum
                    selbst einen Schutz finden können.<lb/>
                    <hi rend="ul">Viertens</hi> endlich muß,
                    wenn man einen <hi rend="ul">ehrlichen Menschen als Custos</hi> gefunden hat,
                    eine kleine Summe wenigstens für jene Epoche in Aussicht gestellt werden, wo die
                    Finanzen des Staates es erlauben werden.<lb/>Denn mit dem Transporte von
                    Inschriften, mit kleinen Entschädigungen, die bei solchen Gelegenheiten gegeben
                    werden, sind wenn auch noch so kleine Auslagen verbunden, die man dem Custos,
                    der doch das Amt unentgeltlich als Ehrensache bekleidet, billigerweise nicht
                    zumuthen kann.</p>
                <p>2.<lb/>Was nun das <hi rend="ul">Gymnasium von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_271d9608b4f6e55e8f4ec78b040ead1a">Zara</rs>
                    </hi>
                    betrifft, so genießt dasselbe im ganzen Lande eines ausgezeichneten Rufes. Und
                    ich gestehe, daß nachdem ich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5e257bfe3f70d446cb1b8076406b8992">Ragusa</rs> das unglaublichste
                    gehört habe, was man im 19. Jahrhunderte noch irgend einer Lehranstalt nachsagen
                    kann, und in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_709f3a6e556e54e97c8bcc39dade6c1d">Spalato</rs> das akademische Museum gesehen habe,
                    ich ordentlich aufathmete, als ich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_271d9608b4f6e55e8f4ec78b040ead1a">Zara</rs> den Turnplatz,
                    die Bibliothek und das Naturalienkabinett sah. Da herrscht Ordnung, Verstand und
                    jener Anstand, der für höhere Bildungsanstalten eine pädagogische Nothwendigkeit
                    ist. Um die Bedeutung der Bibliothek von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_271d9608b4f6e55e8f4ec78b040ead1a">Zara</rs> zu
                    würdigen, bitte ich die Zustände des Buchhandels in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs>
                    in‘s Auge zu fassen; <hi rend="ul">mit Ausnahme von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_271d9608b4f6e55e8f4ec78b040ead1a">Zara</rs>
                    </hi> gibt es in <hi rend="ul">ganz
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs> keinen Buchhändler</hi> und in ganz
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs> keine öffentliche Bibliothek, welche [sich] mit
                    der Geschichte des Landes beschäftigt. Das Ausleihen eines Buches von Privaten
                    wird als eine besondere Begünstigung betrachtet und wer ein neues Buch haben
                    will, der muß sich directe nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4fd4ef3f46418624bcfdb765d2881356">Triest</rs> wenden. Im
                    Franziskaner und Dominikaner Kloster zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5e257bfe3f70d446cb1b8076406b8992">Ragusa</rs> gab es
                    zwar im verflossenen Jahrhundert Bibliotheken, aber die Gleichgültigkeit gegen
                    die Wissenschaft ist so groß, daß ich in einem dieser Klöster die
                    Pergamentmanuscripte an einem Orte fand, der allen möglichen Unwettern ausgesetzt
                    ist, und in dem andern Kloster eine berühmte Bibliothek, zu welcher ein
                    geistvoller Dr. der Medizin aus eigenem Antrieb ohne Entschädigung den Catalog
                    gemacht hat, ohne daß es den Geistlichen je eingefallen wäre, die Abschrift oder
                    auch nur die Einsicht in den Catalog von dem Verfasser zu verlangen. Unter
                    diesen Umständen war es sicher ein richtiger, auf der Erkenntnis der
                    Bedürfnis[se] des Landes beruhender Gedanke des Gymnasialdirectors <rs type="person" ref="#pullich-georg">G[eorg] <hi rend="ul">Pullich</hi>
                    </rs> gewesen,
                    eine „<hi rend="ul">Bibliotheca Patria</hi>“ am Gymnasium zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_271d9608b4f6e55e8f4ec78b040ead1a">Zara</rs> zu errichten und es geht der Wunsch desselben
                    dahin<lb/>1. daß diese Bibliothek als Landesbibliothek erklärt würde, wie es
                    auch in Csernowitz [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_e7593ca9352d7cff6f4c71eee48ebe2e">Czernowitz</rs>] geschah, damit sich
                    Private an dieser Bibliothek im höheren Grade betheiligen, denn diese sind, so
                    lange eine Bibliothek bloß eine Gymnasialbibliothek ist, von der Furcht
                    beherrscht, es könnte diese Bibliothek einmal in die unglücklichen Hände eines
                    protegirten Ordens kommen und gemachte Geschenke dann jeden Nutzen für das Land
                    selbst verlieren.<lb/>2. Im <hi rend="ul">Zaratiner Kreise</hi> sind Inschriften
                    und Denkmäler des Alters und Mittelalters der Zerstörung und der Verschleppung
                    Preis gegeben (wie es vor recht langer Zeit mit der Sammlung des Conte
                    Pellegrini geschah). Es wäre wünschenswerth daß,<lb/>
                    <hi rend="ul">erstens</hi>
                    die Communen und die Privaten des Zaratiner Kreises mit Berufung auf ihren
                    Patriotismus und die Ehre des Landes <hi rend="ul">aufgefordert</hi> würden,
                    jene Inschriften und Denkmäler, die gefunden, der Zerstörung preisgegeben werden
                    können, dem Gymnasium von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_271d9608b4f6e55e8f4ec78b040ead1a">Zara</rs> entweder als Geschenk zu
                    übergeben oder mit Vorbehalt des Eigenthumsrechtes zu deponiren und <hi rend="ul">zweitens</hi>
                    <lb/>das Gymnasium in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_271d9608b4f6e55e8f4ec78b040ead1a">Zara</rs>
                    sollte <hi rend="ul">ermächtigt</hi> sein, solche Geschenke und Depositen
                    anzunehmen und <hi rend="ul">verpflichtet</hi> werden, in dem Programme des
                    Gymnasiums jährlich darüber ausführlichen Bericht zu erstatten. Der große Saal
                    des Gymnasiums und die dem Wetter nicht ausgesetzte Seite des Gymnasialhofes
                    sind ganz geeignet, Inschriften aufzunehmen.<lb/>Zu diesem konnte auch ein <hi rend="ul">Rundschreiben an die Conservatoren</hi> vieles beitragen.<lb/>Gar
                    kein Land der österreichischen Monarchie hat so viel Elemente zur Bildung eines
                    für die Geschichte und die Palläografie gleich interessanten „<hi rend="ul">Museo Lapidario</hi>“ als eben in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs>, und es ist
                    kaum zu verantworten, daß man bisher diese so günstige Gelegenheit zur Gründung
                    einer solchen Anstalt hat ungenützt vorüber gehen lassen.</p>
                <p>3.<lb/>Was nun den <hi rend="ul">Volksunterricht</hi> betrifft, so habe ich viel
                    zu wenig Erfahrungen, um darüber in das Detail Bemerkungen machen zu können. Im
                    Allgemeinen ist es gewiß, daß von einem Volksunterrichte, wie er bei uns
                    stattfindet, in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs> keine Rede ist. Es finden sich im
                    Lande Capovilas vermögliche Leute aller Art, die weder Lesen noch Schreiben
                    können. <hi rend="ul">
                        <hi rend="ul">Von einem Sie[g] der slavischen Rasse über
                            die romanische ist bei der Verkümmerung des Volksunterrichtes nicht zu
                            denken</hi>
                    </hi>, insbesondere aus diesem Grunde, weil bei einer so
                    gearteten Volkserziehung das Intresse für Zivilisation und Lektüre vorherrschend
                    bei der romanischen Rasse zu Hause ist und weil die italienische Litteratur
                    gegenwärtig wohl die einzige ist, welche diesem Bedürfnisse Genüge zu leisten im
                    Stande ist. Es sind zwar reiche nationale Enthusiasten, besonders in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_104b5ac4af06263707f5418d171ffe3d">Agram</rs>, die schon zu einer bestehenden südslavischen
                    Civilisation in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs> sprechen; daß im früheren Mittelalter
                    oder auch in späteren Zeiten eine größere Civilisation vorhanden war als
                    gegenwärtig, das erleidet wohl keinen Zweifel; aber heut zu Tage von einer
                    großen Civilisation reden, ist wirklich kindisch und <hi rend="ul">verhindert</hi> bloß die Erkenntnis in die Nothwendigkeit jener Maßregeln,
                    welche zur Förderung der dalmatinischen Civilisation nothwendig
                    sind.<lb/>Schließlich erlaube ich mir noch die Bemerkung, daß die <hi rend="ul">deutsche Sprache</hi> in den letzten fünf Jahren, in denen ich
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs> nicht sah, bedeutende Fortschritte gemacht hat,
                    daß sie geeignet ist, ein Ersatzmittel der italienischen Sprache für die
                    vorgeschrittenere Bildung einzelner Klassen zu werden und daß sie eine Aussicht
                    haben kann, Landessprache zu werden [und] von den einheimischen Slaven und
                    Italienern ohne Mißtrauen betrachtet wird.</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>ergebenster<lb/>Prof. R. v. Eitelberger</p>
                <p>Wien, 28. Oktober 1859</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>