<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="eitelberger-an-thun-1855-a3-xxi-d319.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/eitelberger-an-thun-1855-03-22-a3-xxi-d335.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/eitelberger-an-thun-1857-06-21-a3-xxi-d420.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Traktat über die Philosophie Ahrens' von Rudolf Eitelberger<lb/>o. O., <date when="1855">o. D. [1854/1855]</date>
                </title>
            <title type="label">Traktat über die Philosophie Ahrens' von Rudolf Eitelberger o. O., o. D. [1854/1855]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC73-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                                Tetschen-Bodenbach</institution>
                            <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                                Thun</repository>
                            <idno>A3 XXI D319</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Der Kunsthistoriker Rudolf Eitelberger äußert sich zu Entwicklungen
                                in der Philosophie im Allgemeinen und über die Philosophien von Karl
                                Krause und Heinrich Ahrens im Besonderen. Rudolf Eitelberger
                                verteidigt darin Ahrens gegen diverse Anschuldigungen. Eitelberger
                                wünscht sich, dass man Ahrens von Seiten des Ministeriums
                                verteidige, weil der Angriff auf ihn als ein grundsätzlicher Angriff
                                auf die Philosophie gedeutet werden müsse. Eitelberger geht dann auf
                                die Situation der Philosophie im Allgemeinen ein: Seit der
                                Reformation sei die Philosophie zu einer Wissenschaft der Laien
                                geworden, während die Theologen – anders als bis dahin – seither
                                keine besonderen philosophischen Leistungen erbracht hätten. Dann
                                skizziert er einige grundlegende Entwicklungen der Philosophie in
                                England und Frankreich. Anschließend geht er auf Deutschland ein.
                                Beginnend mit Kant sieht er dort eine Hochphase der Philosophie.
                                Eine ähnliche Blüte der Philosophie habe es nur im antiken
                                Griechenland gegeben. Eitelberger berichtet dann über verschiedene
                                Kritiker von Ahrens Philosophie. Diese kämen besonders aus Belgien
                                und Italien. In Belgien erschienen in den 1830er Jahren mehrere
                                Artikel gegen Ahrens in der Revue de Bruxelles, in Italien war es
                                insbesondere der Professor für Philosophie an der Universität Padua,
                                Angelo Bigoni, der Ahrens einer strengen Kritik unterzogen habe.
                                Eitelberger ist jedoch der Ansicht, dass weder die belgischen
                                Autoren noch Bigoni Ahrens richtig verstanden hätten, wenn sie ihn
                                etwa als Pantheisten bezeichneten. Aus der Sicht von Eitelberger
                                zeige die Kritik von Bigoni überdies, dass es in Italien schlecht um
                                die Philosophie bestellt sei. Grundsätzlich, so glaubt Eitelberger,
                                sei die Philosophie aber wieder in einem allgemeinen Aufschwung
                                begriffen, besonders die Anregungen durch die Naturwissenschaften
                                böten neue Herausforderungen.<lb/>Zuletzt geht Eitelberger auf den
                                Unterricht der Geschichte der Philosophie in Österreich ein.
                                Eitelberger sagt, dass die Studenten die Lehr- und Lernfreiheit mit
                                Freude aufgenommen haben und nun die Hoffnung vorhanden sei, dass
                                Österreich zu einem wahren Kulturstaat werde. Er glaubt außerdem,
                                dass durch die Aufhebung der Zensur und die Lektüre von
                                philosophischen Werken im Verborgenen die Gefahr gebannt wurde, dass
                                die Jugend durch schlechte Lehren verführt werde.</p>
                        </msContents>
                        <physDesc>
                            <p/>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Philosophie</term>
                    <term>Theologie</term>
                </index>
                <p>
                    <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs>, die Revue de Bruxelles und Dr.
                    Bigoni</p>
                <p>I.</p>
                <p>
                    <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> kann nicht beurtheilt werden,
                    ohne daß zugleich ein Blick geworfen wird auf das System <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause’s</rs>, dem <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> huldigt, und auf den gegenwärtigen
                    Stand der deutschen Philosophie und der Philosophie überhaupt.<lb/>Was letztere
                    anbelangt so dürfte der Stand derselben in Kürze gesagt folgender sein. Seit
                        <rs type="person" ref="#bacon-francis">Baco von Verulam</rs>, <rs type="person" ref="#descartes-rene">Descartes</rs> und <rs type="person" ref="#spinoza-baruch">Spinoza</rs> ist die Philosophie eine Laien-Wissenschaft geworden.
                    Die Spaltungen, welche im Schoße der katholischen Kirche im 15ten und 16ten
                    Jahrhundert eingetreten sind, die Verflachung der Theologie, und in Folge
                    derselben der Umstand, daß die Theologen sich von den großen geistigen Kämpfen
                    auf dem Gebiete der Wissenschaft fast ganz zurückgezogen haben – mit Ausnahme
                    derer, welche gegen diese negativ – d.h. ihre Resultate bekämpfend aufgetreten
                    sind – alles dieses hat dazu beigetragen, daß die Philosophie im Ganzen und
                    Großen den Charakter einer Laienwissenschaft angenommen hat. Das ist eine,
                    ebenso unzweifelhafte, als für die Beurtheilung des gegenwärtigen Standes der
                    Philosophie wichtige Thatsache. In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">England</rs> hat sich die
                    Philosophie auf der von <rs type="person" ref="#bacon-francis">Baco</rs>
                    vorgezeichneten Lehre fortbewegt und in Übereinstimmung mit der Denkungsweise
                    des Volkes und den Institutionen des Landes, entweder die mit den
                    Naturwissenschaften verwandten Zweige der Philosophie gepflegt, oder Ethik,
                    Psychologie oder andere Theile der praktischen Philosophie im Sinn des
                    Sensualismus und auf den Prinzipien der Induktionslehre ausgebildet. In der
                    Gegenwart hat die Induktionsmethode ein hervorragendes Talent <rs type="person" ref="#mill-john-stuart">John Mill</rs> vielseitig behandelt, und mit
                    seiner Lehre auch in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>, unterstützt durch <rs type="person" ref="#liebig-justus">Freiherr von Liebig</rs> auf manchen Hochschulen
                    Eingang gefunden.<lb/>Die Naturwissenschaften, welche mit ihrer Methode auf die
                    Bildung des Verstandes einen bedeutenden Einfluß auf die jetzige Generation
                    ausüben, kommen der Verbreitung von <rs type="person" ref="#mill-john-stuart">John
                        Mills</rs> Lehre sehr zu Statten.<lb/>Anders war in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs>, anders in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> die
                    Entwicklung der Philosophie. Die starre Centralisation im Staatswesen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreichs</rs> unter der Herrschaft <rs type="person" ref="#ludwig-XIV">Louis des XIVten</rs>, der Einfluß der Staatsgewalt
                    auf die Wissenschaft hat im verflossenen Jahrhundert diese, soweit sie
                    Philosophie ist, weit weggeführt von jenen Lehren, auf welchen die ächten
                    Philosophen zu allen Zeiten gewandelt sind. Ihr Blick war einst mehr nach
                    Aufwärts gerichtet, nicht nach Erforschung der Gesetze, welche die weise
                    Vorsehung in die sinnliche und geistige Welt gelegt hat, und welche die Bahnen
                    der gesammten Weltordnung bilden. Philosophen und philosophisch gebildete
                    Geister haben, die Bahn des Forschens verlassend, sich zu einem Kampfe mit der
                    Staatsgewalt aufgefordert gefühlt, der für den Staat ebenso verderblich werden
                    sollte, wie für die Philosophie als Wissenschaft. So wenig die Herrscher
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreichs</rs> ein höheres sittliches
                    Gesetz anerkennen wollten, ihr individuelles Ich und die Omnipotenz des Staates
                    in den Vordergrund stellten, ebenso wenig haben die Philosophen das Walten einer
                    höheren Weltordnung anerkannt, sie haben auf Grundlage ihrer Subjektivität eine
                    neue staatliche Ordnung der Dinge proklamiert, die Philosophie <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreichs</rs> bot das Schauspiel von frei und
                    schrankenlos waltenden Geistern, die unmittelbar in das Leben eingriffen. Die
                    Philosophie als Wissenschaft ging dabei unter.<lb/>Anders gestaltete sich die
                    Philosophie in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>. Die Deutsche Nation, welche durch
                    viele Jahrhunderte hindurch auf dem Gebiete der Poesie, der bildenden Kunst, und
                    der Philosophie glänzende Proben eines wissenschaftlichen Ernstes oder einer
                    tieferen Weltauffassung gegeben hat, trat im verflossenen Jahrhundert nach dem
                    Wirken <rs type="person" ref="#leibniz-gottfried-wilhelm">Leibnitz</rs>, nach dem
                    Aufschwunge der Literatur durch <rs type="person" ref="#lessing-gotthold-ephraim">Lessing</rs>, <rs type="person" ref="#herder-johann-gottfried">Herder</rs>, <rs type="person" ref="#winkelmann-johann-joachim">Winkelmann</rs> u.a.m. in das Stadium philosophischer Reife. In
                    ununterbrochener Reihe treten von 1780–1830 Denker auf, durch welche die
                    Philosophie als Laienwissenschaft ihren Höhepunkt erreichte. In der Geschichte
                    der Philosophie kennt man nur Eine Epoche, die sich, was die Größe und den
                    Reichthum von Philosophen anbelangt, mit der deutschen Philosophie der
                    bezeichneten Epoche vergleichen ließe, das ist die Zeit von <rs type="person" ref="#anaxagoras">Anaxagoras</rs> bis <rs type="person" ref="#aristoteles">Aristoteles</rs> bei den Griechen. In diese philosophische Bewegung
                    der Geister fällt <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause</rs>, vor und neben ihm wirkten in erster Linie <rs type="person" ref="#kant-immanuel">Kant</rs>, <rs type="person" ref="#fichte-johann-gottlieb">Fichte</rs>, <rs type="person" ref="#schelling-friedrich-wilhelm">Schelling</rs>, <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegel</rs> und <rs type="person" ref="#herbart-johann-friedrich">Herbart</rs>, in zweiter <rs type="person" ref="#jacobi-friedrich-heinrich">Jakobi</rs>, <rs type="person" ref="#oken-lorenz">Oken</rs>, <rs type="person" ref="#steffens-heinrich">Steffens</rs>, <rs type="person" ref="#wagner-johann-jakob">Wagner</rs>, <rs type="person" ref="#schleiermacher-friedrich">Schleiermacher</rs>, <rs type="person" ref="#baader-franz">Baader</rs>, <rs type="person" ref="#mueller-adam">Adam
                        Müller</rs>, <rs type="person" ref="#haller-karl-ludwig">Haller</rs>,
                        <rs type="person" ref="#guenther-anton">Günther</rs>, und <rs type="person" ref="#stahl-friedrich-julius">Stahl</rs>. <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause’s</rs> Wirksamkeit fällt
                    in die ersten Jahrzehnte dieses Jahrhundertes. Geboren zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_85adf1fddc935a5a9635fe29b6387cc4">Eisenach</rs> 1781, lebte und wirkte er vorzugsweise zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">Göttingen</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>, wo er
                    arm und dürftig 1832 starb. (Anmerkung: Seine vorzüglichsten Schriften sind. Das
                    Urbild der Menschheit 1811 (1819)<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=vry6aaaacaaj&amp;hl=d&amp;source=gbs-navlinks-s">Karl Christian Friedrich Krause, Das Urbild der Menschheit: ein
                            Versuch, Dresden 1811</ref>.</note>, Anleitung zur Metaphysik, 1804<note xml:id="note_2">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=n8gaaaaacaaj&amp;dq=krause+anleitung&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Karl Christian Friedrich Krause, Anleitung zur Naturphilosophie, Jena
                            und Leipzig 1804</ref>.</note>; das Naturrecht 1828<note xml:id="note_3">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=ggtgaaaacaaj&amp;dq=krause+system+1829&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Karl Christian Friedrich Krause, Vorlesungen über das System der
                            Philosophie, Göttingen 1828</ref>.</note>; Logik, 1828; Vorlesung über
                    die Grundwahrheiten der Wissenschaft, 1829<note xml:id="note_4">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=us4aaaaacaaj&amp;dq=krause+grundwahrheiten&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Karl Christian Friedrich Krause, Vorlesungen über die Grundwahrheiten
                            der Wissenschaft, zugleich in ihrer Beziehung zu dem Leben. Nebst einer
                            kurzen Darstellung und Würdigung der bisherigen Systeme der Philosophie,
                            vornehmlich der neusten von Kant, Fichte, Schelling und Hegel, und der
                            Lehre Jacobi's, Göttingen 1829</ref>.</note>.) Seine Philosophie steht
                    in näherer Beziehung zu <rs type="person" ref="#schelling-friedrich-wilhelm">Schelling</rs>, <rs type="person" ref="#oken-lorenz">Oken</rs> und
                        <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegel</rs>, als zu
                        <rs type="person" ref="#kant-immanuel">Kant</rs>, <rs type="person" ref="#jacobi-friedrich-heinrich">Jakobi</rs> und <rs type="person" ref="#herbart-johann-friedrich">Herbart</rs>. Dies hat mit dazu
                    beigetragen, daß jene Schriftsteller, welche in die Differenzen der drei Systeme
                    einzugehen nicht im Stande sind, wie die Herren <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Dr. Bigoni</rs>, <rs type="person" ref="#giorgi-alessandro">Dr.
                        Giorgi</rs> und die Verfasser der Artikel in der Revue de Bruxelles,
                    die Vorwürfe, welche mit Recht oder Unrecht gegen <rs type="person" ref="#schelling-friedrich-wilhelm">Schelling</rs> und <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegel</rs> erhoben werden, auch
                    gegen <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause</rs> und
                        <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> schleudern. Wie es in dem
                    politischen Leben gewisse Schlagwörter giebt, die von jenen welche auf der
                    Heerstraße des öffentlichen Lebens gedankenlos wandeln, ununterbrochen im Munde
                    geführt werden, so haben sich auch in der Literatur aus dem philosophischen
                    Denken heraus eine Menge von Schlagwörtern gebildet, die sowohl von denen
                    benützt werden, welche die Philosophie und ihre Resultate nur als eine
                    Angriffswaffe gegen das Christenthum betrachten, als von denen, welche aus
                    wirklichem oder angeblichem Eifer für das Christenthum gegen die Philosophie als
                    solche einen ununterbrochenen Kampf führen. Zu den Schlagwörtern der letzteren
                    gehören vorzüglich die vieldeutigen Worte Rationalismus, Pantheismus u. a. m.,
                    von denen insbesondere <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Dr. Bigoni</rs>
                    reichlichen Gebrauch zu machen nicht ansteht. Und mir scheint, nach reiflicher
                    Überlegung aller Umstände, daß jedem der bestehenden philosophischen Systeme in
                    viel höherem Grade der Vorwurf des Rationalismus oder Pantheismus gemacht werden
                    kann, als dem <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause’s</rs> – außer man nimmt Rationalismus und Pantheismus in
                    einem Sinn, daß jede Philosophie als Laienwissenschaft darunter verstanden
                    werden kann. Zu demselben Resultate kommt man, wenn man die moderne Philosophie
                    von dem Standpunkte irgend einer Dogmatik (sei es nun katholisch oder
                    lutherisch) misst, dann wird sie mit leichter Mühe als Pantheismus oder als
                    Rationalismus verurtheilt werden.<lb/>Ob ein solches Verfahren gegen die
                    Philosophie, dem Staate, der Kirche, der menschlichen Kultur überhaupt zum Heile
                    gereiche, liegt ferne, hier beurtheilt zu werden. Es ist begreiflich, daß
                    katholische Dogmatiker wünschen, es möge die Philosophie den Charakter einer
                    Laienwissenschaft verlieren, es ist begreiflich, daß ihr Wunsch sich noch auf
                    andere wissenschaftliche Disziplinen, als Geologie, Geschichte, etc. ausdehne;
                    es ist der Wunsch begreiflich, daß die Philosophie wieder von katholischen
                    Theologen (protestantische Theologen haben ununterbrochen Philosophie getrieben
                    als: <rs type="person" ref="#schleiermacher-friedrich">Schleiermacher</rs>,
                        <rs type="person" ref="#daub-carl">Daub</rs>, <rs type="person" ref="#marheineke-philipp-konrad">Marheineke</rs>, <rs type="person" ref="#schwegler-albert">Schwegler</rs>) mehr und mit besserem Erfolge
                    betrieben werde, als es gegenwärtig der Fall ist, es ist gar kein Zweifel, daß
                    die Theologie und die katholische Kirche großen Nutzen von einer solchen
                    Thätigkeit ihrer Glieder ziehen würde, aber Thatsache ist, daß in diesem Momente
                    es keine nennenswerthen katholischen Philosophen oder vielmehr philosophierende
                    Theologen giebt, und daß diese, wenn sie nur einigermaßen aus den hergebrachten
                    scholastischen Formen herausgetreten, von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> selbst
                    desavouiert worden sind, oder nahe daran sind, es zu werden. Alle Versuche, die
                    der Art gemacht worden sind, haben die bestehende Scheidelinie zwischen
                    Theologie und Philosophie, welche durch den Proceß der Wissenschaft festgestellt
                    sind, verschoben, und mir scheint, daß von einer solchen verworrenen und
                    verwirrenden Auffassung der Philosophie und Theologie, von einer solchen
                    Zwitternatur, die weder Theologie noch Philosophie, der Staat und die Kirche
                    einen größeren Schaden empfindet, als von einer Philosophie, wenn sie nach
                    strengen und rein wissenschaftlichen Prinzipien gelehrt wird. Eine solche
                    Philosophie ist – wenn auch nur als Gymnastik des Geistes betrachtet, von
                    unberechenbarem Erfolge. In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> hat diese alle
                    anderen Wissenschaften gehoben und geläutert.<lb/>Um nun zu <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause</rs> zurückzukehren, so
                    muß bemerkt werden, daß das Leben dieses Denkers ein stilles, bescheidenes, in
                    sich gekehrtes war. Er entging glücklicher Weise den Augen einer die Philosophie
                    zu ihren Staatszwecken ausbeutenden Staatsgewalt im Norden
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs>, seine Lehre wurde nicht, wie die
                        <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegels</rs> und
                        <rs type="person" ref="#schelling-friedrich-wilhelm">Schellings</rs> als
                    Staatsphilosophie proklamiert, deswegen auch nicht als Staatsphilosophie
                    verdammt. Dazu kam, daß <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause</rs> in seinen Schriften eine schwerfällige Sprache schreibt,
                    daß seine Terminologie nicht viel einfacher und verständlicher ist, als die
                    berühmten oder vielmehr ihrer Unverständlichkeit wegen berüchtigten
                    Terminologien <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegels</rs>
                    und <rs type="person" ref="#schelling-friedrich-wilhelm">Schellings</rs>; daß er
                    von seinen Schülern einen so strengen Grad von Gesittung und Gesinnung
                    verlangte, daß während seinem Leben nur einige von seiner Lehre Notiz nahmen,
                    und diese nur in kleinen Kreisen Anhänger erwarb. Erst seine Schüler: <rs type="person" ref="#lindemann-heinrich-simon">Lindemann</rs>, <rs type="person" ref="#leonhardi-hermann">Leonhardi</rs>, <rs type="person" ref="#roeder-karl-david-august">Röder</rs> und <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> (Lindemann, Lehre vom Menschen
                        1844<note xml:id="note_5">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=5n1zaaaacaaj&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Heinrich Simon Lindemann, Die Lehre vom Menschen oder die
                            Anthropologie. Ein Handbuch für Gebildete aller Stände, Zürich
                            1844</ref>.</note>; Anthropologie 1848<note xml:id="note_6">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=tr06aaaacaaj&amp;dq=lindemann+anthropologie&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Heinrich Simon Lindemann, Grundriß zu den Vorlesungen über
                            Anthropologie, Erlangen 1848</ref>.</note>; Röder, Rechtslehre 1846<note xml:id="note_7">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=warlaaaacaaj&amp;dq=r%c3%b6der+rechtslehre&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Carl David August Röder, Grundzüge des Naturrechts oder der
                            Rechtsfilosofie, Heidelberg 1846</ref>.</note>; Ahrens Psychologie und
                    Naturrecht (trak. in französischer Sprache)<note xml:id="note_8">Vgl. Heinrich
                        Ahrens, Cours de Psychologie, 2. Bde., Leipzig 1836–1838.</note> haben sie
                    in weiteren Kreisen bekannt gemacht. Insbesondere sind es die beiden
                    letztgenannten, welche durch ihre Gabe einer verständlichen und glänzenden
                    Sprache dem System <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krauses</rs> Anerkennung verschafft haben, <rs type="person" ref="#roeder-karl-david-august">Röder</rs> in <rs type="org" ref="#org_0025">Heidelberg</rs>, <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> in <rs type="org" ref="#org_0039">Göttingen</rs>,
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_361e734b7e9d674efb5e3ac441e2c149">Belgien</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs>. (Es sei mir
                    erlaubt aus meiner allerdings kurzen Erfahrung über die Geistesrichtung der
                    hiesigen Juristen zu bemerken, daß <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> unter den jüngeren und vorzugsweise unter den besseren,
                    christlich denkenden Juristen zahlreiche Anhänger hat, die sich von der
                    Gefühlswärme und dem idealen Schwunge des <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> natürlich mehr angezogen fühlten, als durch die kühlen
                    rationalistischen rechtsphilosophischen Prinzipien von <rs type="person" ref="#edlauer-franz">Edlauer</rs>, <rs type="person" ref="#pachmann-theodor">Pachmann</rs> etc.)<lb/>
                    <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause’s</rs> System steht dem
                    Hegel'schen insofern direkt gegenüber, daß bei ihm das pantheistische Prinzip
                    verschwindet und der bloß negative Begriff der Persönlichkeit aufgegeben wird.
                    Sein Standpunkt ist kein pantheistischer, sondern ein theoretischer, sein
                    Prinzip (und selbstverständlich das seiner Schüler) „sei gottinnig und ahme Gott
                    im Leben nach“. Sollten Euer Excellenz wünschen, diese Hauptpunkte in Krause’s
                    Lehre, durch wörtliches Citat aus seinen Werken nachzuweisen, so stehe ich
                    bereit dazu. Sie finden sich ausführlich in den „Grundwahrheiten der
                    Wissenschaft“ p. 533–542; Urbild der Menschheit p. 330 u. a. Werken mehr.<lb/>In
                    seinem Naturrecht (die Grundlage des Rechts erschien 1803, das System selbst
                        1828)<note xml:id="note_9">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=qsggaaaacaaj&amp;dq=krause+naturrecht&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Karl Christian Friedrich Krause, Grundlage des Naturrechts oder
                            philosophischer Grundriss des Ideals des Rechts, Jena und Leipzig
                            1803</ref>.</note> geht <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause</rs> von dem bloß formalen Standpunkte, auf dem <rs type="person" ref="#giorgi-alessandro">Dr. Giorgi</rs> und <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Dr. Bigoni</rs> stehen bleiben, von dem
                    Standpunkte <rs type="person" ref="#kant-immanuel">Kants</rs>, auf eine positive
                    Bestimmung über; er bezeichnet die Idee des Rechtes „als das organische Ganze
                    aller äußeren Bedingungen des vernunftgemäßen Lebens oder der Vernünftigkeit“
                    noch weiter in der, wie mir scheint, sehr lobenswerthen Richtung geht <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs>. Das allerdings hat letzterem den
                    Hass der Rechtsgelehrten zugezogen, die es gewissermaßen als einen Eingriff in
                    ihr Handwerk betrachten, wenn irgend ein anderes Menschenkind, ohne Zuhülfenahme
                    der Digesten, Pandekten und des allgemeinen bürgerlichen Gesetzbuches, gar nur
                    ein Philosoph zu bestimmen sich erlaubt, was Recht ist. Als ob des Recht nur
                    durch und nicht trotz der rechtsgelehrten Herren in die Welt gekommen
                    wäre?<lb/>Nach <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause</rs>
                    ist es die göttliche Schöpferthat, wodurch Gott mit Freiheit und bewusstem
                    Willen jedem endlich selbstbewussten Wesen das ihm Gute, seine ewige endliche
                    Bestimmung, ihm einlebt, und auch in den von Außen ihm stammenden
                    Lebensbedingungen das Sein ihm einverleibt. Jenes innerlich Gute jedes Wesens,
                    die ewige Bedeutung, die jedem Einzelwesen im Organismus der göttlichen
                    Weltordnung zukommt, ist sein inneres, die Gesammtheit dieser äußerlichen
                    Bedingung, sein äußeres Recht, Gott der Urgrund, wie der reale Hervorbringer der
                    beiden in der unendlichen Zeit. Gott ist die ewige (Welt-)Gerechtigkeit.<lb/>Der
                        <rs type="person" ref="#fichte-immanuel-hermann">jüngere Fichte</rs> hat nicht
                    Unrecht, wenn er die durch <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause</rs> angebahnte Richtung der Reichsidee, die „tiefste
                    Auffassung“ nennt, welche von Recht überhaupt gewonnen geworden ist. Auch darin
                    hat <rs type="person" ref="#fichte-immanuel-hermann">Fichte junior</rs> Recht, daß
                        <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause’s</rs> System,
                    keine Schule in dem Sinn gebildet hat, wie <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegel</rs>, <rs type="person" ref="#guenther-anton">Günther</rs> etc. die [?] auftritt, als Koterie
                    in der Wissenschaft erscheint – es ist dies ein Vorzug des Systems, das anregend
                    auf die Wissenschaft gewirkt hat, und noch wirken wird.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause</rs> ist bei einer bloß
                    theoretischen Auffassung einzelner Theile der Philosophie nicht stehen
                    geblieben. Ihm war die Philosophie nicht bloß eine Aufgabe für das Denken,
                    sondern auch für das Leben, sie sollte den Menschen nicht bloß klüger und
                    verständiger, sondern auch frommer und besser machen. Diese seine „Lebenslehre“
                    hat <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause</rs> in
                    mehreren Werken entwickelt, in seiner „Philosophie der Geschichte“ seinem
                    „Urbild der Menschheit“ u. a. m. Hier zeigt sich im vollsten Maaße sein
                    theocentrischer, fast theosophisch-mystischer Standpunkt. Diese Werke voll
                    idealen Schwunges und edler reiner Auffassung. Er schildert in den verschiedenen
                    Lebensaltern die höchsten Aufgaben der Menschheit, und findet die „Hochzeit des
                    Menschheitlebens“ in dem jedes geistige Dasein seinen Culminationspunkt zu
                    erreichen vermag, in der Möglichkeit der höchsten und tiefsten individuellen
                    Einigung mit Gott. Diese Richtung, die sich in seinen Schülern abgeklärt hat,
                    ist nicht frei von Schwärmerei. Sie steht nicht inmitten christlicher Ekstase,
                    christlicher Mystik, wie es bei manchen Denkern des Mittelalters der Fall war,
                    sie betrachtet „den Platonismus wie das Christenthum“ nur als Vorstufe jenes
                    Zeitpunktes. In dieser Beziehung ist <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause’s</rs> Lehre nicht
                    positiv, in dieser Beziehung kann man sie auch rationalistisch nennen; – aber
                    wie gesagt so weit und noch mehr ist es jede andere Philosophie. Die gesammte
                    Philosophie wird aber dagegen protestieren, auch das System rationalistisch zu
                    nennen, was bis zur Theosophie und Mystik sich steigert.<lb/>Auf einen Punkt in
                        <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause’s</rs> Lehre
                    erlaube ich mir hinzudeuten, der, wenn er den belgischen und italienischen
                    Anklägern des <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> bekannt gewesen
                    wäre, sicher zu Diatriben aller Art Anlaß gegeben hätte.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause</rs> theilt mit <rs type="person" ref="#wagner-johann-jakob">J.J. Wagner</rs> (einem in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> wenig bekannten aber höchst geistvollen Denker
                    (geb. 1775 gest. 1841) die von <rs type="person" ref="#fichte-johann-gottlieb">Fichte</rs> heruntergekommene Vorliebe für Versuche zur Verbesserung
                    des Menschengeschlechtes, für sogenannte sozialistische Ideen. Der Gedanke eines
                    philosophischen Menschheitsbundes schwebte <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause</rs> vor, ein Gedanke,
                    den er nicht bloß in seinem Werke „das Urbild der Menschheit“, sondern auch in
                    seinem Werke „die drei ältesten Urkunden der Freimauer-Bruderschaft,
                    mitgetheilt, bearbeitet, und in einem Lehrfragmente urvergeistigt. Dresden
                        1819–21“<note xml:id="note_10">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=w0cmaqaamaaj&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s"> Karl Christian Friedrich Krause, Die drei ältesten Kunsturkunden der
                            Freimaurerbrüderschaft, Dresden 1810</ref>.</note> weiter ausspinnt. Zur
                    praktischen That ist aber dieser Gedanke weder bei dem stillen Denker <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause</rs>, noch bei einem
                    seiner Schüler – meines Wissens nach – geworden.<lb/>Was nun die Schriften des
                        <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> betrifft, so sind mir
                    durch eigene Lektüre nur sein Naturrecht in der deutschen Übersetzung von
                        <rs type="person" ref="#wirk-adolph">Wirk</rs> und dann die in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> erschienen Werke bekannt, die sich insbesondere
                    durch Verständlichkeit des Ausdruckes und Wärme der religiösen Überzeugung
                    auszeichnen. Von den Schriften gegen <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> habe ich nur die französischen und die italienische des
                        <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Dr. Bigoni</rs> benützt.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#giorgi-alessandro">Giorgi’s</rs> Werk liegt mir in jeder
                    Beziehung zu fern, es ist nur für Jesuiten und von einem Jesuiten, und nach
                    allgemeinem Urtheile ohne Erheblichkeit.<lb/>Ich beginne mit der Revue de
                    Bruxelles:</p>
                <p>II.</p>
                <p>Die Revue de Bruxelles</p>
                <p>Die Revue de Bruxelles Jahrgang 1838 et 39 bringt zwei verschiedene Artikel über
                        <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs>, die sich sämmtlich und
                    ausschließlich mit dem Werke von Ahrens „Cours de Psychologie. 2 vol. 8. 836 et
                    838“ beschäftigten, ausschließlich die Frage behandeln „ist Ahrens Pantheist
                    oder nicht“ von zwei verschiedenen Verfassern herrühren.<lb/>Im Jännerheft des
                    Jahrgangs 838 der genannten Revue ist ein anonymer Artikel, von dem die
                    Redaktion behauptet, daß nur Bescheidenheit den Verfasser bestimmt habe, seinen
                    Namen nicht zu nennen, daß aber sonst der Name desselben das Gewicht der Gründe
                    nur vermehrt haben würde. Die Überschrift des Artikels bezeichnet seinen Zweck,
                    sie lautet „Sur le systeme pantheiste de M. Ahrens.“<note xml:id="note_11">Vgl.
                            <ref target="http://books.google.at/books?id=irzbaaaaqaaj&amp;vq=ahrens&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Sur le systême pantheiste de M. Ahrens, in: Revue de Bruxelles, Januar
                            1838, S. 39–62</ref>.</note> Dieser Aufsatz untersucht eigentlich nur
                    die zehnte und eilfte Vorlesung des genannten Werkes. Die zehnte Vorlesung
                    bestimmt den Begriff des Wesens (être), den <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> in derselben in ziemlich populärer Fassung auf folgende
                    Weise feststellt: „Der Begriff des Wesens ist ohne Zweifel der allgemeinste, der
                    Alles umfasst was existiert. Ich verstehe unter demselben nicht nur das Zeitwort
                    être, ich begreife darunter alle Wesen mit ihren Attributen. Man sagt in der
                    Regel, der Begriff des Wesens sei der Abstrakteste, aber er ist keineswegs eine
                    (bloße) Abstraktion.“<lb/>Darauf führt der Verfasser das an, was Ahrens „la
                    raison d’une chose“ nennt, und was er nicht verwechselt haben will mit der Idee
                    der Causalität. Der erstere Begriff ist ihm von der höchsten Wichtigkeit, er
                    drückt aus den „rapport du contenant au contenu“ oder „quel raison est ce dont
                    l’essence renferme l’essence et l’existence d’une autre chose“. Durch ihn kommen
                    wir zu der Erkenntnis: „daß alles in Gott enthalten ist, welcher die höchste
                    Vernunft ist.“ Von diesen Grundsätzen ausgehend versucht <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> den Begriff Gottes
                    festzustellen.<lb/>Durch die Anwendung der „Idee de la raison“ sagt er, werden
                    wir uns erheben zum Begriff des Wesens, welcher der Grund ist alles dessen, was
                    existiert.<lb/>Während <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs>
                    behauptet, daß Gott nicht ein Gemisch oder eine Zusammenfassung aller Wesen ist,
                    daß er nicht das All ist (le tout, le πάν) daß er vor allem Eins ist, und daß
                    auf diese Weise die Erkenntnis des höchsten Wesens zu der wir gekommen sind,
                    nicht einen Pantheismus, sondern einen Monotheismus festsetzt: „erklärt er
                    weiter das Verhältnis der Natur und des Geistes zum höchsten Wesen, in dem er
                    zwar Gott nicht mit der Natur verwechselt haben will, und ihn über die Welt
                    stellt, doch die Welt nicht von ihm trennen will, und aus ihm gewissermaßen
                    durch das Attribut Unendlichkeit und der Totalität die Natur und durch das
                    Attribut des Absoluten (de l’absolu) und der Spontaneität den Geist hervorgehen
                    lässt.“<lb/>Aus den angeführten Stellen geht hervor, daß <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> bemüht ist, in Übereinstimmung mit
                    der Lehre seines <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Meisters</rs>, den Begriff der Persönlichkeit Gottes auf
                    philosophischem Wege festzustellen. Nichts desto weniger findet der Verfasser
                    des Artikels nicht bloß, daß es ihm nicht gelungen, sondern daß seine
                    Begriffsfeststellung nur eine Maske sei, um den Pantheismus zu verbergen.
                    Zweideutig wird <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> durch die
                    populären Beispiele, um seine Ideen der an philosophisches Denken nicht
                    gewöhnten französischen Lesewelt seine Begriffe näher zu rücken, aber diesen
                    Versuch des <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> den Monotheismus
                    zu restituieren, den Pantheismus von sich wegzuweisen, wer, der nur einigermaßen
                        <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause</rs> kennt,
                    wird es wagen können, ohne Versuch eine bloße Maske zu nennen! Besonderen Anstoß
                    erregte jene Stelle wo <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> sich
                    ausdrückt, „daß der menschliche Geist durch diese Methode, durch seine eigene
                    Kraft zur Erkenntnis des höchsten Wesens sich erheben kann und von jeder
                    Autorität in göttlichen Dingen sich befreien“.<lb/>Diesem Artikel folgen im
                    Jahrgang 839 drei andere von dem <rs type="person" ref="#tits-arnold">Abbée A.
                        Tits</rs> Professor der Philosophie im Seminair in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4c2aea2c9bae8343aeb8fbcfa478c1df">Rolduc</rs> unterzeichnet, welche dieselbe Frage
                    behandeln, und das Werk von <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs>
                    als eine neue Methode betrachten den Pantheismus wieder herzustellen.<lb/>Dem
                    genannten <rs type="person" ref="#tits-arnold">Abbée</rs> ist es kein Zweifel, daß
                    alle Doctrinen welche in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> seit <rs type="person" ref="#kant-immanuel">Kant</rs> aufgestellt wurden pantheistisch sind.
                    Vor allem die Ansichten <rs type="person" ref="#fichte-johann-gottlieb">Fichte’s</rs>, <rs type="person" ref="#schelling-friedrich-wilhelm">Schellings</rs>, <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegels</rs> und <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krauses</rs>, welchen Letzteren bekanntlich <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> folgt.<lb/>Von den drei genannten
                    Aufsätzen bewegen sich die zwei ersten, welche den Titel führen „Un lecon de
                    Mrs. Ahrens“ rein auf dem Gebiete der Methaphisik; es wurde darin die Begriffe
                    des Wesens, der Einheit, der Identität, der Substantialität und Totalität
                    analisiert und am Ende gefunden, daß sie mit ihren Resultaten identisch sei, mit
                    den pantheistischen Resultaten von <rs type="person" ref="#schelling-friedrich-wilhelm">Schelling</rs> und <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegel</rs>. Bei all diesen Untersuchungen über deutsche Systeme
                    scheint <rs type="person" ref="#tits-arnold">Mrs. Abbé Tits</rs> diese aus den
                    Quellen gar nicht gekannt zu haben, nur ein einzige Mal wird ein deutsches Werk
                    citiert und das ist: „<rs type="person" ref="#guenther-anton">Günthers</rs>, Die
                    Juste-Milieu in der deutschen Philosophie gegenwärtiger Zeit“<note xml:id="note_12">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=bo8gaaaacaaj&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Anton Günther, die Juste-Milieus in der deutschen Philosophie der
                            gegenwärtigen Zeit, Wien 1838</ref>.</note>. Am meisten scheint er die
                    französischen Werke von <rs type="person" ref="#ancillon-johann-peter-friedrich">Ancillon</rs> und <rs type="person" ref="#cousin-victor">Cousin</rs>
                    benützt zu haben; dies geht insbesondere aus dem dritten und letzten Artikel
                    hervor, der den Titel führt: „Les nouvelles doctrines pantheistiques –
                    Schelling, Hegel, Krause, Ahrens.“<note xml:id="note_13">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=fq5haaaacaaj&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Arnold Tits, Les nouvelles doctrines pantheistique. Schelling – Hegel –
                            Krause – Ahrens, in: Revue de Bruxelles, Juli 1839, S.
                        56–103</ref>.</note>
                    <lb/>In wie weit, die über <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause</rs> ausgesprochenen
                    Ansichten begründet oder nicht begründet sind, habe ich mir erlaubt, Euer
                    Exzellenz im Verlaufe des Berichtes darzulegen.<lb/>Es darf nicht Wunder nehmen,
                    daß ein französischer <rs type="person" ref="#tits-arnold">Abbé</rs> all die
                    genannten Systeme pantheistisch nennt; in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> selbst
                    wurde noch vor zwanzig Jahren <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause</rs> verhältnismäßig sehr wenig gelesen, seine Ausdrucksweise
                    ist nichts weniger als anziehend. Die Sucht nach eigenthümlichen Worten
                    verhältnismäßig noch größer, sicher nicht geringer als bei <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegel</rs> und seiner Schule, erst
                    in den letzten Jahren ist er durch seine eher genannten Schüler <rs type="person" ref="#lindemann-heinrich-simon">Lindemann</rs>, <rs type="person" ref="#roeder-karl-david-august">Röder</rs> und <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> in weiteren Kreisen bekannt
                    geworden.<lb/>In allen diesen Artikeln von <rs type="person" ref="#tits-arnold">Abbé
                        Tits</rs> wird aber im Grunde kein neuer wesentlicher Einwurf
                    hervorgehoben, der nicht schon in dem ersten Heft der genannten Revue angedeutet
                    gewesen wäre. Von den Arbeiten des <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Dot.
                        Bigoni</rs> zeichnen sich aber die belgischen Artikel, trotz der
                    Heftigkeit des Ausdruckes durch Einhalten der Schranken des Anstandes aus,
                    welchen man einem literarischen Gegner in der gebildeten Welt schuldig
                    ist.<lb/>Wenn hie und da <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> des
                    Sozialismus beschuldigt wird, so ist dabei nicht zu vergessen, daß darunter
                    nicht der moderne französische Sozialismus verstanden werden kann, sondern ein
                    Versuch gemacht sein will, die Bedeutung der Gesellschaft und ihrer Glieder für
                    die Wissenschaft zu gewinnen. Die Lehre vom Eigenthum, dem Erbrecht u. s. f. wie
                    sie in seinem Naturrecht (Braunschweig 1846)<note xml:id="note_14">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=8yqdaaaacaaj&amp;dq=heinrich+ahrens+1846&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Heinrich Ahrens, Das Naturrecht oder die Rechtsphilosophie nach dem
                            gegenwärtigen Zustande dieser Wissenschaft in Deutschland, Braunschweig
                            1846</ref>.</note> abgehandelt werden, zeigen hinreichend, wie
                    verschieden die Lehre des <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> von
                    der der französischen Communisten und Sozialisten ist. Daß seine Socialtheorie
                    in der von <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause</rs>
                    aufgestellten Lehre wurzelt, ist bei einem Schüler <rs type="person" ref="#krause-karl-christian-friedrich">Krause’s</rs>
                    selbstverständlich.<lb/>
                </p>
                <p>III.</p>
                <p>
                    <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Ang. Bigoni</rs>: Analisi degli errori circa
                    la religione contenuti nella traduzione italiana del corso di diritto naturale
                    del Prof. E. Ahrens, stampato in Milano 1851–1852.<note xml:id="note_15">Vgl.
                            <ref target="http://books.google.at/books?id=zi4-aaaacaaj&amp;dq=bigoni+analisi&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Angelo Bigoni, Analisi degli errori circa la religione contenuti nella
                            traduzione italiana del corso di diritto naturale o di filosofia del
                            diritto del Prof. E. Ahrens, stampata in Milano nel 1851–1852, Padua
                            1853</ref>.</note>
                    <lb/>Auf einem ganz anderen Standpunkte, als die
                    erwähnten Gegner des Ahrens in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_361e734b7e9d674efb5e3ac441e2c149">Belgien</rs>, steht theol.
                        <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Dr. Bigoni</rs>. Er stellt sich nicht
                    als Philosoph dem Philosophen gegenüber, sondern als Theologe. Er hat nur einen
                    Gesichtspunkt, den eines katholischen Dogmatikers, den festzuhalten er sich
                    deswegen verpflichtet fühlt, weil das Buch von Ahrens „so horrende Maximen in
                    Beziehung auf Religion“ aufstellt, „daß er dieselben widerlegen zu müssen
                    glaubt, um das künftige Übel abzuwenden und das schon Geschehene zu verbessern
                    („riparare“). Er analysiert nur einige Stellen des 3ten Theiles, die nach seiner
                    Meinung „alle Absurditäten vereinigen, um nicht bloß der katholischen Kirche
                    sondern jeder geoffenbarten Religion den Todesstoß zu versetzen“. Man sieht, die
                    Gefahr dünkt dem <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Dr. Bigoni</rs> keine
                    geringe, doch scheint die Gefahr keine wirkliche zu sein, die von „Absurditäten“
                    einen Todesstoß gegen eine geoffenbarte Religion erwartet.<lb/>Auch ist es im
                    hohen Grade auffallend, daß erst die neue Mailänder Übersetzung, und das Buch
                    des <rs type="person" ref="#giorgi-alessandro">Dr. Giorgi</rs>
                    <note xml:id="note_16">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=h17vp5u6aocc&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Alessandro Giorgi, Esame del corso di diritto naturale del Prof. H.
                            Ahrens, Padua 1853</ref>.</note>, ein mittelmäßiges, breitgeschriebenes
                    Opus, die Aufmerksamkeit <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Bigonis</rs> auf
                        <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> gelenkt haben. Ahrens war
                    in Italien längst bekannt und – wie es scheint – selbst im katholischen und
                    absolutistischen Neapel geduldet. Denn schon im Jahre 1840 erschien eine
                    italienische Übersetzung<note xml:id="note_17">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=vamccqpce2gc&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Heinrich Ahrens, Corso di diritto naturale, o di filosofia del diritto,
                            secondo lo stato attuale di questa scienza in Alemagna, Neapel
                            1841</ref>.</note> des franz. Originales von <rs type="person" ref="#trinchera">Trinchera</rs>, welche als Einleitung eine Korrespondenz des
                        <rs type="person" ref="#mamiani-della-rovere-terenzio">Grafen Mamiani della
                        Rovere</rs> und des Prof. der Rechte in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2a4e63dc83d509fece21a7872f95a242">Neapel</rs>
                    <rs type="person" ref="#mancini-pasquale-stanislao">Mancini</rs> enthält, und von
                    der eine 2te Auflage kurz nach dem Erscheinen der ersten nöthig wurde. <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> Werk ist daher schon mindestens 14
                    Jahre in Italien bekannt. Philosophen und Theologen hätten genug Gelegenheit
                    gehabt, wenn ihnen die entsprechenden Mittel geistiger Bildung zu Gebote
                    gestanden wären, den angeblich gefährlichen Irrthümern des <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> entgegen zu treten. Sie hätten gar
                    nicht nöthig gehabt, zu polizeylichen oder ähnlichen Maßregeln zu drängen, die,
                    wenn sie nöthig gewesen wären, die österreichische Regierung anzuwenden nicht
                    gesäumt hätte, die aber in rein wissenschaftlichen Fragen den Antragstellern
                    immer ein testimonium paupertatis in Beziehung auf seinen Geist geben. Doch, das
                    mag sein, wie es wolle, <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Dr. Bigoni</rs> mag
                    gedacht haben, „besser spät, als gar nicht“ und so hat er sich entschlossen,
                    sieben Seiten des Werkes von <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs>
                    auf dem anständigen Raume von 131 Seiten zu refutieren.<lb/>Ich habe diese 131
                    Seiten mehr als einmal durchgelesen, und kann nicht umhin zu gestehen, daß mich
                    ein Gefühl überkommen hat, das an Ekel gränzt. Eine so rohe Art, philosophische
                    Materien zu behandeln, eine so grobe Unkenntnis des gegenwärtigen Standes der
                    Philosophie und der Denkungsweise der Gebildeten, ist wohl selten vorgekommen.
                    Es muß mit der Theologie in Italien schlecht bestellt sein, wenn sie solche
                    Kämpfer mit solchen Waffen auftreten läßt.<lb/>Er theilt seine Analysis in
                    sieben Kapitel, wovon das 1te über die Offenbarung, das 2te über die
                    Inkarnation, das 3te über Religion, das 4te über den Kultus, das 5te über die
                    Kirche, das 6te Kirche und Staat, und das 7te über die Ehe handelt.<lb/>Die
                    Methode, nach der <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Dr. Bigoni</rs> vorgeht,
                    ist eine sehr einfache. Er hebt eine Ansicht, eine Definition aus dem Werke
                    heraus, ohne sich über den Zusammenhang mit dem ganzen System den Kopf zu
                    beschweren, untersucht, ob dieselbe mit dem positiven Dogma der katholischen
                    Kirche und mit seiner subjektiven Art über philosophische Dinge zu denken,
                    übereinstimme, und verwirft sie dann, ohne die Gründe dazu auf einem anderen
                    Gebiete zu suchen, als auf dem rein dogmatischen. So behandelt er z.B. gleich im
                    ersten Kapitel den Begriff der Religion: <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> sagt: „secondo la odierna opinione ogni religione, per
                    avere una base solide ed inconcussa, deve fondarsi sopra una rivelazione divina,
                    unica qualità per preservarla dalle umane vicissitudini.“ Es scheint doch
                    deutlich, daß <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> den Begriff der
                    Religion im Allgemeinen feststellen will, ohne Beziehung auf irgend eine
                    bestimmte Religion, er sagt, daß jede Religion auf einer Offenbarung beruhe,
                    natürlich ohne anzugeben, welche eine wahre, welche eine falsche sei:<lb/>Was
                    macht nun <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Dr. Bigoni</rs>? Er beanstandet
                    doppeltes, den Begriff der Offenbarung, und daß jede Religion auf Offenbarung
                    beruhe, in folgendem Räsonnement: „Nach der wahren Vernunft kann nur Eine
                    Religion die wahre sei, und deswegen nur Eine Religion die Offenbarung zu ihrer
                    Basis haben. Da Gott nur Einer ist und die einzige Wahrheit seiner Wesenheit
                    nach ist, so kann er den Menschen nicht entgegengesetzte Dogmen und nicht
                    entgegengesetzte sich widersprechende Kultus geoffenbart haben. Deswegen sagt
                    der Apostel: Unus Deus, una fides, unum baptisma. Zu sagen daher „jede Religion
                    kann zu der Vorrausetzung verleiten, daß verschiedene Religionen wahr sein
                    können.“<lb/>Einer nicht minder einfachen Räsonnement unterzieht er den Begriff
                    der Offenbarung, den <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs>
                    (ebenfalls ohne Rücksicht auf irgendeine bestimmte) aufstellt. <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> sagt: „Die Offenbarung kann
                    betrachtet werden, als ein wesentliches Element der Religion, wenn man die ganze
                    Welt, als eine Manifestation des göttlichen Wesens betrachtet, und den Geist
                    insbesondere, dem sich Gott ununterbrochen mit den großen Ideen des Guten und
                    des Wahren offenbart, die sich eine Bahn eröffnen, und sich unter die Menschen
                        verbreiten.“<lb/>
                    <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Dr. Bigoni</rs> meint,
                    daß von einem wahrhaft vernünftigen Menschen, weder die Offenbarung durch die
                    Natur, nach die Offenbarung durch die individuelle Vernunft angenommen werden
                    kann; nicht die erstere, weil sie nichts beweisen würde, als das Vorhandensein
                    einer ersten Ursache, und nicht seine Natur, ihre Attribute, die Beschaffenheit
                    des Cultus, den man von den Menschen verlangen kann, nicht die Pflichten der
                    Moral; nicht die zweite, weil sie verwechselt werden kann mit den Illusionen des
                    Geistes, und weil mit der Veränderung des Zustandes der individuellen Vernunft,
                    sie sich in ihren Konsequenzen (deduzioni) verändern würde.“<lb/>Welches
                    philosophische System der Gegenwart würde nicht, auf solcher Waage gewogen, zu
                    leicht befunden werden?<lb/>In ähnlicher Weise geht nun <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Dr. Bigoni</rs> die genannten Kapitel durch, und
                    häuft Vorwürfe über Vorwürfe. Nicht bloß, daß er ihm, dem <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs>, Rationalismus vorwirft, ihn
                    anklagt, die Basis der geoffenbarten Religion zerstört zu haben, er schiebt ihm
                    auch Tendenzen unter, die <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> so
                    wenig, wie irgend ein anderer Philosoph hat. Er sagt nämlich S. 67 (in fine)
                    „cade adunque la base, su cui il <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Sig.
                        Ahrens</rs> credeva di erigere un culto razionalista eliminando
                    l’unico vero culto, a Dio gradito, del Cristianesimo.“<lb/>Wie ein Gespenst
                    verfolgt die Phantasie des <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Dr. Bigoni</rs>
                    die Vorstellung, <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Dr. Ahrens</rs> wolle –
                    etwa wie die Rongianer, Deutschkatholiken etc. – einen nationalistischen Kultus
                    gründen, und das Christenthum zerstören! Daß <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> mehr als ein anderer Philosoph die Ideen des
                    Christenthums in sich aufgenommen hat – wie insbesondere die deutsche in Wien
                    erschienene Ausgabe von dem Naturrecht von <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> zeigt, daß die gesammte deutsche Philosophie fern steht
                    dem Treiben derer, die Religionswühlereien zu ihrem Geschäft, die Gründung eines
                    neuen Kultus zu ihrer Lebensaufgabe gemacht haben, das alles weiß <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Dr. Bigoni</rs> nicht, oder will es wenigstens
                    nicht wissen. Aber das sollte er aus der Kirchengeschichte der letzten 3
                    Jahrhunderte gelernt haben, daß nicht Philosophen von Fach und Beruf, so
                    feindlich auch ihre Stellung zum Christenthum gewesen sein mag, sondern halbe
                    und schlechte Theologen sich mit der Stiftung neuer Confessionen beschäftigt
                    haben. Wie zur Zeit der Religionswirren des 16. Jahrhunderts abgefallene Mönche
                    und Theologen gewesen sind, welche der katholischen Kirche durch Gründung neuer
                    Konfessionen entgegengetreten sind so waren es in unseren Tagen schlechte
                    protestantische Theologen, abgefallene katholische Priester, philosophisch halb
                    und schlecht gebildete Laien gewesen, welche sich mit der Gründung von einem
                    rationalistischen Kultus beschäftigt haben. Kein Philosoph von Bedeutung ist
                    ihnen beigetreten, wenige mittelmäßige Denker haben sie gebilligt, die meisten
                    förmlich ignoriert oder verdammt. Kein Philosoph hat einen rationalistischen
                    Kultus gründen wollen; <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> so
                    wenig als irgend ein anderer, als <rs type="person" ref="#fichte-johann-gottlieb">Fichte</rs>, <rs type="person" ref="#trendelenburg-friedrich-adolf">Trendelenburg</rs>, <rs type="person" ref="#hartenstein-gustav">Hartenstein</rs>, <rs type="person" ref="#chalybaeus-heinrich-moritz">Chalybäus</rs>, <rs type="person" ref="#waitz-franz-theodor">Waitz</rs>,
                    und wie auch immer die lebenden Vertreter der Philosophie heißen. Was der Kirche
                    Schaden bringt, ist vorzüglich die geringe Bildung der Theologen, und von der
                    Seite und von der eigentlich allein droht in Italien der Kirche Gefahr. Der
                    Rationalismus und der rationalistische Kultus den <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Bigoni</rs> in <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs>
                    verfolgt, ist wie gesagt ein Gespenst, wie überhaupt dem <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> in Italien mehr Bedeutung beigelegt
                    wird, als in Deutschland. <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> ist
                    ein sehr achtbarer Denker, in der Gegenwart nur ein Denker zweiten Ranges, in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> aber nach <rs type="person" ref="#guenther-anton">Günther</rs> ohne Zweifel der bedeutendste; mit ihm dürften <rs type="person" ref="#lott-franz">Lott</rs>, <rs type="person" ref="#loewe-johann-heinrich">Löwe</rs>, <rs type="person" ref="#zimmermann-robert">Zimmermann</rs>,
                        <rs type="person" ref="#hasner-von-artha-leopold">Hasner</rs> auf ziemlich
                    gleicher Höhe stehen. Daß man in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs> ein so großes
                    Gewicht auf ihn legt, zeigt, wie wenig man mit dem gegenwärtigen Stande der
                    Philosophie in den transalpinen Ländern vertraut ist, wenn nicht bei dem
                    gegenwärtig Sturm gegen <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> – wie
                    ich vermuthe – ganz andere Motive mitwirken, als jene, welche öffentlich an das
                    Tageslicht treten.<lb/>Was gegen <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> gesagt wird, kann man gegen jeden Philosophen mit sehr
                    geringen Ausnahmen sagen, heute bekämpft man den <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs>, morgen die ganze Philosophie; vor den Augen des
                        <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Dr. Bigoni</rs>, und derer, die hinter
                    und neben ihm stehen, werden auch die Art und Weise, wie Philologie und
                    Geschichte gegenwärtig gelehrt werde, keine Gnade finden.<lb/>Diesen ist die
                    ganze Bildung, die ganze Wissenschaft des 19. Jahrhunderts ein
                    Gräuel.<lb/>Sollten Euer Excellenz noch ein detailierteres Referat über
                        <rs type="person" ref="#bigoni-angelo">Bigoni</rs> wünschen, so bitte ich mir
                    es anzudeuten. Ich habe mich, um nicht zu lange zu werden, so kurz als möglich
                    gefasst.</p>
                <p>IV.</p>
                <p>Schließlich seien mir einige Bemerkungen über den gegenwärtigen Stand der
                    Philosophie mit Rücksicht auf <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>
                    erlaubt.<lb/>Die Philosophie ist in einer Art Regeneration begriffen. Die Ideen
                    angeregt vorzüglich durch <rs type="person" ref="#kant-immanuel">Kant</rs>,
                        <rs type="person" ref="#schelling-friedrich-wilhelm">Schelling</rs> und
                        <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegel</rs>, haben ihren
                    Kreislauf verbracht, sie sind entweder in den Bildungsprozeß der Gegenwart ganz
                    übergegangen, oder von diesem zersetzt und verflüchtigt worden.<lb/>Der Haß
                    gegen das Christenthum, angefacht durch die französischen Sozialisten und
                    getragen durch einige Hegel’sche Ultras <rs type="person" ref="#bauer-bruno">Bruno
                        Bauer</rs>, <rs type="person" ref="#ruge-arnold">Ruge</rs>, <rs type="person" ref="#feuerbach-ludwig">Feuerbach</rs> etc. erlischt, oder ist im
                    Erlöschen. In den Kämpfen des Jahres 1848 sind fast alle Philosophen auf Seiten
                    der Konservativen Parthei gestanden. Ein großer Theil derselben befasst sich,
                    angeregt durch die sittliche Verwilderung und die Verwirrung der Ideen über
                    Recht und Sittlichkeit mit den Prinzipien der Ethik, als <rs type="person" ref="#hartenstein-gustav">Hartenstein</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4a887b8a68acf9b04d9d027bddedb06b">Leipzig</rs>, <rs type="person" ref="#chalybaeus-heinrich-moritz">Chalybäus</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1a75b35314be8c19f22c5c5334d78c8f">Kiel</rs>, <rs type="person" ref="#fichte-immanuel-hermann">Fichte jun.</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7490fe0f29d31a8d9e5a998700aae558">Tübingen</rs>. Auch <rs type="person" ref="#lott-franz">Lott</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> und <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Gratz</rs> pflegen in ihren Vorträgen diese Seite mit Ernst.<lb/>Auf
                    der anderen Seite wird die Methode des Philosophierens mit mehr Ruhe und mit
                    dialektischer Spitzfindigkeit betrieben, als vor wenigen Jahrzehnten zur Zeit
                    der fast ausschließlichen Herrschaft der Junghegelianer der Fall war. Man
                    verdankt dies vorzugsweise der Wirksamkeit <rs type="person" ref="#herbart-johann-friedrich">Herbarts</rs> und seiner Schule der
                        <rs type="person" ref="#hartenstein-gustav">Hartenstein</rs>, <rs type="person" ref="#drobisch-moritz-wilhelm">Drobisch</rs>, <rs type="person" ref="#exner-franz">Exner</rs> (in Österreich) und vorzüglich des
                        <rs type="person" ref="#trendelenburg-friedrich-adolf">Trendelenburg</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs>.<lb/>Von der Populärphilosophie ist keine Rede
                    mehr. Philosophie ist kein exoterische Wissenschaft, sondern eine esoterische.
                    Eine Nothwendigkeit für die Hochgebildeten, ist sie für das Volk von
                    untergeordnetem Werth. Sie gehört der Aristokratie des Geistes an. Es war für
                        <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> in mehr als Einer
                    Beziehung schlimm und verhängnisvoll, daß er in der französischen Sprache
                    schreiben muß, um verstanden zu werden, populärer schreiben musste, als er
                    sollte.<lb/>Ein neues Moment in der Philosophie ist von dem Eingreifen der
                    naturwissenschaftlichen Methode zu erwarten. Der Richtung <rs type="person" ref="#mill-john-stuart">John Mill's</rs> ist schon gedacht worden.
                        <rs type="person" ref="#waitz-franz-theodor">Waitz</rs> in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_b1955bcdd57fab7b269abbb05a7abd51">Hessen</rs>, <rs type="person" ref="#bohtz-august-wilhelm">Botz</rs>, <rs type="person" ref="#oesterley-carl">Oesterlei</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">Göttingen</rs> bahnen dieser Richtung den Weg. Diese
                    Richtung bewegt sich jetzt noch auf rein theoretischem Gebiet.<lb/>Auch die
                    Geschichte der Philosophie wird sowohl von philologisch, als philosophisch
                    gebildeten Geistern gepflegt, zu ersteren gehören <rs type="person" ref="#ritter-heinrich">Heinrich Ritter</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">Göttingen</rs>, <rs type="person" ref="#zeller-eduard">Zeller</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7490fe0f29d31a8d9e5a998700aae558">Tübingen</rs>, <rs type="person" ref="#roeth-eduard-maximilian">Röth</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_35ec7062379a5b1e1743de648e2f3809">Heidelberg</rs>, u. s. f. zu letzteren, <rs type="person" ref="#fortlage-carl">Fortlage</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3667cbbafb66c626f2c1d56c1bd96d69">Jena</rs>,
                        <rs type="person" ref="#chalybaeus-heinrich-moritz">Chalybäus</rs>, <rs type="person" ref="#struempell-ludwig">Strümpell</rs> (Von Strümpell ist ein Werk im
                    Druck begriffen, von dem man sich viel erwartet) in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3f85d32851c48cdf5cbb8bfa2ae3c13d">Dorpat</rs>, <rs type="person" ref="#deutinger-martin">Deutinger</rs> u. a. m.<lb/>In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> wird
                    Geschichte der Philosophie nur vom philologischen Standpunkte von <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">Bonitz</rs> in <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> betrieben.<lb/>In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> hat
                    Philosophie fast gar nicht existiert. Nur kleine, schüchterne Versuche sind in
                    beengten Gränzen vordem gestattet worden die Philosophie bedarf eines bewegteren
                    literarischen und geistigen Lebens, innerhalb dessen sich Gegensätze nähren und
                    gestalten dürfen. Das war vordem unmöglich. Der Jüngling, der wohl wusste in wie
                    engen Kreise der Lehrer sich bewegen konnte, misstraute seinen Worten. Er wurde
                    in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> Autodidakt; die traurigste
                    Erscheinung auf dem Gebiete der Philosophie. Er flüchtete sich aus den Hörsälen
                    in die Privatlektüre, und wählte dafür – wie leicht begreiflich – das flachste,
                    extremste verbotenste. So rächte sich die Verbannung der Weltweisheit von
                    unseren Lehrkanzeln an unserer Jugend; sie hat alle Thorheit der Welt in vollen
                    Zügen zu sich genommen und ihr der Welt auch geoffenbart.<lb/>Jetzt ist es
                    anders. Ernstere, denkende Männer, Philosophen von Fach und Beruf lehren
                    wenigsten an drei Hochschulen Philosophie, <rs type="person" ref="#leonhardi-hermann">Leonhardi</rs>, <rs type="person" ref="#loewe-johann-heinrich">Löwe</rs>, <rs type="person" ref="#zimmermann-robert">Zimmermann</rs> in
                    <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs>, <rs type="person" ref="#lott-franz">Lott</rs> in <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs>,
                    <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> in <rs type="org" ref="#org_0026">Gratz</rs>.<lb/>Die Jugend hat den Glauben
                    gewonnen, daß Österreich in die Reihe der Kulturstaaten einzutreten entschlossen
                    ist. Es wird die Wissenschaft überall mit größerem Ernste betrieben, die
                    schlechte Literatur (vordem fast ihre einzige Lektüre) ist aus ihren Händen.
                    Möchte sie in ihrem Glauben nicht getäuscht werden durch eine Maßregel, die
                    vielleicht nur gegen einen Philosophen nominell gerichtet ist, aber in Wahrheit
                    die ganze Philosophie treffen würde!<lb/>Die Anklage, die gegen Ahrens in
                    Belgien, Padua und Pavia erhoben wurde, und sie hier vielleicht einen Widerhall
                    gefunden haben, treffen nicht bloß <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> den Philosophen, sondern auch <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> den Fremden und <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> den Protestanten!</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>