<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="eitelberger-an-thun-1855-03-22-a3-xxi-d335.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/eitelberger-an-thun-1854-11-26-a3-xxi-d303.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/eitelberger-an-thun-1855-a3-xxi-d319.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#eitelberger-rudolf" role="sender:gelehrter">Rudolf
                        Eitelberger</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1855-03-22">22. März 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Rudolf Eitelberger an Leo Thun, Wien, 22. März 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC74-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D335</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Kunsthistoriker Rudolf Eitelberger legt Minister Thun mit diesem
                            Brief einen Aufsatz über die Geschichte und die Bedeutung der
                            Philosophie für die Universitäten vor. Gleichzeitig erbittet er vom
                            Minister, dass den Vorständen der Seminare an der Wiener Universität von
                            Seiten des Ministeriums mitgeteilt werde, dass die Lehramtskandidaten
                            zum Besuch seiner Kollegien verpflichtet seien. Diese Verpflichtung
                            hatte ihm nämlich der Minister persönlich mitgeteilt, den Vorständen der
                            Seminare und den Studenten allerdings nicht.<lb/>In dem beigelegten
                            Aufsatz konstatiert er zunächst, dass die Philosophie aktuell nicht mehr
                            als erste und führende Wissenschaft angesehen werde. Außerdem werde die
                            Philosophie aktuell stark von den Naturwissenschaften beeinflusst. Er
                            sieht darin jedoch keinen Verfall der Philosophie. Vielmehr habe es in
                            der Geschichte stets Phasen gegeben, in denen die Philosophie einmal
                            größere, einmal kleinere Geltung besaß. Er ist allerdings davon
                            überzeugt, dass die Philosophie nie untergehen werde, weil sie ein Teil
                            des menschlichen Seins sei. Umso wichtiger sei, die Geschichte der
                            Philosophie stärker zu erforschen. In der Folge versucht er zu
                            beantworten, welchen Wert die Geschichte der Philosophie für die
                            Philosophie als Wissenschaft besitze. Dabei betont er die Notwendigkeit,
                            dass ein Philosoph Kenntnis der Gedanken seiner Vorgänger haben müsse,
                            um selbst zu einer tieferen Kenntnis der Welt zu gelangen, bzw. um seine
                            eigenen Gedanken in Ablehnung oder Anlehnung an seine Vorgänger
                            gestalten zu können. Außerdem erinnere die Geschichte der Philosophie
                            stets an die grundlegenden Probleme, mit welchen sich die Philosophie
                            beschäftigen müsse. Nicht zuletzt erforsche und bewahre die Geschichte
                            der Philosophie das 'Material', die Texte der Philosophen und halte sie
                            so zur Verfügung der Philosophen. Anschließend behandelt er die Ursachen
                            und Bedingungen des aktuellen Aufblühens der Geschichte der Philosophie.
                            Als dritten Punkt behandelt er den Nutzen der Geschichte der Philosophie
                            als Gegenstand für Vorlesungen. Die Geschichte der Philosophie könne aus
                            seiner Sicht nicht die Grundlage und auch nicht der Ersatz für ein
                            gründliches Studium der Philosophie sein. Sie soll nur eine fruchtbare
                            und notwendige Ergänzung darstellen. Zuletzt betont Eitelberger die
                            Wichtigkeit von Vorlesungen über Geschichte der Philosophie für
                            Juristen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: Eh. Aufsatz von Rudolf Eitelberger <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d335_1">"Über
                                Geschichte der Philosophie und ihre Bedeutung für
                                Universitäten"</tei:ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#eitelberger-rudolf">Rudolf Eitelberger</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1855-03-22">22. März 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Kunstgeschichte</term>
                    <term>Philosophie</term>
                    <term>Rechtsphilosophie</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>erlaube ich mir in diesem Briefe zwei Bitten vorzutragen, Eine betrifft
                    beiliegende Blätter, die Andere meine Person.<lb/>Euer Excellenz waren so gnädig
                    gewesen, sich mehrmals mit mir über Geschichte der Philosophie zu besprechen.
                    Beiliegende Blätter sollen als Ergänzung meiner Worte dienen. Sie behandeln die
                    einschlägigen Antworten in kürzester Form, und sind nicht für die Öffentlichkeit
                    bestimmt. Ich bitte, diese Blätter mehr nach dem, was sie anstreben, als dem,
                    was sie erfüllen, aufzunehmen.<lb/>Eine andere Sache betrifft meine zweite
                    Bitte. Ich bin in meinem Dekrete zu unentgeltlichen Vorlesungen für
                    Lehramtskandidaten verpflichtet, welche praktisch und demonstrativ sein sollen.
                    Diese Vorlesungen sind im Sommersemester im akademischen Museum der Gipsabgüsse,
                    im Winter jetzt dadurch ermöglicht, daß an der Akademie im Laufe dieses Winters
                    das Materiale für mittelalterliche Kunst vielfach ergänzt wurde.<lb/>Ich werde
                    daher für jedes Sommercollegium ein praktisches Collegium über antike
                    Kunstarchäologie, für jedes Wintercollegium ein praktisches Collegium über
                    mittelalterliche Kunstarchäologie ankündigen.<lb/>Der Ausführung meiner
                    Verpflichtung steht nur Ein Hindernis im Wege. Es ist bis jetzt den Vorständen
                    der Seminarien nicht bekannt gegeben worden, daß mir eine solche Verpflichtung
                    auferlegt wurde, daß die Teilnahme der vorgeschritteneren Lehramtskandidaten ein
                    Wunsch des hohen Ministeriums sei.<lb/>Ohne eine solche Weisung können die
                    betreffenden Professoren die Lehramtskandidaten zu einer solchen Theilnahme
                    nicht auffordern.<lb/>Meine Bitte geht nun dahin, an die betreffenden Vorstände
                    der Seminarien eine Weisung in dem angedeuteten Sinne zu erlassen.<lb/>Mit dem
                    Ausdruck tiefster Verehrung zeichnet sich</p>
                <p>Euer Excellenz<lb/>ergebenster<lb/>Eitelberger</p>
                <p>Wien den 22 März 1855</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D335_1">
                    <p>
                        <hi rend="bold">Über Geschichte der Philosophie und ihre Bedeutung für
                            Universitäten</hi>
                    </p>
                    <p>In der Philosophie ist ein Umschwung eingetreten. Sie hat aufgehört, die
                        Geister vorzugsweise zu beschäftigen, sie hat aufgehört, sich in Opposition
                        gegen Staat und Kirche zu setzen, zu der sie weniger durch die großen
                        Philosophen selbst, als durch Geister zweiten Ranges und äußere Verhältnisse
                        gedrängt worden ist. Sie gewinnt eine selbständige Stellung neben den
                        anderen Wissenschaften wieder, nachdem sie erfahren hat, daß sie nicht über
                        allen dominierend und tonangebend stehen kann. Sie kann sich des Einflußes
                        nicht erwehren, den in dieser Beziehung die positiven Wissenschaften und die
                        exakten auf sie ausüben.<lb/>Nichts ist gefährlicher für die Entwicklung des
                        menschlichen Geistes, als Einseitigkeit. Die menschlichen Fähigkeiten sind
                        so mannigfaltig, daß Eine Richtung allein sie weder befriedigen noch
                        ausmessen kann. Nachdem die philosophischen Systeme so lange nach Einer
                        Seite hin thätig gewesen sind, ist nun eine Art Stillstand eingetreten, und
                        nicht bloß dem philosophischen Denken feindliche Geister, sondern auch
                        solche, welche philosophisch gebildet sind, haben sich positiven Studien,
                        historischen oder naturwissenschaftlichen Richtungen zugewendet. So sieht
                        man treffliche Denker, <rs type="person" ref="#trendelenburg-friedrich-adolf">Trendelenburg</rs> in <rs type="org" ref="#org_0027">Berlin</rs>, <rs type="person" ref="#lotze-rudolf-hermann">Lotze</rs> in <rs type="org" ref="#org_0039">Göttingen</rs>, <rs type="person" ref="#waitz-franz-theodor">Waitz</rs>
                        in <rs type="org" ref="#org_0034">Gießen</rs> usf. mit philologischen oder
                        naturwissenschaftlichen Fragen sich beschäftigen, so blickt in den Schriften
                        von <rs type="person" ref="#stahl-friedrich-julius">Stahl</rs>, <rs type="person" ref="#koestlin-christian-reinhold">Köstlin</rs> und
                        anderer Rechtsgelehrten die philosophische Bildung deutlich durch, so
                        betreiben Männer wie <rs type="person" ref="#savigny-friedrich-carl">Savigny</rs> und <rs type="person" ref="#puchta-georg-friedrich">Puchta</rs> positive Studien nicht aus prinzipieller Feindschaft gegen
                        philosophisches Denken.<lb/>Historische, naturwissenschaftliche mehr oder
                        minder positive Studien haben jetzt die Philosophie in der Hegemonie
                        abgelöst, welche diese früher allein beanspruchte. Hat damit die Philosophie
                        aufgehört zu sein? Hat sie deßwegen ihre bildende, erziehende Kraft
                        verloren? Mit Nichten.<lb/>Es hat mehrmals in der Kulturgeschichte Perioden
                        gegeben, welche der gegenwärtigen gleichen. Es hat im Alterthume Perioden
                        [ge]geben, wo die Philosophie an der Spitze der geistigen Bewegung stand, im
                        Mittelalter haben Scholastiker, Nominalisten und Realisten eine Zeit
                        hindurch in der Wissenschaft ausschließlich geherrscht, und sind in den
                        wichtigsten Fragen jener Zeit mit zu Rathe gesessen; die neuere Zeit, welche
                        über ein größeres geographisches Kulturgebiet sich ausbreitet, als Alterthum
                        und Mittelalter, hat mehr als Einmal das Steigen und Fallen philosophischer
                        Gedanken in der Wagschaale der Wissenschaft registriert. Sie ist in der
                        Gegenwart in den Hintergrund getreten – sie wird wieder in den Vordergrund
                        treten.<lb/>Wer eine feinere Beobachtungsgabe für die Bewegungen auf
                        wissenschaftlichen Gebieten der Gegenwart hat, wird leicht bemerken, daß in
                        den Naturwissenschaften, in der Jurisprudenz und Theologie Fragen erörtert
                        oder wenigstens angeregt werden, die nur ein philosophisch gebildetes Denken
                        lösen kann.<lb/>Es giebt zwar einige Stimmen, die aus der bescheidenen
                        Stellung der Philosophie einen Schluß auf ihre Entbehrlichkeit und ihren
                        Verfall ziehen. Diese Ansichten gehen meist von denen aus, welche sich
                        ausschließlich mit positiven Studien beschäftigen, ihre geistige Kraft daher
                        für Philosophie unempfänglich gemacht und abgestumpft haben, oder jenen, die
                        sich selbst nie damit beschäftigt haben, und von sich auf alle anderen
                        schließen; oder endlich von Mathematikern oder Männern der
                        Naturwissenschaften, welchen die spiritualistische Tendenz, die fast jeder
                        Philosophie inne wohnt, unbehaglich ist. Glücklicherweise hängt die Existenz
                        einer jeden Wissenschaft nicht von der Gnade ihrer Gegner ab – sondern von
                        der geistigen Kraft, welche in ihren Keimen schon in den menschlichen Geist
                        gelegt wurde, und sich so heraus entwickelt und befestigt hat.<lb/>Die
                        Philosophie überhaupt ist stärker in der Defensive, als in der Offensive –
                        immer am mächtigsten dann gewesen, wenn sie verfolgt wurde. Sie ist kein
                        bloßes Machwerk des Menschen; sie gehört zu seinem Berufe.<lb/>Aber es ist
                        begreiflich, daß eine Überschau der philosophischen Systeme in ihrer
                        geschichtlichen Entwicklung jetzt, mehr als je an der Zeit ist. Fast jedes
                        größere philosophische Werk beginnt mit einer solchen Rückschau. Zuviel
                        Gedankensysteme kreuzen sich in der Gegenwart, als daß es nicht
                        wünschenswerth wäre, deren Ursprung wissenschaftlich zu erörtern.<lb/>Die
                        nachfolgende Skizze, von der Voraussetzung ausgehend, daß Geschichte der
                        Philosophie ein Bedürfnis sei, erörtert in kürzester Form drei Fragen:<lb/>
                        <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d335_1a">Erstens</tei:ref>. Welchen Werth hat die Geschichte der Philosophie für
                        die Philosophie als Wissenschaft<lb/>
                        <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d335_1b">Zweitens</tei:ref>. Welches sind die Ursachen und Bedingungen des
                        Aufblühens der Geschichte der Philosophie, und<lb/>
                        <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d335_1c">Drittens</tei:ref>. Die Geschichte der Philosophie, als Gegenstand für
                        Universitätsvorlesungen</p>
                    <p/>
                    <p xml:id="D335_1a">I. Welchen Werth hat die Geschichte der Philosophie für die
                        die Philosophie, als Wissenschaft?<lb/>Die Bedeutung der Geschichte einer
                        jeden Wissenschaft für diese selbst ist verschieden, je nach der
                        Wissenschaft selbst. Es giebt Wissenschaften, welche die Resultate
                        sämmtlicher Forschungen so vollständig in sich aufnehmen, daß die Geschichte
                        dieser Wissenschaften nur ein historisches oder gelehrtes Interesse
                        abgewinnen kann; der Werth einer solchen Geschichte ist daher nur ein
                        sekundärer für die Wissenschaft selbst. Man kann ein großer Mathematiker
                        sein, ohne darauf Anspruch zu machen, die Geschichte der Mathematik als
                        solche mit wissenschaftlicher Gründlichkeit zu kennen, man kann ein großer
                        Chemiker sein, ohne auch nur im Entferntesten Notiz genommen zu haben von
                        den Bestrebungen des klassischen Alterthums und des Mittelalters auf
                        chemischen Gebieten. Es giebt eine ganze Reihe von Wissenschaften, bei denen
                        es ihrer selbst willen nicht unbedingt nöthig ist, sich mit der Geschichte
                        derselben zu beschäftigen, und die Frage ihres Ursprunges und ihrer
                        Fortbildung wissenschaftlich zu erörtern.<lb/>Es giebt aber auch
                        Wissenschaften, die um ihrer selbst willen, eine mehr oder minder gründliche
                        Behandlung ihrer Geschichte von allen denen verlangen, welche sich mit ihr
                        beschäftigen, wo man sich im Besitze des Objektes einer solchen Wissenschaft
                        nur durch ein Studium der Geschichte derselben setzen kann. Dahin gehören
                        die historischen Wissenschaften selbst, dahin gehören jene Wissenschaften,
                        die eine positive Grundlage haben, oder deren Objekt selbst, in folge
                        historischer Prozesse geworden, daher nur durch das Eingehen in diese selbst
                        gewißermaßen wiedergewonnen werden kann, das heißt die theologischen und
                        juridischen Wissenschaften.<lb/>Bei den historischen, theologischen und
                        juridischen Wissenschaften bringt es die Natur derselben mit, daß die Männer
                        der Wissenschaft sich mehr oder minder mit der Geschichte derselben, oder
                        mit der Geschichte einzelner Zweige derselben beschäftigen, und eine
                        Geschichte dieser Wissenschaften entweder für nützlich oder für
                        unentbehrlich halten. Gänzlich kann die Geschichte dieser Wissenschaften
                        nicht umgangen werden, man muß wenigstens Notiz von dem nehmen, was in
                        früheren Jahrhunderten auf diesen Gebieten gedacht, geforscht und angestrebt
                        wurde.<lb/>Anders ist es mit der Philosophie. Ihre Macht ruht in dem des
                        Gedankens als solchem. Sie hat ihr Objekt nicht in der Außenwelt vorliegend,
                        wie die Naturwissenschaften, ihr Objekt ist kein gegebenes, weder durch eine
                        göttliche noch menschliche Satzung. Sie hat daher keine ausschließlich
                        positive Grundlage, wie theologische Wissenschaften, keine vorzugsweise
                        geschichtliche Grundlage, wie die historischen oder Rechtswissenschaften.
                        Sie geht neben allen diesen Wissenschaften einher, ihr eigenes Gebiet mit
                        den Worten des <rs type="person" ref="#archimedes">Archimedes</rs> wahrend:
                        noli turbare circulos meos! Der Werth der Geschichte der Philosophie muß
                        nicht nach dem Werth gemessen werden, den die Geschichte anderer
                        Wissenschaften für diese hat. Er muß aus ihr heraus erklärt und festgestellt
                        werden.<lb/>Daraus erklärt sich der Gebrauch, den alle großen Philosophen
                        von der Geschichte der Philosophie gemacht haben. Sie haben bei ihren
                        Studien in Geschichte der Philosophie mehr oder minder einen
                        Anknüpfungspunkt an frühere Systeme gesucht, die theilweise auch die
                        Ausgangspunkte ihrer Forschungen geworden sind. So knüpfte <rs type="person" ref="#schelling-friedrich-wilhelm">Schelling</rs> und <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegel</rs> theilweise an <rs type="person" ref="#spinoza-baruch">Spinoza</rs> an, die <rs type="person" ref="#herbart-johann-friedrich">Herbart</rs>’sche Schule
                        griff häufig nach <rs type="person" ref="#leibniz-gottfried-wilhelm">Leibnitz</rs> zurück, <rs type="person" ref="#kant-immanuel">Kant</rs>
                        fußte auf <rs type="person" ref="#hume-david">Hume</rs> und <rs type="person" ref="#locke-john">Locke</rs>, die französischen Denker
                        gehen mitunter auf <rs type="person" ref="#descartes-rene">René
                            Descarte</rs>s zurück, die englischen auf <rs type="person" ref="#bacon-francis">Baco von Verulam</rs>, - die Scholastiker des
                        Mittelalters, die großen Denker des christlichen Alterthumes fußen
                        theilweise auf <rs type="person" ref="#aristoteles">Aristoteles</rs> und <rs type="person" ref="#platon">Plato</rs>, wie die arabischen Denker <rs type="person" ref="#averroes">Averroës</rs> und <rs type="person" ref="#avicenna">Avicénna</rs>; kurz jede größere philosophische Richtung
                        knüpft in irgend einer Weise ihre Gedankenwelt an eine frühere an, indem sie
                        diese fortsetzt und fortbildet, oder ihr entgegentritt und Neues
                        hinzustellen sucht. Aber die geistige Kraft eines Systemes ruht nicht auf
                        dieser geschichtlichen Grundlage, sondern es hat in dem treibenden Gedanken
                        sein Fundament, den es in seinem Prinzipe, seiner Methode und deren
                        Konsequenzen enthüllt.<lb/>Jeder Philosoph, der Philosoph von Beruf ist,
                        zieht sich dahin auf seine Gedankenwelt zurück, bildet diese in seiner
                        eigenthümlichen Weise aus, und nimmt auf andere frühere oder gleichzeitige
                        Systeme nur insofern Rücksicht, als es zur Ausbildung, Läuterung oder
                        Vertheidigung seines Systemes nothwendig ist. Wenn man daher wissen will,
                        was Geschichte der Philosophie für Philosophen ist, so muß man nicht die
                        Gegner der Philosophie, sondern die Philosophen selbst zu Rathe ziehen. Und
                        sicher wird jeder, der die rein philosophischen Fundamentalwerke
                        philosophischer Systeme vor sich gehabt hat, als: <rs type="person" ref="#kant-immanuel">Kants</rs> Kritik der reinen Vernunft, <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegels</rs>
                        Phänomenologie des Geistes und Logik, <rs type="person" ref="#herbart-johann-friedrich">Herbarts</rs> größere Metaphysik, die
                        Ethik <rs type="person" ref="#spinoza-baruch">Spinoza</rs>’s, das Organon
                        und die Metaphysik des <rs type="person" ref="#aristoteles">Aristoteles</rs>
                        und andere mehr. Ich sage Jeder, der diese Werke kennt, der wird darin
                        bestättigt finden, daß Geschichte der Philosophie, Philosophen etwas ganz
                        Anderes ist, als es Laien in der Regel scheint.<lb/>Die Geschichte der
                        Philosophie hat daher für die Wissenschaft der Philosophie nicht die
                        Bedeutung, als ob gewißermaßen ein System das andere widerlegt oder
                        aufgehoben hätte. Die Philosophie macht es mit ihren Systemen nicht so wie
                        Kronos, der seine Kinder kaum erzeugt und geboren, wieder verschlingt, um
                        wieder neue zu erzeugen.<lb/>Die Geschichte der Philosophie ist kein
                        Aggregat von bloßen Systemen, keine bloße nach historischen Grundsätzen
                        abzufassende geschichtliche Erzählung des Lebens und der Grundsätze der
                        verschiedenen Philosophen. Wäre sie bloß das, so würde sie nicht unähnlich
                        sein einer Geschichte von Irrfahrten auf dem Gebiete des menschlichen
                        Geistes. Die Geschichte der Philosophie, kann ohne Einsicht in die
                        treibenden Gedanken derselben nicht unternommen werden. Ohne diese bleibt
                        die Geschichte der Philosophie ein verschlossenes Buch, eine Schrift, deren
                        Züge man wahrnimmt, ohne ihren Sinn zu verstehen.<lb/>Die Geschichte der
                        Philosophie in ihrer Totalität, bildet nicht den Ausgangspunkt der
                        gegenwärtigen Philosophie. Nicht mit der Kritik der philosophischen Systeme
                        kann eine Philosophie anheben oder von einer solchen ausgehen. Eine Kritik
                        philosophischer Systeme kann erst unternommen werden, wenn man sie selbst in
                        den Besitz der Principien eines Systemes gesetzt hat. Was <rs type="person" ref="#archimedes">Archimedes</rs> dem König <rs type="person" ref="#hieron-II">Hiero</rs> zurief: „Gieb mir einen Punkt, wo ich stehe,
                        und ich will die Erde bewegen.“ Dies gilt gewißermaßen von der Philosophie,
                        die zur Bewegung der Gedankenwelt Anderer einen festen Punkt braucht, auf
                        dem sie steht. Diesen Punkt findet sie in ihren metaphysischen Principien.
                        Diese als solche sucht sie festzustellen. Von diesen geht sie aus und reicht
                        über Jahrhunderte hinüber verwandten Geistern die Hand; aber von einem
                        Überblicke, von einer kritischen Einsicht in die Geschichte der Philosophie
                        hebt die Philosophie nicht an, damit endet sie, wenn sie ihr System in sich
                        abgeschlossen und beendet hat. Wie die Methode philosophischen Forschens und
                        Denkens weit entfernt ist von der so genannten geschichtlichen Methode, so
                        ist auch die Geschichte der Philosophie etwas ganz Anderes für Philosophie,
                        als die Geschichte jener Wissenschaften, bei denen die historische Methode
                        in Anwendung kommt, für diese Zweige der Wissenschaft ist.<lb/>Für die
                        Wissenschaft der Philosophie hat die Geschichte der Philosophie eine
                        doppelte Bedeutung:<lb/>Erstens – und das ist ihre vorzüglichste, wenn auch
                        von der Laienwelt am wenigsten beachtete – hält die Geschichte der
                        Philosophie aufrecht die Probleme der Philosophie selbst, damit diese selbst
                        nicht vergessen werden, wenn die Philosophie einer bestimmten Zeit entweder
                        ausschließlich oder mit besonderer Vorliebe einzelne Probleme behandelt,
                        andere bei Seite liegen läßt, – oder wenn die Gedankenbewegung einer Epoche
                        die Fortbildung der rein philosophischen Probleme oder die Ausbreitung
                        ausgebildeter und gelöster Probleme in den Hintergrund drängt. In beiden
                        Fällen hat die Geschichte der Philosophie eine große Aufgabe zu erfüllen. In
                        dem Einen Falle rettet sie die Philosophie selbst vor Vergessenheit oder
                        Verkennung, in dem anderen Falle hingegen tritt sie der Einseitigkeit
                        herrschender Systeme mit Hinweisung auf verschollene, oder gering geachtete
                        Probleme, welche Denker einer früheren Zeit zum Objekte ihres Denkens
                        gemacht haben, entgegen. Diese Aufgabe hat die Geschichte der Philosophie in
                        unseren Tagen zu erfüllen, wo sich die philosophische Spekulation in
                        Verfolgung ihrer Grundsätze in einseitigen Anschauungen verrannt hat, und wo
                        von den Gegnern der Philosophie ihr Objekt streitig gemacht wird. Letzteren
                        hat sie die Aufgabe der Philosophie als solcher aus ihrer geschichtlichen
                        Entwicklung nachzuweisen, ersteren hat sie die Lücken aufzuzeigen, die sich
                        in der gegenwärtigen Gedankenwelt im Vergleiche mit der älterer Perioden
                        vorfinden.<lb/>Zweitens hat die Geschichte der Philosophie für die
                        Philosophie selbst insoferne eine Bedeutung, als sie als „Geschichte“
                        ausgehend von den Grundsätzen geschichtlicher Forschung ein wissenschaftlich
                        festgestelltes Material für eine Reihe wichtiger, wenn auch für die
                        Philosophie oft sekundärer Daten liefert. Sie bringt den kritisch
                        gesichteten Apparat gelehrter Bestrebungen im
                        literarisch-biographisch-bibliographischen Theile; sie bringt
                        kulturhistorisch wichtige Momente aus der Entwicklungsgeschichte der
                        Philosophie; sie stellt die Systeme der Philosophien nach dem Urtexte genau
                        und gewissenhaft hin. Sie unterstützt daher den Philosophen als solchen in
                        solchen Dingen, die er selbst zu bearbeiten in den seltensten Fällen Muße
                        und Neigung hat.<lb/>Darin liegt der Werth und die Bedeutung der Geschichte
                        der Philosophie für die Philosophie.</p>
                    <p/>
                    <p xml:id="D335_1b">II. Welches sind die Ursachen und Bedingungen des Aufblühens
                        der Geschichte der Philosophie?<lb/>Die Geschichte der Philosophie geht aus
                        den wissenschaftlichen Bedürfnissen einer Zeit hervor, die sich über
                        philosophische Systeme als solche orientieren will. Sie beginnt erst dann,
                        wenn die Philosophie selbst eine größere Reihe von Systemen hervorgerufen
                        hat, und nicht bloß eine Vertiefung, sondern auch eine Verbreitung von
                        philosophischen Gedanken eingetreten ist. <rs type="person" ref="#aristoteles">Aristoteles</rs> ist unter den griechischen
                        Philosophen der erste, der in seiner Metaphysik, in der Schrift „Über die
                        Seele“ in kleineren ihm zugeschriebenen Abhandlungen über Melissos, <rs type="person" ref="#xenophanes">Xenophanes</rs> und <rs type="person" ref="#gorgias">Gorgias</rs> usf. eine Geschichte der Philosophie
                        Griechenlands giebt. Seit <rs type="person" ref="#aristoteles">Aristoteles</rs> scheint es bei griechischen und römischen Denkern
                        Regel geworden zu sein, geschichtliche Überblicke bei passender Gelegenheit
                        vorzunehmen. Diese Überblicke aber geschehen durchaus nur, um Einsicht in
                        die Prinzipien und Ideen der Philosophen zu bekommen. Aller gelehrter
                        biographischer oder literarischer Apparat fällt weg. Erst in späteren Zeiten
                        scheint, wie uns <rs type="person" ref="#diogenes">Diogenes Laërtius</rs>
                        zeigt, oder wie Beispiele in der Literatur der Alexandriner vorkommen,
                        Geschichte der Philosophie selbständig behandelt worden zu sein.<lb/>In den
                        neueren Zeiten wird Geschichte der Philosophie seit den Bestrebungen des
                        Augsburgers <rs type="person" ref="#brucker-johann-jakob">J[ohann] J[akob]
                            Brucker</rs>
                        <note xml:id="note_1">Hierzu eine Anmerkung am Blattrand: Bruckers Historia
                            critica erschien zuerst in 4 Bänden Leipzig 1742–44, 4te. Ihm folgten
                                <hi rend="ul">
                                <rs type="person" ref="#buhle-johann-gottlieb">Buhle</rs>
                            </hi> mit seinem Lehrbuch der Geschichte der
                            Philosophie 8 Bände 1796–1804. <hi rend="ul">Tennemann</hi> Geschichte
                            der Philosophie 11 Bände 1798–1819, und des Göttingers <hi rend="ul">H.
                                Ritter</hi> in diesem Momente noch unvollendetes Werk über
                            Geschichte der Philosophie (Hamburg bei Perthes). Neben diesen gehen die
                            größeren die ganze Philosophie umfassenden Schriften von <hi rend="ul">
                                <rs type="person" ref="#reinhold-carl">Reinhold</rs>
                            </hi> (in 3
                            Bänden), <hi rend="ul">
                                <rs type="person" ref="#rixner-anselm">Rixner</rs>
                            </hi>, <hi rend="ul">
                                <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegel</rs>
                            </hi> (in 3
                            Bänden).</note> fast ausschließlich von Deutschen behandelt. Die meisten
                        deutschen Werke sind in fremde Sprachen übersetzt worden, erst jüngst das
                        kleine Kompendium von <rs type="person" ref="#tennemann-wilhelm-gottlieb">Tennemann</rs> (bei uns, längst veraltet und unbrauchbar geworden) in
                        das Italienische<note xml:id="note_2">Hierzu eine Anmerkung am Blattrand:
                            Tennemanns "Grundriß einer Geschichte der Philosophie" erschien zum
                            ersten Mal 1812.</note>; – in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs> wurde es fast
                        auf den Index gesetzt, in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> wurde es
                        früher an sehr vielen philosophischen Fakultäten gebraucht, wo Geschichte
                        der Philosophie als außerordentlicher Gegenstand in einem zweistündigen
                        Colleg gelesen wurde.<lb/>In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> wurde
                        bisher Geschichte der Philosophie fast gar nicht betrieben. Sie ist die
                        Frucht philosophischer Bestrebungen. Wo diesen selbst kein Spielraum gewährt
                        wird, wo, wie es früher der Fall war, jedes Streben auf philosophischem
                        Gebiete von Staat und Kirche gleichmäßig entweder verfolgt, oder mit
                        mißtrauischem Auge beobachtet wurde – wer kennt nicht die Angriffe selbst
                        auf Männer wie <rs type="person" ref="#likawetz-joseph-calasanz">Likawetz</rs>, <rs type="person" ref="#rembold-leopold">Rembold</rs>,
                            <rs type="person" ref="#lichtenfels-johann">Lichtenfels</rs> usf.? Wer
                        weiß nicht, daß bis jetzt jedes philosophische System mit einem Damnatur
                        belegt wurde? Da war selbst ein bloßer Versuch eine gewagte Sache,
                        unternommen mit gebrochenem Muthe, mit Schwanken und zagenden Gedanken.
                        Haben da wohl die Versuche von <rs type="person" ref="#lichtenfels-johann">Lichtenfels</rs>, <rs type="person" ref="#hanusch-ignaz">Hanusch</rs>
                        und <rs type="person" ref="#stanke-leander-josef">Stanke</rs> einen anderen
                        als kulturhistorischen Werth? Bezeugen sie etwas anderes, als den Mangel
                        eines wissenschaftlichen Bodens, den Mangel einer wissenschaftlichen
                        Bestrebungen gegenüber duldsamen Zeit? Wie steht das Gebäude deutscher
                        Gedankenwelt in sich geschlossen und erhaben? Seine leuchtenden Strahlen
                        wirft es gegenwärtig über die ganze gebildete Welt; seine Macht müssen
                        selbst seine Gegner anerkennen, die philosophisch gebildeten Geister <rs type="place" subtype="country" ref="#place_1ce9287a63e38534efb11b85339cbe59">Amerikas</rs>, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">Englands</rs>, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreichs</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs> knüpfen an
                        die Resultate deutscher Philosophie an.<lb/>In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> waren zwei Umstände den Bestrebungen auf dem Gebiete
                        der Geschichte der Philosophie günstig:<lb/>Erstens, war und ist seit mehr
                        als Einem Jahrhundert das philosophische Denken ein geduldetes, oft ein
                        begünstigtes, selten etwas Verpöntes. Es war daher immer ein lebendiges
                        Bedürfnis vorhanden, sich um die Gedankenwelt früherer Zeiten zu bekümmern,
                        sich mit dem großen Strome menschheitlicher Bildung in Berührung zu
                        setzen.<lb/>Zweitens, waren auch die Vorbedingungen –
                        historisch-philologische Bildung, der Geist wissenschaftlicher Kritik –
                        vorhanden, um zu den Urquellen nicht mit gebundenen Augen, nicht mit
                        verschlossenen Sinnen zu gehen.<lb/>In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> fehlte
                        beides. Nur die <rs type="person" ref="#guenther-anton">Günther</rs>’sche
                        Philosophie hatte Boden gewonnen, und sich in größeren systematischen Werken
                        auf rein philosophische Fragen eingelassen. Sie war zwar auf Lehrkanzeln
                        fast gar nicht zugelassen, in der Literatur aber geduldet, weil sie sich
                        bestrebte, die Dogmen der katholischen Kirche gegen ihre protestantischen
                        Gegner durch spekulative Raisonnements zu vertheidigen. <rs type="person" ref="#guenther-anton">Günther</rs>, <rs type="person" ref="#pabst-johann-heinrich">Pabst</rs>, <rs type="person" ref="#veith-johann-emanuel">Veith</rs>, <rs type="person" ref="#hock-carl">Hock</rs>, <rs type="person" ref="#loewe-johann-heinrich">Löwe</rs> hatten auch Geschichte der
                        Philosophie betrieben; sie hatten zum Theil die neuere deutsche und
                        französische Philosophie, nachdem der Standpunkt einmal gewonnen war,
                        beleuchtet, und im Zusammenhange erörtert, oder sich – wie <rs type="person" ref="#hock-carl">Hock</rs> in früherer Zeit, <rs type="person" ref="#loewe-johann-heinrich">Löwe</rs> in der jüngsten – in älteren
                        Philosophen nach Anknüpfungs- und Stützpunkten umgesehen, vorzugsweise nach
                            <rs type="person" ref="#descartes-rene">Cartesius</rs>.<lb/>Neben der
                        Güntherschen Philosophie waren es nur Herbartianer und Bolzanisten, die sich
                        in kleinerem Maßstabe aus denselben Bedürfnissen mit anderen älteren oder
                        neueren Systemen beschäftigten, z.B. <rs type="person" ref="#exner-franz">Exner</rs> polemisch gegen die Hegelsche Psychologie und <rs type="person" ref="#rosenkranz-karl-friedrich">Rosenkranz</rs>, <rs type="person" ref="#zimmermann-robert">Zimmermann</rs> mit <rs type="person" ref="#leibniz-gottfried-wilhelm">Leibnitz</rs>; letzterer
                        jedoch erst in der jüngsten Zeit.<lb/>In der Gegenwart hat sich vieles
                        gebessert. Der Wissenschaft ist ein selbständiger Boden eingeräumt worden.
                        Philologische und historische Wissenschaften, früher nur zu pädagogischen
                        oder propädeutischen Zwecken betrieben, werden ihrer selbst wegen gelehrt.
                        Geschichte und Philologie, die Vorbedingungen selbständiger forschender
                        Thätigkeit auf dem Gebiete der Geschichte der Philosophie umfassend und
                        eingehend gelehrt. Es ist ohne Zweifel, daß sich in den nächsten Jahren eine
                        Reihe jüngerer Kräfte finden wird, welche sich der Geschichte der
                        Philosophie zuwenden dürfte.<lb/>In allen Kreisen wird aber eine andere
                        Befürchtung ausgesprochen. Geschichte der Philosophie wird nicht ihrer
                        selbst willen getrieben, sondern der Philosophen wegen. Es lehren zwar
                        gegenwärtig an drei Hochschulen (<rs type="org" ref="#org_0026">Gratz</rs>,
                            <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs>, <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs>) Philosophen, oder wenigstens philosophisch gründlich
                        gebildete Geister. Es machen sich verschiedene Ansichten an verschiedenen
                        Hochschulen geltend. Es wird heut oder morgen kommen, daß das gesprochene
                        Wort ein gedrucktes sein wird. Wie wird es mit der Duldung des
                        philosophischen Gedankens in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> aussehn?
                        Wird das System adoptiert werden, das die Philosophie nur als „Magd der
                        Theologie“ anerkennt? Das bis jetzt über alle philosophischen Systeme den
                        Stab gebrochen hat? Wird die große Täuschung, als ob die Philosophie todt
                        sei, als Mehrheit an unserer Hochschule proklamiert werden?<lb/>Welches
                        System wird, nachdem der Güntherianismus verurtheilt, der Krausianismus
                        verdächtigt, der Herbartianismus als atheistisch erklärt, und die älteren
                        Systeme als rationalistisch in Bausch und Bogen über Bord geworfen wurden,
                        welches System wird übrig bleiben? Wird dieses dann Philosophie bloß heißen
                        oder es auch sein? An welchen Gedanken, an welche in der Philosophie
                        anerkannten Gedanken wird sich eine Geschichte der Philosophie, eine Kritik
                        der philosophischen Gedanken anschließen können und dürfen?<lb/>Das sind die
                        Fragen, welche in allen höheren wissenschaftlichen Kreisen jetzt mit
                        Lebhaftigkeit besprochen werden, von deren Beantwortung allein es abhängen
                        wird, ob <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> in der
                        nächsten Zukunft eine Philosophie und eine Geschichte derselben in
                        wissenschaftlichen Werken haben wird.<lb/>Die Philosophie verlangt vom
                        Staate keine Protektion; sie verlangt von Kulturstaaten nur Duldung. Sie
                        bricht sich dann leicht Bahn. Die Geschichte der Philosophie seit <rs type="person" ref="#descartes-rene">Descartes</rs> und <rs type="person" ref="#spinoza-baruch">Spinoza</rs> hat es gezeigt, daß die Macht der
                        Philosophie nicht an Personen oder Bücher gebunden ist. Die Menschheit
                        braucht die Philosophie, als selbständige geistige Potenz. Sie hat dieselbe
                        zu keiner Zeit entbehren können. Wird unsere von materiellen Interessen
                        überfluthete Zeit sich ihr entziehen, wird sie es missen können, daß die
                        höchsten Fragen menschlichen Denkens läuternd, erhebend und beruhigend auf
                        die Geister der wissenschaftlich gebildeten Welt hinübergreifen? Den
                        Naturwissenschaften, der Mathematik, der Industrie überläßt man es ruhig –
                        da muß man es wohl – in der großen Hälfte der Welt den Materialismus zum
                        Lebensgesetz erheben, wird man der Philosophie, der geborenen Gegnerin bloß
                        materieller Bestrebungen, es wehren wollen, ideelle Interessen zu vertreten?
                        Hand in Hand gehend mit den geistigen Bestrebungen zur Hebung der Kultur im
                        Staate verliert sie ihre ätzende Schärfe. Sie ist unter <rs type="person" ref="#perikles">Perikles</rs> und <rs type="person" ref="#alexander-der-grosse">Alexander dem Großen</rs>, unter <rs type="person" ref="#hadrian">Hadrian</rs> und <rs type="person" ref="#antoninus-pius">Antonin</rs> mit den höchsten Trägern der
                        Staatsgewalt gegangen; sie hat mit großen Päbsten des XV bis XVI
                        Jahrhunderts, mit den Mediceern gemeinschaftlich die Kultur Italiens
                        begründet; sie hat sich nicht hineingemischt in die Reformationsbestrebungen
                            <rs type="person" ref="#luther-martin">Luthers</rs>, sie hat in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> keine
                        Revolutionsbewegung hervorgerufen, wo ihr an einzelnen Höfen und Hochschulen
                        eine ruhige Stätte geboten wurde, während die Verfolgungen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs> die
                        philosophischen Geister zur Opposition gegen die Staatsgewalt drängten. Fast
                        alle Philosophen Deutschlands im und seit dem Jahre 1848 stehen, wenn nicht
                        auf Seit der streng konservativen, so doch der gemäßigten Parthei. Kein
                        Philosoph hat sich an den Revolutionswirren direkt betheiligt. Der Natur der
                        Philosophie ist dieß zuwieder. Wird man sich aller Orten dieser Thatsachen
                        erinnern, wird man sich erinnern, daß zu der Zeit, wo <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegel</rs>, <rs type="person" ref="#spinoza-baruch">Spinoza</rs>, <rs type="person" ref="#kant-immanuel">Kant</rs> in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> verboten
                        war, ihre Schriften am meisten gelesen wurden, und daß der [sic!] Verbot von
                        Schriften und Lehren am meisten beitrug, die Philosophie als Angriffswaffe
                        gegen den Staat zu benützen und sie so zu mißbrauchen?</p>
                    <p/>
                    <p xml:id="D335_1c">III. Die Geschichte der Philosophie, als Gegenstand für
                        Universitätsvorlesungen<lb/>Geschichte der Philosophie wird beinahe an allen
                        Universitäten gelesen. Der Gegenstand greift zu sehr in die verschiedensten
                        Zweige menschlichen Wissens ein, ist zu einer universellen Geistesbildung zu
                        nothwendig, und an und für sich auch zu reizend, als daß nicht jeder
                        strebende Jüngling wenigstens eine Übersicht der Hauptsysteme kennen zu
                        lernen wünschen sollte. Wer sich dann mit Geschichte der Kultur, mit alter
                        Geschichte oder mit klassischen Studien beschäftigt, der ist genöthigt, in
                        einzelne Details tiefer einzudringen. Der Candidat der Theologie und
                        Jurisprudenz und endlich jener, der sich der Philosophie als Fach zuwendet,
                        muß endlich ein mehr oder minder umfassendes Studium
                        vornehmen.<lb/>Geschichte der Philosophie kann aber das Studium der
                        Philosophie selbst nicht überflüßig oder entbehrlich machen. Wer zum Studium
                        der Geschichte der Philosophie schreitet, muß klar sein in den
                        Grundbegriffen der Philosophie. Er muß in die Schwierigkeiten, in die
                        Terminologie Einsicht genommen haben, er muß wissen, um was es sich in der
                        Philosophie handelt.<lb/>Man kann Philosophie mit der Geschichte der
                        Philosophie eben so wenig beginnen, als Mathematik mit einer Geschichte der
                        Mathematik. Die philosophische Propädeutik, Psychologie und Logik ist nicht
                        geeignet, die Grundbegriffe der Philosophie klar zu machen. Das kann nur
                        durch Metaphysik und Ethik geschehen; diese führen in das Herz der
                        Philosophie.<lb/>Wer mit Geschichte der Philosophie beginnt, wird entweder
                        oberflächlich oder konfus.<lb/>Er wird oberflächlich, weil er den tieferen
                        metaphysischen und ethischen Fragen ausweichen muß und nur die allgemein
                        verständlicheren, populären verstehen kann, – oder er wird konfus, weil er
                        eine Menge philosophischer Formeln im Kopfe haben wird, und es ihm unmöglich
                        sein muß, sie zu verstehen, zu ordnen und zu übersehen.<lb/>Es ist zwar von
                        manchen Seiten vorgeschlagen worden (besonders von und für Juristen), daß
                        man mit einer Geschichte der Philosophie beginnen, und tieferer
                        philosophischer Studien entbehren könne. Ich gestehe aber, daß es mir
                        vorkommt, jene, welche diesen Vorschlag machten, haben entweder keine
                        Einsicht in die Eigenthümlichkeiten philosophischer Studien, oder keine
                        Lust, Philosophie und philosophische Bildung zu fördern. Was soll es einem
                        Juristen nützen, wenn er die ethischen Grundsätze von <rs type="person" ref="#kant-immanuel">Kant</rs> oder <rs type="person" ref="#aristoteles">Aristoteles</rs> kennen lernt, ohne zu wissen, wie diese mit den
                        metaphysischen Grundlehren dieser Philosophen zusammenhängen? Wird Jemand
                        die pantheistischen Lehren der Moral (z.B. <rs type="person" ref="#spinoza-baruch">Spinoza</rs>) wiederlegen können, der nicht die
                        Grundsätze kennt, deren Konsequenzen jene sind? Wird Jemand die Lehre von
                        der Freiheit des Willens, der Zurechnungsfähigkeit in den verschiedenen
                        Systemen auch nur annäherungsweise begreifen, der nicht in der Ethik
                        gründlich über Freiheit des Willens, in der Metaphysik über den Grundbegriff
                        der Seele aufgeklärt wurde? Glaubt aber Jemand, daß es überflüßig sei, diese
                        Fragen philosophisch erörtert zu haben, so ist es sicher ein noch unnützerer
                        Ballast, zu wissen, was andere ältere längst schon begrabene Denker über
                        diesen Gegenstand gedacht haben.<lb/>Man kann nicht mit der rechten Hand die
                        Geschichte der Philosophie herbeiziehen, und mit der linken die Philosophie
                        vor sich stoßen. Man hat Recht, einzelne gefährliche Lehren und Lehrer von
                        Hochschulen zu entfernen, aber man hat deßwegen nicht nöthig, die
                        Philosophie an und für sich für nutzlos oder gefährlich, für eine bloße
                        Sisyphusarbeit des menschlichen Geistes zu erklären, und die Geschichte der
                        Philosophie für eine Geschichte menschlicher Bestrebungen, das Unerreichbare
                        zu erreichen.<lb/>Auch ist es für die Universitätsjugend nicht gleichgültig,
                        wer Geschichte der Philosophie lehrt. Mit Nutzen können Geschichte der
                        Philosophie nur Philosophen von Fache, – oder jene Gelehrte lehren, die
                        eingehend Quellenstudien auf diesem Gebiete gemacht haben.<lb/>Von
                        Philosophen wird ein jüngerer Mann die Einsicht in den Zusammenhang
                        philosophischer Doktrinen gewinnen, er wird tief in die Prinzipien und in
                        die philosophische Kritik eingeführt werden. So haben es z.B. <rs type="person" ref="#struempell-ludwig">Strümpel</rs> in der Geschichte
                        der griechischen Philosophie gethan. Der erste Band behandelt bloß die
                        theoretische Philosophie im Zusammenhange und erklärt historisch die Genesis
                        rein theoretischer Grundbegriffe. So hat es <rs type="person" ref="#schleiermacher-friedrich">Schleiermacher</rs> in den „Grundlehren
                        einer Kritik der bisherigen Sittenlehre“ Berlin 1803 gethan. Solche Bücher,
                        Vorträge solcher Art sind unendlich belehrend und anregend. So ist das
                        jüngere <rs type="person" ref="#fichte-johann-gottlieb">Fichte</rs> Werk
                        „Die philosophischen Lehren von Recht, Staat und Sitte“ Leipzig 1850, so der
                        erste Band von <rs type="person" ref="#stahl-friedrich-julius">Stahls</rs>
                        „Philosophie des Rechts von geschichtlicher Ansicht“ bedeutend, weil beide
                        Werke eine von philosophischem Standpunkte ausgehende Kritik einzelner
                        Doktrinen geben. So waren einzelne kleinere Schriften von <rs type="person" ref="#herbart-johann-friedrich">Herbart</rs>, <rs type="person" ref="#trendelenburg-friedrich-adolf">Trendelenburg</rs> u.a.m. auf
                        diesem Gebiete befruchtend.<lb/>Wenn aber Philosophen von Fach nicht
                        vorhanden sind, welche sich mit der Geschichte der Philosophie beschäftigen,
                        so werden mit Nutzen nur Gelehrte lesen, welche der Universitätsjugend die
                        Quellen eröffnen, aus denen die Geschichte der Philosophie schöpft. Sie
                        lehren, eingehend Schriftsteller behandeln und interpretieren, treten der
                        Oberflächlichkeit, einem seichten Urtheilen entgegen, und die
                        Schwierigkeiten überwinden, die der Lektüre älterer philosophischer
                        Schriftsteller entgegenstehen. Dieß ist insbesonders bei solchen
                        Schriftstellern nothwendig, die wie <rs type="person" ref="#platon">Plato</rs>, <rs type="person" ref="#aristoteles">Aristoteles</rs> seit
                        mehr als zwei Jahrtausenden nicht aufgehört haben, die Gebildeten aller
                        Nationen in allen Weltgegenden zu beschäftigen. Nach diesen Richtungen hin,
                        haben <rs type="person" ref="#ritter-heinrich">Heinr[ich] Ritter</rs> in <rs type="org" ref="#org_0039">Göttingen</rs>, <rs type="person" ref="#brandis-christian-august">Brandis</rs> in <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs>, <rs type="person" ref="#boeckh-august">Böckh</rs> in <rs type="org" ref="#org_0027">Berlin</rs>, u.a.m.
                        vortrefflich gewirkt; in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> ist es
                        gegenwärtig nur <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">H[ermann]
                            Bonitz</rs>, der eingehend alte Philosophen behandelt, wenn er auch nur
                        vorzugsweise philologisch dieselben interpretiert.<lb/>Endlich ist es
                        wünschenswerth, wenn von Zeit zu Zeit übersichtliche Vorlesungen an
                        Universitäten gehalten werden, theils um Standpunkte zu geben, theils um den
                        Bedürfnissen jener Studierenden zu genügen, die nur zu einer allgemeineren
                        Orientierung Muße haben.<lb/>Es kann noch die Frage aufgeworfen werden, was
                        soll die Geschichte der Philosophie jüngeren Juristen sein?<lb/>Es scheint
                        mir Erstens: daß die Geschichte der Philosophie Juristen das Studium der
                        Philosophie nicht entbehrlich macht, womit ich nicht die Ansicht
                        ausgesprochen haben will, daß die Philosophie Juristen ein obligater
                        Gegenstand oder Gegenstand einer Staatsprüfung sein sollte.<lb/>Zweitens:
                        daß Geschichte der Philosophie Juristen nur dann von Nutzen sein [wird],
                        wenn er Einsicht genommen hat in die Probleme der Philosophie im Allgemeinen
                        und der Rechtsphilosophie im Speziellen. Dann erst wird ihm die Geschichte
                        der Philosophie lehren, in welchem Zusammenhange einzelne Lehren und
                        Ansichten von Rechtsphilosophen mit den philosophischen Systemen stehen, auf
                        denen sie fußen, und auf welche Weise sich einzelne Rechtsbegriffe aus
                        philosophischen Systemen entwickelt haben; jene Rechtsbegriffe nämlich,
                        welche in die Rechtstheorie oder Praxis einer bestimmten Epoche übergegangen
                        sind.<lb/>Drittens: endlich wird das Studium der Geschichte der Philosophie
                        dazu beitragen, den geistigen Horizont eines Juristen zu erweitern, sie wird
                        ihn vor jener Einseitigkeit bewahren, in welche vorzüglich jene Studierenden
                        zu verfallen drohen, die sich ausschließlich positiven Studien zuwenden, und
                        bei diesen Studien den Broderwerb vor Augen haben.</p>
                </div>
            </div>
        </body>

    </text>
</TEI>