<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="entwurf-thun-fuer-patent-zur-aufhebung-artikel-20-ungarn-1859-a3-xxi-d539.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-thun-fuer-neueinteilung-superintendenzen-ungarn-1858-a3-xxi-d487.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-thun-fuer-vorschrift-theologische-studien-universitaet-pest-1851-a3-xxi-d143.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Entwurf von Leo Thun für ein Patent zur Aufhebung des Artikels 20 des
                    ungarischen Reichstags 1848<lb/>[<date when="1859">1859</date>]<note xml:id="note_1">Durch die Bezugnahme auf das Patent vom 1. September 1859
                        kann der Entwurf wohl in den Sommer 1859 datiert werden.</note>
                </title>
            <title type="label">Entwurf von Leo Thun für ein Patent zur Aufhebung des Artikels 20 des ungarischen Reichstags 1848 [1859]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC5F-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D539</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>In diesem Entwurf wird der Artikel 20 des ungarischen Reichstages vom
                            Jahr 1848 aufgehoben. Die Aufhebung erfolgt, weil mit dem Patent vom 1.
                            September 1859 diese Regelung überflüssig geworden ist.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Eigenhändiger Entwurf Leo Thuns.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>Patent</p>
                <p>Wir etc.</p>
                <p>Nachdem durch das von Uns mit dem päbstlichen Stuhle unterm 18. August 1855
                    geschlossene Übereinkommen die staatsrechtliche Stellung der katholischen Kirche
                    in Unserem Reiche und durch Unser Patent vom heutigen Tage die staatsrechtliche
                    Stellung der Evangelischen beider Bekenntnisse in Unserem Königreiche
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_35d1161cc45f7c1d2b14ff99f1d259a3">serbischen Wojwodschaft und dem
                        Temescher Banate</rs> und in Unserem Königreiche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_6fe90dd680c4a571ed89e631ef2d48ed">Kroazien und Slavonien</rs> auf Grundlage des
                    Art. 26 des ungarischen Reichstages vom Jahre 1791, insoweit sie zu Folge
                    desselben noch einer Regelung bedürftig war, definitiv geregelt worden ist,
                    finden nach Vernehmung Unserer Minister und Anhörung Unseres Reichsrathes den
                    Art. 20 des ungarischen Reichstages vom Jahre 1848, insofern er die Katholiken
                    und die Evangelischen beider Bekenntnisse betrifft, in welcher Beziehung
                    wesentliche Bestimmungen desselben nicht ausgeführt worden sind noch ausgeführt
                    werden können, für aufgehoben zu erklären.</p>
                <p>Gegeben in etc.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>