<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="entwurf-thun-fuer-vorschrift-theologische-studien-universitaet-pest-1851-a3-xxi-d143.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-thun-fuer-patent-zur-aufhebung-artikel-20-ungarn-1859-a3-xxi-d539.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-verfassungspatent-tirol-1849-a3-xxi-d25.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sammelakte zur gesetzlichen Regelung der theologischen Studien an der
                    Universität Pest<lb/>1851</title>
            <title type="label">Sammelakte zur gesetzlichen Regelung der theologischen Studien an der Universität Pest 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC5E-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D143</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die Sammelakte enthält drei Dokumente die Theologische Fakultät an der
                            Universität Pest betreffend. Darunter finden sich zwei Entwürfe für eine
                            gesetzliche Regelung der Stellung der Theologischen Fakultät an der
                            Universität Pest sowie der Rechte des Episkopats an dieser
                            Fakultät.<lb/>Der erste Entwurf stammt von Leo Thun. Er geht zunächst
                            auf die Beziehung des Episkopates zur theologischen Fakultät sowie zum
                            theologischen Studium ein. Der Entwurf räumt dem Episkopat umfangreiche
                            Rechte ein: So obliegt dem Primas von Ungarn etwa die Aufsicht über die
                            theologischen Studien. Ohne dessen Erlaubnis dürfen keine Professoren
                            berufen werden. Auch der Direktor der Fakultät wird auf Vorschlag des
                            Fürstprimas vom Kaiser ernannt. Anschließend nennt Thun die Fächer,
                            welche Kandidaten des geistlichen Standes hören müssen.<lb/>Der zweite
                            Entwurf stammt von Johann Simor, Professor für Kirchenrecht an der
                            Universität Wien. Der Entwurf basiert weitgehend auf den Forderungen der
                            ungarischen Bischofskonferenz aus dem Jahr 1850. Inhaltlich ist der
                            Entwurf – abgesehen von der Einteilung der einzelnen Paragraphen –
                            ähnlich zu jenem von Thun. Simor äußert sich in einem Anhang außerdem
                            ausführlich zu den verbindlichen Lehrgegenständen für die Kandidaten des
                            geistlichen Standes.<lb/>Das dritte Dokument enthält die Instruktionen
                            für den Direktor der theologischen Studien an der Universität Pest. Dem
                            Direktor als Vertreter der Kirche obliegt es, die Lehre an der Fakultät
                            zu überwachen, während der Dekan der Fakultät mit der akademischen
                            Leitung derselben beauftragt ist. Die Rechte des Direktors werden
                            ausführlich dargelegt.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Ingesamt drei Dokumente:</p>
                        <p>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d143_1">Entwurf einer Vorschrift die theologischen Studien
                                in Pest betreffend</tei:ref> von <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo
                                Thun</rs>, o. O., o. D.<lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d143_2">Entwurf der
                                k.k. Verordnung hinsichtlich der theologischen Studien an der
                                Universität Pest</tei:ref> von <rs type="person" ref="#simor-johann">Johann
                                Simor</rs>, 30. Oktober 1851 mit einer ausführlichen Anmerkung
                            zum § 9 dieses Entwurfs.<lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d143_3">Instruktion über die
                                Wirkungssphäre des Direktors der theologischen Studien an der
                                Universität zu Pest, und seine Stellung zu dem Dekan der
                                theologischen Fakultät.</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Pest</term>
                    <term>Theologische Fakultät</term>
                    <term>Theologie</term>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                </index>
                <div xml:id="D143_1">
                    <p>Entwurf einer Vorschrift die theologischen Studien in <rs type="org" ref="#org_0008">Pesth</rs> betreffend</p>
                    <p>1. Der Erzbischof von Gran und Fürstprimas von Ungarn ist berufen, über die
                        Reinheit der katholischen Lehre und über den gedeihlichen, den kirchlichen
                        Anforderungen entsprechenden Fortgang der theologischen Studien an der
                        Pesther Universität zu wachen.<lb/>2. Niemand kann als Professor, als
                        Supplent oder als Dozent an der theologischen Fakultät der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther Universität</rs> wirken, ohne die
                        kirchliche Ermächtigung hierzu von dem Fürstprimas oder in dessen
                        Ermangelung von dem dem Range nach ältesten Erzbischofe <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> erlangt zu haben.<lb/>3. Die ertheilte
                        Ermächtigung kann jeder Zeit wieder entzogen werden; diese Entziehung allein
                        macht jedoch einen von <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner
                            Majestät</rs> angestellten Lehrer des ihm gesetzlich zustehenden
                        Anspruches auf einen Ruhegehalt nicht verlustig.<lb/>4. Die Professoren der
                        theologischen Fakultät werden aus Männern, welche die kirchliche
                        Ermächtigung zum theologischen Lehramte erhalten haben, von <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner k.k. apostolischen Majestät</rs> ernannt
                        und verwalten ihr Amt nach Maßgabe der akademischen Gesetze.<lb/>5. Die
                        Aufsicht über die theologischen Studien an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther Universität</rs> wird von dem
                        Fürstprimas persönlich oder durch den Direktor der theologischen Studien
                        geübt.<lb/>6. Der Direktor der theologischen Studien wird von <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner k.k. apostolischen Majestät</rs> über
                        Vorschlag des Fürstprimas ernannt und hat sich nach der beiliegenden
                        Instruktion über den Wirkungskreis und die gegenseitige Stellung des
                        Studiendirektors und des Dekans der theologischen Fakultät und innerhalb des
                        ihm dadurch vorgezeichneten Wirkungskreises nach den Weisungen des
                        Fürstprimas zu benehmen.<lb/>7. Niemand kann die theologische Doktorswürde
                        an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther Universität</rs>
                        erlangen, ohne vor dem Fürstprimas oder seinem von ihm bezeichneten
                        Stellvertreter das tridentinische Glaubensbekenntnis abgelegt zu
                        haben.<lb/>8. Die Kandidaten des geistlichen Standes, welche ihre Studien an
                        der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther Universität</rs> machen,
                        haben durch vier Jahre die Vorträge aus folgenden für alle verbindlichen
                        Gegenstände zu hören:<lb/>Hebräische Sprache, Bibelkunde des alten und des
                        neuen Bundes, Kirchengeschichte, Patrologie, Kirchenrecht, Dogmatik, Moral,
                        Pastoral, Katechetik und Methodenlehre.<note xml:id="note_1">Randbemerkung
                            Thuns: Liturgie.</note>Das Studium der semitischen Sprachen ist für alle
                        erforderlich, welche die theologische Doktorswürde zu erlangen
                        wünschen.<lb/>9. Den Kandidaten des geistlichen Standes, welche nebstbei
                        noch andere Vorträge an der theologischen oder an einer anderen Fakultät
                        hören wollen, steht die Wahl derselben frei, jedoch haben sie dieselbe der
                        Genehmigung ihres Bischofes oder Ordensvorstandes oder desjenigen, der von
                        diesen mit der Leitung ihrer Studien beauftragt wurde, zu unterziehen und
                        sich, um in solche Kollegien aufgenommen zu werden, über diese Genehmigung
                        gehörig auszuweisen.</p>
                </div>
                <div xml:id="D143_2">
                    <p>Entwurf der k.k. Verordnung hinsichtlich der Beziehung des Episcopates zu der
                        theologischen Fakultät und dem theologischen Studiun an der <rs type="org" ref="#org_0008">Universität zu Pesth</rs>
                    </p>
                    <p>In Erwägung der von den im Jahre 1850 in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Gran</rs>
                        versammelt gewesenen Bischöfen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> und
                        seiner vormaligen Nebenländer hinsichtlich der Beziehung der kirchlichen
                        Gewalt zu der theologischen Fakultät und dem theologischen Studium an der
                        <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther Universität</rs>
                        gestellten Anträge genehmige ich folgende Bestimmungen.<note xml:id="note_2">Randbemerkung Thuns: k. <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?apm=0&amp;aid=rgb&amp;datum=18500004&amp;seite=00000827&amp;size=45">Verordnung vom 23.4.1850</ref> theologische
                        Studienordnung.</note>
                        <lb/>§ 1. Niemand kann an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther Universität</rs> als katholischer
                        Professor, als Supplent oder als Docent der Theologie wirken, ohne die
                        Ermächtigung hiezu von dem Fürstprimas oder in Ermangelung dessen von dem im
                        Range älteren Erzbischofe des Kronlandes erlangt zu haben.<lb/>§ 2. Es kann
                        die jemanden ertheilte Ermächtigung jederzeit wieder entzogen werden; die
                        bloße Entziehung dieser Ermächtigung macht jedoch einen von der Regierung
                        angestellten Lehrer des ihm gesetzlich zustehenden Anspruches auf einen
                        Ruhegehalt nicht verlustig.<lb/>§ 3. Die Professoren an der theologischen
                        Fakultät werden aus Männern, welche von dem Fürstprimas die Ermächtigung zum
                        Lehramte erhalten haben, in der bisherigen Weise ernannt und verwalten ihr
                        Amt nach Maßgabe der akademischen Gesetze.<lb/>§ 4. Der Fürstprimas hat die
                        Aufsicht über die Reinheit der katholischen Lehre und über den gedeihlichen,
                        den kirchlichen Anforderungen entsprechenden Fortgang der theologischen
                        Studien an der theologischen Fakultät der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther Universität</rs> zu führen.<lb/>§ 5. Dem Fürstprimas steht
                        es zu sowohl bei den Semestralprüfungen der an der <rs type="org" ref="#org_0008">besagten Universität</rs> studierenden
                        Alumnen als auch bei den strengen Prüfungen der Candidaten der theologischen
                        Doctorswürde sich durch einen Prüfungscommissär, welcher aber selbst Doctor
                        der Theologie sein muß, vertreten zu lassen.<lb/>§ 6. Es kann niemand die
                        theologische Doctorswürde erlangen, der nicht vor dem Fürstprimas oder dem
                        von ihm dazu beauftragten das Tridentinische Glaubensbekenntnis abgelegt
                        hat.<lb/>§ 7. Als Organ, mittelst welchen der Fürstprimas die demselben über
                        die theologische Fakultät zukommende Aufsicht ausübt, ist der Direktor der
                        theologischen Studien an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther
                            Universität</rs> zu betrachten.<lb/>§ 8. Der Direktor wird in der
                        bisherigen Weise ernannt und seine Wirkungssphäre durch eigene Instruction
                        festgesetzt.<lb/>§ 9. Allgemein verbindliche Lehrgegenstände sind hebräische
                        Sprache, Bibelkunde des alten und neuen Bundes, Kirchengeschichte,
                        Patrologie, Kirchenrecht, Dogmatik, Moral, Pastoral, Katechetik und
                            Methodenlehre.<note xml:id="note_3">Korrektur aus: Jedem Bischofe steht
                                es frei, seinen an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther
                                Universität</rs> studierenden Alumnen die Vorträge, welche sie
                            zu besuchen haben und deren Reihenfolge im Einverständnisse mit dem
                            Fürstprimas vorzuzeichnen und sie darüber in ihrem Seminarium prüfen zu
                            lassen.</note> Das Studium der semitischen Sprachen ist für alle
                        erforderlich, welche die theologische Doctorswürde zu erlangen
                        wünschen.<lb/>§ 10. Die Candidaten des geistlichen Standes sind
                        verpflichtet, durch 4 Jahre die theologischen Vorträge aus den bezeichneten
                        Gegenständen zu hören.<lb/>Die Wahl von anderen Vorträgen, welche sie
                        nebstbei an der theologischen oder an einer anderen Fakultät hören wollen,
                        steht ihnen frei. Jedoch haben sie hiezu die Gutheißung desjenigen, welcher
                        mit der Leitung ihrer Studien beauftragt ist, einzuholen und sich hierüber
                        gehörig auszuweisen.</p>
                    <p>den 30. Oktober 1851<lb/>Simor</p>
                    <p/>
                    <p>Anmerkungen zum § 9.</p>
                    <p>Die Bischöfe bezeichnen in ihrer Einlage folgende Gegenstände als für die
                        Zöglinge des Generalseminariums allgemein verbindliche:<lb/>a. ordentliche
                        Lehrgegenstände: Hebräische Sprache mit der Bibelkunde des alten Bundes und
                        die Kirchengeschichte; griechische Sprache mit der Bibelkunde des neuen
                        Bundes und die Fundamentaltheologie.<lb/>Dogmatik und Moral.<lb/>Das
                        kanonische Recht und die Pastoral.<lb/>b. außerordentliche Lehrgegenstände:
                        die semitischen Sprachen: Patristik; Erziehungskunde und Liturgik mit der
                        christlichen Archäologie.<lb/>Den Bischöfen steht es frei, einzelne Zöglinge
                        vom Studium der semitischen Sprachen loszuzählen.<lb/>An der <rs type="org" ref="#org_0008">Universität zu Pesth</rs> wird die
                        sogenannte höhere Exegese wahrscheinlich aus dem Grunde nicht vorgetragen,
                        weil daselbst für die semitischen Sprachen kein bestimmter Lehrer vorhanden
                        ist; würde ein solcher gemäß dem Antrage der Bischöfe aufgestellt werden, so
                        könnte demselben die Verpflichtung, über die gedachte Exegese zugleich
                        Vorlesungen zu halten, aufgetragen und diese Exegese in die Zahl der
                        allgemein verbindlichen Lehrgegenstände aufgenommen werden.<lb/>Ebensowenig
                        wird an der gedachten <rs type="org" ref="#org_0008">Universität</rs>
                        die sog. Methodik vorgetragen, welche die zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                        studierenden Theologen sammt der Katechetik bei St. Anna, hören und doch
                        wäre es sehr wünschenswerth, wenn mehreren Alumnen zu <rs type="org" ref="#org_0008">Pesth</rs> über jenen für ihren künftigen
                        Beruf wichtigen Gegenstand Vorlesungen gehalten würden.<lb/>Wird ein Lehrer
                        der Liturgik und der Patristik daselbst nach dem Wunsche der Bischöfe
                        bewilligt, so könnte der Professor der Pastoraltheologie, der auf diese
                        Weise den liturgischen Theil aus seinem Studium auszuscheiden hätte, dafür
                        die Vorträge über die Methodik übernehmen.<lb/>Obgleich die Bischöfe von der
                        Katechetik keine Erwähnung machen, so wird diese doch auch an der Pesther
                        Hochschule gelehrt und von dem Professor der Pastoral vorgetragen, überhaupt
                        wird in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> auch an den Diöcesenlehranstalten die
                        Katechetik als ein Theil der Pastoral angesehen und behandelt.<lb/>Es ist
                        noch zu bemerken, daß an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther
                            Universität</rs> die Dogmatik in 2 Jahrgängen von 2 Professoren
                        vorgetragen wird, der eine hat die Fundamentaltheologie, die sog.
                        Generaldogmatik, der andere den speciellen Theil derselben zu behandeln.
                        Auch die österreichischen Bischöfe versprechen in ihrer Eingabe, dafür Sorge
                        tragen zu wollen, daß ihren Alumnen die Fundamentaltheologie, welche von den
                        neueren Theologen auch Apologetik genannt wird, vorgetragen werde. Hiefür
                        ist an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther Universität</rs>
                        bereits gesorgt.</p>
                </div>
                <div xml:id="D143_3">
                    <p>ad 435/MU 1851</p>
                    <p>Instruction über die Wirkungssphäre des Direktors der theologischen Studien
                        an der <rs type="org" ref="#org_0008">Universität zu Pesth</rs> und
                        seine Stellung zu dem Dekane der theologischen Fakultät.</p>
                    <p>Die gegenseitige Stellung des Direktors und des Dekans der theologischen
                        Studien an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther
                            Universität</rs> wird durch die folgenden Bestimmungen über die
                        Gränzen ihrer Wirkungssphären bezeichnet.<lb/>§ 1. Der Dekan der
                        theologischen Fakultät hat die akademische Leitung der theologischen Studien
                        im Vereine mit dem gesammten Professorencollegium den bestehenden
                        Vorschriften gemäß zu besorgen und ist Mitglied des akademischen Senates.
                        Der Direktor der theologischen Studien hingegen ist das Organ, durch welches
                        die kirchliche Autorität die ihr zukommende Aufsicht über die Reinheit der
                        katholischen Lehre und über den gedeihlichen, den kirchlichen Anforderungen
                        entsprechenden Fortgang der theologischen Studien an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther Universität</rs> ausübt; er ist
                        aber kein Mitglied der akademischen Behörde.<lb/>§ 2. Er ist insbesondere
                        berufen, darüber zu wachen, daß die Theologen in allen jenen Gegenständen,
                        welche von der Regierung im Einvernehmen mit dem Episcopate als allgemein
                        verbindlich bezeichnet werden, in der entsprechenden Reihenfolge und
                        Ausdehnung zureichenden Unterricht erhalten.<lb/>§ 3. Er ist berechtiget,
                        die Vorlesungen zu besuchen, bei den Semestralprüfungen und bei den strengen
                        Prüfungen der Doctoratscandidaten zu erscheinen.<lb/>In diesen Fällen
                        gebührt ihm der Ehrensitz neben dem Dekan.<lb/>§ 4. Nur mit seiner
                        Zustimmung kann von dem Professorencollegium ein Individuum als Supplent
                        eines erledigten Lehrstuhles in Vorschlag gebracht oder auf die Zulassung
                        eines Docenten angetragen werden.<lb/>§ 5. Die zur Erlangung des
                        Fähigkeitszeugnisses zum Lehramte an einer Diöcesan- oder Klosterlehranstalt
                        abzuhaltenden Prüfungen werden auf seine Einladung und unter seinem Vorsitze
                        in der bisher üblichen Weise vorgenommen.<lb/>§ 6. Handelt es sich um eine
                        Conkursprüfung für eine erledigte Lehrkanzel an der theologischen Fakultät
                        oder um den Habilitationsakt eines Privatdocenten, so sind ihm im ersten
                        Falle die Conkurselaborate, im zweiten die Habilitationsakte
                        mitzutheilen.<lb/>§ 7. Die Sitzungsprotokolle des theologischen
                        Professorencollegiums und die Entwürfe des Lektionsplans der theologischen
                        Fakultät sind ihm von dem Dekane brevi manu zur Einsicht mitzutheilen und
                        mit seinem vidi versehen an das <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministerium</rs> vorzulegen.<lb/>§ 8. Bei Wahrnehmung
                        von Gebrechen in den Lehrvorträgen, von Mängeln oder Lücken in dem
                        theologischen Studium oder Abweichungen von den bestehenden Vorschriften
                        steht es ihm zu, sich im vertraulichen Wege mit dem Dekane der theologischen
                        Fakultät darüber in mündliches Einvernehmen zu setzen und falls nicht die
                        von ihm für nöthig erachtete Abhülfe getroffen wird, dem Fürstprimas behufs
                        der weiteren Vorlegung der Angelegenheit zur Entscheidung des <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministeriums</rs> Bericht zu erstatten.<lb/>Ebenso hat
                        er in Beziehung auf die Reinheit der Lehre und den priesterlichen Wandel der
                        Professoren dem Fürstprimas zu berichten und in dieser Beziehung nach dessen
                        Weisungen das Erforderliche dem Dekan mitzutheilen.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>