<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="entwuerfe-reichsratsstatut-1851-a3-xxi-d107.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/eitelberger-an-thun-1859-10-28-a3-xxi-d522.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwuerfe-statut-universitaet-wien-1857-a3-xxi-d407.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Entwürfe für das Statut des Reichsrats<lb/>
                    <date from="1851-01" to="1851-02">Jänner bis Februar 1851</date>
                    <note xml:id="note_1">Vgl. dazu Die Protokolle des Österreichischen
                        Ministerrates 1848–1867. Das Ministerium Schwarzenberg, Bd. 4., S.
                        236–340.</note>
                </title>
            <title type="label">Entwürfe für das Statut des Reichsrats Jänner bis Februar 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC6F-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D107</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die drei Dokumente sind unterschiedliche Entwürfe für ein Statut des
                            Reichsrats. Das Statut regelt die Kompetenzen, die rechtliche Stellung
                            und die Zusammensetzung des Reichsrats. Der erste Entwurf ist der
                            endgültige Entwurf der Reichsratskommission, der zweite wurde vom
                            Ministerrat ausgearbeitet, der dritte stellt die Version dar, die auf
                            der Basis der vorangegangen Vorschläge als gemeinsamer Entwurf vom
                            Präsidenten des Reichsrats und des Ministerrats vorgelegt wurde. Die
                            Entwürfe weichen ingesamt nur wenig voneinander ab. Unterschiede zeigen
                            sich insbesondere bei den Kompetenzen des Reichsrats. Im letzten Entwurf
                            werden etwa die im zweiten Entwurf vorkommenden Bestimmungen fallen
                            gelassen, in Dringlichkeitsfällen den Reichsrat bei
                            Gesetzeseinbringungen nicht konsultieren zu müssen sowie das Recht der
                            Minister bei den Beratungen des Reichsrats anwesend zu sein. Dagegen
                            wird die Bestimmung aufgenommen, dass der Ministerrat eine allfällige
                            Nichtberücksichtigung eines reichsrätlichen Gutachtens begründen müsse.
                            Die Anmerkungen von Thun zeigen eine grundsätzliche Skepsis, was die
                            Funktion des Reichsrates betrifft. </p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Drei Stücke:</p>
                        <p>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d107_1">Entwurf des Reichsratsstatuts nach der Auffassung
                                der mehreren Stimmen der Kommission, 14. Januar 1851.</tei:ref>
                            <lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d107_2">Entwurf des Reichsratsstatuts nach den gefassten
                                Beschlüssen des Ministerrats, 10. und 11. Februar 1851.</tei:ref>
                            <lb/>Der Entwurf ist halbbrüchig verfasst, wobei dem Entwurf des
                            Ministerrats obiger Entwurf des Reichsratsstatuts nach der Auffassung
                            der mehreren Stimmen der Kommission, 14. Januar 1851 gegenübergestellt
                            ist. Der Entwurf des Ministerrats ist im Dokument mit B (rechte Spalte),
                            der Entwurf der eingesetzten Kommission mit A (linke Spalte)
                            überschrieben. Die Transkription von letzterer wird hier kursiv wiedergegeben.<lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d107_3">Entwurf des Reichsratsstatutes nach der zwischen
                                den Präsidenten des Ministerrats und des Reichsrats getroffenen
                                Vereinbarung, 28. Februar 1851.</tei:ref>
                            <note xml:id="note_2">Mit geringfügigen Änderungen ist dies die Version,
                                die schließlich durch das Kaiserliche Patent vom 13. April 1851 in
                                Geltung getreten ist. Vgl. <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=rgb&amp;datum=1851&amp;page=413&amp;size=45">RGBl 92/1851</ref>.</note>
                        </p>
                        <p>Mit eigenhändigen Anmerkungen Thuns.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript" xml:id="D107_1">
                <index>
                    <term>Reichsrat</term>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                    <term>Verwaltung</term>
                    <term>Ministerkonferenz</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="ul">Entwurf des Reichsrathsstatuts nach der Auffassung der mehreren
                        Stimmen der Commission</hi>
                    <note xml:id="note_3">Anmerkung Thuns am Rand: Ein durchaus konservatives, d. i.
                        Neuerungen erschwerendes Element. Wird nach seiner Zusammensetzung (§ 15) in
                        Prinzipienfragen kaum je einig sein, daher zur Förderung der Gesetzgebung
                        nicht geeignet. Deshalb bedenklich, so lange in einigen Zweigen noch kein
                        Status quo hergestellt ist. Ist das einmal geschehen, so kann er heilsam
                        sein, um gediegene Reife in der Gesetzgebung zu erzielen.</note>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="ul">I. Bestimmung und Stellung</hi>
                    <lb/>§ 1. Der Reichsrath ist ein in Gemäßheit der Reichsverfassung (§ 96) zur
                    Seite der Krone und der vollziehenden Reichsgewalt eingesetzter Körper zur
                    Berathung aller jener Angelegenheiten, über welche er im Sinne des § 7 dieses
                    Statutes einen berathenden Einfluß auszuüben berufen oder von der Krone oder von
                    der vollziehenden Reichsgewalt um sein Gutachten angegangen wird.<lb/>§ 2. Seine
                    vorzügliche Aufgabe ist es, die Krone und die vollziehende Reichsgewalt durch
                    seine Kenntnisse und Erfahrungen zu unterstützen, damit in der Gesetzgebung und
                    Verwaltung gediegene Reife &lt;doctrinär&gt;<note xml:id="note_4">Korrektur
                        Thuns aus: und Einheit der leitenden Grundsätze.</note> erzielt werde.<lb/>§
                    3. Der Reichsrath ist ausschließend und unmittelbar Seiner Majestät dem Kaiser
                    untergeordnet. Seine Stellung zu den Ministerien ist jene der
                    Nebenordnung.<lb/>§ 4. Sein Beruf ist ein rein berathender. In Ertheilung seines
                    Rathes ist er unabhängig, selbstständig und in seiner freien Berathung
                    gesichert.<lb/>§ 5. Aufträge zur Ertheilung von Gutachten gelangen an den
                    Reichsrath unmittelbar von Seiner Majestät dem Kaiser und Einladungen in
                    gleicher Absicht von dem Ministerrathe.<note xml:id="note_5">Anmerkung Thuns: Es
                        sollen ihm nur ausgearbeitete Gesetze vorgelegt werden (§ 9). Alle der
                        allerhöchsten Sanktion zu unterziehenden Gesetze und Verordnungen sind ihm
                        vorzulegen, ehe sie an Seine Majestät gelangen (§ 7). Also kann sich dieser
                        Absatz nur auf wiederholte Berathungen beziehen. Dafür die viel würdigere
                        Form § 23.</note>
                    <lb/>Einzelne Minister können die Vergutachtung eines Gegenstandes im Körper des
                    Reichsrathes nur durch den <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrath</rs>
                    veranlassen. Eingaben von anderen Behörden, Körperschaften oder Privaten können
                    keine Veranlassung zu Berathungen des Reichsrathes geben und sind, wenn sie
                    nicht ausschließend die inneren Angelegenheiten des Reichsrathes betreffen,
                    stets unerwidert zu lassen.<lb/>§ 6. Die unmittelbar von Seiner Majestät dem
                    Kaiser an den Reichsrath gehenden Gegenstände kommen demselben mittels
                    kaiserlichen Erlasses zu. Das Gutachten hierüber wird Seiner Majestät
                    unmittelbar vorgelegt.<lb/>Gegenstände, welche der <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrath</rs> an den Reichsrath leitet, sind zu diesem Behufe
                    durch den Präsidenten des <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrathes</rs> an
                    jenen des Reichsrathes zu übersenden. In diesem Falle ist auch das Ergebnis der
                    reichsräthlichen Berathung an den Präsidenten des Ministerrathes zu
                    leiten.<lb/>§ 7. Der Berathung und Begutachtung des Reichsrathes sind jederzeit
                    zu unterziehen: Alle Gegenstände der Reichs- und Landesgesetzgebung und der
                    Gesetzerläuterung sowie jene der im Verfügungswege zu erlassenden Anordnungen,
                    welche zu ihrer gesetzlichen Geltung die kaiserliche Sanction bedürfen.<lb/>In
                    der Kundmachung solcher Gesetze und Verfügungen ist die vorausgegangene
                    Vernehmung des Reichsrathes stets ausdrücklich zu erwähnen.<lb/>§ 8. In
                    Beziehung auf alle anderen Gegenstände steht es der Krone und dem Ministerium
                    frei, sie der Berathung und Begutachtung des Reichsrathes zu unterziehen.<note xml:id="note_6">§ 9. i. e. bloße Ministerialverordnungen.</note>
                    <lb/>§ 9. Dem Reichsrathe können nur bereits ausgearbeitete Entwürfe zur
                    Berathung und Begutachtung übergeben werden; zur ersten Verfassung derselben ist
                    er nicht berufen.<note xml:id="note_7">Randbemerkung Thuns: Der <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrath</rs> legt dem Reichsrath in der
                        Regel nur Entwürfe, die er bereits berathen, sofern wie er beschlossen hat
                        sie seiner Majestät zu unterbreiten und unterzieht sie einer neuerlichen
                        Berathung nur dann, wenn der Reichsrath sich damit nicht einverstanden
                        erklärte.<lb/>Entwürfe, über welche der <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrath</rs> noch zu keinem Beschlusse gelangt ist, können
                        von ihm dem Reichsrathe nur in dem Falle zugefertiget werden, wenn ein
                        Minister einen von ihm zu bearbeitenden Gegenstand vor der Berathung im
                        <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrathe</rs> vom Reichsrathe
                        begutachtet zu sehen wünscht.</note>
                    <lb/>§ 10. Der Reichsrath hat keinerlei Initiative in Vorlegung von Gesetzes-
                    oder Verordnungsvorschlägen. Sollten ihm jedoch in der bestehenden Gesetzgebung
                    im weitesten Sinne Lücken, Mängel oder Bedürfnisse auffallen, so ist er berufen,
                    dieselben ohne Erstattung eines Vorschlages Seiner Majestät dem Kaiser
                    wohlbegründet vorzustellen, Allerhöchstdemselben vorbehaltend, davon im
                    verfassungsmäßigen Wege Gebrauch zu machen.<lb/>§ 11. Das Resultat der Berathung
                    des Reichsrathes kann das allein verantwortliche Ministerium in seinen Anträgen
                    in seinen Anträgen nicht binden. &lt;Wenn aber&gt;<note xml:id="note_8">Korrektur Thuns aus: In den.</note> Angelegenheiten, welche im § 7
                    bezeichnet sind, &lt;der Reichsrath mit dem von dem <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrathe</rs> an ihn gelangten Entwurfe nicht einverstanden ist
                    und der Ministerrath gleichwohl auf demselben beharrt, so&gt;<note xml:id="note_9">Hinzufügung Thuns.</note> wird der <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrath</rs> seine Beschlüsse mit ihrer
                    Begründung durch abschriftliche Mittheilung der Protokolle dem Reichsrathe zur
                    Kenntnisnahme eröffnen.<lb/>§ 12. Sollten dem Reichsrathe noch andere Attribute
                    oder Functionen zugedacht werden wollen, so sind sie als Ergänzung des
                    gegenwärtigen Statutes im gesetzlichen Wege zu Stande zu bringen.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">II. Zusammensetzung des Reichsrathes</hi>
                    <lb/>§ 13. Der Reichsrath besteht aus seinem Präsidenten, den Reichsräthen und
                    zeitlichen Theilnehmern. Ein Stellvertreter des Präsidenten wird von Seiner
                    Majestät aus den Reichsräthen bestimmt. Zur Besorgung der Hülfs- und
                    Ordnungsgeschäfte werden ihm das Cabinetsarchiv und besondere Organe in
                    entsprechender Zahl zugewiesen.<lb/>§ 14. Alle Personalernennungen sind Seiner
                    Majestät dem Kaiser vorbehalten.<note xml:id="note_10">Anmerkung Thuns: und
                        erfolgen durch den Min.präsidenten.</note>
                    <lb/>Von Allerhöchstdenselben hängt es ab, darüber Vorschläge einzuholen und zu
                    bestimmen, welche Kategorien des Hülfspersonales und der Dienerschaft, dann
                    unter welchen Bedingungen der Wahl und Ernennung des Reichsrathes selbst oder
                    seines Präsidenten überlassen werden wollen.<lb/>Als Ehrentitel wird die bloße
                    Benennung Reichsrath nie ertheilt.<lb/>§ 15. Die Zahl der Reichsräthe wird
                    vorläufig auf achtzehn bestimmt. Ihre Ernennung erfolgt in der Art, daß die Wahl
                    der einen Hälfte vorzugsweise aus dem Grunde besonderer Geschäfts- und
                    Fachkenntnisse, jene der anderen Hälfte aber vorzugsweise mit Rücksicht auf die
                    verschiedenen Theile des Reiches (§ 97 Reichsverfassung) bestimmt werde.<lb/>§
                    16. Als zeitliche Theilnehmer des Reichsrathes können zur gründlichen Erörterung
                    und Aufklärung einzelner Gesetzvorschläge und Fragen Männer aus allen Ständen
                    und Theilen der Monarchie zeitweilig beigezogen werden, welche durch ihre
                    Erfahrung, ihr Wissen, ihre gesellschaftliche Stellung zum Gesammtüberblicke der
                    Verhältnisse befähiget oder durch besondere Kenntnisse in den verschiedenen
                    Fächern ausgezeichnet sind.<lb/>§ 17. Die Einberufung erfolgt über Antrag des
                    Präsidenten des Reichsrathes und erwirkte Allerhöchste Genehmigung Seiner
                    Majestät des Kaisers von dem gedachten Präsidenten.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">III. Pflichten und Rechte</hi>
                    <lb/>§ 18. Die Bestimmung und Zusammensetzung des Reichsrathes bezeichnen auch
                    die Pflichten dieses Körpers und seiner Glieder.<lb/>Der Reichsrath hat bei
                    allen seinen Arbeiten mit Hintansetzung jeder anderen Rücksicht nur das Heil der
                    Krone und des Staates vor Augen. Er ist verpflichtet, ohne Furcht vor Lob oder
                    Tadel nach gewissenhafter Prüfung und männlicher Überzeugung wahr und offen sein
                    Gutachten auszusprechen und zu begründen und in möglichst kurzer Frist klar und
                    deutlich verfaßt abzugeben.<lb/>§ 19. Der Präsident und die Reichsräthe
                    beschwören diese Verpflichtung in die Hände Seiner Majestät des Kaisers, die
                    zeitlichen Theilnehmer geloben dieselbe in die Hände des Präsidenten und damit
                    auch die Bewahrung des Geheimnisses über die Berathungen.<lb/>§ 20. Die
                    Reichsräthe haben die ihnen im ordnungsmäßigen Wege zukommenden Arbeiten
                    unabträglich der Gründlichkeit zu befördern, die wünschenswerth befundenen
                    Behelfe und Aufklärungen zu sammeln und überhaupt alles vorzubereiten, was die
                    erschöpfende Berathung des Gegenstandes sichert.<lb/>§ 21. Der Reichsrath ist
                    berechtigt, durch seinen Präsidenten das willfährige Entgegenkommen der
                    Ministerien in Anspruch zu nehmen, welche von den ihnen untergeordneten Behörden
                    und Anstalten alle zur Vollständigkeit der Arbeiten des Reichsrathes
                    bezeichneten Behelfe herbeischaffen werden.<lb/>§ 22. Wenn zum Behufe von
                    Aufklärungen über vorliegende Operate von dem <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrathe</rs> oder dem Reichsrathe der Wunsch begründet wird,
                    Mitglieder des einen oder anderen Körpers den Berathungen beizuziehen, so ist es
                    dem Einverständnisse der beiden Präsidenten vorbehalten, diesem Wunsche in
                    angemessener Weise zu entsprechen.<note xml:id="note_11">Anmerkung Thuns: Jedem
                        Minister sollte unbedingt das Recht zustehen, den Berathungen des
                        Reichsrathes beizuwohnen und an der Diskussion teilzunehmen.</note>
                    <lb/>§ 23. Es bleibt Seiner Majestät dem Kaiser vorbehalten, den Präsidenten des
                    Reichsrathes allein oder mit einzelnen Mitgliedern dem unter Allerhöchstihrem
                    Vorsitze abzuhaltenden <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrathe</rs>
                    beizuziehen, in welchem ihre Meinungen jedoch keine zählende Stimme
                    gewähren.<lb/>§ 24. Der Präsident des Reichsrathes hat den Rang der ersten
                    Diätenklasse unmittelbar nach dem Präsidenten des <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrathes</rs>. Jener der Reichsräthe als solcher ist der eines
                    österreichischen Staatsbeamten der dritten Diätenklasse.<lb/>§ 25. Außer den
                    Fällen der Beförderung zu anderen Functionen, die aber gegen den Willen nicht
                    aufgedrungen werden kann, der Pensionirung wegen Alters oder erwiesener
                    Gebrechen und des nach den allgemeinen Gesetzen vorgesehenen Dienstverlustes
                    kann die Enthebung eines Reichsrathes nur nach Erkenntnis des im Plenum
                    versammelten Reichsrathes von Seiner Majestät dem Kaiser ausgesprochen
                    werden.<lb/>§ 26. Die Besoldungen und Gebühren des Präsidenten, der Reichsräthe,
                    die Gebühren der zeitlichen Theilnehmer, die Genüsse des Personales und der
                    Dienerschaft werden in der Geschäftsordnung von Seiner Majestät bestimmt.<lb/>§
                    27. In Beziehung auf Ruhegenüsse und aus der ämtlichen Stellung entspringende
                    Verhältnisse gelten die bestehenden gesetzlichen Vorschriften.<lb/>§ 28. Der
                    Präsident und die Reichsräthe, dann die Beamtenschaft des Reichsrathes können
                    außer Ordens- und Hofwürden nebstbei weder ein anderes Staatsamt bekleiden noch
                    Mitglieder repräsentativer Körperschaften seyn.<lb/>§ 29. Der Reichsrath hat
                    seinen regelmäßigen Sitz in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, doch kann ihn Seine
                    Majestät der Kaiser auch an einen anderen Ort berufen.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">IV. Allgemeine Grundzüge der Geschäftsordnung</hi>
                    <lb/>§ 30. Die Ausarbeitung einer umfassenden Geschäftsordnung wird die erste
                    Beschäftigung des Reichsrathes nach erfolgter Zusammentretung seyn und Seiner
                    Majestät dem Kaiser sowie über die Vorschläge über das Hülfspersonal und die
                    Dienerschaft, den Besoldungsstand, die Genüsse und Gebühren, dann die
                    materiellen Diensterfordernisse vorgelegt werden. Folgende Grundsätze werden
                    darin ihren näheren Ausdruck zu finden haben.<lb/>§ 31. Die Verhandlungen des
                    Reichsrathes sind ohne Öffentlichkeit. Die Geschäftssprache desselben ist die
                    deutsche, ohne bei mündlichen Verhandlungen andere Sprachen unbedingt
                        auszuschließen.<note xml:id="note_12">Dieser Paragraph wird von Thun
                        gestrichen und mit einer Anmerkung versehen: Für jetzt wird kein Mensch
                        daran zweifeln. Fürchtet Ihr Euch, daß es einmal anders werde? Ist dazu
                        Grund vorhanden, so darf es nicht abgeschnitten werden.</note>
                    <lb/>§ 32. Der Reichsrath wird in drei Sectionen getheilt, und zwar:<lb/>a. in
                    die Sektion des Inneren nebst Kultus, Unterricht und ökonomisch-administrativen
                    Militärgegenständen,<lb/>b. in die Section für Finanzen, Handel, Industrie,
                    Kommunicationen, Ackerbau und Bergwesen,<lb/>c. in die Sektion für
                    Justiz.<lb/>Zur Leitung der Verhandlungen in den Sektionen wird einer der
                    Reichsräthe vom Präsidenten bestimmt. Keine der Sektionen hat vor der anderen
                    einen Vorrang.<lb/>Ein Mitglied kann mehreren Sectionen angehören.<lb/>§ 33. Der
                    Präsident des Reichsrathes verfügt innerhalb der festgesetzten Eintheilung die
                    Geschäftszuweisung.<lb/>§ 34. Die an den Reichsrath in gehöriger Weise gelangten
                    Aufgaben sind, sobald die Vorarbeit vollendet ist, in Berathung zu ziehen und
                    die Antragsbeschlüsse mit gleichzeitiger genauer Anführung aller Abstimmungen im
                    Protokolle niederzulegen. Übrigens nach § 6 zu verfahren.<lb/>§ 35. Es steht
                    jedem Rathe frei, seine besondere Meinung schriftlich dem Protokolle
                    beizulegen.<note xml:id="note_13">Anmerkung Thuns: Sollen an den <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrath</rs> die Protokolle oder nur
                        Majoritätsgutachten kommen?</note>
                    <lb/>§ 36. Kein berufener Reichsrath kann sich außer in Angelegenheiten
                    persönlicher Betreffnisse oder Erkrankung der Theilnahme und Abstimmung
                    enthalten. Es darf aber auch kein nach der Geschäftsordnung berufener Reichsrath
                    (mit der obigen Ausnahme) übergangen oder ausgeschlossen werden.<lb/>§ 37. Die
                    Geschäftsordnung hat genau zu bestimmen, was in einer Plenarversammlung des
                    Reichsrathes und was in zwei gleichzeitig versammelten Sektionen vorgetragen
                    werden soll.<lb/>§ 38. Bei der Einberufung zeitlicher Theilnehmer sind die
                    Vorarbeiten, für welche sie geladen wurden, vor allem ihrer eigenen Berathung zu
                    unterziehen, welcher der Präsident selbst oder durch einen Stellvertreter
                    vorzusitzen hat.<lb/>Dieser Berathung können die Reichsräthe beiwohnen, ohne
                    wirksamen Antheil daran zu nehmen.<lb/>Die im Protocolle niedergelegten
                    Resultate der Berathung der zeitlichen Theilnehmer gelangen dann erst an den
                    Reichsrath, wo sie nach dem Statute der Geschäftsordnung in weitere Verhandlung
                    genommen werden.<lb/>§ 39. Es bleibt Seiner Majestät dem Kaiser vorbehalten, den
                    Reichsrath unter Allerhöchsteigenem Vorsitz Gegenstände erörtern zu lassen,
                    worüber Allerhöchstdieselben jedesmal besondere Weisungen an den Präsidenten des
                    Reichsrathes erlassen.</p>
                <div xml:id="D107_2">
                    <p>
                        <hi rend="ul">Entwurf des Reichsrathsstatutes</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="ul">A. nach dem Vorschlage der zu dessen Entwerfung eingesetzt
                            gewesenen Commission</hi>
                        <note xml:id="note_14">Dieser Abschnitt – die linke Spalte des Bogens –
                            entspricht dem <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d107_1">Entwurf des Reichsratsstatuts nach
                                der Auffassung der mehreren Stimmen der Kommission, 14. Januar
                                1851</tei:ref> ohne die Korrekturen Thuns. Dabei werden jeweils die
                            Paragraphen des einen Entwurfs denen des anderen gegenübergestellt. Der
                            Entwurf des Reichsratsstatuts nach der Auffassung der mehreren Stimmen
                            der Kommission, 14. Januar 1851 erfolgt hier in Kursiv.</note>
                        <lb/>
                        <hi rend="ul">B. nach dem Vorschlage des Ministercomités vom 10. und 11.
                            Hornung 1851 gemäß den früheren Ministerrathsbeschlüssen</hi>
                    </p>
                    <p>Wir Franz Joseph der Erste von Gottes Gnaden Kaiser von Oesterreich, König
                        von Ungarn und Böhmen, König der Lombardei und Venedigs, von Dalmatien,
                        Croatien, Slavonien, Galizien, Lodomerien und Illyrien, König von Jerusalem,
                        etc. Erzherzog von Oesterreich, Großherzog von Toskana und Krakau, Herzog
                        von Lothringen, von Salzburg, Steyer, Kärnthen, Krain und der Bukowina;
                        Großfürst von Siebenbürgen; Markgraf von Mähren; Herzog von Ober- und
                        Niederschlesien, von Modena, Parma, Piacenza und Guastalla, von Auschwitz
                        und Zator, von Teschen, Friaul, Ragusa und Zara; gefürsteter Graf von
                        Habsburg, von Tirol, von Kyburg, Görz und Gradiska; Fürst von Trient und
                        Brixen; Markgraf von Ober- und Nieder-Lausitz und in Istrien; Graf von
                        Hohenembs, Feldkirch, Bregenz, Sonnenberg etc.; Herr von Triest, von Cattaro
                        und auf der windischen Mark; Großwoywod der Woywodschaft Serbien etc. etc.
                        haben in Ausführung der §§ 96 bis 98 der Reichsverfassung nach eingeholtem
                        Gutachten der unter dem Vorsitze Unseres Reichsrathspräsidenten
                        zusammengesetzten Commission und nach Anhörung Unseres Ministerrathes im
                        Grunde der §§ 87 und 120 der Reichsverfassung folgendes Statut über den
                        Reichsrath erlassen:</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">I. Abschnitt:</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="ul">Bestimmung und Stellung des Reichsrathes</hi>
                        <lb/>§ 1. Der Reichsrath ist zur Berathung aller jener Angelegenheiten
                        bestimmt, über welche er von Uns befragt oder von Unserem <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrathe</rs> um sein Gutachten angegangen wird.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 1. Der Reichsrath ist ein in Gemäßheit der
                            Reichsverfassung (§ 96) zur Seite der Krone und der vollziehenden
                            Reichsgewalt eingesetzter Körper zur Berathung aller jener
                            Angelegenheiten, über welche er im Sinne des § 7 dieses Statutes einen
                            berathenden Einfluß auszuüben berufen oder von der Krone oder von der
                            vollziehenden Reichsgewalt um sein Gutachten angegangen wird.</hi>
                        <lb/>§ 2. Die vorzüglichste Aufgabe des Reichsrathes ist Uns und Unsere
                        Regierung durch seine Einsichten, Kenntnisse und Erfahrungen zu
                        unterstützen, damit in der Gesetzgebung gediegene Reife (und Einheit der
                        leitenden Grundsätze) erzielt werde.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 2. Seine vorzügliche Aufgabe ist es, die Krone und die
                            vollziehende Reichsgewalt durch seine Kenntnisse und Erfahrungen zu
                            unterstützen, damit in der Gesetzgebung und Verwaltung gediegene Reife
                            und Einheit der leitenden Grundsätze erzielt werde. </hi>
                        <lb/>§ 3. Der Reichsrath ist ausschließend und unmittelbar Uns
                        untergeordnet. Seine Stellung zu Unseren Ministerien ist jene der Nebenordnung.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 3. Der Reichsrath ist ausschließend und unmittelbar
                            Seiner Majestät dem Kaiser untergeordnet. Seine Stellung zu den
                            Ministerien ist jene der Nebenordnung.</hi>
                        <lb/>§ 4. Sein Beruf ist ein rein berathender. In Ertheilung seines Rathes
                        ist er unabhängig, selbstständig und in seiner freien Berathung gesichert.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 4. Sein Beruf ist ein rein berathender. In Ertheilung
                            seines Rathes ist er unabhängig, selbstständig und in seiner freien
                            Berathung gesichert.</hi>
                        <lb/>§ 5. Aufträge zur Erstattung von Gutachten gelangen an den Reichsrath
                        unmittelbar von Uns und Einladungen in gleicher Absicht von dem <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrathe</rs>. Einzelne Minister leiten die
                        Vergutachtung eines Gegenstandes im Körper des Reichsrathes nur durch den
                        <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrath</rs> ein.<lb/>Eingaben von
                        anderen Behörden, Körperschaften oder Privaten können keine Veranlassung zu
                        Verhandlungen oder Berathungen des Reichsrathes geben und sind, wenn sie
                        nicht ausschließend die inneren Angelegenheiten desselben betreffen, stets
                        unerwidert zu lassen.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 5. Aufträge zur Ertheilung von Gutachten gelangen an den
                            Reichsrath unmittelbar von Seiner Majestät dem Kaiser und Einladungen in
                            gleicher Absicht von dem Ministerrathe. Einzelne Minister können die
                            Vergutachtung eines Gegenstandes im Körper des Reichsrathes nur durch
                            den Ministerrath veranlassen. Eingaben von anderen Behörden,
                            Körperschaften oder Privaten können keine Veranlassung zu Berathungen
                            des Reichsrathes geben und sind, wenn sie nicht ausschließend die
                            inneren Angelegenheiten des Reichsrathes betreffen, stets unerwidert zu
                            lassen.</hi>
                        <lb/>§ 6. Die unmittelbar von Uns an den Reichsrath gehenden Gegenstände
                        kommen demselben mittelst kaiserlichen Erlasses zu. Das Gutachten hierüber
                        wird Uns unmittelbar vorgelegt. Gegenstände, welche der <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrath</rs> an den Reichsrath leitet, sind
                        zu diesem Behufe durch den Präsidenten des Ministerrathes an jenen des
                        Reichsrathes zu übersenden. In diesem Falle ist auch das Ergebnis der
                        reichsräthlichen Berathung sammt der Abschrift des Berathungsprotokolls an
                        den Präsidenten des <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrathes</rs> zu leiten.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 6. Die unmittelbar von Seiner Majestät dem Kaiser an den
                            Reichsrath gehenden Gegenstände kommen demselben mittels kaiserlichen
                            Erlasses zu. Das Gutachten hierüber wird Seiner Majestät unmittelbar
                            vorgelegt. Gegenstände, welche der Ministerrath an den Reichsrath
                            leitet, sind zu diesem Behufe durch den Präsidenten des Ministerrathes
                            an jenen des Reichsrathes zu übersenden. In diesem Falle ist auch das
                            Ergebnis der reichsräthlichen Berathung an den Präsidenten des
                            Ministerrathes zu leiten.</hi>
                        <lb/>§ 7. Der Reichsrath wird, Dringlichkeitsfälle ausgenommen, in allen
                        Fragen der Gesetzgebung gehört und der Anhörung desselben in der Kundmachung
                        der Gesetze erwähnt. Übrigens behalten Wir Uns vor die Ansicht und das
                        Gutachten des Reichsrathes auch in anderen Angelegenheiten zu vernehmen.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 7. Der Berathung und Begutachtung des Reichsrathes sind
                            jederzeit zu unterziehen: Alle Gegenstände der Reichs- und
                            Landesgesetzgebung und der Gesetzerläuterung sowie jene der im
                            Verfügungswege zu erlassenden Anordnungen, welche zu ihrer gesetzlichen
                            Geltung die kaiserliche Sanction bedürfen.<lb/>In der Kundmachung
                            solcher Gesetze und Verfügungen ist die vorausgegangene Vernehmung des
                            Reichsrathes stets ausdrücklich zu erwähnen. </hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="italic">§ 8. In Beziehung auf alle anderen Gegenstände steht es
                            der Krone und dem Ministerium frei, sie der Berathung und Begutachtung
                            des Reichsrathes zu unterziehen.</hi>
                        <lb/>§ 8. Dem Reichsrathe sollen in der Regel ausgearbeitete Entwürfe zur
                        Berathung und Begutachtung übergeben werden. Er kann aber auch berufen
                        werden, Gesetzentwürfe auszuarbeiten.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 9. Dem Reichsrathe können nur bereits ausgearbeitete
                            Entwürfe zur Berathung und Begutachtung übergeben werden; zur ersten
                            Verfassung derselben ist er nicht berufen. </hi>
                        <lb/>§ 9. Der Reichsrath hat keinerlei Initiative in Vorlegung von Gesetzes-
                        oder Verordnungsvorschlägen. Sollten ihm jedoch bei einem seiner Berathung
                        zugewiesenen Gegenstande Lücken, Mängel oder Bedürfnisse in der über
                        denselben bestehenden Gesetzgebung auffallen, so ist er berufen, sie bei der
                        Abgabe seines Gutachtens zur Sprache zu bringen.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 10. Der Reichsrath hat keinerlei Initiative in Vorlegung
                            von Gesetzes- oder Verordnungsvorschlägen. Sollten ihm jedoch in der
                            bestehenden Gesetzgebung im weitesten Sinne Lücken, Mängel oder
                            Bedürfnisse auffallen, so ist er berufen, dieselben ohne Erstattung
                            eines Vorschlages Seiner Majestät dem Kaiser wohlbegründet vorzustellen,
                            Allerhöchstdemselben vorbehaltend, davon im verfassungsmäßigen Wege
                            Gebrauch zu machen.</hi>
                        <lb/>§ 10. Das Resultat der Berathung des Reichsrathes kann das Ministerium
                        in seinen Anträgen nicht binden.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 11. Das Resultat der Berathung des Reichsrathes kann das
                            allein verantwortliche Ministerium in seinen Anträgen in seinen Anträgen
                            nicht binden. In den Angelegenheiten, welche im § 7 bezeichnet sind,
                            wird der Ministerrath seine Beschlüsse mit ihrer Begründung durch
                            abschriftliche Mittheilung der Protokolle dem Reichsrathe zur
                            Kenntnisnahme eröffnen.</hi>
                        <lb/>§ 11. Sollten Wir für gut finden, dem Reichsrathe noch andere Attribute
                        oder Funktionen zuzuweisen, so werden Wir hierüber die weiteren Bestimmungen erlassen.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 12. Sollten dem Reichsrathe noch andere Attribute oder
                            Functionen zugedacht werden wollen, so sind sie als Ergänzung des
                            gegenwärtigen Statutes im gesetzlichen Wege zu Stande zu bringen.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">II. Abschnitt:</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="ul">Zusammensetzung des Reichsrathes</hi>
                        <lb/>§ 12. Der Reichsrath besteht aus seinem Präsidenten und Reichsräthen im
                        ordentlichen und außerordentlichen Dienste. Ein Stellvertreter des
                        Präsidenten wird von Uns aus den Reichsräthen bestimmt.<lb/>Zur Besorgung
                        der Hilfs- und Ordnungsgeschäfte wird ihm das nöthige Personale in
                        entsprechender Anzahl zugewiesen.<lb/>
                        <hi rend="ul">Zusatz nach dem Antrage des <rs type="person" ref="#bach-alexander">Ministers des Innern</rs>:</hi> und die Benützung des
                        Cabinetsarchives eingeräumt.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 13. Der Reichsrath besteht aus seinem Präsidenten, den
                            Reichsräthen und zeitlichen Theilnehmern. Ein Stellvertreter des
                            Präsidenten wird von Seiner Majestät aus den Reichsräthen bestimmt. Zur
                            Besorgung der Hülfs- und Ordnungsgeschäfte werden ihm das Cabinetsarchiv
                            und besondere Organe in entsprechender Zahl zugewiesen.</hi>
                        <lb/>§ 13. Alle Personalernennungen gehen von Uns aus.<lb/>Wir behalten Uns
                        übrigens vor, abgesondert zu bestimmen, welche Kathegorien des
                        Hilfspersonals und der Dienerschaft dann unter welchen Bedingungen, der Wahl
                        und Ernennung des Reichsrathes selbst oder seines Präsidenten überlassen
                        werden. Als Ehrentitel wird die Benennung Reichsrath nie ertheilt.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 14. Alle Personalernennungen sind Seiner Majestät dem
                            Kaiser vorbehalten.<lb/>Von Allerhöchstdenselben hängt es ab, darüber
                            Vorschläge einzuholen und zu bestimmen, welche Kategorien des
                            Hülfspersonales und der Dienerschaft, dann unter welchen Bedingungen der
                            Wahl und Ernennung des Reichsrathes selbst oder seines Präsidenten
                            überlassen werden wollen.<lb/>Als Ehrentitel wird die bloße Benennung
                            Reichsrath nie ertheilt.</hi>
                        <lb/>§ 14. Die Zahl der Reichsräthe im ordentlichen Dienste wird nach dem
                        Bedürfnisse des Geschäftsumfanges über den Vorschlag Unseres
                        Reichsrathspräsidenten von Uns bestimmt werden. Die Zahl der Reichsräthe im
                        außerordentlichen Dienste ist unbestimmt. Bei der Wahl der Reichsräthe wird
                        auf die verschiedenen Theile des Reiches entsprechende Rücksicht genommen
                            werden.<note xml:id="note_15">Anmerkung Thuns: Muß etwas über den
                            Unterschied von o. und ao. gesagt werden.</note>
                        <lb/>
                        <hi rend="italic">§ 15. Die Zahl der Reichsräthe wird vorläufig auf achtzehn
                            bestimmt.<lb/>Ihre Ernennung erfolgt in der Art, daß die Wahl der einen
                            Hälfte vorzugsweise aus dem Grunde besonderer Geschäfts- und
                            Fachkenntnisse, jene der anderen Hälfte aber vorzugsweise mit Rücksicht
                            auf die verschiedenen Theile des Reiches (§ 97 Reichsverfassung)
                            bestimmt werde.</hi>
                        <lb/>§ 15. Wenn nach dem Erachten des Reichsrathes die Nothwendigkeit oder
                        Räthlichkeit der Einvernehmung von Männern sich ergeben sollte, welche durch
                        ihre Erfahrung, ihr Wissen, ihre gesellschaftliche Stellung zum
                        Gesammtüberblicke der Verhältnisse befähiget oder durch besondere Kenntnisse
                        in den verschiedenen Fächern ausgezeichnet sind, so wird der Reichsrath
                        Unseren <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrath</rs> hierzu auffordern,
                        welcher nach Einholung Unserer Genehmigung die Wahl und Abhörung dieser
                        Männer die vom Reichsrathe genau anzugebenden Punkte vornehmen und deren
                        Ergebnis dem Reichsrathe mittheilen wird.<note xml:id="note_16">Anmerkung
                            Thuns: D. i. freilich zu wenig; der Reichsrath muß an der Enquete mit
                            theilnehmen.</note>
                        <lb/>
                        <hi rend="ul">Oder nach dem Vorschlage des <rs type="person" ref="#bach-alexander">Ministers des Innern</rs>:</hi> Wir behalten Uns übrigens vor
                        in besonderen Fällen, wo Wir es zur gründlichen Erörterung und Aufklärung
                        einzelner Gesetzvorschläge und Fragen für nothwendig oder nützlich erkennen,
                        Männer aus allen Ständen und Theilen der Monarchie als Beisitzer zum
                        Reichsrathe einzuberufen, welche durch ihre Erfahrung, ihr Wissen, ihre
                        gesellschaftliche Stellung zum Gesammtüberblicke der Verhältnisse befähiget
                        oder durch besondere Kenntnisse in den verschiedenen Fächern ausgezeichnet
                        sind.<lb/>In jedem solchen Falle werden Wir über die Wahl der zur Theilnahme
                        berufenen Personen, über den Gegenstand sowie über die Art und Weise der
                        Verhandlung besonders bestimmen.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 16. Als zeitliche Theilnehmer des Reichsrathes können
                            zur gründlichen Erörterung und Aufklärung einzelner Gesetzvorschläge und
                            Fragen Männer aus allen Ständen und Theilen der Monarchie zeitweilig
                            beigezogen werden, welche durch ihre Erfahrung, ihr Wissen, ihre
                            gesellschaftliche Stellung zum Gesammtüberblicke der Verhältnisse
                            befähiget oder durch besondere Kenntnisse in den verschiedenen Fächern
                            ausgezeichnet sind.</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="italic">§ 17. Die Einberufung erfolgt über Antrag des Präsidenten
                            des Reichsrathes und erwirkte Allerhöchste Genehmigung Seiner Majestät
                            des Kaisers von dem gedachten Präsidenten.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">III. Abschnitt:</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="ul">Pflichten und Rechte</hi>
                        <lb/>§ 16. Die Bestimmung und Zusammensetzung des Reichsrathes bezeichnen
                        auch die Pflichten dieses Körpers und seiner Glieder. Der Reichsrath hat bei
                        allen seinen Arbeiten mit Hintansetzung jeder anderen Rücksicht nur das Heil
                        der Krone und des Staates vor Augen. Er ist verpflichtet, ohne Rücksicht auf
                        Lob oder Tadel nach gewissenhafter Prüfung und männlicher Überzeugung wahr
                        und offen sein Gutachten auszusprechen und zu begründen und in möglichst
                        kurzer Frist klar und deutlich verfaßt abzugeben.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 18. Die Bestimmung und Zusammensetzung des Reichsrathes
                            bezeichnen auch die Pflichten dieses Körpers und seiner Glieder.<lb/>Der
                            Reichsrath hat bei allen seinen Arbeiten mit Hintansetzung jeder anderen
                            Rücksicht nur das Heil der Krone und des Staates vor Augen. Er ist
                            verpflichtet, ohne Furcht vor Lob oder Tadel nach gewissenhafter Prüfung
                            und männlicher Überzeugung wahr und offen sein Gutachten auszusprechen
                            und zu begründen und in möglichst kurzer Frist klar und deutlich verfaßt
                            abzugeben.</hi>
                        <lb/>§ 17. Der Präsident und die Reichsräthe beschwören diese Verpflichtung
                        in Unsere Hände.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 19. Der Präsident und die Reichsräthe beschwören diese
                            Verpflichtung in die Hände Seiner Majestät des Kaisers, die zeitlichen
                            Theilnehmer geloben dieselbe in die Hände des Präsidenten und damit auch
                            die Bewahrung des Geheimnisses über die Berathungen.</hi>
                        <lb/>§ 18. Die Reichsräthe haben die ihnen im ordnungsmäßigen Wege
                        zukommenden Arbeiten unabträglich der Gründlichkeit zu befördern, die
                        wünschenswerth befundenen Behelfe und Aufklärungen zu sammeln und überhaupt
                        alles vorzubereiten, was die erschöpfende Berathung des Gegenstandes sichert.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 20. Die Reichsräthe haben die ihnen im ordnungsmäßigen
                            Wege zukommenden Arbeiten unabträglich der Gründlichkeit zu befördern,
                            die wünschenswerth befundenen Behelfe und Aufklärungen zu sammeln und
                            überhaupt alles vorzubereiten, was die erschöpfende Berathung des
                            Gegenstandes sichert.</hi>
                        <lb/>§ 19. Der Reichsrath ist berechtiget, durch seinen Präsidenten das
                        willfährige Entgegenkommen der Ministerien in Anspruch zu nehmen, welches
                        von den ihnen untergeordneten Behörden und Anstalten die zur Vollständigkeit
                        der Arbeiten des Reichsrathes bezeichneten Behelfe herbeischaffen werden.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 21. Der Reichsrath ist berechtigt, durch seinen
                            Präsidenten das willfährige Entgegenkommen der Ministerien in Anspruch
                            zu nehmen, welche von den ihnen untergeordneten Behörden und Anstalten
                            alle zur Vollständigkeit der Arbeiten des Reichsrathes bezeichneten
                            Behelfe herbeischaffen werden.</hi>
                        <lb/>§ 20. Wenn zum Behufe von Aufklärungen über vorliegende Operate von dem
                        <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrathe</rs> oder dem Reichsrathe
                        der Wunsch begründet wird, Mitglieder des einen oder des anderen Körpers den
                        Berathungen beizuziehen, so ist es dem Einverständnisse der beiden
                        Präsidenten vorbehalten, diesem Wunsche in angemessener Weise zu
                        entsprechen. Jeder Minister hat das Recht (bei den seinen Wirkungskreis
                        betreffenden Berathungsgegenständen) &lt;an den Berathungen&gt;<note xml:id="note_17">Korrektur Thuns aus: den Sitzungen.</note> des
                        Reichsrathes entweder selbst &lt;Antheil zu nehmen&gt;<note xml:id="note_18">Korrektur Thuns aus: beizuwohnen.</note> oder &lt;bei den sein
                        Ministerium insbesondere betreffenden Gegenständen&gt;<note xml:id="note_19">Hinzufügung Thuns.</note> sich dabei durch einen Abgeordneten vertreten
                        zu lassen.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 22. Wenn zum Behufe von Aufklärungen über vorliegende
                            Operate von dem Ministerrathe oder dem Reichsrathe der Wunsch begründet
                            wird, Mitglieder des einen oder anderen Körpers den Berathungen
                            beizuziehen, so ist es dem Einverständnisse der beiden Präsidenten
                            vorbehalten, diesem Wunsche in angemessener Weise zu entsprechen.</hi>
                        <lb/>§ 21. Es bleibt Uns vorbehalten, den Präsidenten des Reichsrathes
                        allein oder mit einzelnen Mitgliedern dem unter Unserem Vorsitze
                        abzuhaltenden <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrathe</rs>
                        beizuziehen. Bei dieser Berathung haben jedoch die Mitglieder des
                        Reichsrathes keine entscheidende Stimme.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 23. Es bleibt Seiner Majestät dem Kaiser vorbehalten,
                            den Präsidenten des Reichsrathes allein oder mit einzelnen Mitgliedern
                            dem unter Allerhöchstihrem Vorsitze abzuhaltenden Ministerrathe
                            beizuziehen, in welchem ihre Meinungen jedoch keine zählende Stimme
                            gewähren.</hi>
                        <lb/>§ 22. Der Präsident des Reichsrathes &lt;ist zugleich Minister ohne
                            Portefeuille&gt;<note xml:id="note_20">Hinzufügung Thuns.</note>, hat
                        den Rang unmittelbar nach dem Präsidenten des <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrathes</rs>. Die Reichsräthe als solche haben gleichen
                        Rang mit den Statthaltern.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 24. Der Präsident des Reichsrathes hat den Rang der
                            ersten Diätenklasse unmittelbar nach dem Präsidenten des Ministerrathes.
                            Jener der Reichsräthe als solcher ist der eines österreichischen
                            Staatsbeamten der dritten Diätenklasse.</hi>
                        <lb/>§ 23. Die Enthebung vom Amte eines Reichsrathes wird, die Fälle der
                        Beförderung zu anderen Funktionen, der Pensionirung wegen Alters oder
                        erwiesener Gebrechen und des nach den allgemeinen Gesetzen vorgesehenen
                        Dienstverlustes ausgenommen, von Uns nur nach Anhörung des Reichsrathes
                        ausgesprochen werden.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 25. Außer den Fällen der Beförderung zu anderen
                            Functionen, die aber gegen den Willen nicht aufgedrungen werden kann,
                            der Pensionirung wegen Alters oder erwiesener Gebrechen und des nach den
                            allgemeinen Gesetzen vorgesehenen Dienstverlustes kann die Enthebung
                            eines Reichsrathes nur nach Erkenntnis des im Plenum versammelten
                            Reichsrathes von Seiner Majestät dem Kaiser ausgesprochen werden.</hi>
                        <lb/>§ 24. Die Besoldungen und Gebühren des Präsidenten und der Reichsräthe,
                        dann die Genüsse des Personals und der Dienerschaft werden von Uns bestimmt.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 26. Die Besoldungen und Gebühren des Präsidenten, der
                            Reichsräthe, die Gebühren der zeitlichen Theilnehmer, die Genüsse des
                            Personales und der Dienerschaft werden in der Geschäftsordnung von
                            Seiner Majestät bestimmt.</hi>
                        <lb/>§ 25. In Beziehung auf Ruhegenüsse und aus der ämtlichen Stellung
                        entspringende Verhältnisse gelten die bestehenden Vorschriften.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 27. In Beziehung auf Ruhegenüsse und aus der ämtlichen
                            Stellung entspringende Verhältnisse gelten die bestehenden gesetzlichen
                            Vorschriften.</hi>
                        <lb/>§ 26. Der Präsident und die Reichsräthe im ordentlichen Dienste, dann
                        die Beamten des Reichsrathes können außer Ordens- und Hofwürden nebstbei
                        weder ein anderes Staatsamt bekleiden noch Mitglieder repräsentativer
                        Körperschaften seyn.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 28. Der Präsident und die Reichsräthe, dann die
                            Beamtenschaft des Reichsrathes können außer Ordens- und Hofwürden
                            nebstbei weder ein anderes Staatsamt bekleiden noch Mitglieder
                            repräsentativer Körperschaften seyn.</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="italic">§ 29. Der Reichsrath hat seinen regelmäßigen Sitz in Wien,
                            doch kann ihn Seine Majestät der Kaiser auch an einen anderen Ort
                            berufen.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">IV. Abschnitt:<lb/>
                        </hi>
                        <hi rend="ul">Allgemeine Grundzüge der Geschäftsordnung</hi>
                        <lb/>§ 27. Die Ausarbeitung einer umfassenden Geschäftsordnung wird die
                        erste Beschäftigung des Reichsrathes nach erfolgtem Zusammentritte seyn und
                        Uns so wie die Vorschläge über das Hilfspersonal und die Dienerschaft, den
                        Besoldungsstand, die Genüsse und Gebühren, dann die materiellen
                        Diensterfordernisse vorgelegt werden.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 30. Die Ausarbeitung einer umfassenden Geschäftsordnung
                            wird die erste Beschäftigung des Reichsrathes nach erfolgter
                            Zusammentretung seyn und Seiner Majestät dem Kaiser sowie über die
                            Vorschläge über das Hülfspersonal und die Dienerschaft, den
                            Besoldungsstand, die Genüsse und Gebühren, dann die materiellen
                            Diensterfordernisse vorgelegt werden. Folgende Grundsätze werden darin
                            ihren näheren Ausdruck zu finden haben.</hi>
                        <lb/>§ 28. Die Verhandlungen des Reichsrathes sind nicht öffentlich.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 31. Die Verhandlungen des Reichsrathes sind ohne
                            Öffentlichkeit. Die Geschäftssprache desselben ist die deutsche, ohne
                            bei mündlichen Verhandlungen andere Sprachen unbedingt
                            auszuschließen.</hi>
                        <lb/>§ 29. Der Reichsrath wird in Sektionen getheilt, deren Zusammensetzung
                        und Geschäftskreis durch die Geschäftsordnung bestimmt werden wird. Die
                        Bildung der etwa nothwendigen Comités bleibt dem Ermessen des Präsidenten
                        überlassen. Zur Leitung der Verhandlungen in den Sektionen oder Comités wird
                        einer der Reichsräthe vom Präsidenten bestimmt. Keine der Sektionen hat vor
                        der anderen einen Vorrang. Ein Mitglied kann mehreren Sektionen oder Comités angehören.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 32. Der Reichsrath wird in drei Sectionen getheilt, und
                            zwar:<lb/>a. in die Sektion des Inneren nebst Kultus, Unterricht und
                            ökonomisch-administrativen Militärgegenständen, <lb/>b. in die Section
                            für Finanzen, Handel, Industrie, Kommunicationen, Ackerbau und
                            Bergwesen,<lb/>c. in die Sektion für Justiz.<lb/>Zur Leitung der
                            Verhandlungen in den Sektionen wird einer der Reichsräthe vom
                            Präsidenten bestimmt. Keine der Sektionen hat vor der anderen einen
                            Vorrang.<lb/>Ein Mitglied kann mehreren Sectionen angehören.</hi>
                        <lb/>§ 30. Der Präsident des Reichsrathes verfügt innerhalb der
                        festgesetzten Eintheilung die Geschäftszuweisung.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 33. Der Präsident des Reichsrathes verfügt innerhalb der
                            festgesetzten Eintheilung die Geschäftszuweisung.</hi>
                        <lb/>§ 31. Die an den Reichsrath im vorschriftsmäßigen Wege gelangten
                        Aufgaben sind, sobald die Vorarbeit vollendet ist, in Berathung zu ziehen
                        und die Antragsbeschlüsse mit gleichzeitiger genauer Anführung aller
                        Abstimmungen im Protokolle niederzulegen. Übrigens ist nach § 6 zu verfahren.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 34. Die an den Reichsrath in gehöriger Weise gelangten
                            Aufgaben sind, sobald die Vorarbeit vollendet ist, in Berathung zu
                            ziehen und die Antragsbeschlüsse mit gleichzeitiger genauer Anführung
                            aller Abstimmungen im Protokolle niederzulegen. Übrigens nach § 6 zu
                            verfahren.</hi>
                        <lb/>§ 32. Es steht jedem Rathe frei, seine besondere Meinung schriftlich
                        dem Protokolle beizulegen.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 35. Es steht jedem Rathe frei, seine besondere Meinung
                            schriftlich dem Protokolle beizulegen.</hi>
                        <lb/>§ 33. Kein berufener Reichsrath kann sich, außer in Angelegenheiten
                        persönlicher Betreffnisse oder Erkrankung, der Theilnahme und Abstimmung
                        enthalten. Es darf aber auch kein nach der Geschäftsordnung berufener
                        Reichsrath (mit der obigen Ausnahme) übergangen oder ausgeschlossen werden.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 36. Kein berufener Reichsrath kann sich außer in
                            Angelegenheiten persönlicher Betreffnisse oder Erkrankung der Theilnahme
                            und Abstimmung enthalten. Es darf aber auch kein nach der
                            Geschäftsordnung berufener Reichsrath (mit der obigen Ausnahme)
                            übergangen oder ausgeschlossen werden.</hi>
                        <lb/>§ 34. Die Geschäftsordnung wird bestimmen, welche Gegenstände in eine
                        Plenarversammlung der Reichsräthe im ordentlichen Dienste und welche
                        sektionsweise vorgetragen werden sollen.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 37. Die Geschäftsordnung hat genau zu bestimmen, was in
                            einer Plenarversammlung des Reichsrathes und was in zwei gleichzeitig
                            versammelten Sektionen vorgetragen werden soll.</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="italic">§ 38. Bei der Einberufung zeitlicher Theilnehmer sind die
                            Vorarbeiten, für welche sie geladen wurden, vor allem ihrer eigenen
                            Berathung zu unterziehen, welcher der Präsident selbst oder durch einen
                            Stellvertreter vorzusitzen hat.<lb/>Dieser Berathung können die
                            Reichsräthe beiwohnen, ohne wirksamen Antheil daran zu nehmen.<lb/>Die
                            im Protocolle niedergelegten Resultate der Berathung der zeitlichen
                            Theilnehmer gelangen dann erst an den Reichsrath, wo sie nach dem
                            Statute der Geschäftsordnung in weitere Verhandlung genommen
                            werden.</hi>
                        <lb/>§ 35. Es bleibt Uns vorbehalten, den Reichsrath unter Unserem Vorsitze
                        Gegenstände erörtern zu lassen, worüber Wir jedesmal besondere Weisungen an
                        den Präsidenten des Reichsrathes ertheilen werden.<lb/>
                        <hi rend="italic">§ 39. Es bleibt Seiner Majestät dem Kaiser vorbehalten,
                            den Reichsrath unter Allerhöchsteigenem Vorsitz Gegenstände erörtern zu
                            lassen, worüber Allerhöchstdieselben jedesmal besondere Weisungen an den
                            Präsidenten des Reichsrathes erlassen.</hi>
                    </p>
                    <p>Die Einleitungen zum Vollzuge dieses organischen Gesetzes hat der Präsident
                        Unseres Ministerrathes im Einvernehmen mit dem Präsidenten des Reichsrathes
                        zu treffen.<lb/>Gegeben in Unserer etc. etc.</p>
                </div>
                <div xml:id="D107_3">
                    <p>Entwurf des Reichsrathsstatutes nach der zwischen den Präsidenten des
                        Ministerrathes und des Reichsrathes getroffenen Vereinbarung<note xml:id="note_21">Anmerkung Thuns: Gegenstand der heutigen Berathung 28.
                            Feb. [1851].</note>
                    </p>
                    <p>Wir Franz Joseph der Erste von Gottes Gnaden Kaiser von Österreich, König von
                        Ungarn und Böhmen, König der Lombardei und Venedigs, von Dalmatien,
                        Croatien, Slavonien, Galizien, Lodomerien und Illirien, König von Jerusalem
                        etc. Erzherzog von Österreich, Großherzog von Toskana und Krakau, Herzog von
                        Lothringen, von Salzburg, Steyer, Kärnthen, Krain und der Bukowina,
                        Großfürst von Siebenbürgen, Markgraf von Mähren, Herzog von Ober- und
                        Nieder-Schlesien, von Modena, Parma, Piacenza und Guastalla, von Auschwitz
                        und Zator, von Teschen, Friaul, Ragusa und Zara; gefürsteter Graf von
                        Habsburg, von Tirol, von Kyburg, Görz und Gradiska, Fürst von Trient und
                        Brixen; Markgraf von Ober- und Nieder-Lausitz und in Istrien; Graf von
                        Hohenembs, Feldkirch, Bregenz, Sonnenburg etc. Herr von Triest, von Cattaro
                        und auf der windischen Mark; Großwoywod der Woywodschaft Serbien etc.
                        etc.<lb/>haben in Ausführung der §§ 96 bis 98 der Reichsverfassung nach
                        eingeholtem Gutachten der unter dem Vorsitze Unseres Reichsrathspräsidenten
                        zusammengesetzten Commission und nach Anhörung Unseres Ministerrathes im
                        Grunde der §§ 87 und 120 der Reichsverfassung folgendes Statut über den
                        Reichsrath erlassen.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">I. Abschnitt:</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="ul">Bestimmung und Stellung des Reichsrathes</hi>
                        <lb/>§ 1. Der Reichsrath ist zur Berathung aller jener Angelegenheiten
                        bestimmt, über welche er im Sinne des § 7 dieses Statutes einen berathenden
                        Einfluß auszuüben berufen oder von Uns befragt oder von Unserem <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrathe</rs> um sein Gutachten angegangen
                        wird.<lb/>§ 2. Die vorzüglichste Aufgabe des Reichsrathes ist, Uns und Unser
                        Ministerium durch seine Einsichten, Kenntnisse und Erfahrungen zu
                        unterstützen, damit in der Gesetzgebung gediegene Reife und Einheit der
                        leitenden Grundsätze erzielt werde.<lb/>§ 3. Der Reichsrath ist auschließend
                        und unmittelbar Uns untergeordnet; seine Stellung zu Unserem Ministerium ist
                        jene der Nebenordnung.<lb/>§ 4. Sein Beruf ist ein rein berathender. In
                        Ertheilung seines Rathes ist er unabhängig, selbstständig und in seiner
                        freien Berathung gesichert.<lb/>§ 5. Aufträge zur Erstattung von Gutachten
                        gelangen an den Reichsrath unmittelbar von Uns und Einladungen in gleicher
                        Absicht von dem <rs type="org" ref="#org_0004">
                            <hi rend="ul">Ministerrathe</hi>
                        </rs>. &lt;Dem Reichsrathe sollen von dem <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrathe</rs> nur vollkommen ausgearbeitete Gesetzentwürfe
                        zur Berathung übergeben werden.<lb/>Die einzelnen Minister sind jedoch
                        berechtiget, von der ihnen obliegenden Ausarbeitung umfassender
                        Gesetzentwürfe die Berathung der Prinzipien derselben im Reichsrathe zu
                        verlangen und an dieser Berathung Theil zu nehmen. (Vgl. § 22)&gt;<note xml:id="note_22">Korrektur Thuns aus: Einzelne Minister leiten die
                            Vergutachtung eines Gegenstandes im Körper des Reichsrathes nur durch
                            den <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrath</rs> ein.</note>
                        <lb/>Eingaben von anderen Behörden, Körperschaften oder Privaten können
                        keine Veranlassung zu Verhandlungen oder Berathungen des Reichsrathes geben
                        und sind, wenn sie nicht ausschließend die inneren Angelegenheiten desselben
                        betreffen, stets unerwidert zu lassen.<lb/>§ 6. Die unmittelbar von Uns an
                        den Reichsrath gehenden Gegenstände kommen demselben mittelst kaiserlichen
                        Erlasses zu. Das Gutachten hierüber wird Uns unmittelbar
                        vorgelegt.<lb/>Gegenstände, welche der <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrath</rs> an den Reichsrath leitet, sind zu diesem Behufe
                        durch den Präsidenten des <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrathes</rs> an jenen des Reichsrathes zu übersenden. In
                        diesem Falle ist auch das Ergebnis der reichsräthlichen Berathung sammt der
                        Abschrift des Berathungsprotokolles an den Präsidenten des <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrathes</rs> zu leiten.<lb/>§ 7. Der
                        Reichsrath wird <hi rend="ul">in allen Fragen</hi> der Gesetzgebung gehört
                        und der Anhörung desselben in der Kundmachung der Gesetze erwähnt.<lb/>§ 8.
                        Wir behalten Uns vor, die Ansicht und das Gutachten des Reichsrathes auch in
                        anderen Angelegenheiten zu vernehmen. Unserem Ministerium steht es frei,
                        auch andere hier nicht bezeichnete Gegenstände der Berathung und
                        Begutachtung des Reichsrathes zu unterziehen.<lb/>§ 9. Dem Reichsrathe
                        sollen von dem Ministerium nur ausgearbeitete Entwürfe zur Berathung und
                        Begutachtung übergeben werden.<note xml:id="note_23">Dieser Paragraf wird
                            von Thun gestrichen mit der Anmerkung: Eigene legislative
                            Thätigkeit.</note>
                        <lb/>§ 10. Der Reichsrath hat keinerlei Initiative in Vorlegung von
                        Gesetzes- oder Verordnungsvorschlägen. &lt;Wir behalten uns jedoch vor dem
                        Reichsrathe in dem Falle, wenn er sich gegen einen ihm von dem Ministerium
                        vorgelegten Gesetzentwurf ausspricht, die Ausarbeitung eines neuen Entwurfes
                            aufzutragen.&gt;<note xml:id="note_24">Hinzufügung Thuns.</note>Sollten
                        ihm bei einem seiner Berathung zugewiesenen Gegenstande Lücken, Mängel oder
                        Bedürfnisse in der bestehenden Gesetzgebung auffallen, so ist er
                            &lt;überdies&gt;<note xml:id="note_25">Hinzufügung Thuns.</note>
                        berufen, sie bei der Abgabe seines Gutachtens zur Sprache zu bringen.<lb/>§
                        11. Das Resultat der Berathung des Reichsrathes kann das Ministerium in
                        seinen Anträgen nicht binden. In den Angelegenheiten, welche im § 7
                        bezeichnet sind, wird der <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrath</rs>
                        seine Beschlüsse mit ihren Gründen dem Reichsrathe zur Kenntnisnahme
                        eröffnen.<lb/>§ 12. Sollten Wir für gut finden, dem Reichsrathe noch andere
                        Attribute oder Functionen zuzuweisen, so werden Wir hierüber die weiteren
                        Bestimmungen erlassen.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">II. Abschnitt:</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="ul">Zusammensetzung des Reichsrathes</hi>
                        <lb/>§ 13. Der Reichsrath besteht aus seinem Präsidenten, aus den
                        Reichsräthen und aus zeitlichen Beisitzern. Ein Stellvertreter des
                        Präsidenten wird von Uns aus den Reichsräthen bestimmt.<lb/>Wir behalten Uns
                        vor, nebst den für den ordentlichen Dienst bestimmten Reichsräthen auch
                        Reichsräthe im außerordentlichen Dienste zu ernennen und die in dieser
                        Beziehung erforderlichen Bestimmungen besonders festzusetzen.<lb/>Zur
                        Besorgung der Hilfs- und Ordnungsgeschäfte werden ihm das Cabinetsarchiv im
                        engeren Sinne mit Vorbehalt der freien Benützung für das Ministerium, dann
                        die weiters erforderlichen besonderen Organe in entsprechender Zahl
                        zugewiesen.<lb/>§ 14. Alle Personalernennungen gehen von Uns aus.<lb/>Wir
                        behalten Uns übrigens vor, abgesondert zu bestimmen, welche Categorien des
                        Hilfspersonals und der Dienerschaft, dann unter welchen Bedingungen, der
                        Wahl und Ernennung des Reichsrathes selbst oder seines Präsidenten
                        überlassen werden.<lb/>Als Ehrentitel wird die Benennung Reichsrath nie
                        ertheilt.<lb/>§ 15. Die Zahl der Reichsräthe im ordentlichen Dienste wird
                        nach dem Bedürfnisse des Geschäftsumfanges über den Vorschlag Unseres
                        Reichsrathspräsidenten jeweilig von Uns bestimmt werden. Bei der Wahl der
                        Reichsräthe wird auf die verschiedenen Theile des Reiches entsprechende
                        Rücksicht genommen werden.<lb/>§ 16. Als zeitliche Beisitzer des
                        Reichsrathes können zur gründlichen Erörterung und Aufklärung einzelner
                        Gesetzvorschläge und Fragen Männer aus allen Ständen und Theilen der
                        Monarchie zeitweilig beigezogen werden, welche durch ihre Erfahrung, ihr
                        Wissen, ihre gesellschaftliche Stellung zum Gesammtüberblicke der
                        Verhältnisse befähigt oder durch besondere Kenntnisse in den verschiedenen
                        Fächern ausgezeichnet sind.<lb/>§ 17. Die Beschlüsse über die Zweckmäßigkeit
                        oder Nützlichkeit der Einberufung, über den Gegenstand und die Ordnung der
                        Berathung so wie über die Wahl der Beisitzer bleiben Uns in jedem besonderen
                        Falle vorbehalten. </p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">III. Abschnitt:</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="ul">Pflichten und Rechte</hi>
                        <lb/>§ 18. Die Bestimmung und Zusammensetzung des Reichsrathes bezeichnen
                        auch die Pflichten dieses Körpers und seiner Glieder.<lb/>Der Reichsrath hat
                        bei allen seinen Arbeiten mit Hintansetzung jeder anderen Rücksicht nur das
                        Heil der Krone und des Staates vor Augen. Er ist verpflichtet, ohne
                        Rücksicht auf Lob oder Tadel nach gewissenhafter Prüfung und männlicher
                        Überzeugung wahr und offen sein Gutachten auszusprechen und zu begründen und
                        in möglichst kurzer Frist klar und deutlich verfaßt abzugeben.<lb/>§ 19. Der
                        Präsident und die Reichsräthe beschwören diese Verpflichtung in Unsere
                        Hände, die zeitlichen Beisitzer geloben dieselben, in die Hände des
                        Präsidenten und damit auch die Bewahrung des Geheimnisses über die
                        Berathungen.<lb/>§ 20. Die Reichsräthe haben die ihnen im ordnungsmäßigen
                        Wege zukommenden Arbeiten unabträglich der Gründlichkeit zu befördern, die
                        wünschenswerth befundenen Behelfe und Aufklärungen zu sammeln und überhaupt
                        alles vorzubereiten, was die erschöpfende Berathung des Gegenstandes
                        sichert.<lb/>§ 21. Der Reichsrath ist berechtigt, durch seinen Präsidenten
                        das willfährige Entgegenkommen der Ministerien in Anspruch zu nehmen, welche
                        von den ihnen untergeordneten Behörden und Anstalten die zur Vollständigkeit
                        der Arbeiten des Reichsrathes bezeichneten Behelfe herbeischaffen
                        werden.<lb/>§ 22. Wenn zum Behufe von Aufklärungen über vorliegende Operate
                        von dem Ministerrathe oder dem Reichsrathe der Wunsch ausgesprochen wird,
                        Mitglieder des einen oder des anderen Köpers &lt;oder Beamte einzelner
                            Ministerien&gt;<note xml:id="note_26">Hinzufügung Thuns.</note> den
                        Berathungen beizuziehen, &lt;oder wenn von einzelnen Ministerien gemäß § 5
                        das Verlangen gestellt wird an den Berathungen des Reichsrathes
                            theilzunehmen&gt;<note xml:id="note_27">Hinzufügung Thuns.</note>, so
                        ist im Einvernehmen der beiden Präsidien die Art und Weise zu bestimmen, in
                        welcher diesem Wunsche zu entsprechen ist.<note xml:id="note_28">Anmerkung
                            Thuns: (vgl. § 5) der einzelne Minister!</note>
                        <lb/>§ 23. Es bleibt Uns vorbehalten, den Präsidenten des Reichsrathes
                        allein oder mit einzelnen Mitgliedern dem unter Unserem Vorsitze
                        abzuhaltenden Ministerrathe beizuziehen. Bei dieser Berathung haben jedoch
                        die Mitglieder des Reichsrathes keine entscheidende Stimme.<lb/>§ 24. Der
                        Präsident des Reichsrathes hat den Rang unmittelbar nach dem Präsidenten des
                        Ministerrathes. Die Reichsräthe als solche haben gleichen Rang mit den
                        Statthaltern.<lb/>§ 25. Die Enthebung vom Amte eines Reichsrathes wird, die
                        Fälle der Beförderung zu anderen Functionen, die Pensionirung wegen Alters
                        oder erwiesener Gebrechen und des nach den allgemeinen Gesetzen vorgesehenen
                        Dienstverlustes ausgenommen, von Uns nur nach Anhörung des Reichsrathes
                        ausgesprochen werden.<lb/>§ 26. Die Besoldungen und Gebühren des Präsidenten
                        und der Reichsräthe, dann die Genüsse des Personals und der Dienerschaft
                        werden von Uns bestimmt.<lb/>§ 27. In Beziehung auf Ruhegenüsse und aus der
                        ämtlichen Stellung entspringende Verhältnisse gelten die bestehenden
                        Vorschriften.<lb/>§ 28. Der Präsident und die Reichsräthe im ordentlichen
                        Dienste, dann die Beamten des Reichsrathes können außer Ordens- und
                        Hofwürden nebstbei weder ein anderes Staatsamt bekleiden, noch Mitglieder
                        repräsentativer Wahlkörper<note xml:id="note_29">Korrektur Thuns aus:
                            Körperschaften.</note> sein.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">IV. Abschnitt:</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="ul">Allgemeine Grundzüge der Geschäftsordnung</hi>
                        <lb/>§ 29. Die Ausarbeitung einer umfassenden Geschäftsordnung wird die
                        erste Beschäftigung des Reichsrathes nach erfolgtem Zusammentritte sein und
                        Uns so wie die Vorschläge über das Hilfspersonale und die Dienerschaft, den
                        Besoldungsstand, die Genüsse und Gebühren, dann die materiellen
                        Diensterfordernisse vorgelegt werden.<lb/>§ 30. Die Verhandlungen des
                        Reichsrathes sind nicht öffentlich.<lb/>§ 31. Der Reichsrath wird in
                        Sectionen getheilt, deren Zusammensetzung und Geschäftskreis durch die
                        Geschäftsordnung bestimmt werden wird.<lb/>Die Bildung der etwa nothwendigen
                        Comités bleibt dem Ermessen des Präsidenten überlassen.<lb/>Zur Leitung der
                        Verhandlungen in den Sectionen oder Comités wird einer der Reichsräthe vom
                        Präsidenten bestimmt. Keine der Sectionen hat vor der anderen einen Vorrang.
                        Ein Mitglied kann mehreren Sectionen oder Comités angehören.<lb/>§ 32. Der
                        Präsident des Reichsrathes verfügt innerhalb der festgesetzten Eintheilung
                        die Geschäftszuweisung.<lb/>§ 33. Die an den Reichsrath im
                        vorschriftsmäßigen Wege gelangten Aufgaben sind, sobald die Vorarbeit
                        vollendet ist, in Berathung zu ziehen und die Antragsbeschlüsse mit
                        gleichzeitiger genauer Anführung aller Abstimmungen im Protokolle
                        niederzulegen. Übrigens ist nach § 6 zu verfahren.<lb/>§ 34. Es steht jedem
                        Rathe frei, seine besondere Meinung schriftlich dem Protokolle
                        beizulegen.<lb/>§ 35. Kein berufener Reichsrath kann sich, außer in
                        Angelegenheiten persönlicher Betreffnisse oder Erkrankung, der Theilnahme
                        und Abstimmung enthalten. Es darf aber auch kein nach der Geschäftsordnung
                        berufener Reichsrath (mit der obigen Ausnahme) übergangen oder
                        ausgeschlossen werden.<lb/>§ 36. Die Geschäftsordnung wird bestimmen, welche
                        Gegenstände in einer Plenarversammlung der Reichsräthe im ordentlichen
                        Dienste und welche sectionsweise vorgetragen werden sollen.<lb/>§ 37. Es
                        bleibt Uns vorbehalten, den Reichsrath unter Unserem Vorsitze Gegenstände
                        erörtern zu lassen, worüber Wir jedesmal besondere Weisungen an den
                        Präsidenten des Reichsrathes ertheilen werden.<lb/>§ 38. Die Einleitungen
                        zum Vollzuge dieses organischen Gesetzes haben der Präsident des
                        Ministerrathes und der Präsident des Reichsrathes theils im Einvernehmen,
                        theils jeder in seinem Bereiche zu treffen.<lb/>Gegeben in Unserer etc.
                        etc.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>