<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="entwurf-protestantenpatent-1859-a3-xxi-d541.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-patent-evangelische-kirche-ungarn-1858-a3-xxi-d488.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-rechberg-goluchowski-reichsrat-1860-10-a3-xxi-d618.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Entwurf des kaiserlichen Patents für die Evangelischen Kirchen beider
                    Bekenntnisse in Österreich<lb/>[<date when="1859">1859</date>]<note xml:id="note_1">Das Dokument wurde im Nachlass auf das Jahr 1859 datiert.
                        Der Entwurf ist allerdings näher am Patent vom 8. April 1861, daher ist wohl
                        eine spätere Datierung vorzuschlagen. Vgl. RGBl 41/1861.</note>
                </title>
            <title type="label">Entwurf des kaiserlichen Patents für die Evangelischen Kirchen beider Bekenntnisse in Österreich [1859]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC63-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D541</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>In dem Entwurf des kaiserlichen Patents wird die rechtliche
                            Gleichstellung der Evangelischen Kirchen beider Bekenntnisse mit der
                            Römisch-katholischen Kirche in Österreich geregelt. Es wird die Freiheit
                            des evangelischen Glaubens sowie das Recht der öffentlichen und
                            gemeinsamen Religionsausübung zugesichert. Mit dem Patent wird
                            festgehalten, dass Anhänger des evangelischen Glaubens die
                            Staatsbürgerschaft besitzen und Bürger oder Mitglieder einer politischen
                            Gemeinde sind. Außerdem wird auf die Vertretung und Verwaltung der
                            evangelischen Kirchen näher eingegangen und es werden die Organe der
                            Kirchen definiert. Auch die kirchliche Gerichtsbarkeit sowie die
                            Ehegerichtsbarkeit sind Bestandteil des Entwurfs.<lb/>In einer Beilage
                            finden sich jene Teile des Patents, die die Schul- und
                            Unterrichtsangelegenheiten betreffen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Mit eigenhändigen Anmerkungen Thuns.</p>
                        <p>Beilagen: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d541_1">Eigenhändiger Entwurf Leo Thuns zu den
                                Schul- und Unterrichtsangelegenheiten des
                            Patents.</tei:ref>
                            <lb/>Eigenhändiges Verzeichnis Leo Thuns zu den einzelnen
                            Paragraphen des Entwurfs. Das Verzeichnis ist hier nicht
                            transkribiert.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Protestanten</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="ul">Allgemeine Bestimmungen</hi>
                </p>
                <p>§ 1.<lb/>Die <hi rend="ul">evangelisch-christliche Kirche Augsburger und
                        Helvetischer Konfession</hi> in jenen Kronländern, für welche dieses Gesetz
                    erlassen ist, umfaßt alle evangelisch-christlichen Glaubensgenossen in denselben
                    und bildet einen Theil der evangelischen Kirche des <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">österreichischen Kaiserstaates</rs> und mit dieser einen Theil der
                    evangelischen Gesammtkirche.<note xml:id="note_2">Bemerkung Thuns: Anwendung auf
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venetianisches
                            Königreich</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tyrol</rs>
                        unzuläßig.</note>
                </p>
                <p>§ 2.<lb/>Der evangelisch-christlichen Kirche beider Bekenntnisse wird in dem
                    genannten Theile Unserer Monarchie der Genuß der vollen Berechtigung und
                    Freiheit <hi rend="ul">einer gesetzlich anerkannten Kirche für immerwährende
                        Zeiten</hi> gewährleistet.<lb/>Die volle Freiheit des evangelischen Glaubens
                    und Bekenntnisses sowie das Recht der gemeinsamen öffentlichen und häuslichen
                    Religionsübung ist den evangelischen Glaubensgenossen von Uns
                    zugesichert.<lb/>Ihre gottesdienstlichen Gebäude dürfen daher als Kirchen alle
                    Merkmale und Auszeichnungen der öffentlichen Religionsübung an sich tragen.
                    <lb/>Sie sind zu allen religiösen Feierlichkeiten berechtigt, welche ihrer
                    Glaubenslehre entsprechen, dürfen aber nicht verhalten werden, dem Gottesdienste
                    einer anderen Kirche beizuwohnen.<note xml:id="note_3">Bemerkung Thuns: Könnte
                        sich nur auf das [?] beziehen, was unzuläßig ist.</note>
                    <lb/>Auch die
                    Leichenbegängnisse der Evangelischen haben nach den Vorschriften und Gebräuchen
                    ihrer Kirche ungehindert zu geschehen. Wo sie keine eigenen Friedhöfe besitzen,
                    steht ihnen <hi rend="ul">in gleicher Weise</hi> die gemeinschaftliche Benützung
                    des vorhandenen Friedhofes in einem von dem übrigen Theile abgesonderten
                    anständigen Raume zu.<note xml:id="note_4">Bemerkung Thuns: ist
                        unzuläßig.</note>
                    <lb/>Es ist den Evangelischen unbenommen, für die
                    Verbreitung ihrer Religion durch Beispiel, Wort und Schrift zu wirken,<note xml:id="note_5">Bemerkung Thuns: kein Bedürfnis.</note>auch ist ihnen
                    unverwehrt der Bezug und Gebrauch evangelisch-religiöser und theologischer
                    Bücher, namentlich der heiligen Schrift und deren Übersetzungen wie der
                    Bekenntnisschriften.</p>
                <p>§ 3.<lb/>Die Evangelischen erwerben und besitzen die Staatsbürgerschaft und sind
                    Bürger oder Angehörige einer politischen Gemeinde nach den allgemeinen
                    gesetzlichen Bestimmungen. Sie genießen alle daraus fließenden bürgerlichen und
                    politischen Rechte. Sie bedürfen zur Ausübung dieser Rechte, wie zu dem Häuser-
                    und Güterkaufe, dem Bürgerrechte, dem Zutritte zu akademischen Würden und
                    öffentlichen Ämtern in der Staatsverwaltung, bei den Gerichtsstellen, <hi rend="ul">Lehranstalten</hi>, Gemeindebehörden usw. keinerlei Dispens. Sie
                    dürfen in keinem Kronlande um ihrer Religion willen davon ausgeschlossen oder
                    darin behindert und zurückgesetzt werden.<note xml:id="note_6">Bemerkung Thuns:
                        wäre [?], auch an katholischen Mittelschulen?</note>
                    <lb/>Als Staatsbürger,
                    dann als Bürger oder Angehöriger einer politischen Gemeinde haben sie volle
                    Berechtigung zum Mitgenuß und zur verhältnismäßigen Benützung des
                    Gemeindevermögens und der Vortheile aller derjenigen Anstalten der
                    Wohlthätigkeit, der bürgerlichen und der militärischen Erziehung sowie des
                    Volks- und wissenschaftlichen Unterrichtes, welchen der Staat oder das Kronland,
                    in dem sie wohnen, oder die bürgerliche Gemeinde, deren Mitglieder sie sind,
                    ganz oder theilweise unterhält.<note xml:id="note_7">Randbemerkung Leo Thuns:
                        Kann weder den Ländern noch den Gemeinden verbothen werden, über gesetzliche
                        Verpflichtung hinaus den konfessionellen Anstalten und Schulen
                        Unterstützungen zu gewähren.</note>
                    <lb/>Wo aus dem Gemeindevermögen ein
                    Geld- oder anderer Beitrag der Kirche oder Schule einer andern Religion
                    zugewendet wird, soll ein im Verhältnisse zur Zahl der evangelischen zu den
                    andern christlichen Gemeindegliedern stehender Geld- oder anderer Beitrag für
                    die evangelische Kirche oder Schule verwendet werden, welcher die evangelischen
                    Gemeindeglieder zugewiesen sind.<lb/>Der Oberkirchenrath hat diese
                    Kommunalbeiträge im gehörigen Wege zu erwirken.<lb/>Die Evangelischen sind zu
                    Leistungen Behufs der Erhaltung des katholischen Kultus und der demselben
                    gewidmeten Gebäude und Anstalten nicht verpflichtet.<note xml:id="note_8">Bemerkung Thuns: gilt bereits.</note>
                    <lb/>Stolgebühren und andere
                    Leistungen an Geld, Naturalien und Arbeit von Seite der Evangelischen an die
                    katholischen Geistlichen sind und bleiben aufgehoben, insoferne sie nicht für
                    Amtshandlungen gefordert werden, welche der katholische Seelsorger auf Verlangen
                    eines Evangelischen wirklich verrichtet hat oder insofern sie nicht auf dem
                    Realbesitze grundbüchlich haftende Abgaben sind, über deren Rechtmäßigkeit und
                    Ablösung oder Regulirung nach den allgemeinen gesetzlichen Bestimmungen die
                    Amtshandlung eingeleitet werden kann.<lb/>Dasselbe gilt auch von den an den
                    Meßner zu entrichtenden Leistungen.<lb/>Ebenso entfallen auch die Abgaben der
                    Evangelischen an katholische Schullehrer dort, wo Erstere ihre Kinder in eine
                    evangelische und nicht in die katholische Schule schicken. Überhaupt werden alle
                    die evangelische Kirche und ihre Bekenner beschränkenden wann immer erlassenen
                    Gesetze und Verordnungen hiemit außer Wirksamkeit gesetzt.<note xml:id="note_9">Bemerkung Thuns: zu allgemein.</note>
                </p>
                <p>§ 4.<lb/>Die Kirchengemeinden (Pfarren, Seniorate und Superintendenzen) sind
                    berechtigt, Eigenthum auf jede gesetzliche Weise zu erwerben.</p>
                <p>§ 5.<lb/>Der Besitz und Genuß der für ihre Kirchen-, Unterrichts- und
                    Wohlthätigkeitszwecke bestimmten Anstalten, Stiftungen und Fonde ist ihnen
                    gewährleistet.</p>
                <p>§ 6.<lb/>Stiftungen für evangelische Kirchen, Schulen und
                    Wohlthätigkeitsanstalten dürfen nur ihrer Bestimmung gemäß verwendet werden. </p>
                <p>§ 7.<lb/>In Stiftungen und anderen Urkunden, durch welche bewegliches oder
                    unbewegliches Eigenthum diesen Zwecken gewidmet wird, dürfen keine den
                    bestehenden Kirchen- und Staatsgesetzen widerstreitende Bestimmungen aufgenommen
                    werden.<lb/>Geschähe dieses dennoch, so sind dieselben wirkungslos. Die Rechte
                    und Vortheile aber, welche aus der Stiftung oder sonstigen Widmung für diese
                    Zwecke erwachsen, sind aufrecht zu erhalten. </p>
                <p>§ 8.<lb/>Streitigkeiten über die Bestimmung und Verwendung von Kirchen-, Schul-
                    und Stiftungsvermögen werden von den kirchlichen Gerichtsbehörden entschieden (§
                    12).</p>
                <p>§ 9.<lb/>Die Vertretung und Verwaltung der evangelischen Kirche, sowohl
                    Augsburgischen als auch helvetischen Bekenntnisses, in &lt;jenen Gebiethen,
                    welche bisher den in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> bestehenden k.k. Consistorien
                    dieser Bekenntnisse unterstehen&gt;<note xml:id="note_10">Korrektur Thuns aus: den
                        oben (§ 1) bezeichneten Theilen des Reiches.</note>gliedert sich nach den
                    Abstufungen:<lb/>der <hi rend="ul">Pfarrgemeinde</hi>
                    <note xml:id="note_11">Streichung: (Ortsgemeinde).</note>
                    <lb/>des <hi rend="ul">Seniorats</hi>
                    <note xml:id="note_12">Streichung:
                    (Bezirksgemeinde).</note>
                    <lb/>der <hi rend="ul">Superintendenz</hi>
                    <note xml:id="note_13">Streichung: (Landesgemeinde) und der <hi rend="ul">Gesammtgemeinde</hi> aller evangelischen Christen des einen oder
                        anderen Bekenntnisses.</note>
                </p>
                <p>§ 10.<lb/>Die Organe des Kirchenregimentes sind:<lb/>a. für die <hi rend="ul">Pfarrgemeinde</hi>, deren räumlicher Umfang den Pfarrsprengel bildet
                    <lb/>1. das <hi rend="ul">Presbyterium</hi>,<lb/>2. die <hi rend="ul">größere
                        Gemeindevertretung</hi>
                    <lb/>b. für die Bezirksgemeinde, deren räumlicher Umfang den Senioratssprengel
                    bildet<lb/>1. der <hi rend="ul">Senior</hi>,<lb/>2. die <hi rend="ul">Senioratsvertretung</hi> (Bezirksversammlung)<lb/>c. für die <hi rend="ul">Superintendenz</hi>, deren räumlichen Umfang die einem Superintendenten
                    zugewiesenen Seniorats- und Pfarrsprengel bilden.<lb/>1. der <hi rend="ul">Superintendent</hi>
                    <lb/>2. die <hi rend="ul">Vertreter der Superintendenz</hi>
                    (Superintendentialversammlung, Superintendentialkonvent)<lb/>d. für die
                    Gesammtheit sämmtlicher Superintendenzen: <note xml:id="note_14">Streichung: in
                        den gesammten Kronländern.</note>
                    <lb/>1. &lt;die k.k. Konsistorien&gt; <note xml:id="note_15">Korrektur Thuns aus: der k.k. evangelische Oberkirchenrath
                        (die Konsistorien).</note>
                    <lb/>2. Generalsynoden &lt;des einen und des
                    anderen Bekenntnisses&gt;<note xml:id="note_16">Einfügung Thuns.</note>
                </p>
                <p>§ 11.<lb/>Die Superintendenturen haben bleibende Amtssitze, nach welchen die
                    Superintendenzen benannt werden.<lb/>Der Amtssitz der Senioren ist der
                    jedesmalige Pfarrort des Gewählten.</p>
                <p>§ 12.<lb/>Die kirchliche Gerichtsbarkeit wird in folgendem Instanzenzuge
                    ausgeübt:<lb/>1. durch das Seniorat,<lb/>2. durch die Superintendenz,<lb/>3.
                    durch den Oberkirchenrath </p>
                <p>§ 13.<lb/>Die Ehegerichtsbarkeit üben die weltlichen Behörden noch einstweilen
                    nach dem allgemeinen bürgerlichen Gesetzbuche aus, bis von Uns über Antrag der
                    Generalsynode eine andere Fürsorge getroffen ist.<note xml:id="note_17">Bemerkung Thuns: Wird sich erst zeigen, ob es mit Rücksicht auf die
                        Möglichkeit Gerichte herzustellen ausführbar ist und von den Betheiligten
                        gewünscht wird.</note>
                </p>
                <p>§ 14.<lb/>Jede kirchliche Gemeinde (die der Pfarre, des Seniorates und der
                    Superintendenz) &lt;sowie der Gesammtheit der Superintendenzen des einen oder
                    des andern Bekenntnisses&gt;<note xml:id="note_18">Korrektur Thuns aus: wie die
                        Gesammtgemeinde).</note>ist berechtigt, ihre besonderen Kirchen-,
                    Unterrichts- und Wohlthätigkeitsangelegenheiten und die dazu bestimmten
                    Anstalten, Stiftungen und Fonde durch ihre gesetzmäßigen Vertreter selbstständig
                    zu ordnen und zu verwalten, insofern dadurch nicht den allgemeinen Vorschriften
                    oder den gesetzmäßigen Anordnungen der ihr vorgesetzten Oberkirchenbehörde
                    entgegengehandelt wird. </p>
                <p>§ 15.<lb/>Jede kirchliche Gemeinde (Pfarre, Seniorat, Superintendenz) ist
                    berechtigt, Wünsche und begründete Vorschläge, welche die evangelische <hi rend="ul">Gesammtkirche</hi> ihres Bekenntnisses betreffen, der höhern
                    Gemeinde, deren Theil sie ist, zur weitern ordnungsmäßigen Verhandlung für sich
                    allein vorzulegen; in solchen allgemeinen Angelegenheiten aber an andere
                    Gemeinden oder deren Vertretung sich zu wenden, ist nicht gestattet.
                    <lb/>Dagegen können zwei Ortsgemeinden des nämlichen <hi rend="ul">oder beider
                        Bekenntnisse</hi> sich im Wege ihrer gesetzmäßigen kirchlichen Vertretung zu
                    dem Behufe vereinigen, um über die Befriedigung gemeinsamer Bedürfnisse zu
                    berathen und zu beschließen.<lb/>Als solche gemeinsame Bedürfnisse sind
                    anzusehen:<lb/>a. die Errichtung eines gemeinschaftlichen Friedhofes,<lb/>b. die
                    Errichtung einer gemeinschaftlichen Volksschule,<lb/>c. der Bau eines neuen zum
                    gemeinschaftlichen Gebrauche dienenden Gotteshauses,<lb/>d. die Förderung von
                    Wohlthätigkeitszwecken an solchen Orten, wo die Gemeinden den einen oder andern
                    Bekenntnisses allein und von einander abgetrennt für diese Bedürfnisse nicht
                    sorgen können und doch die Befriedigung derselben mit vereinten Kräften für
                    nothwendig halten. </p>
                <p>§ 16.<lb/>Wer in irgend einer kirchenregimentlichen Verhandlung stimmberechtigt
                    ist <note xml:id="note_19">Streichung: ist innerhalb derselben zugleich
                        Vertreter der Gesammtgemeinde und ist daher.</note>, ist an keine
                    Instruktion gebunden<note xml:id="note_20">Korrektur Thuns aus: zu
                        binden.</note>, sondern hat bei allen Abstimmungen seiner Überzeugung als
                    evangelischer Christ des einen oder andern Bekenntnisses nach bestem Wissen und
                    Gewissen zu folgen.</p>
                <p>§ 17.<lb/>Wer berufen ist einer kirchenregimentlichen Versammlng vorzusitzen, ist
                    persönlich dafür verantwortlich, daß die gesetzliche Ordnung aufrecht erhalten
                    und daß kein Beschluß gefaßt werde, welcher die gesetzlichen Befugnisse der
                    Versammlung überschreiten würde. Der Vorsitzende hat das Recht und die Pflicht
                    in solchen Fällen die Verhandlung zu sistieren; er hat jedoch die Gründe der
                    Sistirung im Protokolle niederzulegen.<lb/>Die Versammlung hat einer solchen
                    Sistirung unbedingt Folge zu leisten; doch steht es ihr frei, ihre Beschwerde
                    dagegen zu Protokoll zu erklären und mit der nähern Ausführung derselben sofort
                    einige Mitglieder der Versammlung zu beauftragen.<lb/>Die Beschwerde ist bei der
                    über der Versammlung stehenden, kirchlichen Gerichtsbehörde zu überreichen und
                    im ordentlichen Instanzenzuge zu verhandeln.<lb/>Wenn dem Vorsitzenden kein
                    Gehorsam geleistet wird, so ist er berechtigt und verpflichtet die Versammlung
                    aufzuheben und nöthigenfalls den Arm der weltlichen Behörden zur Aufrechthaltung
                    der gesetzlichen Ordnung in Anspruch zu nehmen.</p>
                <p>§ 18.<lb/>Unser landesfürstliches Oberaufsichtsrecht, wie Unser Schutz und
                    Schirmrecht über die evangelische Kirche in den genannten Kronländern wird die
                    Unserer eigenen Schlußfassung vorbehaltenen Fälle abgerechnet, theils durch
                    Unser <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium für
                        Kultus und Unterricht</rs>, in welchem für evangelische Schul- und
                    Kirchenangelegenheiten eine eigene aus Glaubensgenossen beider Bekenntnisse
                    gebildete Abtheilung errichtet ist, theils durch Unsern evangelischen
                    Oberkirchenrath, je nach ihrem gesetzlich geregelten Wirkungskreise
                    ausgeübt.</p>
                <p>§ 19.<lb/>Geistliche unterstehen in Disziplinarangelegenheiten lediglich den
                    kirchlichen Gerichtsbehörden (§ 12).<lb/>Über bloß weltliche Rechtssachen der
                    Geistlichen wie Verträge, Schulden, Erbschaften, entscheidet das weltliche
                    Gericht. </p>
                <p>§ 20.<lb/>Wenn Geistliche wegen Verbrechen, Vorgehen oder Übertretungen von dem
                    weltlichen Gerichte in Untersuchung gezogen werden, so liegt es diesem ob,
                    hievon die betreffende Superintendenz ohne Verzug in Kenntnis zu setzen.
                    <lb/>Ebenso ist von dem gefällten Urtheile und den Beweggründen desselben der
                    Superintendenz ungesäumt Mittheilung zu machen. Bei Verhaftung und Festhaltung
                    eines Geistlichen sind jene Rücksichten zu beobachten, welche die seinem Berufe
                    gebührende Achtung erheischt.</p>
                <p>§ 21.<lb/>Zum Vollzuge der in gesetzlicher Weise von evangelischen Gemeinden und
                    kirchlichen Behörden getroffenen Verfügungen und nach ordnungsmäßigem Vorgange
                    gefällten Erkenntnisse sowie zur Eintreibung der den Dienern und Beamten der
                    Kirche und Schule gebührenden Einkünfte und solcher Umlagen, welche zur
                    Erhaltung evangelischer Kultus-, Unterrichts- und Wohlthätigkeitsanstalten mit
                    Genehmigung des Oberkirchenrathes auferlegt werden, kann der Schutz und der
                    Beistand der weltlichen Behörden in Anspruch genommen werden.<lb/>Die weltlichen
                    Behörden haben im Falle der Verweigerung dieses Beistandes ihre Gründe dem
                    Requirenten ohne Verzug schriftlich zuzustellen, wogegen demselben das Recht der
                    Beschwerdeführung bei der höhern politischen Behörde im Wege der vorgesetzten
                    Kirchenbehörde, des Seniorates, der Superintendenz und des Oberkirchenrathes
                        zusteht.<note xml:id="note_21">Bemerkung Thuns: folgen die §§
                    4–8.</note>
                </p>
                <div xml:id="D541_1" type="enclosure">
                    <p>Patent</p>
                    <p>Wir etc.</p>
                    <p>verordnen nach Einvernehmung Unserer Minister und Anhörung Unseres
                        Reichsrathes in Erledigung der Anträge, welche Uns Unsere in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> bestehenden Konsistorien Augsburger und
                        Helvetischen Bekenntnisses über Unsere Aufforderung erstattet haben, damit
                        eine den Grundsätzen Unseres Patentes vom 31. Dez. 1850 entsprechende
                        Ordnung bezüglich der kirchlichen und Schulangelegenheiten ihrer
                        Glaubensgenossen hergestellt werde, wie folgt:<lb/>§§ 9–32 und 14–21 <lb/>§§
                        4–8<lb/>§. Den evangelischen Glaubensgenossen beider Bekenntnisse in den § 9
                        bezeichneten Gebiethen wird hiermit die volle Freiheit ihres
                        Glaubensbekenntnisses sowie die gemeinsame öffentliche und häusliche
                        Religionsübung gewährleistet. <note xml:id="note_22">Streichung Thuns: Sie
                            unterliegen bezüglich ihrer bürgerlichen und politischen Rechte ihres
                            Glaubensbekenntnisses wegen keiner Beschränkung.</note>
                        <lb/>Es steht
                        ihnen zu dem Ende frei, Kirchen und Friedhöfe nach ihrem Bedürfnisse zu
                        errichten und sie sind in dieser Beziehung den weltlichen Behörden gegenüber
                        an keine <hi rend="ul">strengere</hi> als die auch für die Katholiken
                        bestehenden Vorschriften gebunden, die für sie bisher bestandenen
                        Beschränkungen werden hiemit aufgehoben.<lb/>§. Desgleichen steht es ihnen
                        frei, unter Befolgung der allgemeinen Schul- und Unterrichtsgesetze, Volks-
                        und höhere Schulen nach ihrem Bedürfnisse zu errichten und für dieselben,
                        wenn sie den gesetzlichen Bedingungen entsprechen, die Rechte öffentlicher
                        Schulen in Anspruch zu nehmen.<lb/>§. Die Volksschulen unterstehen
                        unbeschadet Unserem landesfürstlichen [?] der Leitung zunächst der Pfarren
                        und Presbyterien, sodann der Senioren als Schuldistriktsaufseher und der
                        Superintendenten als Schulenoberaufseher, welchen es auch zusteht, die
                        Befähigung der Kandidaten für das Lehramt an Volksschulen zu prüfen und die
                        Zeugnisse darüber auszustellen.<lb/>§. Das Gymnasium in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschen</rs>, dessen Erfüllung auf [?] Kosten der
                        evangelischen Glaubensgenossen beider Bekenntnisse durch den Hubertusburger
                        Frieden verbürgt und welches bereits zu einem vollständigen Obergymnasium
                        von 8 Klassen erweitert worden ist, soll auch in Zukunft in dieser
                        Ausdehnung erhalten und es werden an demselben, so wie bisher, stets nur
                        Lehrer, welche dem Augsburger oder dem Helvetischen Bekenntnis angehören,
                        angestellt werden. Den Konsistorien steht es zu, auch einen zu bestellenden
                        Kommissär von dem Gange des Unterrichtes an diesem Gymnasium vollständige
                        Einsicht zu nehmen und ihre auf seine Berichte gegründeten Bemerkungen,
                        Wünsche und Anträge Unserem <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministerium</rs> vorzutragen.<lb/>§. Die Unserem
                        <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministerium</rs> vorbehaltene Genehmigung von
                        Lehrbüchern für den Schulunterricht, insofern es sich um Lehrbücher für die
                        Volksschulen oder um Religionslehrbücher handelt, wäre, nachdem die
                        Konsistorien darüber einvernommen wurden und sich dafür ausgesprochen
                        hatten, zu ertheilen.<lb/>§. Die Konsistorien haben eines ihrer Mitglieder
                        Augsburgischen oder Helvetischen Bekenntnisses zu bestimmen, welche die in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> bestehende evangelische Theologische
                        Fakultät zu inspiziren haben und auch den strengen Prüfungen zur Erlangung
                        des Doktorgrades beizuwohnen berechtiget sind. Über alle diese Fakultät
                        betreffenden organisatorischen Maßregeln sowie über alle Vorschläge zur
                        Besetzung von Lehrkanzeln an derselben ist das Gutachten der Konsistorien
                        einzuholen.<lb/>§. Den Konsistorien steht es zu, insolange in dieser
                        Beziehung keine allgemein gültigen Bestimmungen im Wege der synodalen
                        Gesetzgebung getroffen sind, diejenigen Anordnungen zu erlassen, die sie für
                        erforderlich erachten, um den Ausbildungsgang derjenigen aus den Gymnasien
                        austretenden Schüler, die sich dem Dienste der Kirche widmen wollen, zu
                        regeln und zu überwachen.<lb/>Zu dem Ende können sie auch an die
                        Abiturienten Forderungen stellen, welche das durch die allgemeinen
                        Vorschriften über die Maturitätsprüfungen vorgeschriebene Bildungsmaß
                        überschreiten und von den Kandidaten periodische Ausweise über ihren
                        Fortgang in den theologischen Studien verlangen.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>