<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="entwurf-verordnung-politische-geschaefts-und-richteramtspraxis_1854_a3-xxi-d317.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Entwurf einer Verordnung über die politische Geschäfts- und Richteramtspraxis
                    und die entsprechenden Prüfungen<lb/>o. O., <date when="1854">1853/54</date>
                    <note>Die Verordnung wurde am 10. Oktober
                        1854 erlassen. Die Verordnung findet sich in <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?apm=0&amp;aid=rgb&amp;datum=18540004&amp;seite=00000987&amp;size=45">RGBl 263/1854</ref>.</note>
                </title>
            <title type="label">Entwurf einer Verordnung über die politische Geschäfts- und Richteramtspraxis und die entsprechenden Prüfungen o. O., 1853/54</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Die Beilage ist abgedruckt in: Die Protokolle des österreichischen Ministerrates
                    1848–1867. Das Ministerium Buol-Schauenstein, Bd. 3, Wien 1984, S. 152–155.</p>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7F2-B</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D317</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der vorliegende Entwurf für eine kaiserliche Verordnung legt die
                            Anforderungen und die Prüfungen fest, die zur Aufnahme in das Richteramt
                            nachgewiesen bzw. absolviert werden müssen.<lb/>In der Beilage
                            kommentiert Leo Thun den Gesetzesentwurf. Er ist nicht damit
                            einverstanden, dass die Konzeptsbeamten in der Justizpflege und in der
                            politischen Verwaltung gleich behandelt werden sollen und sie zur
                            Aufnahme in diese Ämter ein Universitätsstudium vorweisen müssen. Der
                            Minister sieht gerade in dieser letzten Bedingung seine Versuche, die
                            wissenschaftliche Qualität der Universitäten zu steigern, desavouiert.
                            Denn wenn jeder, der in den öffentlichen Dienst eintreten wolle, einen
                            Studienabschluss vorweisen müsse, würden auch weiterhin ungeeignete
                            junge Männer in die Universitäten drängen und so einen
                            Qualitätsaufschwung derselben verhindern. Thun schlägt daher vor, dass
                            die Aufnahme in die Bezirksämter nicht an die Absolvierung eines
                            Universitätsstudiums geknüpft werden soll. Nur von höhergestellten
                            Beamten sollte ein Universitätsstudium verlangt werden. Thun glaubt dies
                            auch damit rechtfertigen zu können, dass gerade in den Bezirksämtern
                            viel Kontinuität erforderlich sei, was nicht erreicht werden könne, wenn
                            die Stellen in den Bezirksämtern als Einstieg für alle übrigen
                            Verwaltungsposten dienten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilagen:<lb/>
                            <ref target="#D317_1">Votum Thuns zum
                                Ministerkonferenzprotokoll vom 14. Februar 1854. o. O., o.
                                D.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D317_2">Eh. Notizen Thuns für sein
                                Votum.</ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Justizwesen</term>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                    <term>Verwaltung</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="ul">Entwurf</hi>
                    <lb/>Einer kaiserlichen Verordnung für den Umfang des
                    ganzen Reiches, mit Ausnahme der Militärgränze, wodurch neue gesetzliche
                    Bestimmungen über die politische Geschäfts-, und über die Richteramts-Praxis, so
                    wie über die praktischen, politischen und Richteramtsprüfungen angeordnet
                    werden. </p>
                <p>Um die Bestimmungen über die zur politischen Geschäftsführung und zur Ausübung
                    des Richteramtes erforderlichen praktischen Prüfungen und über die zur Zulassung
                    zu diesen Prüfungen erforderliche Geschäftpraxis mit der neuen Organisation der
                    politischen und Justizbehörden in Einklang zu setzen, finde Ich nach
                    Einvernehmung Meiner Minister und nach Anhörung Meines Reichsrathes zu
                    verordnen, daß vom 1. ... 185. im ganzen Umfange des Reiches, mit einziger
                    Ausnahme der Militärgränze, nachstehende Vorschriften in Anordnung zu kommen
                    haben.</p>
                <p/>
                <p>Allgemeine Bestimmungen.</p>
                <p>Bedingungen der Zulassung zur Anstellung als Conceptspraktikant im politischen
                    oder als Auskultant im Justizdienste und zur Aufnahme als
                    Rechtspraktikant.<lb/>§ 1<lb/>Um als Conceptspraktikant im politischen oder als
                    Auskultant im Justizdienste angestellt oder nach § 11 des Gesetzes vom 3. Mai
                    1853, Nr. 81 des Reichsgesetzblattes (über die innere Einrichtung und
                    Geschäftsordnung der Gerichtsbehörden) <note>Vgl. RGBl Nr.
                        81/1853.</note>bei einer Gerichtsbehörde als Rechtspraktikant aufgenommen
                    werden zu können, ist erforderlich, daß der Bewerber die rechts- und
                    staatswissenschaftlichen Studien vollständig zurückgelegt habe und sich über die
                    Ablegung der vorgeschriebenen theoretischen Staatsprüfungen oder mit den nach
                    dem Gesetze ihre Stelle vertretenden Belegen ausweise.<lb/>In Ansehung der
                    übrigen Erfordernisse zur Erlangung einer Anstellung im Staatsdienste überhaupt,
                    so wie hinsichtlich der Behörden, welchen die Ernennung von
                    Concepts-Praktikanten und Auskultanten zusteht, hat es bei den bestehenden
                    Vorschriften zu verbleiben.</p>
                <p>Bedingungen zur Erlangung einer höheren Anstellung im Conceptsfache des
                    politischen oder Justizdienstes für die bisher noch nicht im Conceptsdienste
                    angestellten Beamten<lb/>§ 2<lb/>Wer erst nach Beginn der Wirksamkeit der
                    gegenwärtigen Verordnung im Conceptsfache des politischen oder Justizdienstes
                    angestellt wird, kann zu einer höheren Anstellung in diesem Fache als der eines
                    Conceptspraktikanten oder Auskultanten nur dann gelangen, oder in der Folge
                    befördert werden, wenn er sich<lb/>a. über die Zurücklegung der in den §§ 7 und
                    18 vorgeschriebenen politischen Geschäfts- und Justizpraxis und<lb/>b. über die
                    mit Erfolg bestandenen praktischen Prüfungen, sowohl für die politische
                    Geschäftsführung als auch für das Richteramt, ausweiset (§§ 12–17 und
                    21).<lb/>Jeder nach eingetretener Wirksamkeit dieser Verordnung in den
                    Staatsdienst aufgenommene Conceptspraktikant oder Auskultant hat diese beiden
                    Prüfungen längstens binnen drei Jahren vom Tage seines Eintrittes abzulegen,
                    widrigenfalls er aus dem Conceptsdienste zu entlassen wäre.<lb/>Nur im <rs type="place" subtype="country" key="lombardo-venetien" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venetianischen Königreiche</rs>
                    können auch künftig diejenigen, welche die politische Prüfung allein bestanden
                    haben, zu allen höheren Anstellungen im politischen Dienste, so wie diejenigen,
                    welche bloß die Richteramtsprüfung abgelegt haben, zu allen höheren Stellen im
                    Justizdienste befördert werden.<lb/>§ 3<lb/>Jedem neu angestellten
                    Conceptspraktikanten oder Auskultanten ist innerhalb der ersten zwei Jahre
                    seiner Anstellung auf sein Ansuchen ein Amtsurlaub zu bewilligen, damit er sich
                    auch in dem bei seiner Behörde nicht vorkommenden Geschäftszweige bei einer
                    hierzu geeigneten Behörde der nach dieser Verordnung erforderlichen Praxis
                    unterziehen könne und dadurch in die Lage gesetzt werde, beide Prüfungen
                    längstens während des dritten Jahres seiner Anstellung abzulegen.</p>
                <p>Folge der zweimal ohne entsprechenden Erfolg versuchten Ablegung der
                    Prüfung<lb/>§ 4<lb/>Hat sich ein Candidat der Prüfung, es sei aus dem
                    politischen oder aus dem Justizfache, zweimal ohne entsprechenden Erfolg
                    unterzogen, so kann er nie mehr zur Prüfung aus diesem Fache, und im Fall die
                    zweimalige Reprobirung aus dem Justizfache erfolgt ist, auch zur Advokatur- oder
                    Notariatsprüfung nicht mehr zugelassen werden.<lb/>Die erfolgte Ausschließung
                    ist der Behörde, bei welcher er angestellt oder als Rechtspraktikant aufgenommen
                    ist, zur entsprechenden Verfügung anzuzeigen (§ 2).<lb/>Doch bleibt einem
                    Candidaten, welcher auf solche Art von der ferneren Ablegung der Prüfung aus
                    einem Fache ausgeschlossen ist, unbenommen, wenn ihm zu besonderen Zwecken daran
                    gelegen ist, sich der Prüfung aus dem anderen Fache zu unterziehen, und in so
                    ferne er die hierzu erforderliche Praxis noch nicht vollendet hat, dieselbe als
                    Rechtspraktikant anzutreten oder fortzusetzen.</p>
                <p>Gültigkeit der durch diese Prüfung erlangten Befähigung für das ganze
                    Reich.<lb/>§ 5<lb/>Die Befähigung, welche durch die nach der gegenwärtigen
                    Verordnung abgelegten praktischen Prüfungen erlangt wird, gilt für den ganzen
                    Umfang des Reiches, die Prüfung möge in was immer für einem Kronlande abgelegt
                    werden.</p>
                <p>Aufhören aller übrigen Arten der praktischen Prüfungen für den politischen und
                    Justizconceptsdienst.<lb/>§ 6<lb/>Von dem Tage der Wirksamkeit dieser Verordnung
                    angefangen sind, außer den in derselben bestimmten, keine praktischen Prüfungen
                    anderer Art für den Conceptsdienst im politischen und dem Justizfache mehr
                    vorzunehmen, und es haben alle bisher bestandenen besonderen Prüfungen aus
                    einzelnen Gesetzen und Geschäftszweigen aufzuhören.<lb/>Zugleich sind alle über
                    die politische und Justizgeschäftspraxis und über die Ablegung der Prüfung zur
                    politischen Geschäftsführung und zum Richteramte bisher bestandenen Vorschriften
                    aufgehoben.</p>
                <p/>
                <p>Von der Praxis und praktischen Prüfung für die politische Geschäftsführung.</p>
                <p>Politische Geschäftspraxis</p>
                <p>§ 7<lb/>Zur praktischen Prüfung für die politische Geschäftsführung darf nur
                    derjenige zugelassen werden, welcher nachweiset, daß er sich nach Erlangung der
                    im § 1 erwähnten Zeugnisse wenigstens durch Ein Jahr entweder an einer reinen
                    politischen Behörde (rein politisches Bezirksamt, Kreis- oder Comitatsbehörde,
                    Statthalterei, Statthalterei-Abtheilung oder Landesregierung) oder bei einer
                    gemischten, d. i. solchen Behörde, bei welcher die Justizpflege mit der
                    Verwaltung vereinigt ist, der Conceptspraxis mit entsprechendem Fleiße (§ 9)
                    gewidmet habe, im letzteren Falle aber vorzugsweise bei der politischen
                    Geschäftsführung verwandt worden sei.</p>
                <p>§ 8<lb/>Auskultanten haben ihre Gesuche um Zulassung zur politischen
                    Geschäftspraxis durch ihren unmittelbaren Amtsvorsteher (§ 3),
                    Rechtspraktikanten hingegen unmittelbar an den Oberlandesgerichtspräsidenten zu
                    überreichen, welcher dieselben, in so ferne er selbst dagegen Nichts zu erinnern
                    findet, an den Chef der politischen Landesbehörde (Statthaltereiabtheilung) zur
                    Bewilligung und zur Zuweisung der Bewerber an eine der im § 7 genannten Behörden
                    zu leiten hat.<lb/>Bei dieser Zuweisung ist nebst den Verhältnissen des Dienstes
                    nach Thunlichkeit auch auf die persönlichen Verhältnisse des Bittstellers und
                    die von demselben geäußerten Wünsche Rücksicht zu nehmen.<lb/>Rechtsauskultanten
                    müssen vor ihrem Eintritte in die politische Geschäftspraxis bei der Behörde,
                    welcher sie zugewiesen sind, einen Verschwiegenheitseid ablegen.</p>
                <p>Amtszeugnis über die vollendete Praxis<lb/>§ 9<lb/>Über die vollendete Praxis (§
                    6) ist jedem Candidaten von Seite der Behörde, bei welcher sie genommen wurde,
                    ein Verwendungszeugnis auszufertigen, in welchem seine Verwendung mit der
                    bestimmten Bezeichnung „sehr fleißig“, „fleißig“ oder „minder fleißig“ zu
                    begnügen, zugleich aber auch im Allgemeinen der von demselben an den Tag
                    gelegten Grad seiner Fähigkeit und dessen Betragen in sittlicher und politischer
                    Beziehung anzugeben ist.<lb/>Bei minder fleißiger Verwendung ist der Candidat
                    gar nicht zur Prüfung zuzulassen.</p>
                <p>Zulassung zur praktischen Prüfung für die politische Geschäftsführung<lb/>§
                    10<lb/>Die Gesuche um Zulassung zur praktischen Prüfung für die politische
                    Geschäftsführung sind bei dem Chef der politischen Landesstelle
                    (Statthaltereiabtheilung) einzubringen, welcher darüber, unter Vorbehalt des
                    Rekurses, an das <rs type="org" ref="#org_0046" key="ministerium-des-innern">Ministerium des
                        Innern</rs> zu entscheiden, die Gesuche nach der Zeitordnung ihres
                    Einlaufens zu erledigen und den Tag zur Vornahme der Prüfung zu bestimmen hat.
                    Es ist dafür zu sorgen, daß kein Candidat länger als zwei Monate vom Tage der
                    Überreichung seines Gesuches ungeprüft bleibe.<lb/>Wünscht ein Candidat die
                    Prüfung bei einer anderen Landesbehörde als derjenigen abzulegen, in deren
                    Sprengel er seine Praxis vollendet hat, so hat er doch sein Gesuch um Zulassung
                    zur Prüfung bei der letzteren einzubringen. Von dieser Behörde ist das Gesuch
                    mit der Bemerkung, ob der Bittsteller sich etwa der Prüfung daselbst bereits
                    ohne günstigen Erfolg unterzogen oder um die Zulassung zu derselben bei einer
                    anderen Landesstelle beworben habe (§ 4), zur Entscheidung an den Chef
                    derjenigen Landesbehörde zu übermitteln, bei welcher er die Prüfung ablegen
                    will.</p>
                <p>Zusammensetzung der Prüfungscommission<lb/>§ 11<lb/>Die Prüfungscommission ist
                    von dem Chef der politischen Landesstelle (Statthaltereiabtheilung) zusammen zu
                    setzen und hat, wenn nicht er selbst oder sein Stellvertreter den Vorsitz
                    übernimmt, aus einem Rathe der Landesbehörde als Vorsitzenden und aus noch zwei
                    Räthen derselben oder deren Stellvertreter als Beisitzer zu bestehen.</p>
                <p>Art der Prüfung<lb/>§ 12<lb/>Diese Prüfung ist zuerst schriftlich und dann
                    mündlich vorzunehmen</p>
                <p>Vornahme der schriftlichen Prüfung<lb/>§ 13<lb/>Die schriftliche Prüfung kann mit
                    mehreren Candidaten gleichzeitig vorgenommen werden, ist aber im Amtslokale und
                    unter abwechselnder Aufsicht eines der Prüfungscommissäre oder eines anderen
                    Beamten der Landesbehörde und auf solche Art vorzunehmen, daß dem Candidaten
                    wohl alle einschlägigen Gesetzesbücher, Gesetz- und Normaliensammlungen zur
                    Verfügung gestellt, jede andere Beihilfe aber, so wie jede Unterredung der
                    Candidaten unter einander oder mit anderen Personen unmöglich gemacht werde. Die
                    schriftliche Ausarbeitung hat nach dem Ermessen der Prüfungscommission in der
                    Entwerfung eines Berichtes an eine höhere Behörde, in einer Entscheidung in
                    Parteisachen über eine politische Verhandlung oder in der schriftlichen Lösung
                    einiger in die Feder zu diktierenden Fragen aus verschiedenen Zweigen der
                    politischen Verwaltung zu bestehen. Bei der Auswahl der Gegenstände hat die
                    Prüfungscommission darauf zu achten, daß die Aufgabe bei gewöhnlicher Fähigkeit
                    des Candidaten längstens innerhalb acht Stunden vollständig gelöst werden kann.
                    Die schriftliche Prüfung darf nie länger als einen Tag dauern und die
                    Prüfungsarbeit muß noch an dem nemlichen Tage, bevor der Candidat das Amtslokale
                    verlässt, an den zur Überwachung bestellten Commissär abgegeben und von diesem
                    gegen nachträgliche Abänderungen oder Zusätze durch Paraphirung und Siegelung
                    sichergestellt werden.<lb/>Die Ausarbeitung ist noch vor der mündlichen Prüfung
                    einem der Prüfungscommissäre zur Durchsicht zu übergeben.</p>
                <p>Mündliche Prüfung<lb/>§ 14<lb/>Die mündliche Prüfung hat mit jedem Candidaten
                    einzeln ungefähr zwei Stunden zu dauern und sich auf die Erprobung gründlicher
                    Kenntnisse der bestehenden öffentlichen Einrichtungen, der den politischen
                    Beamten in allen Zweigen ihres Dienstes zu wissen nöthigen Gesetze und
                    Verordnungen, daher insbesondere auch der Vorschriften über die direkte
                    Besteuerung, des Organismus, der Manipulations-Vorschriften und des
                    Geschäftsganges der politischen Behörden zu erstrecken. Zugleich ist sich zu
                    überzeugen, ob und in welchem Grade dem Candidaten richtige Auffassung und
                    Beurtheilungsgabe, Scharfsinn, praktische Geschäftsgeübtheit und ein geordneter
                    Vortrag eigen seien.<lb/>Insbesondere ist der Candidat auch über die von ihm
                    gelieferte schriftliche Ausarbeitung zu prüfen, um sich durch die Beantwortung
                    geeigneter Bemerkungen über dieselbe von der Gründlichkeit und Richtigkeit
                    seiner Beurtheilung des Gegenstandes zu überzeugen.<lb/>§ 15<lb/>Jeder der
                    Prüfungscommissäre hat Fragen zu stellen.<lb/>Die gestellten Fragen sind in das
                    über die Prüfung zu führende Protokoll aufzunehmen. Nach Beendigung der Prüfung
                    ist bei jeder Frage anzumerken, in wie ferne dieselbe zur Zufriedenheit des
                    Commissärs beantwortet worden ist, welcher sie gestellt hat, und am Schluße des
                    Protokolls das nach Stimmenmehrheit der Commission beschlossene Gutachten über
                    den Erfolg der mündlichen Prüfung im Ganzen beizufügen.</p>
                <p>Beschlussfassung über das Ergebnis beider Prüfungsakte<lb/>§ 16<lb/>Über den
                    Erfolg der schriftlichen Prüfung und das von der Prüfungscommission über die
                    mündliche Prüfung abgegebene Gutachten ist in der Rathsversammlung von einem
                    Mitgliede derselben Vortrag zu erstatten und von der Versammlung nach der
                    Stimmenmehrheit Beschluß zu fassen, ob der Candidat die Prüfung nach dem
                    Gesammtergebnisse der schriftlichen und mündlichen Vornahme derselben mit
                    „ausgezeichnetem“ – „sehr gutem“ – oder mindestens „gutem Erfolge“ bestanden
                    habe oder ob er wegen Unzulänglichkeit des Erfolges zur Wiederholung der Prüfung
                    nach Ablauf eines zu bestimmenden Termines oder nach Umständen auch zur
                    Fortsetzung der Praxis durch eine gewisse Zeit anzuweisen sei.</p>
                <p>Prüfungszeugnis<lb/>§ 17<lb/>Über die bestandene Prüfung ist dem Candidaten ein
                    Amtszeugnis auszufertigen und darin auch der Erfolg derselben ersichtlich zu
                    machen.</p>
                <p/>
                <p>Von der Praxis und praktischen Prüfung für das Richteramt</p>
                <p>Richteramtspraxis<lb/>§ 18<lb/>Um zur praktischen Richteramtsprüfung zugelassen
                    werden zu können, hat der Bewerber nachzuweisen, daß er sich nach Erlangung der
                    im § 1 erwähnten Zeugnisse wenigstens durch ein Jahr der Gerichtspraxis gewidmet
                    habe. Diese Praxis muß in der Regel bei einem Gerichtshofe erster Instanz
                    (Landes-, Kreis- oder Comitatsgerichte) zurückgelegt werden. Es steht jedoch
                    nicht entgegen, einen Theil derselben, jedoch höchstens sechs Monate, auch bei
                    der Staatsanwaltschaft eines Gerichtshofes erster Instanz oder in
                    Bezirksgerichtlichen Geschäften zu nehmen. Denjenigen Rechtspraktikanten, welche
                    die zur Ablegung der Prüfung erforderliche Praxis bereits vollendet haben, kann
                    auf ihr Ansuchen von dem Oberlandesgerichtspräsidenten gestattet werden, sich
                    auch über die gesetzlich vorgeschriebene Zeit hinaus zu ihrer weiteren
                    Ausbildung der Justizpraxis zu widmen oder nach der zurückgelegten Praxis in
                    politischen Geschäften wieder in dieselbe zurückzukehren. Doch darf diese
                    Verwendung eines Rechtspraktikanten, welcher die gesetzmäßige Zeit seiner Praxis
                    vollendet hat, in keinem Falle zwei Jahre übersteigen.<lb/>§
                    19<lb/>Conceptspraktikanten einer politischen Behörde haben ihre Gesuche um
                    Zulassung zur Gerichtspraxis durch ihren unmittelbaren Amtsvorstand an den Chef
                    der politischen Landesbehörde (Statthaltereiabtheilung) zu überreichen (§ 3),
                    welcher die Gesuche, in so ferne er selbst nichts dagegen zu erinnern findet, an
                    den Oberlandesgerichtspräsidenten zu leiten hat. Dieser hat die Bewilligung zu
                    ertheilen und den Bewerber mit Beobachtung der im § 8 erwähnten Rücksichten
                    einem geeigneten Gerichte zuzuweisen. Diejenigen, welche als Rechtspraktikanten
                    aufgenommen zu werden wünschen, haben ihre Gesuche unmittelbar bei dem
                    Oberlandesgerichtspräsidenten einzubringen.<lb/>Jeder Rechtspraktikant hat vor
                    seinem Eintritte in die Rechtspraxis bei dem Gerichte welchem er zugewiesen
                    wird, einen Verschwiegenheits-Eid abzulegen.<lb/>§ 20<lb/>Über die zurückgelegte
                    Praxis ist dem Candidaten das Zeugnis nach den Bestimmungen des § 9
                    auszufertigen.</p>
                <p>Praktische Richteramtsprüfung<lb/>§ 21<lb/>Die Bestimmungen der §§ 10–17 haben
                    auch auf die praktische Richteramtsprüfung, jedoch mit folgenden Abweichungen
                    Anwendung zu finden:<lb/>a. Die Gesuche um Zulassung zur praktischen
                    Richteramtsprüfung (§ 10) sind bei dem Oberlandesgerichte einzubringen, welches
                    über dieselben unter Vorbehalt des Rekurses an das Justizministerium zu
                    entscheiden hat.<lb/>b. Die Prüfung ist in der Regel bei dem Oberlandesgerichte
                    abzulegen.<lb/>Befindet sich jedoch in dem Kronlande selbst, wo sich der
                    Candidat derselben unterziehen will, kein Oberlandesgericht, so kann von dem
                    Justizminister aus besonders rücksichtswürdigen Gründen auch das Landesgericht
                    der Hauptstadt jenes Kronlandes zur Vornahme der Prüfung delegirt werden. In
                    diesem Falle ist aber die schriftliche Ausarbeitung des Candidaten sammt dem
                    Gutachten der Prüfungscommission über die mündliche Prüfung zur Beschlussfassung
                    an das Oberlandesgericht einzuschicken.<lb/>c. die Prüfungscommission ist von
                    dem Präsidenten des Obergerichtes oder im Falle der Delegation des
                    Landesgerichtes (lit. b) von dem Präsidenten des letzteren zusammenzusetzen,
                    welcher hierzu, wenn er nicht selbst den Vorsitz übernimmt, den Vizepräsidenten
                    oder einen Rath als Vorsitzenden und zwei andere Raths-Mitglieder als Beisitzer
                    zu bestimmen hat.<lb/>In denjenigen Kronländern, in welchen die allgemeine
                    bürgerliche und Strafgesetzgebung erst eingeführt worden ist, muß wenigstens
                    einer der Prüfungscommissäre mit dem Befähigungsdekrete zum Richteramte nach
                    österreichischen Gesetzen versehen sein.<lb/>d. Mit Candidaten, welche nebst der
                    deutschen auch einer der in dem Obergerichtsbezirke üblichen Landessprachen
                    kundig sind, ist die Prüfung auf ihr Verlangen zum Theile auch in dieser
                    vorzunehmen und denselben in dem Befähigungsdekrete zu bezeugen, in welchen
                    Sprachen sie zur Geschäftsführung geeignet befunden worden sind.<lb/>Im <rs type="place" subtype="country" key="lombardo-venetien" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venetianischen Königreiche</rs> und
                    in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs> ist es vorläufig zwar noch gestattet die Prüfung
                    in italienischer Sprache allein abzulegen. Vom Jahre 1859 angefangen ist
                    dieselbe jedoch auch in diesen Kronländern zugleich auch in der deutschen
                    Sprache als der Geschäftssprache der Centralregierung des Reiches vorzunehmen.
                    <lb/>e. Zur schriftlichen Richteramtsprüfung (§ 13) sind dem Candidaten an von
                    einander verschiedenen Tagen zwei Aufgaben, die eine civilrechtlichen und die
                    andere strafrechtlichen Inhaltes zu stellen.<lb/>Die civilrechtliche
                    Ausarbeitung hat in der Entwerfung eines Aktenauszuges und Urtheiles sammt
                    Entscheidungsgründen über vorgelegte Akten eines Civilprozesses; die
                    strafrechtliche Aufgabe aber in der Ausarbeitung eines Aktenauszuges und
                    entweder des von der Staatsanwaltschaft nach § 192 der Strafprozessordnung vom
                    29. Juli 1853 zu stellenden Antrages über eine vorgelegte strafgerichtliche
                    Untersuchung oder eines strafgerichtlichen Erkenntnisses über eine
                    Schlußverhandlung sammt Entscheidungsgründen (§§ 283–290 und 292–294) der
                    gedachten Staatsprozessordnung) zu bestehen.<lb/>Bei der Wahl der Aufgaben sind
                    Gegenstände von zu großem Umfange zu vermeiden.<lb/>Vermag der Candidat die
                    Ausarbeitung an dem nemlichen Tage nicht zu beendigten, so ist ihm gestattet,
                    dieselbe an den nächsten Tagen fortzusetzen. Dieses ist jedoch jedes Mal mit
                    Angabe der Zeit, welche der Candidat darauf verwendet hat, in dem Protokolle
                    ersichtlich zu machen.<lb/>f. Die mündliche Prüfung ist auf die im § 14
                    angeführte Weise auf allen Zweigen der Civil- und Strafgesetzgebung zugleich
                    vorzunehmen und hat nicht nur alle dem Civil- und Strafrichter zu wissen
                    nöthigen Gesetze und Verordnungen, sondern auch die Einrichtung, die
                    Geschäftsordnung und den Geschäftsgang der Justizbehörden zum Gegenstande.</p>
                <p/>
                <p>Vorübergehende Anordnungen</p>
                <p>Fortdauernde Wirksamkeit der bereits erworbenen Befähigungen.<lb/>§ 22<lb/>In so
                    weit Jemand durch eine bereits vor dem Eintritte der Wirksamkeit dieser
                    Verordnung abgelegten praktischen Prüfung nach den in den Kronländern, worin die
                    allgemeine bürgerliche und Strafgesetzgebung bereits früher bestanden hat,
                    gültigen Vorschriften die Befähigung zur Erlangung neuer politischer oder
                    Justizanstellung schon erworben hat, ist er von der nochmaligen Ablegung der
                    Prüfung für denjenigen Dienstzweig, wofür er bereits geprüft ist,
                    enthoben.<lb/>§ 23<lb/>Alle diejenigen, welche bei Beginn der Wirksamkeit
                    gegenwärtiger Verordnungen bereits als Conceptspraktikanten, Auskultanten oder
                    in einer höheren Eigenschaft im Conceptsfache angestellt sind, können, wenn sie
                    auch nur die Prüfung aus dem politischen oder Justizfache allein bestanden haben
                    oder ablegen, in dem Dienstzweige, wofür sie befähigt sind, zu höheren
                    Bedienstungen befördert werden, ohne sich der Prüfung aus dem noch abgängigen
                    Fache zu unterziehen.<lb/>So ferne sich jedoch bereits angestellte Beamte zum
                    Dienste in beiden Fächern geeignet machen wollen, ist denselben, wenn sie sich
                    anders über die zurückgelegten rechts- und staatswissenschaftlichen Studien
                    auszuweisen vermögen (§ 1), auf ihr Ansuchen zu gestatten, die ihnen mangelnde
                    Geschäftspraxis aus dem Geschäftszweige, woraus sie noch nicht geprüft sind, auf
                    die im § 3 bezeichnete Weise nachzutragen und auch hierüber die praktische
                    Prüfung abzulegen.<lb/>§ 24<lb/>Diejenigen Candidaten endlich, welche in dem
                    erwähnten Zeitpunkte bloß für das Civilrichteramt oder nur für das
                    Criminalrichteramt geprüft sind, haben, wenn sie zu dieser Zeit nicht schon als
                    Bezirksrichter, Räthe oder in einer noch höheren Eigenschaft angestellt sind,
                    die durch dieses Gesetz vorgeschriebene Richteramtsprüfung nur aus dem ihnen
                    fehlenden Richteramtszweige nachzutragen, um die Befähigung zu den im § 2
                    bezeichneten Justizanstellungen zu erlangen.</p>
                <p>Besondere Bestimmungen in Ansehung der bereits angestellten Justizconceptsbeamten
                    in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e">Kroatien</rs>,
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_15f10264a572e8ce0fe253bc889cdbf5">Slawonien</rs>, <rs type="place" subtype="region" key="siebenbuergen" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>, der <rs type="place" subtype="region" key="woiwodschaft-serbien-und-temeser-banat" ref="#place_35d1161cc45f7c1d2b14ff99f1d259a3">serbischen Wojwodschaft und dem
                        Temeser Banate</rs>.<lb/>§ 25<lb/>Diejenigen Justizconceptsbeamten in
                    den Königreichen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, <rs type="place" subtype="country" key="kroatien-slawonien" ref="#place_6fe90dd680c4a571ed89e631ef2d48ed">Kroatien und Slawonien</rs>, dem Großfürstenthume <rs type="place" subtype="region" key="siebenbuergen" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>, der <rs type="place" subtype="region" key="woiwodschaft-serbien-und-temeser-banat" ref="#place_35d1161cc45f7c1d2b14ff99f1d259a3">serbischen Wojwodschaft und dem
                        Temeser Banate</rs>, welche zur Zeit des Eintrittes der Wirksamkeit
                    dieser Verordnung noch nicht als Bezirksrichter, Räthe oder in einer noch
                    höheren Eigenschaft angestellt und nicht mit den Wahlfähigkeitsdekreten für das
                    Civil- und Strafrichteramt nach den dafür bisher in den übrigen Kronländern
                    bestandenen Vorschriften versehen sind, haben sich innerhalb eines Jahres nach
                    Beginn der Wirksamkeit dieses Gesetzes der durch diese Verordnung
                    vorgeschriebenen praktischen Richteramtsprüfung zu unterziehen, widrigenfalls
                    sie aus dem Justizconceptsdienste zu entlassen wären.</p>
                <p>Wirkung der bisherigen Geschäftspraxis<lb/>§ 26<lb/>Diejenigen Candidaten, welche
                    an dem Tage, wo diese Verordnung in Wirksamkeit tritt, die zur praktischen
                    politischen oder Richteramtsprüfung nach den in den Kronländern, worin die
                    allgemeine bürgerliche und Strafgesetzgebung schon früher in Wirksamkeit stand,
                    gültigen Vorschriften erforderliche Praxis bereits vollendet haben, sind zu der
                    entsprechen Prüfung ungehindert zuzulassen. Die Prüfung selbst ist aber nach der
                    gegenwärtigen Vorschrift vorzunehmen.<lb/>Denjenigen aber, welche diese Praxis
                    zwar schon begonnen, aber noch nicht vollendet haben, ist der davon
                    zurückgelegte Theil in die nach dem neuen Gesetze erforderliche Zeit der Praxis
                    einzurechnen. Hat ein solcher Candidat bisher die Justizpraxis nur für das
                    Straf- oder bloß für das Civilrichteramt genommen, so hat er vor Zulassung zur
                    Richteramtsprüfung die Praxis durch die entsprechende Zeit bei einer dazu
                    geeigneten Behörde (§ 18) fortzusetzen, wobei er aber vorzugsweise in denjenigen
                    Geschäften zu verwenden ist, deren Kenntnis ihm nach der Beschaffenheit seiner
                    bisherigen Praxis fehlt.</p>
                <p>In wie ferne Dispensationen von diesem Gesetze stattfinden können.<lb/>§
                    27<lb/>Meine Minister des Innern und der Justiz sind, jeder in seinem
                    Wirkungskreise, ermächtigt, innerhalb der ersten fünf Jahre der Wirksamkeit
                    dieser Verordnung, aus besonders rücksichtswürdigen Gründen, in einzelnen Fällen
                    von den Bestimmungen dieser Verordnung in Beziehung auf die Zulassung zur Praxis
                    und hinsichtlich der Ablegung der praktischen Prüfungen oder der Zulassung zu
                    denselben, Nachsichten zu bewilligen.<lb/>Dispensen, welche hiernach von einem
                    dieser Minister für seinen Dienstzweig ertheilt wurden, sind jedoch nur für
                    diesen Dienstzweig wirksam.</p>
                <p>Wien im<note>Streichung: November 1853.</note>
                </p>


                <div xml:id="D317_1" type="enclosure">
                    <p>Votum des Ministers für Kultus und Unterricht<lb/>(Zum
                        Ministerkonferenzprotokoll vom 14. Februar 1854)</p>
                    <p>Der vorliegende Entwurf beruht auf dem Grundsatze, daß alle Konzeptsbeamten
                        in den Dienstzweigen der Justizpflege und der politischen Verwaltung einer
                        Kathegorie angehören und ihre Vorbildung durch das Studium an Universitäten
                        erhalten sollen.<lb/>Ich kann mich mit diesem Grundsatze nicht einverstanden
                        erklären und glaube dem vorliegenden Entwurfe den Antrag entgegenstellen zu
                        sollen, daß alle Stellen bei den Bezirksämtern und Stellen minderen Ranges
                        bei den Statthaltereien oder Landesregierungen und bei den Oberlandes- und
                        Kollegialgerichten auch Individuen zugänglich gemacht werden, die nicht an
                        Universitäten studiert haben.<lb/>Zur Begründung dieses Antrages erlaube ich
                        mir folgendes zu bemerken:<lb/>1. In der Ausarbeitung, welche der Berathung
                        über die Einrichtung der Universitätsstudien zu Grunde lag, habe ich bereits
                        Gelegenheit gehabt (S. 69–71), auf den Zusammenhang dieser Angelegenheit mit
                        der obigen Frage hinzuweisen. Die Nothwendigkeit, die juridisch-politischen
                        Studien an unseren Universitäten auf einen wissenschaftlicheren Standpunkt
                        zu heben, ist von der Ministerkonferenz anerkannt worden. Dazu ist aber
                        erforderlich, daß die Lehrer sich gegenüber Schüler von Talent und
                        wissenschaftlicher Strebsamkeit haben. Nach dem Maßstabe, was von solchen
                        erwartet und gefordert werden kann, müssen die theoretischen Staatsprüfungen
                        eingerichtet und dadurch Schüler von geringem Talente und ohne Sinn für
                        wissenschaftliches Studium von der Universität zurückgewiesen werden. Unter
                        dieser Voraussetzung können aber die theoretischen Staatsprüfungen nicht
                        eine so große Anzahl von Kandidaten liefern, daß damit alle Stellen des
                        Justiz- und des politischen administrativen Dienstes besetzt werden
                        könnten.<lb/>Wird das gleichwohl verlangt, so wird man nothwendig dazu
                        gedrängt, die theoretischen Staatsprüfungen so einzurichten, daß sie ebenso
                        leicht, wie ehedem die Semestral- und Jahresprüfungen, bestanden werden
                        können. Damit wird aber wieder das gesammte Studium auf das Maß der
                        Mittelmäßigkeit herabgedrückt, zum größten Nachtheile des geistigen
                        Aufschwunges im Allgemeinen und der Heranbildung der Jugend für die
                        Erfordernisse des höheren Staatsdienstes insbesondere.<lb/>2. Der exekutive
                        Dienst bei den untersten Instanzen ist von dem Dienste bei höheren Behörden
                        seiner Aufgabe und seiner Natur nach so wesentlich verschieden, daß es mir
                        durchaus nicht zweckmäßig scheint, für beide Kathegorien denselben
                        Bildungsgang vorauszusetzen und dieselben Ansprüche auf Weiterbeförderung
                        daran zu knüpfen. Jener fordert viel weniger wissenschaftliche Bildung,
                        dagegen vielmehr Erfahrung und praktisches Geschick als dieser. Für höhere
                        Behörden ist ein öfterer Wechsel ihrer Glieder ohne Nachtheil und ist
                        erwünscht, daß die dazu Berufenen durch Dienstleistung an verschiedenen
                        Orten, ja in verschiedenen Theilen der Monarchie ihren Gesichtskreis
                        erweitern. Für den Dienst in der untersten Instanz ist es dagegen
                        wünschenswerth, daß ein Wechsel der Beamten so selten als möglich eintrete.
                        Der Einfluß des Bezirksbeamten wächst mit jedem Jahre seiner Anwesenheit; er
                        soll mit seinem Bezirk gleichsam verwachsen, der Bezirk soll an ihm und er
                        an dem Bezirk hängen, er soll womöglich gar nicht wünschen fortzukommen. Das
                        wird aber nur erreichbar sein, wenn solche Einrichtungen getroffen werden,
                        daß derjenige, der sich dem Dienste bei dem Bezirksamte widmet, in der Regel
                        in der Stelle des Bezirksvorstehers das höchste Ziel seiner Wünsche
                        erblickt, wenn er also einer ganz anderen Kathegorie von Beamten angehört
                        als diejenige der Beamten höherer Behörden ist.<lb/>3. Wird nicht durch
                        besondere Vorkehrungen zwangsweise bewirkt, daß die Stellen bei den
                        Bezirksämtern nur Durchgangsposten seien, die man durchlaufen muß, um in
                        andere Behörden aufgenommen zu werden – eine Einrichtung, die dem Interesse
                        des Dienstes gewiß nicht entsprechen würde – so wird niemals verhindert
                        werden können, daß die durch Vermögen, soziale Stellung und
                        wissenschaftliche Strebsamkeit hervorragenderen Beamten ihren Weg zu den
                        höheren Behörden finden, und bei den Bezirksämtern diejenigen Beamten
                        zurückbleiben, welche den Anderen in den erwähnten Beziehungen nachstehen.
                        So hat es sich auch thatsächlich herausgestellt, in den Kronländern, in
                        welchen schon früher die ersten Instanzen auf dem Lande ähnlich den jetzigen
                        Bezirksämtern eingerichtet waren, z. B. hinsichtlich der Landrichter in
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs>. Haben sie aber gleichwohl denselben Bildungsgang
                        wie jene durchgemacht und dadurch dieselben gesetzlichen Ansprüche erlangt,
                        so werden sie durch ihr Zurückbleiben in der Regel missvergnügt sein. Viel
                        besser, man scheide von vornherein solche Kandidaten des Staatsdienstes von
                        den anderen und führe sie einen Weg, auf dem sie für ihre Bestimmung ganz
                        tüchtig und zugleich zufrieden werden können.<lb/>4. Die Tüchtigkeit für den
                        exekutiven Dienst in erster Instanz ist ohne Universitätsstudien sehr wohl
                        erreichbar. Das hat die Erfahrung unbestreitbar erwiesen, namentlich durch
                        eine Reihe von Beispielen von ehemaligen Patrimonialbeamten in <rs type="place" subtype="region" key="boehmen" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> und <rs type="place" subtype="region" key="maehren" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>,
                        die bei der Organisation des Jahres 1849 als Bezirkshauptmänner angestellt
                        wurden.<lb/>Was die Justizverwaltung anbelangt, so war zwar die Stelle eines
                        Justiziärs nur absolvierten Juristen erreichbar. Allein ein großer, und zwar
                        der im Allgemeinen bei weitem wichtigste Theil der Civiljustiz (die
                        Administrativjustiz, oder das so genannte adelige Richteramt) wurde in jenen
                        Ländern von dem Wirtschaftsamte, nicht von dem Justiziär besorgt.<lb/>„Jus
                        absolviren“ war überdies nicht gleichbedeutend mit „an der Universität
                        studieren“ und noch verschiedener von dem, was das Universitätsstudium
                        werden soll. Man konnte auch durch Privatstudium „das Jus
                        absolviren“.<lb/>Dieses Privatstudium in der früheren Form, das ist: als
                        identisch mit dem Universitätsstudium wieder einzuführen, ist nun zwar mit
                        einem Aufschwunge dieses letzteren unvereinbar: denn soll ein Professor aus
                        dem, was er vorgetragen hat, Personen, die seine Vorlesungen nie besucht
                        haben, eben so prüfen wie seine wirklichen Schüler, so muß er sich eben
                        darauf beschränken, Jahraus Jahrein ein voraus bestimmtes und allgemein
                        bekanntes Quantum positiver Kenntnisse einzulehren; und von einem Einführen
                        in [ein] wissenschaftliches Studium des Gegenstandes kann nicht mehr
                        ernstlich die Rede sein.<lb/>Nichts desto weniger bleibt es wahr, daß
                        Universitätsvorlesungen nicht das einzige Mittel sind, durch welches man
                        sich wissenschaftliche Bildung oder gar jenen Umfang von Kenntnissen
                        erwerben kann, welcher zur Befähigung für den praktischen Staatsdienst
                        erforderlich ist oder welcher ehemals durch das Privatstudium erlangt wurde.
                        Ja, in dem Maße, als das Rechtsstudium an unseren Universitäten sich heben
                        wird, wird es auch auf unsere juridische Literatur befruchtend zurückwirken
                        und dadurch ein gründlicheres Privatstudium ermöglichen und
                        fördern.<lb/>Demnach scheint durchaus kein Grund vorhanden zu sein, von dem
                        Grundsatze, daß die Befähigung zu dem Justizdienste auch durch Privatstudium
                        erlangt werden kann, für die Zukunft abzugehen. Es würde sich nur darum
                        handeln, für die Erprobung der so erlangten Befähigung neue Bestimmungen zu
                        treffen, und ich glaube, daß man ohne alle Gefahr sich dafür auf die
                        Richteramtsprüfung verlassen könnte, zumal die dabei in Anwendung kommende
                        Methode des Prüfens von einem allgemeinen wissenschaftlichen Aufschwunge der
                        Rechtsstudien in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> auch nicht unberührt bleiben
                        kann. Meines Erachtens hätten demnach folgende von dem vorliegenden
                        Verordnungsentwurfe abweichende Bestimmungen zu gelten:<lb/>1. Alle
                        Dienststellen bei den Bezirksämtern sind auch Personen zugänglich, die keine
                        Universität besucht haben.<lb/>2. Sie werden auf Grundlage des Zeugnisses
                        über die mit genügendem Erfolge bestandene Maturitätsprüfung zunächst in den
                        Kanzleidienst oder in den Steueramtsdienst aufgenommen, können aber auch zur
                        Führung des Protokolles bei Einvernehmungen und Verhören und zu minder
                        wichtigen Konzeptsarbeiten eben so verwendet werden, wie dazu das
                        Konzeptspersonale bei Kreisämtern, Magistraten, Landgerichten etc. stets
                        verwendet wurde.<lb/>3. Nach einer mindestens sechsjährigen Dienstleistung
                        können sie sich einer Prüfung aus dem adeligen Richteramte und dem
                        Grundbuchswesen bei einem Kollegialgerichte und aus den
                        politisch-administrativen Geschäftszweigen bei einem Kreisamte unterziehen
                        und, wenn sie diese Prüfungen gut bestanden haben, können sie als Aktuare
                        bei einem Bezirksamte angestellt werden.<lb/>4. Ausgezeichnete Aktuare
                        solcher Art können zu minderen Stellen bei höheren Gerichtsbehörden oder bei
                        der politischen Landesstelle befördert werden.<lb/>5. Es steht ihnen
                        überdies frei, sich der Richteramtsprüfung bei dem Oberlandesgerichte und
                        der Prüfung aus dem administrativen Dienste der politischen Landesstelle zu
                        unterziehen und sich dadurch für das Amt eines Bezirksadjunkten oder
                        Bezirksrichters zu qualifizieren.<lb/>6. Wer auf diesem Wege zum
                        Bezirksaktuar oder weiter avanciert ist, der kann auch zu den theoretischen
                        Staatsprüfung zugelassen werden und sich dadurch die Befähigung für jede
                        Anstellung erwerben.</p>
                </div>
                <div xml:id="D317_2" type="enclosure">
                    <p>Hervorgehoben der Widerspruch.<lb/>Unberufene vom Studium fern zu halten und
                        doch Staatsdienst nur Studierten zugänglich zu machen.<lb/>Letzteres führt
                        nothwendig dazu die Studien nach dem Maßstabe der Mittelmäßigkeit
                        einzurichten, worunter auch das Bedürfnis der Bildung für den höheren
                        Staatsdienst leidet.<lb/>Mein Bestreben den Universitätsstudien mehr
                        wissenschaftliches Leben zu geben, von der Conferenz gebilligt; – dann aber
                        nothwendig solche Einrichtung, welche die Mittelmäßigkeit
                        ausschließt.<lb/>Schon aus diesen Gründen also gegen den Antrag.<lb/>Aber
                        auch im Interesse des Dienstes gegen die Anschauung, als seien alle
                        Dienstposten im Staatsdienst wesentlich so gleich, daß derselbe Bildungsgang
                        dazu vorausgesetzt und dieselben Ansprüche auf Weiterbeförderung daran
                        geknüpft werden.<lb/>Der exekutive Dienst der untersten Behörde fordert viel
                        weniger wissenschaftliche Bildung, dagegen vielmehr praktische Erfahrung als
                        der Dienst bei höheren Behörden.<lb/>Es ist wünschenswerth, daß die Glieder
                        dieser öfter wechseln und daß die dazu Berufenen an verschiedenen Orten
                        dienen, um ihre Anschauungen zu erweitern. Für die unterste Instanz ist es
                        vielmehr wünschenswerth, daß der Beamte lange an dem Orte bleibe; es liegt
                        im Interesse konservativer Ideen, daß er mit dem Bezirk gleichsam verwachse,
                        der Bezirk ihn und er den Bezirk lieb gewinne und gar nicht wünsche fort zu
                        kommen.<lb/>Das ist erreichbar, wenn von den Bezirksbeamten kein
                        Universitätsstudium gefordert werde. Sie sollen aus Gymnasien eintreten und
                        ohne Universitätsstudien bis zum Bezirksamtsmann aufsteigen
                        können.<lb/>Rückschritt gegen früher! – Nein.<lb/>Denn das früher gestattete
                        Privatstudium war ja auch kein Universitätsstudium. Man würde also vielmehr
                        jetzt mit Universitätsstudien vielmehr verlangen als früher.<lb/>Was in der
                        Wahrheit früher verlangt wurde kann auch jetzt verlangt werden; ja
                        Besseres.<lb/>Inhalt der früheren Prüfungen: 1. Rechtsphilosophie und
                        sogenannte Theorie der Politik und 2. der oberflächlichste Begriff vom
                        römischen Recht und 3. die österreichischen positiven Gesetze.</p>
                    <p>Wenn das juridische Studium künftig an den Universitäten in
                        wissenschaftlicher Weise behandelt wird, so müssen wir eine Literatur der
                        österreichischen Gesetze bekommen, welche das, was vom 1. und 2. brauchbar
                        war, mit der Behandlung vom 3. verbindet. Ebenso muß dann nach und nach eine
                        von der bisherigen verschiedenen Methode des Prüfens aus 3 sich geltend
                        machen.<lb/>Dann werden die praktischen Richteramtsprüfungen vollkommen die
                        bisherigen Studienzeugnisse der Privatisten aus juridischen Fächern ersetzen
                        können und die praktischen ordentlichen Prüfungen als Beweis hinreichenden
                        Wissens für den administrativen Dienst ausreichen.</p>
                    <p>Also Eintritt in den Dienst bei Bezirksämtern nach
                        Gymnasium.<lb/>Beibehaltung minder praktischer Prüfungen bei Kreisamte und
                        Landesgerichten für Avancement zu Aktuaren nach mindestens 6 Jahren
                        Praxis.<lb/>Ausgezeichnete Aktuare sollen auch zu Konzipisten bei
                        Landesstellen und Protokollisten bei Gericht ernannt werden
                        können.<lb/>Prüfung bei Landesstellen und für Referent als Bedingung des
                        Avancements zu Adjunkten und Bezirksamtmann.<lb/>Wer auf diesem Wege zum
                        Bezirksaktuar oder weiter avanzirt ist, kann auch zur theoretischen
                        Staatsprüfung zugelassen werden und dann ist ihm jede Carriere offen.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>