<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="entwurf-gesetz-volksschulen-od-a3-xxi-d651.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-gesetz-verwaltung-kirchenguter-1860-a3-xxi-d642.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-grundzuege-gesetz-staatspruefungen-1849-a3-xxi-d24.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Entwurf eines Gesetzes für die Volksschulen Österreichs,<lb/>o. D. [1850/51
                        ?]<note xml:id="note_1">Das Dokument trägt kein Datum. Im Text werden
                        mehrere Vorlagen für Zeugnisse u.ä. angeführt, die alle das Jahr 1850
                        tragen. Es erscheint daher als möglich, als Entstehungsjahr des Dokuments
                        ebenfalls die Jahre 1850/51 anzunehmen.</note>
                </title>
            <title type="label">Entwurf eines Gesetzes für die Volksschulen Österreichs, o. D. [1850/51 ?]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC68-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D651</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Entwurf für ein Gesetz für die Volksschulen der Monarchie. Der Entwurf
                            ist in 15 Abschnitte gegliedert und behandelt sowohl die Form und
                            Zielsetzung der Volksschulen als auch die Ausbildung der Lehrer, sowie
                            deren Rechte und Pflichten. Ein Großteil des Gesetzes nehmen überdies
                            die Bestimmungen zur Erhaltung und Überwachung der Schulen und Lehrer
                            und Lehrerinnen ein. Hier kommt es zu einer Teilung der Aufgaben
                            zwischen den Gemeinden, der Kirche und den staatlichen Behörden. Die
                            Volksschule selbst soll grundsätzlich zur elementaren Bildung jener
                            dienen, die keinen besonderen Beruf erlernen bzw. nicht in anderen
                            Schulen oder privat unterrichtet werden. Vom sechsten bis zum zwölften
                            Lebensjahr soll dies in Werktagsschulen erfolgen. Danach ist bis zum 15.
                            Lebensjahr der Besuch der Feiertagsschulen vorgesehen. Der
                            Religionsunterricht steht an erster Stelle der Unterrichtsfächer,
                            daneben sollen die wesentlichen Fertigkeiten im Lesen, Schreiben und
                            Rechnen erworben werden, sowie das Beherrschen der Muttersprache und
                            einer zweiten Landessprache vermittelt werden. Mädchen und Knaben werden
                            grundsätzlich gemeinsam unterrichtet, eine Trennung nach Geschlechtern
                            kann von der Schulbezirksleitung angeordnet werden. Zu einer Trennung
                            der Geschlechter kommt es bei gewissen Fächern, indem Mädchen in
                            sogenannten "weiblichen Arbeiten" unterrichtet werden und Knaben in
                            dieser Zeit Turnunterricht erhalten. Die Ausbildung der Lehrer und die
                            Anforderungen an diese wird ebenfalls geregelt. Im letzten Teil wird die
                            Finanzierung und Erhaltung der Schulen festgelegt. Diese wird als
                            Pflicht des Landesschulfonds, der Gemeinden und Pfarren festgesetzt.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Lithographie.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Volksschulen</term>
                    <term>Lehrerausbildung</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="ul">Entwurf eines Gesetzes für die Volksschulen im Kaiserthume
                        Österreich</hi>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">Inhalt</hi>
                </p>
                <p>I Abschnitt: Von den Arten der Volksschulen § 1–10<lb/>II Abschnitt: Von den
                    Unterrichtsgegenständen und den Religionsübungen § 11–26<lb/>III Abschnitt: Von
                    den Lehrmitteln § 27–40<lb/>IV Abschnitt: Von den Schullokalitäten, Schulzeiten,
                    Prüfungen und Zeugnissen § 41–59<lb/>V Abschnitt: Von der Pflicht des
                    Schulbesuchs § 60–65<lb/>VI Abschnitt: Von den Feiertagsschulen § 66–72<lb/>VII
                    Abschnitt: Von den Schulgemeinden § 73–78<lb/>VIII Abschnitt: Befähigung zum
                    Schullehramte § 72–92<lb/>IX Abschnitt: Von der Besetzung und Erledigung der
                    Lehrerstellen § 93–108<lb/>X Abschnitt: Von den Pflichten der Lehrer §
                    109–111<lb/>XI Abschnitt: Von den Gebühren und Auszeichnungen der Lehrer §
                    112–126<lb/>XII Abschnitt: Von den Lehrerconferenzen § 127–129<lb/>XIII
                    Abschnitt: Von der Deckung der Schulkosten § 130–145<lb/>XIV Abschnitt: Von den
                    Personen und Behörden, welche die Schulen leiten und beaufsichtigen §
                    146–155<lb/>XV Abschnitt: Von den Ausnahmen für nicht katholische Schulen</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">I Abschnitt<lb/>Von den Arten der Volksschule</hi>
                </p>
                <p>§ 1<lb/>Die Volksschulen sind zum Unterricht und zur Erziehung jener Knaben und
                    Mädchen von 6 bis 15 Jahren bestimmt, welche nicht zu Hause oder in
                    Privatschulen oder in Schulen, welche besonderen Berufsarten gewidmet sind,
                    unterrichtet und erzogen werden.</p>
                <p>§ 2<lb/>Die Trennung der Geschlechter in abgesonderte Schulen ist
                    gemeinschaftlichen Schulen vorzuziehen und in einzelnen
                    Schulenoberaufsichtsbezirken können mit landesfürstlicher Genehmigung
                    gemeinschaftliche Schulen gänzlich verbothen werden.<lb/>Wo die Schule
                    gemeinschaftlich ist, müssen Knaben und Mädchen abgesonderte Sitzplätze haben.
                    Überall, wo in diesem Gesetze über Lehrpersonen des männlichen Geschlechtes
                    etwas festgesetzt wird, sind auch Lehrpersonen weiblichen Geschlechtes gemeint,
                    es wäre denn, daß die Stelle ihrer Wesenheit nach nur Lehrpersonen männlichen
                    Geschlechtes [?] kann.</p>
                <p>§ 3<lb/>Die Werktagsschulen sind für die Knaben und Mädchen vom Antritte des
                    siebenten bis zur Vollendung des zwölften Lebensjahres bestimmt.<lb/>Die
                    Feiertagsschulen werden für die Jugend beiderlei Geschlechtes vom Antritte des
                    dreizehnten bis zu Vollendung des fünfzehnten Lebensjahres gehalten und
                    bezwecken nicht nur das in der Werktagsschule Erlernte festzuhalten, sondern
                    auch je nach der Lebensart der Bewohner landwirtschaftliche oder gewerbliche
                    Kenntnisse zum unmittelbaren Gebrauche im Leben beizubringen.</p>
                <p>§ 4<lb/>Die Werktagsschulen sind entweder Elementar oder Hauptschulen.<lb/>Die
                    Elementarschulen geben das kleinste Maß des Unterrichtes den jedermann empfangen
                    soll.<lb/>Die Hauptschulen geben einen ausgedehnteren für alle Stände geeigneten
                    Jugendunterricht und bereiten die Knaben zu den Mittelschulen vor.</p>
                <p>§ 5<lb/>Jede Elementarschule zerfällt mindestens in zwei Abtheilungen, die von
                    dem Lehrer womöglich getrennt unterrichtet werden sollen.<lb/>Bei einer größeren
                    Anzahl der Schüler und Lehrer kann die Zahl der Abtheilungen auf das doppelte
                    erhöht werden, so daß von den sieben Jahren der Pflichtigkeit für die
                    Werktagsschule in der Regel das erste und zweite Jahr in der ersten, das dritte
                    und vierte Jahr in der zweiten, das fünfte und sechste Jahr in der dritten und
                    das siebente Jahr in der vierten Abtheilung zugebracht wird.</p>
                <p>§ 6<lb/>Wo die örtlichen Verhältnisse die Errichtung einer in jeder Beziehung
                    nach den Vorschriften dieses Gesetzes eingerichteten Schule nicht zulassen,
                    können nach Bedürfniß Nothschulen mit einer minder vollständigen Einrichtung
                    bestehen. Die Entscheidung hierüber steht der Landesschulbehörde zu.</p>
                <p>§ 7<lb/>Jede Hauptschule hat mindestens drei Klassen. Die erste Klasse wird nach
                    Bedürfniß in eine untere und obere Abtheilung getheilt.<lb/>Mit der Hauptschule
                    kann unter der gleichen Leitung und Aufsicht eine Unterrealschule von drei
                    Jahrgängen verbunden werden. Der dritte Jahrgang der Unterrealschule kann
                    fehlen, ohne daß deshalb in der Einrichtung der ersten zwei Jahrgänge eine
                    Änderung getroffen wird.<lb/>Die bereits bestehenden einjährigen
                    Unterrealschulen, ehemals vierte Klassen mit einem Jahrgang genannt, können nur
                    ausnahmsweise und in Folge besonderer Erlaubnis des <rs type="org" ref="#org_0005">Ministeriums</rs>
                    fortbestehen, neue Unterrealschulen, welche nur aus dem ersten Jahrgange des
                    dreijährigen Kurses bestehen, dürfen nicht errichtet werden. Eine Hauptschule
                    kann demnach in ihrer höchsten Entwicklung aus folgenden Abtheilungen
                    bestehen:<lb/>I. untere Abtheilung der ersten Klasse;<lb/>II. obere Abtheilung
                    der ersten Klasse;<lb/>III. zweite Klasse;<lb/>IV. dritte Klasse;<lb/>V.
                    Erster<lb/>VI. Zweiter<lb/>VII. Dritter Jahrgang der
                    Unterrealschule;<lb/>Hauptschulen für Mädchen können statt der angehängten
                    Unterrealschule einen oder mehrere Jahrgänge eines höheren in den einzelnen
                    Fällen näher zu bestimmenden Unterrichtes haben.</p>
                <p>§ 8<lb/>Privatschulen, in welchen in den Gegenständen der Volksschulen Unterricht
                    ertheilt wird, und in welche Kinder aufgenommen werden, welche im
                    schulpflichtigem Alter sind, können nur über Antrag oder im Einvernehmen mit der
                    Schuloberaufsicht mit Bewilligung der Landes-Schulbehörde errichtet
                    werden.<lb/>Die Befähigung der Lehrer und die Einrichtung der Schule muß im
                    Wesentlichen mit den Vorschriften über öffentliche Volksschulen
                    übereinstimmen.<lb/>Die Beaufsichtigung und der Instanzenzug bei Beschwerden ist
                    der für die öffentlichen Volksschulen vorgeschriebene.</p>
                <p>§ 9<lb/>Eine ohne Bewilligung der Landesschulbehörde errichtete oder gegen die
                    Auflösungsverordnung fortgesetzte Privatschule ist eine Winkelschule.<lb/>Wer
                    eine solche hält, ist von der Behörde, welche im Ort die Staatspolizei ausübt,
                    mit einer Geldstrafe, welche zwischen 5 und 100 fl bemessen werden kann, oder im
                    Falle der Zahlungsunfähigkeit mit angemessenem Arreste zu bestrafen.<lb/>Das
                    eingehobene Strafgeld fällt in den Lokalschulfond jener öffentlichen
                    Volksschule, in deren Sprengel die Winkelschule gehalten wurde.</p>
                <p>§ 10<lb/>Die schulmäßige Erziehung der Kinder unter dem schulpflichtigen Alter
                    wird der Privatthätigkeit überlassen, und die Regierung nimmt auf
                    Kleinkinderschulen oder Kinderbewahranstalten nur den Einfluß, daß sie sie den
                    Schulenoberaufsichten unterstellt, welche sorgen, daß keine Kinder im
                    schulpflichtigen Alter aufgenommen werden und dabei nichts vorkomme, was der
                    sittlichen, geistigen oder körperlichen Entwicklung der Kinder schadet.</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">II Abschnitt<lb/>Von den Unterrichtsgegenständen und den
                        Religionsübungen</hi>
                </p>
                <p>§ 11<lb/>Die Gegenstände des Unterrichtes in den Elementarschulen sind:<lb/>1.
                    die Religion<lb/>2. das Lesen<lb/>3. das Schreiben<lb/>4. die
                    Muttersprache<lb/>5. eine zweite Landessprache<lb/>6. das Rechnen<lb/>7. das
                    Zeichnen<lb/>8. das Singen und<lb/>9. für Knaben Leibesübungen, für Mädchen der
                    Unterricht in weiblichen Arbeiten.</p>
                <p>§ 12<lb/>Zum Unterrichte der Religion gehört alles, was die dazu berufenen
                    geistlichen Obrigkeiten nach gepflogenem Einvernehmen mit der Regierung
                    vorschreiben.</p>
                <p>§ 13<lb/>Das Lesen ist in allen Lettern zu üben, welche bei jener Sprache im
                    Gebrauche stehen, in welcher gelesen wird.<lb/>Zur Übung im Lesen von
                    Handschriften sind Muster von Handschriften, die nicht als Schulaufgaben
                    geschrieben worden sind, zu nehmen, die Kinder sind bis zur Fertigkeit im Lesen
                    verschiedener Handschriften zu bringen.</p>
                <p>§ 14<lb/>Der Stoff der Leseübungen ist durch die vorgeschriebenen der
                    zugelassenen Lesebücher, welche auf das Religionsbekenntnis, für dessen Bekennen
                    die Schule bestimmt ist, Rücksicht nehmen, bedingt und auf den Inhalt derselben
                    beschränkt.</p>
                <p>§ 15<lb/>Der Unterricht im Schreiben hat den Zweck, dem Schulkinde eine
                    geläufige, leserliche und richtige Handschrift in den im allgemeinen Gebrauche
                    stehenden Schriftarten beizubringen. Kanzlei und Frakturschrift, dann andere
                    bloße Zierschriften sind von dem Elementarunterrichte ausgeschlossen.<lb/>Das
                    Schreiben mit Tinte und Feder ist als eigentliches Ziel dieses Unterrichtes zu
                    betrachten. Als Vorübung können der Griffel und die Schiefertafel oder noch
                    früher der Stift und das Sandfeld dienen. Die Regeln der Rechtschreibung, welche
                    mit den Regeln der Aussprache auf das Innigste verbunden sind, gehören in den
                    sprachlichen Unterricht.<lb/>Muster der Rechtschreibung biethen die
                    vorgeschriebenen Lehrbücher dar.<lb/>Die Schreibübungen ohne Vorlage
                    (diktandoschreiben) haben erst dann anzufangen, wenn die Kinder schon in den
                    Schreibübungen nach Vorlagen (Schönschreiben) eine solche Fertigkeit erlangt
                    haben, daß sie jeden Buchstaben geläufig aus dem Gedächtnisse niederschreiben
                    können.</p>
                <p>§ 16<lb/>Die Muttersprache muß so gelehrt und geübt werden, wie sie als eine
                    Schriftsprache gebraucht wird.<lb/>Die mundartlichen Eigenheiten sind in den
                    Schulen nicht zu dulden, und die Kinder sollen es dahin bringen, mit ihrem
                    Lehrer ihre Muttersprache rein sprechen zu können.<lb/>Die Sprachübungen sind
                    vom Lehrer so einzurichten, daß sie zugleich Denkübungen sind. Als Ziel ist die
                    Leichtigkeit in sprech- und denkrichtiger Mittheilung der Gedanken
                    anzustreben.<lb/>Als Vorübung zur Erreichung dieses Zweckes hat der freie und
                    ungekünstelte Vortrag auswendig gelernter kleiner Lesestücke zu dienen.<lb/>Der
                    eigentlich grammatische Unterricht begleitet fortwährend die Lese- und
                    Sprachübungen und besteht als abgesonderter Unterrichtsstoff nur in dem
                    Festhalten der aus den Sprachübungen abgeleiteten nöthigsten Regeln über
                    Aussprache, Rechtschreibung, Beugung, Abwandlung, Wortbildung und
                    Wortfügung.</p>
                <p>§ 17<lb/>Eine zweite Landessprache ist in den Elementarschulen überall zu lehren,
                    wo die Kenntnisse dieser zweiten Sprache ein allgemeines Bedürfniß der
                    Bevölkerung ist.<lb/>Das Vorhandensein dieses Bedürfnisses wird für jeden
                    einzelnen Fall von der Schulenoberaufsicht entschieden.</p>
                <p>§ 18<lb/>Das Kopfrechnen beginnt, wenn die Kinder im Zählen fest sind, also bei
                    Schulen, welche in Klassen getheilt sind, in der Regel in der oberen Abtheilung
                    der ersten Klassen, das Ziffernrechnen beginnt erst, wenn die Kinder im
                    Kopfrechnen eine gewiße Fertigkeit erlangt haben und ist dann zugleich mit dem
                    Kopfrechnen bis zum Ende der Schule zu üben.<lb/>Das Ziel ist Fertigkeit im
                    Ausrechnen der Aufgaben, welche im gemeinen Leben im Hause und auf dem Markte
                    gewöhnlich vorkommen, wozu die vier Rechnungsarten in ganzen Zahlen und in
                    Brüchen und die goldene Regel genügen.<lb/>Unter den Brüchen sind die gemeinen
                    und die Dezimalbrüche begriffen.</p>
                <p>§ 19<lb/>Das Zeichnen besteht zunächst in Vorübungen nämlich im Nachbilden
                    einfacher Linien und Figuren, womit, wenn möglich, ein anschaulicher Unterricht
                    in den ersten Elementen der Raum- und Größenlehre zu verbinden ist. Allmälig
                    sind die Versuche im Zeichnen bis zum Nachzeichnen desjenigen zu steigern, was
                    der Lehrer gelegentlich der Veranschaulichung seines Unterrichtes auf der Tafel
                    vorzeichnet.</p>
                <p>§ 20<lb/>Das Singen wird als eines der kräftigsten Mittel zur Veredlung der
                    Sitten in die Zahl der Unterrichtsgegenstände aufgenommen.<lb/>Die Grundtöne und
                    Tonleitern sind als Vorübung zur Fertigkeit zu bringen, um den eigentlichen
                    Zweck, das gemeinschaftliche Singen von Liedern zu erreichen. Heitere und
                    ernste, geistliche und weltliche Texte sollen abwechseln, die Melodien leicht
                    und entweder klassisch oder volksthümlich sein. Von Plattheit und Gemeinheit
                    sollen sich beide ferne halten, und immer soll entweder das Herz gerührt oder
                    der Geist erhoben werden. Ein Ziel des Singenlernens ist auch der unmittelbare
                    Gebrauch bei dem Gottesdienst und die Erreichung dieses Zieles ist mit
                    besonderer Sorgfalt anzustreben.</p>
                <p>§ 21<lb/>Die Leibesübungen sind verschiedener Art, wie sie den Bedürfnissen und
                    Gelegenheiten des Ortes angemessen sind, nämlich Gehen, Klettern, Laufen,
                    Schwimmen, Exerzieren usw.</p>
                <p>§ 22<lb/>Der Unterricht in weiblichen Arbeiten umfaßt in der Regel Stricken,
                    Nähen und Zuschneiden.<lb/>Sticken und Häkeln sind nur ausnahmsweise
                    zuzulassen.<lb/>Künsteleien sind nicht zu dulden, und wenn auch Arbeiten, die
                    bloß zur Zierde dienen, nicht gänzlich ausgeschlossen sind, so werden doch
                    Arbeiten zum nöthigen Hausgebrauche immer als die Hauptsache einzuüben und die
                    Geschicklichkeit darin und als das eigentliche Ziel dieses Unterrichtszweiges zu
                    betrachten sein.</p>
                <p>§ 23<lb/>Die Gegenstände einer Hauptschule ohne eine angehängte Unterrealschule
                    sind die gleichen, wie in den Elementarschulen, nur ist der Umfang aller
                    Gegenstände weiter und in allem ist eine größere Fertigkeit und Sicherheit zu
                    erreichen, so daß die Schüler der dritten Klasse der Hauptschulen zum Übertritte
                    in die Mittelschulen (Realschulen und Gymnasien) geeignet werden. Wie weit in
                    den einzelnen Gegenständen, für welche Schulbücher bestehen, der Unterricht
                    geht, zeigen die für die dritte Klasse vorgeschriebenen Schulbücher.<lb/>Der
                    Umfang der Gegenstände der mit den Hauptschulen verbundenen Unterrealschulen ist
                    in dem Unterrichtsplane der Realschulen angegeben.</p>
                <p>§ 24<lb/>Die Methode des Lehrers ist in dem dazu bestimmten Methodenbuche
                    vorgeschrieben. Nicht vorgeschriebene Methoden sind nur in so fern zulässig, als
                    sie mit den vorgeschriebenen nicht im Widerspruch stehen.<lb/>Im Allgemeinen hat
                    jeder Lehrer vor Augen zu haben, daß der Zweck der Schule ein doppelter sei,
                    nämlich Unterricht und Erziehung. Durch Unterricht soll das Kinder die für seine
                    Verhältnisse nöthigsten Elementarkenntnisse empfangen, durch Erziehung soll
                    vorzüglich dessen Wille zur Gottesfurcht und zur Achtung vor dem bürgerlichen
                    Gesetze angeleitet werden. Beides, Unterricht und Erziehung soll auf religiöser
                    Grundlage gegeben werden.</p>
                <p>§ 25<lb/>Die Religionsübungen werden von den Schulkindern gemeinschaftlich
                    vorgenommen. Die Bestimmungen über die Zeit und Art dieser Übungen steht der
                    Schulenoberaufsicht über Vorschlag des Ortsseelsorgers zu.</p>
                <p>§ 26<lb/>Wenn sich in einer katholischen Schule Kinder eines anderen Glaubens
                    befinden, so können dieselben nicht gezwungen werden, an den gemeinsamen
                    Religionsübungen der katholischen Schulkinder und an dem katholischen
                    Religionsunterrichte Theil zu nehmen. Der unmittelbare Vorsteher der Schule ist
                    hingegen verpflichtet, nach Möglichkeit sich die Überzeugung zu verschaffen,
                    oder dafür zu sorgen, daß diese Kinder nicht ohne Religionsunterricht
                    bleiben.</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">III Abschnitt<lb/>Von den Lehrmitteln</hi>
                </p>
                <p>§ 27<lb/>In den Volksschulen dürfen nur die vorgeschriebenen Bücher gebraucht
                    werden.</p>
                <p>§ 28<lb/>Um die vorgeschriebenen Bücher für Jedermann kenntlich zu machen, wird
                    ein jedes Stück mit einem Stempel bezeichnet, welcher den kaiserlichen Adler
                    vorstellt und eine Umschrift hat, die den Namen jener Regierungsanstalt enthält,
                    welche zur Ausgabe dieser Bücher berechtigt ist.</p>
                <p>§ 29<lb/>Nur das Ministerium des Kultus und Unterrichtes hat das Recht ein Buch
                    für die öffentlichen Volksschulen vorzuschreiben, es hat jedoch dabei, in so
                    fern es sich um Bücher für katholische Schulen handelt, nur nach gepflogenem
                    Einvernehmen mit den Ordinariaten vorzugehen, so daß kein Buch gegen welches ein
                    Ordinariat in religiöser Beziehung Einsprache macht, in den Schulen seines
                    Sprengels eingeführt werden darf.<lb/>Eben so kann auch die Bewilligung statt
                    eines vorgeschriebenen Schulbuches ein anderes zu gebrauchen nur vom Ministerium
                    des Kultus und Unterrichtes und nur im Einvernehmen mit den Ordinariaten
                    ertheilt werden.</p>
                <p>§ 30<lb/>Die Beantragung neuer Schulbücher oder verbesserter Ausgaben der
                    vorhandenen Schulbücher liegt rücksichtlich der weltlichen Bücher zunächst im
                    Wirkungskreis der Statthaltereien, rücksichtlich der geistlichen Bücher zunächst
                    im Wirkungskreise der geistlichen Obrigkeiten.</p>
                <p>§ 31<lb/>Die Personen, welche die Pflicht haben, die Befolgung der Schulgesetze
                    zu überwachen, sind dafür verantwortlich, daß in den öffentlichen Volksschulen
                    keine Bücher im Gebrauche seien, welche nicht vom Ministerium des Kultus und
                    Unterrichtes vorgeschrieben oder ausnahmsweise zugelassen worden sind.</p>
                <p>§ 32<lb/>Jeder Lehrer, welcher in seiner Schule Bücher duldet, oder einführt,
                    welche nicht vorgeschrieben sind, oder für welche er keine besondere
                    Ministerialbewilligung vorweisen kann, ist von seiner ihm vorgesetzten Behörde
                    mit Erinnerungen oder Verweisen an seine Pflicht zu mahnen und im Falle
                    beharrlichen Ungehorsams mit zeitlicher oder immerwährender Entziehung des
                    Befugnisses zum Lehren zu bestrafen.<lb/>§ 33<lb/>Der Ladenpreis ist nach dem
                    für alle Bücher gewöhnlicher Ausstattung gleichen Maßstabe des einzelnen
                    Druckbogens mit alleiniger Rücksicht auf die möglichste Wohlfeilheit und Güte so
                    festzusetzen, daß durch den Verkauf die Erzeugungs- und Verlagskosten sicher
                    gedeckt werden.<lb/>Wenn jedoch ein Schulbuch außer den gewöhnlichen möglichst
                    wohlfeilen Ausgaben auch in einer feineren Ausgabe erscheint, so kann der
                    Verkaufspreis mit Absicht auf reinen Gewinn festgesetzt werden.<lb/>Der Gewinn,
                    welchen der Regierungsverlag der Schulbücher macht, wird zur Vermehrung des
                    Betriebsfondes und sohin zur beständigen Minderung des Verkaufspreises der
                    gewöhnlichen Schulbücher verwendet.</p>
                <p>§ 34<lb/>Die k.k. Schulbücherverschleiß-Administration in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> ist die Anstalt, durch welche die Regierung den
                    Verlag der für die öffentlichen Volksschulen vorgeschriebenen Schulbücher
                    innerhalb eines Umkreises besorgt, welcher nothwendig ist, um durch die Größe
                    des Geschäftes den festgesetzten Ladenpreis einzuhalten. Der Ladenpreis ist
                    überall der gleiche, so daß die Bücher an allen Verschleißorten ohne Aufschlag
                    zu haben sind, was durch angemessenen Rabat an die Verschleißer erzielt
                    wird.</p>
                <p>§ 35<lb/>Die Versehung der Schulkinder mit den nöthigen Schulbüchern, für welche
                    die Anschaffung nicht aus Privatmitteln oder aus Lokalschulfonden geschehen
                    kann, liegt der Schulgemeinde ob, und die bezüglichen Kosten werden wie die
                    andern Schulkosten bestritten.<lb/>Jedes einzelne ganz mittellose Kind muß mit
                    den nöthigen Schulbüchern versehen werden. Die Obsorge über die Armenbücher hat
                    zunächst der Schullehrer, welcher sie auch den Kindern nach Hause mitgeben oder
                    zur Belohnung als Eigenthum überlassen soll, wenn sie sich solcher
                    Begünstigungen würdig zeigen.</p>
                <p>§ 36<lb/>Die außer <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> bestehenden Regierungsanstalten
                    für den Schulbücherverlag müßen sich nach den in den vorhergehenden Paragraphen
                    angeführten Grundsätzen richten und dürfen keine höheren Ladenpreise haben als
                    für die k.k. Schulbücherverschleißadministration jeweilig festgesetzt
                    werden.<lb/>Wenn ihnen die Befolgung dieser Vorschrift ohne Verlust nicht
                    möglich ist, so haben sie als solche aufzuhören und die bezüglichen Volksschulen
                    werden dem Bezirke der k.k. Schulbücherverschleißadministration in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> oder einer andern Regierungsverlagsanstalt,
                    welche die obenerwähnten Bedingungen einhalten kann, einverleibt.</p>
                <p>§ 37<lb/>Nach den im § 39 enthaltenen Bestimmungen sind auch die Anträge auf
                    Errichtung neuer k.k. Schulbücherverlagsanstalten zu beurtheilen.</p>
                <p>§ 38<lb/>Jede k.k. Schulbücherverlagsanstalt, sie mag wo immer im Reiche sich
                    befinden, hat in der Regel die Erzeugung und den Verlag aller in ihrem Bezirke
                    vorgeschriebenen Volksschulbücher zu besorgen.<lb/>Es ist jedoch dem <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs>
                    anheimgestellt, einzelne k.k. Schulbücherverlagsanstalten auf die Erzeugung und
                    den Verlag gewisser Bücher einzuschränken.</p>
                <p>§ 39<lb/>Ganz mittellose Schulkinder sind auch mit den nothwendigsten sonstigen
                    Lehrmitteln und Schulgeräthschaften unentgeldlich auf die in dem § 38 erwähnte
                    Art zu versehen.</p>
                <p>§ 40<lb/>Die gänzliche Mittellosigkeit wird jährlich nach der Schulbeschreibung
                    auf die im § 64 festgesetzte Weise bestätiget.</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">IV Abschnitt.<lb/>Von den Schullokalitäten, Schulzeiten, Prüfungen
                        und Zeugnissen</hi>
                </p>
                <p>§ 41<lb/>Die Anzahl und Größe der Schulzimmer richtet sich nach der Anzahl der
                    schulpflichtigen Kinder, welche gleichzeitig unterrichtet werden
                    müssen.<lb/>Jedes Schulzimmer muß wenigstens 10 Schuh hoch, trocken, licht,
                    luftig, von der Wohnung des Lehrers abgesondert und von unruhiger oder
                    geräuschvoller Nachbarschaft entfernt sein. Das Licht soll den schreibenden
                    Kindern von der linken Seite einfallen.<lb/>Es muß so geräumig sein, daß im
                    Ganzen für jedes Kind 32 Quadratzoll Flächenraum enthalten. In der Bank oder am
                    Tische muß für jedes Kinde eine Quadratfläche von 20 Zoll vorhanden
                    sein.<lb/>Das Schulzimmer darf keine andern Geräthschaften haben als welche zum
                    Unterrichte gehören und die Wände sind nach Möglichkeit mit Bildern oder anderen
                    Gegenständen, welche sich auf den Anschauungsunterricht beziehen oder welche
                    sonst patriotischen oder religiösen Inhaltes sind, zu schmücken.<lb/>Der Platz
                    des Lehrers muß so beschaffen sein, daß er alle Schüler leicht und genau
                    übersehe. Gegen die Kälte oder Feuchtigkeit des Winters, gegen die Hitze und das
                    Sonnenlicht des Sommers muß auf landesübliche Weise gesorgt werden.<lb/>Im
                    Gebäude ist eine Glocke anzubringen, und damit zum Anfange und Ende der
                    Schulzeiten das Zeichen zu geben.</p>
                <p>§ 42<lb/>Kein Lehrer darf gleichzeitig mehr als achtzig Kinder
                    unterrichten.<lb/>Steigt die Anzahl der schulpflichtigen Kinder darüber und
                    fällt die Vermehrung des Lehrpersonales schwer oder ist sie unmöglich, so kann
                    durch Einrichtung des halbtägigen Unterrichtes geholfen werden.<lb/>Dieses
                    Auskunftsmittel ist jedoch nur bei Elementarschulen in Orten mit überwiegend
                    landbauender Bevölkerung zulässig.<lb/>Steigt auch bei abgetheilter Schuljugend
                    die Anzahl über achtzig, so ist die Schule oder Klasse in zwei Abtheilungen mit
                    zwei Lehrern zu trennen.<lb/>Nach den gleichen Grundsätzen ist bei noch größerer
                    Schülerzahl mit der weiteren Vermehrung des Lehrpersonales vorzugehen.</p>
                <p>§ 43<lb/>Wird bei gemischten Schulen wegen der Anzahl der Schuljugend die
                    Trennung in zwei Abtheilungen nöthig, so ist damit auch die Trennung nach
                    Geschlechtern zu verbinden und anstatt eines zweiten Lehrers ist eine Lehrerin
                    anzustellen.</p>
                <p>§ 44<lb/>In ordentlichen Schulen beginnt das Schuljahr im Herbste und dauert
                    mindestens 10 Monate. Die Ferien dauern mindestens vier Wochen, höchsten zwei
                    Monate und können in verschiedene Zeiten des Schuljahres verlegt werden.<lb/>Zu
                    diesen Ferien werden die Wochenferien, die in jeder Woche mindestens einen
                    halben, höchstens einen ganzen Tag dauern, dann die Sonn- und gebothenen
                    Feiertage nicht gezählt. Die tägliche Schulzeit beträgt mindestens zwei,
                    höchstens sechs Stunden. Darin sind aber für Mädchen die Stunden für weibliche
                    Arbeiten, bei Knaben die Turnstunden nicht gezählt.<lb/>Alle diese Zeiten werden
                    für jede Schule ein für allemal von der Schulenoberaufsicht über Vorschlag der
                    Schulgemeinde bestimmt und der Statthalterei angezeigt.<lb/>Veränderungen werden
                    auf demselben Wege vorgenommen.</p>
                <p>§ 45<lb/>So oft der Unterricht anfängt und schließt hat der Lehrer mit den
                    Kindern ein Gebeth zu sprechen oder zu singen.<lb/>Das Gebeth wird von der
                    Schulenoberaufsicht bestimmt.</p>
                <p>§ 46<lb/>Nach Schluß eines jeden Schulhalbjahres ist von dem unmittelbaren
                    Vorsteher der Schule mit Vorwissen und Genehmigung der allenfalls im Orte
                    befindlichen nächst höheren Aufsichtsbehörde eine öffentliche Prüfung zu
                    halten.<lb/>Tag und Stunde wird mittelst Anschlages an der Schule
                    kundgemacht.<lb/>Der Gemeindeausschuss und der Gemeindevorstand, die k.k.
                    politische Ortsbehörde, dann diejenigen Personen, welche sonst entweder durch
                    das Gesetz oder durch ihre Stellung oder durch ihren freien Willen zur Schule in
                    einem besonders einflußreichen Verhältnisse stehen, werden besonders
                    eingeladen.</p>
                <p>§ 47<lb/>Bei der Prüfung sind alle zu derselben zugelassenen Schulkinder in ihren
                    Feiertagskleidern, der Lehrer, der unmittelbare Vorsteher der Schule, der
                    Ortsseelsorger der meist schon als unmittelbarer Schulvorsteher dazu berufen ist
                    und der Ortsschulaufseher gegenwärtig.<lb/>Der Lehrer prüft, der anwesende
                    Schulvorsteher dieser Schule leitet die Prüfung.<lb/>Fragen zu stellen ist jedem
                    höhern Schulvorstand und mit Erlaubnis des Prüfungsleiters jedem Anwesenden
                    gestattet.</p>
                <p>§ 48<lb/>Bei der Prüfung werden die Übersichtsverzeichnisse über den Fleiß, das
                    Benehmen und die Fortschritte der Schüler, dann die Ausarbeitungen der Schüler
                    in den dazu geeigneten Gegenständen vorgelegt.<lb/>Die Prüfung dient nicht dazu,
                    um bei derselben über die Klasse, welche jeder Schüler, jedem Gegenstand
                    verdient, zu entscheiden, sondern um im Allgemeinen der Gemeinde öffentlich
                    Rechenschaft von den Fortschritten ihrer Schulkinder zu legen und die Kinder
                    selbst dadurch zu Fleiß und Eifer anzuspornen.<lb/>Es hängt von dem
                    Prüfungsleiter ab, welche Schüler aufgerufen und aus welchen Gegenständen diese
                    geprüft werden. Die guten oder schlechten Antworten sind dann zu benützen, um
                    durch die öffentliche Ansprache auf das Ehrgefühl der Kinder passend
                    einzuwirken.</p>
                <p>§ 49<lb/>Nach der Prüfung werden die Namen jener Schulkinder öffentlich verlesen,
                    welche sich durch Fleiß, Fortschritte und gute Sitten ausgezeichnet haben<lb/>An
                    die besten aus diesen Kindern werden Prämien vertheilt, welche in Denkmünzen,
                    Bildern, Büchern, Liedern, Geld oder Kleidungsstücken bestehen können.<lb/>Die
                    Auswahl derselben untersteht wie das ganze Vorgehen des Schulvorstehers der
                    Aufsicht des Schulenoberaufsehers.<lb/>Die Kosten der Prämien, welche nicht
                    durch Schulfreunde geschenkt oder aus besonderes dazu bestimmten Stiftungen
                    bestritten werden, sind wie alle anderen Schulkosten zu bestreiten.</p>
                <p>§ 50<lb/>Außer den allgemeinen öffentlichen Prüfungen gibt es besondere
                    öffentliche Prüfungen. Diese werden entweder mit solchen gehalten, welche die
                    Schule besucht haben, oder mit solchen, die nur Privatunterricht empfangen
                    haben. Im ersten Falle wird die Prüfung entweder nachgetragen, wenn der Schüler
                    bei der allgemeinen Prüfung nicht zugegen sein konnte, oder sie wird wiederholt,
                    wenn der Schüler bei der allgemeinen Prüfung schlecht bestanden hat.<lb/>Die
                    Wiederholungs- und Nachtragsprüfungen sind aus genügenden Gründen auf besonderes
                    Ansuchen nur solchen Schülern zu bewilligen, welche sich durch Fleiß und gute
                    Sitten empfohlen haben und nach dem Ergebnisse des letzten Halbjahres nicht die
                    dritte Fortgangsklasse verdient haben.<lb/>Die Bewilligung zu Nachtrags- und
                    Wiederholungsprüfungen ertheilt der Schulbezirksaufseher.</p>
                <p>§ 51<lb/>Die besonderen öffentlichen Prüfungen mit Schülern, welche nur
                    Privatunterricht genossen haben, werden am Schlusse eines jeden Halbjahres mit
                    jenen vorgenommen, welche sich dazu mit Nachweisung ihres Namens, Geburtsortes,
                    Alters, Standes der Eltern oder ihrer Stellvertreter, Namens und Standes ihres
                    Privatlehrers, der Klasse, aus welcher, und des Zweckes, wozu sie geprüft zu
                    werden wünschen, bei dem unmittelbaren Vorsteher der Schule gemeldet
                    haben.<lb/>Die Prüfungen dürfen nur an den Schulen, wo mindestens eine
                    Schulbezirksaufsicht ihren Sitz hat vorgenommen werden. Der Schulbezirkaufseher
                    muß dabei gegenwärtig sein. Diese Prüfungen, da sie den Zweck haben, über die
                    Fortschritte von Kindern, welche unter dem Jahre die Schule nicht besucht haben,
                    staatsgiltige Zeugnisse auszustellen, müssen mit aller Sorgfalt und Genauigkeit
                    angestellt werden um sich über die Kenntnisse des Schülers ein sicheres Urtheil
                    zu verschaffen.</p>
                <p>§ 52<lb/>Auch bei den besonderen öffentlichen Prüfungen wird Tag und Stunde
                    derselben mittelst Anschlag an der Schule kundgemacht, um denselben das Merkmal
                    der Öffentlichkeit zu bewahren.</p>
                <p>§ 53<lb/>Außer den öffentlichen Prüfungen gibt es auch Privatprüfungen, wie diese
                    können von den Lehrern auf Ersuchen derjenigen abgehalten werden, welche
                    entweder während des Schuljahres ein Zeugnis über ihre Schulkenntnisse bedürfen,
                    oder welche sich ohne öffentliche Prüfung über die häuslichen Fortschritte ihrer
                    Kinder von Zeit zu Zeit beruhigen wollen.<lb/>Zeugnisse, die im ersten Falle
                    ausgestellt werden sind keine eigentlichen Schulprüfungszeugnisse und deshalb
                    auch nicht stempelfrei. Im zweiten Fall werden in der Regel keine Zeugnisse
                    ausgestellt, die ausgestellten welche ebenfalls gestempelt sein müssen, haben
                    nur in so fern eine staatliche Giltigkeit, als sie von der Pflicht des
                    Schulbesuchs befreien.</p>
                <p>§ 54<lb/>Für jede Wiederholungsprüfung, für jede öffentliche Prüfung mit
                    Privatschülern und für jede Privatprüfung ist in vorhinein ein Honorar zu
                    bezahlen, welches unter die bei der Prüfung beschäftigten Lehrer vertheilt wird.
                    Der Betrag und die Vertheilung wird ein für allemal von der Schulenoberaufsicht
                    bestimmt.<lb/>Der Betrag des Honorars darf für eine Prüfung zwei Gulden CMZ
                    nicht übersteigen.</p>
                <p>§ 55<lb/>Stiftlinge und Stipendisten dürfen keine Privatprüfungen ablegen und
                    sind bei Verlust ihrer Genüsse verpflichtet, die öffentlichen Schulen zu
                    besuchen.</p>
                <p>§ 56<lb/>Die Zeugnisse werden nach dem beifolgenden Formulare am Schlusse des
                    Schuljahres an jene Schüler ausgestellt, welche eines benöthigen und darum
                    ansuchen.<lb/>Der Fleiß im Schulbesuche wird mit den Wörtern sehr fleißig,
                    fleißig, unbeständig, selten, das sittliche Verhalten mit den Wörtern: sehr gut,
                    gut, mittelmäßig, schlecht, der Fortgang wird mit den Worten: sehr gut, gut,
                    mittelmäßig, schlecht bezeichnet. Die Klasse am Ende des Zeugnisses begreift den
                    Fleiß, die Sitten und den Fortgang. Um diese zu geben, wird die Fortgangsnote im
                    Ganzen in der Art berechnet, daß mehr "sehr gut" als "gut" ohne ein
                    "mittelmäßig" die erste Klasse mit Vorzug, mehr "gut" als "sehr gut" bei keinem
                    oder höchstens zwei "mittelmäßig" und keinem "schlecht", die erste Klasse, mehr
                    "mittelmäßig" als "gut" und "sehr gut" die zweite und mehr "schlecht" als andere
                    Noten, die dritte Klasse geben.<lb/>Die Klasse im Ganzen wird nach der Mehrheit
                    der Klassen des Fleißes, der Sitten und des Fortganges genommen, wenn sowohl
                    Sitten und Fortgang und Fleiß ungleich klassifiziert sind, so wird die mittlere
                    Hauptklasse bestimmt.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">Schulzeugnis</hi>
                    <lb/>Johann Haller, <hi rend="ul">geboren zu</hi>
                    Birnendorf <hi rend="ul">im Jahre</hi> 1840 <hi rend="ul">hat im Schuljahre</hi>
                    1850 die Elementarschule in Birnendorf sehr fleißig <hi rend="ul">besucht, sich
                        in den Sitten</hi> sehr gut <hi rend="ul">verhalten, bei dem für die</hi>
                    zweite <hi rend="ul">Klasse vorgeschriebenen Unterrichte folgende Noten
                        verdient</hi>
                    <lb/>
                    <hi rend="ul">In der Religion</hi> ..... sehr gut<lb/>
                    <hi rend="ul">Im Lesen</hi> ..... sehr gut<lb/>
                    <hi rend="ul">Im Schreiben</hi>
                    ..... sehr gut<lb/>
                    <hi rend="ul">In der deutschen Sprache</hi> ..... sehr
                        gut<lb/>
                    <hi rend="ul">Im Rechnen</hi> ..... sehr gut<lb/>
                    <hi rend="ul">Im
                        Zeichnen</hi> ..... sehr gut<lb/>
                    <hi rend="ul">Im Singen</hi> ..... sehr
                        gut<lb/>
                    <hi rend="ul">und wird daher im Ganzen in die</hi> erste Klasse mit
                    Vorzug <hi rend="ul">gesetzt</hi>
                    <lb/>Elementarschule Birnendorf<lb/>den 31.
                    August
                    1850<lb/>N.N.<lb/>Ortspfarrer<lb/>N.N.<lb/>Katechet<lb/>N.N.<lb/>Lehrer</p>
                <p>NB die unterstrichenen Stellen bleiben immer gleich, die nicht unterstrichenen
                    Stellen ändern sich nach den Umständen. Wenn die Schule in Klassen abgetheilt
                    ist, so lautet das Zeugnis so:<lb/>Johann Pöller, <hi rend="ul">geboren zu</hi>
                    Frauenheim <hi rend="ul">im Jahre</hi> 1844 <hi rend="ul">hat im Schuljahre</hi>
                    1850 die untere Abtheilung der ersten Klasse der Hauptschule in Frauenheim sehr
                        fleißig<hi rend="ul">besucht, sich in den Sitten</hi> sehr gut <hi rend="ul">verhalten, und in den Unterrichtsgegenständen folgende Noten verdient</hi>
                    usw.<lb/>Wo Unterricht in einer zweiten Sprache gegeben wird, kommt die Note aus
                    derselben nach der Note der Muttersprache.<lb/>Die Note in den weiblichen
                    Arbeiten bei den Schülerinnen, so wie die Note über die Leibesübungen bei den
                    Schülern kommt nach der Note im Singen.</p>
                <p>§ 57<lb/>Die Schulzeugnisse werden von dem Lehrer oder wenn mehrere Lehrer bei
                    dem Zeugnisse betheiliget sind, von den Lehrern und von dem unmittelbaren
                    Vorsteher der Schule unterfertigt und mit dem Siegel der Schule, wenn sie eines
                    hat, versehen.</p>
                <p>§ 58<lb/>Der Absatz lit. e des 117 Postens von dem Tarife des provisorischen
                    Gesetzes über die Gebühren von Rechtsgeschäften, Urkunden, Schriften und
                    Amtshandlungen vom 9. Februar 1850 (Reichsgesetzblatt vom Jahre 1850 Seite 588)
                    zählt die Zeugnisse über Prüfungen bei Normal-, Haupt- und Trivialschulen zu den
                    unbedingt gebührenfreien Zeugnissen, da durch das vorliegende Gesetz die
                    Benennung der Schulen geändert worden ist, so wird erklärt, daß unter den
                    Normal-, Haupt- und Trivialschulen zusammengenommen alle Schulen zu verstehen
                    sind, welche in diesem Gesetze abgehandelt werden, die drei Jahrgänge einer mit
                    einer Hauptschule verbundenen Unterrealschule nicht ausgenommen.</p>
                <p>§ 59<lb/>Der Übertritt aus einer Schulklasse kann nur in die nächst höhere und
                    nur mit Bewilligung des unmittelbaren Vorstehers der Schule statthaben. Derselbe
                    muß darüber das Gutachten der Lehrer des Schulkindes, über dessen Aufsteigen
                    entschieden werden soll, einholen. Ohne Beistimmung des Religionslehrers darf
                    die Bewilligung nicht ertheilt werden.</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">V. Abschnitt<lb/>Von der Pflicht des Schulbesuches</hi>
                </p>
                <p>§ 60<lb/>Alle Mädchen und alle Knaben von Antritte des siebenten bis zur
                    Vollendung des achtzehnten Lebensjahres, welche in den zu einer Schule gehörigen
                    Orten leben, sind in die Verzeichnisse aufzunehmen, welche jährlich in den
                    Herbstferien über die Schuljugend des nächsten Schuljahres nach dem folgenden
                    Formulare aufgenommen werden.<lb/>Es werden auch die 15, 16 und 17jährigen in
                    dieses Verzeichnis aufgenommen, weil dieselben, obwohl nicht mehr
                    schulpflichtig, dennoch den katechetischen Religionsunterricht im Gotteshause
                    fortsetzen müssen, und in dieser Beziehung der Aufsicht des Schullehrers
                    unterstehen.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">Verzeichnis</hi>
                    <lb/>der Schuljugend von Marienfort für das
                    Schuljahr 1850</p>
                <p>
                    <table rows="2" cols="8">
                        <head/>
                        <row role="label">
                            <cell>Hausnummer</cell>
                            <cell>Tauf- und Schreibname</cell>
                            <cell>Altersjahre</cell>
                            <cell>Religion</cell>
                            <cell>Pflichtig</cell>
                            <cell>Befreit</cell>
                            <cell>Gründe der Befreiung</cell>
                            <cell>Ist gänzlich mittellos</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>1.</cell>
                            <cell>Josef Gruber</cell>
                            <cell>10</cell>
                            <cell>r. k.</cell>
                            <cell>1</cell>
                            <cell>0</cell>
                            <cell/>
                            <cell>nein</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>2.</cell>
                            <cell>Alois Pinzon</cell>
                            <cell>9</cell>
                            <cell>r. k.</cell>
                            <cell>0</cell>
                            <cell>1</cell>
                            <cell>Erhält Privatunterricht</cell>
                            <cell>nein</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell cols="8">usw.</cell>
                        </row>
                    </table>
                </p>
                <p>§ 61<lb/>Das Verzeichnis der Schuljugend wird von dem Schullehrer oder wenn
                    mehrere sind, von demjenigen Lehrer, welchen der unmittelbare Schulvorsteher
                    dazu erwählt, von Haus zu Haus nach Nummern und Familien aufgenommen, mit den
                    Geburtsbüchern verglichen und von dem Ortsseelsorger mit seiner Unterschrift
                    bestätigt.<lb/>Die Rubrik über die Mittellosigkeit wird nicht vom Schullehrer
                    sondern vom Ortsseelsorger ausgefüllt und von der politischen Gemeindevorstehung
                    bestätigt.</p>
                <p>§ 62<lb/>In einem Orte mit einer in religiöser Beziehung gemischten Bevölkerung
                    gehören die nicht katholischen Kinder, welche nicht eine Schule der eigenen
                    Konfession besuchen können zur katholischen Schule.</p>
                <p>§ 63<lb/>Gründe, um während der Dauer des schulpflichtigen Alters von der
                    Schulpflicht zu befreien, sind:<lb/>1. Körperliche oder geistige Gebrechen,
                    welche das Kind von der Möglichkeit ausschließen, den gewöhnlichen
                    Schulunterricht zu empfangen, z.B. Blindheit, Taubstummheit, Blödheit.<lb/>2.
                    Körperliche Gebrechen, welche mit Gefahr der Ansteckung verbunden sind, wozu
                    insbesondere kontagiöse chronische Hautkrankheiten gehören.<lb/>3.
                    Zurückgebliebene Entwicklung des Kindes bei größerer örtlichen Entfernung des
                    Wohnhauses von der Schule.<lb/>4. Der Besuch einer höheren Schule rücksichtlich
                    der Befreiung vom Wiederholungsunterrichte.<lb/>5. Der Besuch einer befugten
                    Privatschule.<lb/>6. Der genügende häusliche Unterricht.<lb/>7. Die
                    Unentbehrlichkeit des Kindes bei Hause oder in einer Fabrik für die Erhaltung
                    der Familie oder des eigenen Lebens, wenn dasselbe neun Jahre alt ist und schon
                    drei Jahre Schulunterricht empfangen hat.<lb/>8. Für Feiertagsschüler die mit
                    erster Klasse zurückgelegte Unterrealschule von mindestens zwei Klassen.</p>
                <p>§ 64<lb/>Jeder Lehrer führt ein Verzeichnis über den Fleiß im Besuche und eines
                    über den Fortgang und die Sitten der schulpflichtigen Jugend, nach beifolgenden
                    Formularien (Vide die Formularien zu pag. 57 der "politischen Verfassung der
                    deutschen Volksschulen" 9. Auflage mutatis mutandis)<lb/>Der Lehrer hat
                    allwöchentlich die nachlässigen oder gar ausgebliebenen Schüler der Werktags-
                    und Feiertagsschule dem unmittelbaren Vorsteher der Schule, die nachlässigen
                    oder ganz ausgebliebenen Schüler des katechetischen Religionsunterrichtes im
                    Gotteshause dem Ortsseelsorger anzuzeigen. Dieser ist berechtigt und
                    rücksichtlich der Werktags- und Feiertagsschule verpflichtet, wenn seine
                    Ermahnungen und rücksichtlich der schuldtragenden Kinder die von ihm diktierten
                    Disziplinarstrafen nicht nützen, die Anzeige an die politische Obrigkeit zu
                    machen. Diese Anzeige muß mit den betreffenden Auszügen aus dem
                    Fleißverzeichnisse und aus der Schulbeschreibung belegt sein.</p>
                <p>§ 65<lb/>Dieselbe straft die schuldtragenden Eltern oder deren Stellvertreter mit
                    Geld oder wenn dieses wegen Armuth nicht möglich ist, mit Arbeiten zum Besten
                    der Gemeinde oder wenn auch dieses nicht ausführbar ist, mit Arrest. Die Strafe
                    wird jedesmal nach dem Grade der Nachlässigkeit und der öfteren Wiederholung der
                    Straffälligkeit bemessen. Sie darf in Geld nicht unter 20 cr und nicht über 10
                    Gulden sein, in Arbeit nicht unter 1/2 Tag und nicht über 30 Tage, in Arrest
                    nicht über 8 Tage und nicht unter 12 Stunden.<lb/>Die Geldstrafen fallen in den
                    Ortsschulfond.</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">VI. Abschnitt<lb/>Von den Feiertagsschulen</hi>
                </p>
                <p>§ 66<lb/>An jeder Volksschule, zu welcher die Jugend irgendeiner
                    Seelsorgsgemeinde als pflichtig eingetheilt ist, wird nicht nur Werktagsschule,
                    sondern auch Feiertagsschule gehalten. Alle Vorschriften über Volksschulen,
                    welche nicht ihrer Wesenheit nach bloß auf Werktagsschulen passen können, gelten
                    auch für Feiertagsschulen.</p>
                <p>§ 67<lb/>Der Feiertagsunterricht wird in der Regel an allen Tagen, welche nicht
                    Werktage sind oder an deren Vorabenden ertheilt.<lb/>Ob der Vorabend gewählt
                    wird, hängt von der Entscheidung der Schulbezirksaufsicht ab. Welche zum
                    Feiertagsunterricht bestimmten Tage in dieser Beziehung als Ferialtage gehalten
                    werden, hängt von der Bestimmung der Schulenoberaufsicht ab.<lb/>Jedoch dürfen
                    während des Schuljahres nicht mehr als fünf solche Tage als Ferialtage gehalten
                    werden.</p>
                <p>§ 68<lb/>Der für einen Feiertag bestimmte Unterricht darf für den Schüler nicht
                    mehr als zwei Stunden dauern. Die Tageszeit wird von der Schulbezirksaufsicht
                    bestimmt. Der einzelne Lehrer ist nicht verpflichtet, an jedem für den
                    Feiertagsunterricht bestimmten Tage mehr als drei Stunden dazu zu verwenden.</p>
                <p>§ 69<lb/>In der Regel dürfen in der Feiertagsschule Knaben und Mädchen in einem
                    und demselben Lokale nicht zu gleicher Zeit unterrichtet werden. Ausnahmen
                    bewilliget die Schulenoberaufsicht mit Genehmigung der Statthalterei.</p>
                <p>§ 70<lb/>Wenn unter den Feiertagsschulpflichtigen auch solche sich befinden,
                    welche die Kenntnisse der Elementarschule nicht mitbringen, so sind dieselben,
                    wo die Lehrkräfte es zulassen, abgesondert zu unterrichten und es ist für
                    dieselben der Elementarunterricht in seinen wesentlichsten Bestandtheilen
                    nachzuholen.<lb/>Wo dieses nicht möglich ist, sind dieselben verpflichtet den
                    gewöhnlichen Feiertagsunterricht zu besuchen, und der Lehrer wird sich bemühen,
                    ihn so einzurichten, daß sie davon den möglichst größten Gewinn machen
                    können.</p>
                <p>§ 71<lb/>Die Religion bildet keinen Gegenstand des Feiertagsunterrichtes. Der
                    Feiertagsschulpflichtige ist aber verpflichtet, den religiösen Unterricht,
                    welcher im Gotteshause selbst von der Seelsorgsgeistlichkeit katechetisch
                    ertheilt wird zu besuchen. Der Lehrer ist verpflichtet den Besuch auch dieses
                    Unterrichtes zu überwachen und alle Vorschriften, welche bestehen und die Jugend
                    zum Schulbesuch zu verhalten und die dawiderhandelnden zu bestrafen oder von
                    gewissen Vortheilen auszuschließen, gelten auch von dem Besuch dieses
                    Unterrichts die Befreiung auszusprechen, liegt in der Macht des Seelsorgers und
                    eine Beschwerde dagegen findet bei den örtlichen Behörden nicht statt.</p>
                <p>§ 72<lb/>Im allgemeinen Feiertagsunterricht werden die Übungen im Lesen,
                    Schreiben und Rechnen vorgenommen. Nach dem Stande der Mehrzahl der Schüler
                    werden diese Übungen und die Vorträge des Lehrers mit Rücksichten auf die
                    Kenntnisse und Fertigkeiten gehalten, welche den Schülern die diesem Stand
                    angehören von besonderem Nutzen sein werden.</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">VII. Abschnitt<lb/>Von den Schulgemeinden</hi>
                </p>
                <p>§ 73<lb/>Jede Seelsorgsgemeinde soll mindestens eine eigene Schule
                    haben.<lb/>Eine Ausnahme ist dort gestattet und wird als solche von der
                    Schulenoberaufsicht anerkannt, wo die Gemeinde zu klein ist, um eine eigene
                    Schule zu haben und die schulpflichtige Jugend in andere Schulgemeinden
                    eingetheilt werden kann.</p>
                <p>§ 74<lb/>Jedes Haus wird je nach dem religiösen Bekenntniß seiner Bewohner zu
                    einer oder zu mehreren Schulen eingetheilt. In der Regel gehört es zur Schule
                    jener Seelsorgsgemeinde, zu welcher dessen Bewohner in kirchlicher Beziehung
                    gehören.<lb/>Alle selbstständigen Bewohner oder Eigenthümer der Häuser welche zu
                    einer und derselben Schule eingetheilt sind, machen die Schulgemeinde
                    aus.<lb/>Die Eintheilung der Häuser zu einer Schule wird von der politischen
                    Obrigkeit im Einverständnis mit der Schulbezirksaufsicht gemacht.</p>
                <p>§ 75<lb/>Eine Seelsorgsgemeinde kann auch mehrere Schulen haben.<lb/>Mehrere
                    Schulen sind in einer Seelsorgsgemeinde dann zu errichten, wenn außer dem Sitze
                    des Ortsseelsorgers und in der Entfernung von mehr als einer halben Stunde von
                    denselben achtzig werktagsschulpflichtige Kinder sich befinden.<lb/>Auf
                    Verlangen der Gemeinde, jedoch ohne Hoffnung auf eine Unterstützung aus andern
                    als Ortsmitteln kann auch ohne diese Bedingungen innerhalb einer und derselben
                    Seelsorgsgemeinde eine zweite Elementarschule errichtet werden.<lb/>Bestehen in
                    einer Seelsorgsgemeinde mehrere Elementarschulen, so wird die Eintheilung der
                    Häuser so vorgenommen, daß jedes derselben einer dieser beiden Schulen
                    zugetheilt wird.</p>
                <p>§ 76<lb/>Die Schulgemeinden werden entweder von der politischen Ortsgemeinde oder
                    von der Seelsorgsgemeinde vertreten, je nachdem im Sprengel der betreffenden
                    Schulenoberaufsicht der eine oder der andere dieser Fälle bisher gesetzlich in
                    Übung war.</p>
                <p>§ 77<lb/>Wenn in einer Ortsgemeinde Seelsorgsgemeinden verschiedener
                    Glaubensbekenntnisse sind, und die katholische Seelsorgsgemeinde nicht die
                    absolute Majorität ausmacht, so hängt es von dem Belieben der katholischen
                    Schulgemeinde ab, sich in ihren Angelegenheiten für beständig entweder von ihrer
                    eigenen Seelsorgsgemeinde oder von der Ortsgemeinde vertreten zu
                    lassen.<lb/>Welche Konfession in der Gemeinde die absolute Mehrzahl habe, wird
                    nach der Anzahl der Personen berechnet, welche in der Ortsgemeinde direkte
                    Steuern zahlen.</p>
                <p>§ 78<lb/>Wenn die Seelsorgsgemeinde, welche die Schulgemeinde vertreten soll,
                    keine selbstständige Verfassung hat, wird die Schulgemeinde von dem
                    Verwaltungskörper vertreten, welcher für die ökonomischen Angelegenheiten des
                    Gotteshauses der Seelsorgsgemeinde aufgestellt ist. Dieser Verwaltungskörper ist
                    verpflichtet, in allen Angelegenheiten, welche keine gestifteten oder
                    gewöhnlichen durch das Gesetz vorgeschriebenen Auslagen oder die Änderungen mit
                    der Person des Schullehrers betroffen, die Stimmen der Mitglieder der
                    Schulgemeinde in einer Versammlung einzuholen und hierüber nach Stimmenmehrheit
                    entscheiden.</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">VIII. Abschnitt<lb/>Befähigung zum Schullehramt</hi>
                </p>
                <p>§ 79<lb/>Niemand darf von seiner geistlichen Obrigkeit mit der Vollmacht zu den
                    seelsorglichen Verrichtungen ausgerüstet werden, der nicht Unterricht aus der
                    Katechetik und Pädagogik empfangen und bei der hierüber abgehaltenen Prüfung die
                    erste Fortgangsklasse erhalten hat.<lb/>Der Religionslehrer jeder Hauptschule
                    eines Ortes, wo eine Bildungsanstalt für Geistliche sich befindet ist
                    verpflichtet, diesen Unterricht unentgeldlich zu ertheilen. Die Prüfung findet
                    in Gegenwart des Schulenoberaufsehers statt und das Zeugnis wird von ihm
                    mitunterschrieben.<lb/>Wenn in einem Orte, wo eine Bildungsanstalt für
                    Geistliche ist, keine Hauptschule mit einem eigenen Religionslehrer sich
                    befindet, so ist die Anstalt verbunden, selbst für einen solchen Unterricht zu
                    sorgen. Das Zeugnis muß jedoch derfalls vom Schulenoberaufseher mitgefertiget
                    sein, zu welchem Ende dieser mit den Kandidaten eine Überprüfung vorzunehmen
                    hat.</p>
                <p>§ 80<lb/>Die Wohlfähigkeit eines Volksschullehrers ist eine vierfache,
                    nämlich:<lb/>1. zum einem Nothschullehrer<lb/>2. zu einem
                    Elementarschullehrer<lb/>3. zu einem Hauptschullehrer<lb/>4. zu einem
                    Realschullehrer<lb/>Jede vorhergehende Wohlfähigkeit ist in jeder folgenden
                    enthalten.<lb/>Alle diese Befähigungen ertheilen die hiefür aufgestellten k.k.
                    Prüfungskommissionen.<lb/>Jede Befähigung darf nur an Professoren ertheilt
                    werden, welche<lb/>1. österreichische Staatsbürger sind<lb/>2. das achtzehnte
                    Lebensjahr zurückgelegt haben<lb/>3. mit keinem auffallenden körperlichen
                    Gebrechen behaftet sind, und<lb/>4. einen guten Leumund in religiöser und
                    politischer Beziehung genießen.<lb/>Jede Befähigung zu einem Lehramte an
                    Volksschulen gilt nur für Schulen des gleichen Glaubensbekenntnisses.<lb/>Die
                    besonderen Erfordernisse sind in den nächst folgenden §§
                    enthalten.<lb/>Geistliche, deren Bildungsgang durch ein mit der Regierung
                    gepflogenes Einvernehmen geregelt ist, wenn sie die Bedingungen des vorigen §
                    erfüllt haben, sind bei der bloßen Nachweisung der oben erwähnten allgemeinen
                    Eigenschaften von den k.k. Schulprüfungskommissionen für die Befähigung der drei
                    ersten Grade zu der Prüfung zuzulassen.</p>
                <p>§ 81<lb/>Wer von einem hiezu befugten Lehrer oder Schulmann ein Zeugnis
                    beibringt, daß er die Gegenstände der Elementarschule hinlänglich inne habe und
                    dieselben den Kindern beizubringen verstehe, daß er auch unter seiner Anleitung
                    ein Jahr lang in einer Schule Aushilfe geleistet und dabei hinlängliche
                    Fertigkeiten an den Tag gelegt habe; dann sich vor der k.k.
                    Schulprüfungskommission auf die Befähigung zum Nothschullehrer prüfen lassen und
                    erhält von ihr, wenn er bei der Prüfung besteht, das betreffende Zeugnis.</p>
                <p>§ 82<lb/>Die Befugnis Nothschullehramts-Präparanden aufzunehmen, ertheilt die
                    Statthalterei über Antrag oder im Einvernehmen mit der
                    Schulenoberaufsicht.<lb/>Sie kann nur ausgezeichneten Schulmännern geistlichen
                    oder weltlichen Standes, welche mit einer langen Erfahrung ausgerüstet sind,
                    ertheilt werden.<lb/>Die Instruktionen für jeden einzelnen Fall ertheilt einem
                    solchen Schulmann die Schulenoberaufsicht mit Genehmigung der Statthalterei.
                    Darin muß auch das Maximum des Honorars festgesetzt sein, welches für diese
                    Vorbereitung zum Schulamte verlangt werden darf.</p>
                <p>§ 83<lb/>Wer zur Prüfung um die Befähigung als Elementarschullehrer zu erlangen
                    zugelassen werden will, muß sich insbesondere ausweisen.<lb/>1. den Unterricht
                    für Elementarschullehrer an einer hiefür bestimmten öffentlichen Lehranstalt
                    empfangen und dabei das Zeugnis der ersten Klasse erhalten zu haben.<lb/>2. ein
                    Jahr an einer Elementarschule mit gutem Erfolge praktiziert zu haben.</p>
                <p>§ 84<lb/>Der Unterricht für Elementarschulpräparanden wird an den Hauptschulen
                    ertheilt, welche die Statthalterei im Einverständnisse mit der
                    Schulenoberaufsicht dazu bestimmt. Die Lehrer der Hauptschulen sind
                    verpflichtet, innerhalb des Maximums der Unterrichtsstunden, die sie wöchentlich
                    geben sollen, den Schulkandidaten den Unterricht ohne besonderes Entgeld zu
                    ertheilen.<lb/>In so fern das Maximum der Stundenpflicht überschreiten würde,
                    müssen die Lehrer vermehrt werden.<lb/>Der Unterricht im Orgelspielen und in der
                    Landwirtschaft gehört nicht zu den Unterrichtsgegenständen, welche die
                    Schullehrer vorzugeben verbunden sind.<lb/>Die Unterrichtsgegenstände für
                    Elementarschul-Präparanden sind:<lb/>1. Religion<lb/>2. Die allgemeine Anweisung
                    zum Unterrichten und Erziehen<lb/>3. Die besondere Anweisung zum Unterrichten in
                    jedem Gegenstande, welcher in der Elementarschule gelehrt wird.<lb/>4. die
                    inländische Gesetzgebung über das Volksschulwesen<lb/>5. Gesang und für
                    Präparanden christlicher Religion das Orgelspiel.<lb/>6.
                    Landwirtschaft<lb/>Außerdem können mit Bewilligung der Schulenoberaufsicht auch
                    freie Gegenstände gehört werden. Für jede Elementarpräparandenschule wird ein
                    besonderer Plan von der Statthalterei im Einverständnis mit der
                    Schulenoberaufsicht gegeben.<lb/>Der Kurs dauert zwei Schuljahre</p>
                <p>§ 85<lb/>Wer zur Prüfung um die Befähigung als Hauptschullehrer zu erlangen
                    zugelassen werden will, muß sich insbesondere ausweisen:<lb/>1. den Unterricht
                    für Hauptschulpräparanden an einer hiefür bestimmten öffentlichen Lehranstalt
                    empfangen und dabei das Zeugnis der ersten Klasse erhalten, dann<lb/>2. zwei
                    Jahre an einer Hauptschule mit gutem Erfolg praktiziert zu haben.</p>
                <p>§ 86<lb/>Der Unterricht für Hauptschulpräparanden wird an den Hauptschulen
                    ertheilt, welche die Statthalterei dazu bestimmt.<lb/>Es sind immer
                    Hauptschulen, an denen auch der Unterricht für Elementarschullehrer ertheilt
                    wird, indem Schüler beiderlei Art am gleichen Unterrichte theilnehmen können.
                    Ausgenommen ist die besondere Anweisung zum Unterrichten in jedem einzelnen
                    Gegenstand in so fern dabei die Methodik in Unterrichtsgegenständen gezeigt wird
                    welche in Hauptschulen in größerer Ausdehnung gelehrt werden.<lb/>Mit diesen
                    einzigen Ausnahmen gelten die Vorschriften des § 88 auch für die
                    Unterrichtsanstalten für Hauptschullehrer</p>
                <p>§ 87<lb/>Um zum Unterrichte für Elementarschulpräparanden zugelassen zu werden,
                    muß man mindestens eine Hauptschule ohne die Realschulklassen, um zum
                    Unterrichte für Hauptschulpräparanden zugelassen zu werden, mindestens eine
                    Hauptschule mit den zwei untern Realschulklassen oder das Untergymnasium mit dem
                    Schulzeugnisse einer ersten Klasse zurückgelegt haben. Überdies muß der Bewerber
                    um die Aufnahme ohne auffallende körperliche Gebrechen, sechzehn Jahre alt und
                    von gutem Leumund sein.</p>
                <p>§ 88<lb/>Der Unterricht im Gesang und im Orgelspiele muß während des [?] zwischen
                    der Praxis fortgesetzt werden.</p>
                <p>§ 89<lb/>Die Schuldistriktsaufseher weisen die Praktikanten jenen Schullehrern
                    zu, welche sie als vorzüglich geschickt kennen und stellen nach zurückgelegter
                    ein- oder zweijähriger Praxis das Zeugnis über den Erfolg derselben aus.</p>
                <p>§ 90<lb/>Im Bezirke einer jeden Schuloberaufsicht muß wenigstens eine Anstalt für
                    Mädchen sein, welche sich zum Amte einer Lehrerin vorbereiten.<lb/>Alle
                    Vorschriften über Lehramtsbildungsanstalten gelten auch vom Unterrichte für
                    solche Mädchen, nur<lb/>1. gibt es für Mädchen keine Befähigung zum
                    Realschullehramte<lb/>2. Ist der Unterricht für Präparandinnen von dem
                    Unterrichte für Präparanden immer abgesondert.<lb/>3. Werden die Mädchen nicht
                    im Orgelspiel sondern statt dessen in weiblichen Arbeiten unterrichtet.<lb/>4.
                    Genügt für Präparandinnen zum Hauptschullehramt das Zeugnis mit der ersten
                    Fortgangsklasse über eine zurückgelegte Hauptschule.</p>
                <p>§ 91<lb/>Für Prüfungen der Praktikanten für die Befähigung des Noth-Elementar-
                    oder Hauptschullehramtes wird in jedem Kronland mindestens eine k.k.
                    Prüfungskommission zusammengesetzt.<lb/>Ihre Mitglieder sind:<lb/>1. Ein
                    Abgeordneter der Statthalterei<lb/>2. Ein Abgeordneter der Schulenoberaufsicht
                    jenes Kultus, dem der Praktikant angehört<lb/>3. Ein Hauptschuldirektor<lb/>4.
                    Zwei Examinatoren aus dem Lehrstande.<lb/>Alle Mitglieder der
                    Prüfungskommission, welche unter den Absätzen 1,3 und 4 erwähnt sind, werden vom
                        <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs>
                    ernannt, einer der Examinatoren wechselt nach dem Kultus und wird von der
                    bezüglichen Schulenoberaufsicht vorgeschlagen.</p>
                <p>§ 92<lb/>Über die Einrichtung der Prüfungen, welche die Schulpraktikanten nach
                    den verschiedenen Graden der Befähigung sich unterwerfen müssen, wird eine
                    besondere Ministerialverordnung erscheinen.<lb/>Die Vorschriften über die
                    Befähigung, um Lehrer in einer Unterrealschule zu werden, dieselbe mag mit einer
                    Hauptschule verbunden sein oder nicht werden durch eine abgesonderte Verordnung
                    gegeben werden.</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">IX. Abschnitt<lb/>Von der Besetzung und Erledigung der
                        Lehrerstellen</hi>
                </p>
                <p>§ 93<lb/>Wer das Zeugnis der Befähigung als Lehrer hat wird dadurch
                    Schulkandidat.<lb/>Jeder bei einer Schule in Verwendung stehende Schulkandidat
                    von guter Verwendung und guten Sitten ist von der Verpflichtung zum
                    Militärdienste befreit. Von der Militärpflicht sind auch befreit die
                    Schulpräparanden und die Schulpraktikanten während der für den
                    Präparandenunterricht und für die Praxis vorgeschriebene Zeit, wenn sie guten
                    Fortgang und gute Sitten aufweisen. Die Zeugnisse stellt die betreffende
                    Schuldistriktsaufsicht aus.</p>
                <p>§ 94<lb/>Der Schulbezirksaufseher schreibt jede erledigte Stelle mindestens im
                    Bezirke seiner Schulenoberaufsicht aus. Diese Ausschreibung wird rücksichtlich
                    der Kosten der dreimonatigen Einschaltung in das nächste Regierungsblatt oder
                    nach Umständen anderer Regierungsblätter wie eine amtliche Regierungskundmachung
                    behandelt.<lb/>Jeder Bewerber aus was immer für einem Sprengel der überhaupt die
                    Eigenschaften besitzt, welche zur Erlangung dieser Stellen gesetzlich oder
                    stiftungsmäßig gefordert werden, ist nach dem Grade seiner Würdigkeit zu
                    berücksichtigen.</p>
                <p>§ 95<lb/>Wenn die Schule einen Patron hat, so überschickt der
                    Schulbezirksaufseher sogleich nach dem Ausschreibungstermin die gesammelten
                    Gesuche mit Bezeichnung der fähigen Bewerber und mit einem Vorschlage zur
                    Besetzung der Stelle an den Patron, der denjenigen benennt, welchen er unter den
                    fähigen Bewerbern für diese Stelle wünsche und übt damit sein Präsentationsrecht
                    aus.<lb/>Das Präsentationsrecht geht verloren, wenn binnen vier Wochen vom Tage
                    des Empfanges des Vorschlages an gerechnet der Schulbezirksaufseher die
                    Präsentation nicht empfangen hat.</p>
                <p>§ 96<lb/>Der Schulbezirkaufseher überschickt diese Präsentation des Patrons oder
                    in Ermangelung eines Patrons seinen Vorschlag sammt allen Akten der
                    Schulenoberaufsicht. Die Schulenoberaufsicht ernannt sodann, wenn eine
                    Präsentation ausgeübt wurde, und der Präsentierte die Befähigung besitzt,
                    denselben zum Schullehrer.</p>
                <p>§ 97<lb/>Wenn der Fall einer Präsentation nicht stattfand, so ist zu
                    unterscheiden, ob die Regierung das Recht hat, die Stelle um welche es sich
                    handelt zu besetzen oder nicht.<lb/>Im ersten Falle macht die
                    Schulenoberaufsicht den Besetzungsvorschlag an die Statthalterei, welche die
                    Ernennung ausfertigt oder wenn es sich um die Stelle des Direktors einer mit
                    einer Unterrealschule verbundenen Hauptschule handelt, den Vorschlag an das
                    <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium für Kultus
                        und Unterricht</rs> erstattet.</p>
                <p>§ 98<lb/>Die Regierung hat das Recht jenen Stellen zu besetzen, welche aus dem
                    Staatsschatze dotiert sind. Bei den Stellen welche aus einem Landesschulfonde
                    dotiert sind, welcher von der Regierung verwaltet wird, geschieht die Ernennung
                    zwar von der Schulenoberaufsicht, aber im Einvernehmen mit der
                    Statthalterei.</p>
                <p>§ 99<lb/>Zu allen Stellen, welche nicht die Regierung besetzt, hat die
                    Schulenoberaufsicht an der Schule, an welcher eine Stelle zu besetzen ist, das
                    Ernennungsrecht.</p>
                <p>§ 100<lb/>An jeder Elementarschule, wo mehr als ein Lehrerindividuum dauernd
                    nöthig ist, darf ein Posten mit einem Schulkandidaten besetzt werden. Ein so
                    ernannter Schulkandidat heißt Schulgehilf.<lb/>Die Zuweisung der Schulkandidaten
                    geschieht immer von der Schulenoberaufsicht über Vorschlag der betreffenden
                    Schulgemeinde.<lb/>Wenn mehr als ein Lehrindividuum nur vorübergehend nöthig
                    wird, oder wenn es sich nur um eine Supplierung handelt, so können auch
                    ausgezeichnete Schulpräparanden dazu bestimmt werden, – diese Bestimmung liegt
                    ganz und ausschließlich in der Macht des Schulbezirksaufsehers, welcher auch die
                    Pflicht hat, die Besetzung der Stellung, wozu Schulkandidaten genügen,
                    einzuleiten.</p>
                <p>§ 101<lb/>Wenn geistliche Korporationen das Recht oder die Pflicht haben,
                    Schullehrerstellen mit ihren Mitgliedern zu besetzen, so gelten rücksichtlich
                    der Genehmigung solcher als Lehrer angestellter Korporations-Mitglieder die
                    nämlichen Vorschriften, welche rücksichtlich der Ernennung der Lehrer bestehen.
                    Die Zurückrufung solcher Lehrer ist aber der Korporation mit der einzigen
                    Beschränkung überlassen, daß dieselben während des Schuljahres nur aus den
                    wichtigsten Ursachen gestattet ist.</p>
                <p>§ 102<lb/>Lehrer an Schulen, welche für beständig aus dem Staatsschatze oder aus
                    Fonden dotiert sind, welche unter der Verwaltung der Regierung stehen, werden in
                    Beziehung auf Anstellung, Uniformierung, Quieszierung, Jubilierung,
                    Alimentation, Entlassung und auf die Behandlung ihrer Witwen und Waisen wie
                    Staatsbeamte behandelt.</p>
                <p>§ 103<lb/>Jeder Schullehrer ist vor dem Antritte seines Amtes vom
                    Schulbezirksaufseher nach der folgenden Formel zu beeidigen.</p>
                <p>Eidesformel<lb/>Sie werden einen Eid zu Gott dem Allmächtigen schwören, Seiner
                    apostolischen Majestät unserem allerdurchlauchtigsten Fürsten und Herrn Franz
                    Josef dem Ersten von Gottes Gnaden Kaiser von Österreich etc. etc. etc. und nach
                    demselben Höchstdessen Thronfolgern aus dem durchlauchtigsten Hause
                    Habsburg-Lothringen die schuldige Treue zu wahren, die Gesetze und die
                    Vorschriften Ihrer vorgesetzten Behörde zu achten und genau zu befolgen, Ihr
                    Lehramt nach bestem Wissen und Gewissen zu versehen, jeden Mißbrauch desselben
                    namentlich denjenigen der dem Staate, der Religion oder der Sittlichkeit
                    gefährlich ist, zu meiden, dem Vorstande der Anstalt, an welche sie zu wirken
                    berufen sind, mit Achtung und dem vorschriftsmäßigen Gehorsame zu begegnen, ein
                    harmonisches Zusammenwirken mit Ihren Kollegen stets nach Möglichkeit zu
                    erstreben unter der Ihnen anvertrauten Jugend nicht bloß die Kenntnisse, für
                    deren Lehre sie bestimmt sind, sondern auch den Sinn für Religiosität,
                    Sittlichkeit und gesetzliche Ordnung innerhalb Ihres besonderen Wirkungskreises
                    nach allen Ihren Kräften anzuregen und zu verbreiten, bei den Prüfungen und bei
                    Beurtheilung der Leistungen der Schüler mit gewissenhafter Strenge und
                    Unpartheilichkeit vorzugehen, und sich von diesen Pflichten weder durch Gunst
                    oder Ungunst, noch durch was immer für andere Rücksichten jemals abwendig machen
                    zu lassen.<lb/>Was mir jetzt vorgesprochen worden und ich in Allem gut
                    verstanden habe, das will ich getreu und redlich halten. So wahr mir Gott
                    helfe!<lb/>Unterschrift des Eidesabnehmers<lb/>Unterschrift des
                    Eidesablegers</p>
                <p>Wird ein Schullehrer übersetzt oder befördert so wird der Eid nicht mehr
                    wiederholt.<lb/>Der Bezug der Genüsse beginnt vom Tage des Dienstantrittes, den
                    der Vorsteher der Schule dem Lehrer durch sein Ernennungsdekret bestätigt.</p>
                <p>§ 104<lb/>Die Seelsorgsgeistlichkeit jener Seelsorgsgemeinde wo die ihr
                    zugehörige Schule sich befindet, ist verpflichtet den Religionsunterricht ohne
                    besondere Entschädigung zu ertheilen.<lb/>Eine Ausnahme machen die Hauptschulen,
                    mit denen eine Unterrealschule von zwei Jahrgängen verbunden ist, an denen
                    eigene Religionslehrer angestellt sind.<lb/>Auch an anderen Hauptschulen können,
                    wenn der Unthunlichkeit den Religionsunterricht durch die Seelsorgsgeistlichkeit
                    zu besorgen, erwiesen ist, eigene Religionslehrer aufgestellt werden.</p>
                <p>§ 105<lb/>Jeder Schullehrer wird erst nach drei Jahren, der in der Eigenschaft
                    als Schullehrer vollbrachten Dienstzeit stabil, die Stabilitätserklärung kommt
                    jenen Behörden zu und es wirken dazu die gleichen Personen mit, welchen die
                    Ernennung zukommt.<lb/>Jeder Schullehrer kann von den Behörden welche ihn
                    ernannt haben, auf die Art, wie er ernannt worden ist, entlassen
                    werden.<lb/>Wenn der Schullehrer stabil ist, kann dieses nicht ohne Untersuchung
                    seiner Schule die vom Schulbezirksaufseher gepflogen wird,
                    stattfinden.<lb/>Übertretungen, die den allgemeinen Strafgesetzen unterliegen,
                    gehören jedoch nicht in seinen Wirkungskreis.<lb/>Jeder Schullehrer kann von dem
                    unmittelbaren Vorsteher der Schule aus dringenden Ursachen suspendiert werden.
                    Ist die Ursache der Suspension nicht dringend, so hat das Recht der Suspension
                    die Behörde, welche den Schullehrer ernannte.</p>
                <p>§ 106<lb/>Die Entlassungsgründe sind:<lb/>1. Ein hoher Grad der Vernachlässigung
                    seiner besonderen Pflichten als Lehrer.<lb/>2. Unsittliches oder
                    staatsbürgerlich übles Betragen auch außer der Schule.<lb/>3. Eine andauernde
                    Zanksucht mit der Gemeinde<lb/>4. Die Verurtheilung als Übertreter von Seite
                    einer richterlichen oder Finanzbehörde, wenn die Ursache derselben auch nicht
                    mit einem der drei ersten Gründe zusammenfällt, wenn aber dieselbe auf die
                    Vertrauenswürdigkeit und den guten Ruf des Lehrers einen üblen Einfluß hat.</p>
                <p>§ 107<lb/>Ein suspendierter Schullehrer wird auf bloße Alimentation gesetzt, wenn
                    sein Einkommen mehr als den nothwendigsten Lebensunterhalt für ihn und seine
                    Familie abgeworfen hat.<lb/>Im Gegentheile muß ihm bis zu seiner Entlassung sein
                    bisheriges Einkommen ungeschmälert bleiben.</p>
                <p>§ 108<lb/>Wenn ein Posten, der mit einem gleich Staatsbeamten zu behandelnden
                    Lehrer zu besetzen ist, substituiert werden soll, so gilt rücksichtlich der
                    Substitution des mit Allerhöchster Entschließung vom 14. Mai 1839 genehmigte
                    Substitutionsnormale (Pol. Ges. Samml. Band 67. Nummer 63, Seite 96)</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">X. Abschnitt<lb/>Von den Pflichten der Lehrer</hi>
                </p>
                <p>§ 109<lb/>Die Lehrer sollen in der Gemeinde Muster sittlichen und gesitteten
                    Betragens sein, sich nicht unberufen in Angelegenheiten mischen, die nicht zu
                    ihrem Geschäfte gehören und, soweit es ihre anderen Pflichten zulassen, nach dem
                    Ortsgebrauche leben. Die besonderen Regeln ihres Verhaltens in und außer der
                    Schule sind in dem Methodenbuch enthalten.</p>
                <p>§ 110<lb/>Die Ausübung der Kirchendienste ist Schullehrern allgemein gestattet,
                    andere Beschäftigungen dürfen sie nur mit Bewilligung ihrer unmittelbaren
                    Vorgesetzten treiben.<lb/>Frauen der Schullehrer sind im Betreiben eines
                    Gewerbes oder einer freien Beschäftigung ebenfalls an die Bewilligung der
                    unmittelbaren Vorgesetzen ihrer Ehemänner verbunden.</p>
                <p>§ 111<lb/>Es ist den Lehrern erlaubt, außer den Schulstunden an einzelne oder
                    alle Schüler gegen Entgeld Nachstunden zu geben.<lb/>Er steht auch rücksichtlich
                    dieser Nachstunden unter Aufsicht seiner Vorgesetzten. Das Stundengeld darf eine
                    gewisse vom Schulbezirksaufseher zu bestimmende Höhe nicht überschreiten und der
                    Lehrer muß jene armen Kinder welche ihm der Ortsseelsorger zuweist,
                    unentgeldlich für die Nachstunden aufnehmen.</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">XI. Abschnitt<lb/>Von den Gebühren und Auszeichnungen der
                        Lehrer</hi>
                </p>
                <p>§ 112<lb/>Ein gesetzliches kleinstes Maß des Einkommens eines Schullehrers gibt
                    es bei allen Schulen. Bei den Nothschulen beträgt es einen Bruchtheil des
                    gesetzlichen Maßes, der sich nach dem Verhältnisse richtet, in welchem die Dauer
                    des jährlichen Unterrichtes in einer Nothschule zur gesetzlichen Dauer des
                    Schuljahres in einer ordentlichen Schule ist. Fehlt[?] bei Nothschulen dieses
                    Merkmal der Berechnung so wird das Minimum des Einkommens des Lehrers einer
                    Nothschule von Fall zu Fall von der Statthalterei bestimmt.</p>
                <p>§ 113<lb/>Der erste Unterschied rücksichtlich des gesetzlichen Minimums besteht
                    zwischen Lehrindividuen der Hauptschule und Lehrindividuen der Elementarschulen,
                    dann bei beiden Arten zwischen Lehrern und Lehrerinnen, weiters bei den
                    Elementarschulen für beide Geschlechter zwischen eigentlichen Lehrern
                    (Lehrerinnen) und Kandidaten (Kandidatinnen).<lb/>Die Lehrer sowohl der
                    Elementar als der Hauptschulen zerfallen in drei nach dem Einkommen abgestufte
                    Kathegorien.<lb/>Wo nur ein Lehrer angestellt sein muß, ist er von der ersten,
                    wo zwei Lehrer angestellt sein müssen, ist einer von der ersten, der andere von
                    der zweiten, wo drei Lehrer angestellt werden müssen, ist einer von der ersten,
                    einer von der zweiten und einer von der dritten Kathegorie – bei mehr als drei
                    Lehrern muss immer einer von der ersten Kathegorie, die übrigen theilen sich zu
                    gleichen Hälften in die 2. und 3. Kathegorie und wenn eine solche gleiche
                    Theilung nicht möglich ist, so geschieht die Theilung in Kathegorien, so daß die
                    Mehrzahl von der dritten Kathegorie ist.<lb/>Diese Abstufungen bedeuten für
                    jeden einzelnen Fall die mindeste gesetzliche Forderung.<lb/>Von den Lehrern
                    einer Hauptschule ist immer einer zugleich Direktor.</p>
                <p>§ 114<lb/>Das gesetzliche Minimum des Einkommens der Lehrindividuen wird für jede
                    Schulenoberaufsicht mit einer besonderen kaiserlichen Verordnung bestimmt.
                    Rücksichtlich desselben wird im Allgemeinen festgesetzt, daß kein Schulkandidat
                    unter achtzig, keine Schulkandidatin unter sechzig, kein Schullehrer unter
                    Einhundertzwanzig, keine Schullehrerin unter Einhundert Gulden Einkommen haben
                    darf. Die Kathegorien müssen um mindestens vierzig Gulden steigen. Ferner muß
                    die mindeste Besoldung eines Hauptschullehrers die niederste Besoldung eines
                    Elementarschullehrers der ersten Kathegorie um Einhundert Gulden übertreffen und
                    in den Kathegorien um je Einhundert, bei dem Direktor um Zweihundert Gulden
                    steigen. Das Einkommen einer Hauptschullehrerin darf nicht um mehr als
                    Einhundert Gulden geringer sein, als das Einkommen eines Hauptschullehrers der
                    gleichen Kathegorie.<lb/>Für Elementarschullehrer in Städten kann in einzelnen
                    Schulenoberaufsichtsbezirken ein verhältnismäßig höheres Minimum festgesetzt
                    werden.</p>
                <p>§ 115<lb/>Das allgemeine Minimum der Gehalte der Lehrindividuen ist hiernach
                    folgendes: Für männliche Lehrindividuen:<lb/>1. 80 fl für einen
                    Elementarschulkandidaten.<lb/>2. 120 f für einen Elementarschullehrer der
                    dritten Kathegorie<lb/>3. 160 fl für einen Elementarschullehrer der zweiten
                    Kathegorie.<lb/>4. 200 fl für einen Elementarschullehrer der ersten
                    Kathegorie<lb/>5. 300 fl für einen Hauptschullehrer der dritten
                    Kathegorie<lb/>6. 400 fl für einen Hauptschullehrer der zweiten
                    Kathegorie<lb/>7. 500 fl für einen Hauptschullehrer der ersten Kathegorie<lb/>8.
                    700 fl für einen Hauptschuldirektor.<lb/>Für weibliche Lehrindividuen:<lb/>1. 60
                    fl für eine Elementarschulkandidatin<lb/>2. 100 fl für eine
                    Elementarschullehrerin der dritten Kathegorie<lb/>3. 140 fl für eine
                    Elementarschullehrerin der zweiten Kathegorie<lb/>4. 150 fl für eine
                    Elementarschullehrerin der ersten Kathegorie<lb/>5. 200 fl für eine
                    Hauptschullehrerin der 3. Kathegorie.<lb/>6. 300 fl für eine Hauptschullehrerin
                    der 2. Kathegorie.<lb/>7. 400 fl für eine Hauptschullehrerin der 1.
                    Kathegorie.</p>
                <p>§ 116<lb/>Das in Geld ausgedrückte gesetzliche Minimum des Einkommens eines
                    Lehrers heißt die Congrua. In dies wird alles eingerechnet, was der Lehrer an
                    Geld oder Geldes werth in seiner Eigenschaft als Schullehrer regelmäßig zu
                    empfangen hat. Davon ist jedoch die Wohnung ausgenommen, welche ihm gebührt,
                    ohne in die Congrua eingerechnet zu werden.</p>
                <p>§ 117<lb/>Jeder in der Kathegorie am höchsten stehende Elementarschullehrer heißt
                    dort, wo mehrere eigentliche Lehrer an einer Schule angestellt sind, Oberlehrer,
                    die übrigen Lehrer an den nämlichen Schulen heißen Unterlehrer.<lb/>Der Lehrer
                    oder bei Elementarschulen mit mehreren Lehrern der Oberlehrer ist verpflichtet
                    für die Reinigung der Schulzimmer auf eigene Kosten und ohne Verrechnung bei der
                    Congrua zu sorgen. An Hauptschulen werden die Kosten der Reinigung der
                    Schulzimmer wie die anderen Schulkosten bestritten.</p>
                <p>§ 118<lb/>Wenn es sich um die Entscheidung der Frage handelt, ob und wie fern das
                    Einkommen eines Lehrers der Congrua gemäß ist, so hat der Lehrer sein reines
                    Einkommen zu berechnen. Die Darstellung dieser Berechnung heißt Fassion.<lb/>Zur
                    Giltigkeit einer Fassion ist die Bestätigung derselben durch den Schulvorsteher
                    und durch die Schulgemeinde nöthig.<lb/>Der Geldwerth der Naturalien wird nach
                    dem Durchschnittsmarktpreise der letzten fünf Jahre berechnet, das reine
                    fassionsmäßige Einkommen nach dem Durchschnitte des reinen Einkommens der
                    letzten fünf Jahre.</p>
                <p>§ 119<lb/>Wenn ein Lehrerposten frei wird, so hat der bisherige Lehrer oder sein
                    Erbe Anspruch auf die gesammten Einkünfte bis zum Erledigungstage.<lb/>Wenn das
                    Einkommen auf eigne Landwirtschaft gegründet ist, so ist der neue Lehrer
                    schuldig, dem früheren oder dessen Erben die Kulturskosten zu ersetzen.</p>
                <p>§ 120<lb/>Die Einkünfte eines Elementarschullehrerpostens werden auch, wenn der
                    Posten leer steht, von der Schulgemeinde eingehoben.<lb/>Daraus wird der
                    Stellvertreter des Schullehrers bezahlt, der Überschuss fällt in den
                    Lokalschulfond.</p>
                <p>§ 121<lb/>Jeder Elementarschullehrer muß seine Wohnung haben.<lb/>Lehrer erster
                    Klasse haben den Anspruch auf eine Wohnung in dem Maßstabe wie es für eine
                    Familie von diesem Stande und Einkommen üblich ist.<lb/>Lehrer der üblichen
                    Klassen haben den Anspruch nach einem Maßstabe, wie er für einen ledigen Mann
                    dieses Standes und Einkommens landesüblich ist.<lb/>Wenn das Einkommen des
                    Lehrers auf landwirtschaftlichen Besitz oder auf Giebigkeiten gegründet ist, so
                    gehören zur Wohnung des Lehrers auch die nöthigen Gebäude oder Räumlichkeiten,
                    welche zum Betriebe der Landwirtschaft oder zum Aufbewahren der eingehobenen
                    Gaben nöthig sind.<lb/>Ein Garten, der so groß ist, um das für eine Familie
                    nöthige Gemüse zu geben, gehört aber ebenfalls zur Wohnung jedes Lehrers der
                    ersten Klasse.</p>
                <p>§ 122<lb/>Ein Schullehrer der unverschuldet untauglich wird, seine Stellung zu
                    versehen, wird in den Ruhestand versetzt und hat das Anrecht auf den nöthigen
                    Unterhalt für sich und seine Familie in so weit er denselben nicht durch anderen
                    eigenen Erwerb oder Besitz oder andere Unterstützung gefunden hat. Das gleiche
                    bedingte Anrecht auf Unterhalt haben die Witwen und Waisen der Schullehrer. Die
                    Kosten der Ruhegehalte werden wie die anderen Schulkosten gedeckt.</p>
                <p>§ 123<lb/>Ein Elementarschullehrer der ersten Kathegorie welcher in den Ruhestand
                    versetzt werden soll, kann mit Bewilligung der Schulenoberaufsicht ausnahmsweise
                    und zum Lohne seiner ausgezeichneten Dienste lebenslang auf den Posten belassen
                    werden, wenn er auf soviel von seinem Einkommen verzichtet, daß ein Kandidat zu
                    seiner Supplierung gestellt werden kann.</p>
                <p>§ 124<lb/>Die geringste gesetzliche Höhe der Ruhegehalte wird für den Sprengel
                    jeder Schulenoberaufsicht durch eine eigene kaiserliche Verordnung bestimmt.</p>
                <p>§ 125<lb/>Wenn Personen, welche bei dem Schulwesen angestellt sind, von der
                    Regierung in dieser Eigenschaft verwendet werden, so haben sie auf die
                    Entschädigung Anspruch, welche Staatsbeamten gegeben wird, und zwar die
                    Elementarschullehrer und Ortsschulaufseher nach der eilften, die
                    Hauptschullehrer nach der zehnten, die Direktoren der Hauptschule nach der
                    neunten Klasse.<lb/>Die Geistlichen werden nach der Diätenklasse behandelt, die
                    ihnen in ihrer Eigenschaft als Geistliche gebührt.<lb/>Ebenso werden die früher
                    genannten bei dem Schulwesen angestellten Personen nach höheren Diätenclassen
                    behandelt, wenn ihnen nach ihrer persönlichen Eigenschaft oder nach einem andern
                    von ihnen bekleideten Amte eine höhere Diätenklasse gebührt.</p>
                <p>§ 126<lb/>Elementarschullehrer der ersten Kathegorie, welche sich in jeder
                    Beziehung auszeichnen, und schon eine Reihe von Jahren dienen erhalten von ihrer
                    Schulenoberaufsicht den Titel "Musterlehrer". Die Schule an welcher sie
                    angestellt sind, erhält auf die Dauer der aktiven Anstellung des Musterlehrers
                    den Titel "Musterschule".<lb/>Eigentliche Lehrer jeder Kathegorie können für
                    langjährige mit besonderer Aufopferung verbundene Dienstleistungen von der
                    Statthalterei auf Vorschlag oder nach Einvernehmen der Schulenoberaufsicht zur
                    Verleihung eines k.k. Verdienstkreuzes in Antrag gebracht werden.</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">XII. Abschnitt<lb/>Von den Lehrerconferenzen</hi>
                </p>
                <p>§ 127<lb/>Die Lehrerkonferenzen sind Versammlungen der Lehrer und Kandidaten, bei
                    welchen zur gegenseitigen Belehrung der Anwesenden Besprechungen und Vorträge
                    über die Lehrgegenstände der Volksschule, über die Methode des Schulunterrichtes
                    und die Schuldisziplin, über die Herbeischaffung von Lehrmitteln, guter Bücher
                    und pädagogischer Zeitschriften und über alles das, was für die Volksschulen und
                    das bei denselben angestellten Lehrpersonale von anerkannter Wichtigkeit,
                    Vorträge, Besprechungen und Berathungen gehalten werden.</p>
                <p>§ 128<lb/>Die Lehrerkonferenzen dürfen nur unter der Leitung des
                    Schulbezirksaufsehers oder des von ihm hiezu bestellten und daher immer nur über
                    seine Einladung oder mit seiner Genehmigung abgehalten werden.<lb/>Zum Besuche
                    der Lehrerkonferenzen findet kein Zwang statt.<lb/>Sie finden entweder für alle
                    Lehrer des Bezirkes gemeinschaftlich oder wo dieses wegen der zu großen
                    Ausdehnung oder wegen anderer Umstände nicht möglich ist, für einzelne Theile
                    derselben statt. Es ist wünschenswerth, daß sie wenigstens einmal in jedem
                    Vierteljahr gehalten werden. Versammlungen von Lehrern aus mehreren
                    Schulbezirken können nur über Auftrag oder mit Genehmigung und nach spezieller
                    Weisung von der Statthalterei eingeleitet werden.<lb/>Die Schuldistriktsaufseher
                    sind verpflichtet, die Schulenoberaufsicht und die Statthalterei von dem Tage
                    und dem Orte der Konferenz so frühzeitig in Kenntnis zu setzen, daß es dem für
                    das Volksschulwesen angestellten Schulrathe und dem Schulenoberaufseher möglich
                    sei, dabei zu erscheinen.</p>
                <p>§ 129<lb/>Über jede Versammlung ist ein Protokoll aufzunehmen, welches nebst den
                    Namen der Anwesenden die Gegenstände der Verhandlungen und die Ergebnisse
                    derselben in Kürze angegeben hat. Die in der Versammlung etwa vorgetragenen
                    schriftlichen Aufsätze können demselben angeschlossen werden. Es ist gestattet,
                    besonders beachtenswerthe Aufsätze im geeigneten Wege zu veröffentlichen oder
                    den vorgesetzten Behörden einzusenden. Über den Fortgang und die Wirkung der
                    Lehrerversammlungen ist von jedem Bezirksaufseher jährlich ein Bericht in die
                    Schulenoberaufsicht zu erstatten, welche denselben an die Statthalterei
                    leitet.<lb/>Diese hat über alle Lehrerversammlungen jährlich einen Hauptbericht
                    an das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium des
                        Kultus und Unterrichtes</rs> zu erstatten.</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">XIII. Abschnitt<lb/>Von der Deckung der Schulkosten</hi>
                </p>
                <p>§ 130<lb/>Zur Deckung der Kosten welche eine öffentliche Elementarschule, der
                    eine Schulgemeinde pflichtig zugetheilt wird, verursacht, sind berufen<lb/>1.
                    Der Lokalschulfond<lb/>2. das eigene Vermögen der Schulpfründe.<lb/>3. Die
                    gestifteten oder freiwilligen Gaben in Geld oder in anderen Gegenständen.<lb/>4.
                    Die Ortsgemeinde.<lb/>5. Die Schulgemeinde<lb/>6. Der Patron<lb/>7. das Vermögen
                    des Gotteshauses der Kultusgemeinde<lb/>8. der Landesschulfond<lb/>9. der
                    Staatsschatz.</p>
                <p>§ 131<lb/>Der Lokalschulfond ist ein Fond, der von jeder Schulgemeinde
                    abgesondert verwaltet wird, um die Kosten der Schule zu decken, das
                    Stammvermögen desselben darf nie angegriffen werden. Seine Erträgnisse werden so
                    lange wenigstens zur Hälfe zu Kapital geschlagen, als sie noch nicht hinreichen,
                    um die Hälfte der ordentlichen Schulkosten zu decken. Überschreiten sie diese
                    Grenze so dürfen neue Zehntheile des jährlichen Erträgnisses verwendet, ein
                    Zehntheil muß so lange zu Kapital geschlagen werden bis die ordentlichen Kosten
                    ganz gedeckt werden können.<lb/>Die Bestandtheile und Zuschüsse dieses Fondes
                    sind:<lb/>1. das Vermögen, welches [?] gestiftet ist.<lb/>2. der Ertrag einer
                    Sammlung, welche an einem von der Schulenoberaufsicht bestimmten Tage jährlich
                    durch den Ortsseelsorger eingeleitet wird.<lb/>3. die Geldstrafen welche nach
                    den §§ 10 und 68 dazu eigenhoben werden.<lb/>4. Alle Geschenke, welche ihm
                    gemacht werden<lb/>5. der Theil des Einkommens eines
                    Elementarschullehrerpostens, welcher in dem Ledigstehen desselben von der
                    Bezahlung des Stellvertreters übrig bleibt.</p>
                <p>§ 132<lb/>Das Vermögen der Schulpfründe ist zur Erhaltung jenes Lehrers bestimmt,
                    welcher die Pfründe genießt. Das Vermögen wird von jener Person verwaltet,
                    welche von der Stiftung zur Verwaltung derselben bestimmt wird. Bestehen
                    hierüber keine stiftungsmäßigen Bestimmungen, so verwaltet es die Schulgemeinde,
                    besteht es jedoch in einer Wirtschaft, so bewirtschaftet es der Nutznießer und
                    nur die Aufsicht über dasselbe wird von der Schulgemeinde ausgeübt. Bei
                    Schulstiftungen auf dem Lande ist der Dotierung des Lehrers mittelst einer auf
                    Landwirtschaft gegründeten Pfründe vor allen übrigen Dotierungsarten der Vorzug
                    zu geben.</p>
                <p>§ 133<lb/>Wenn die Angelegenheiten der Schulgemeinde von der Ortsgemeinde
                    vertreten werden, so ist die Ortsgemeinde zur Deckung jener Schulkosten berufen,
                    welche nicht aus dem Lokalschulfond und der Schulpfründe gedeckt werden können.
                    Enthält die Schulgemeinde Mitglieder verschiedener Ortsgemeinden, so vertheilt
                    eine eigene aus den Schulinteressenten zusammengesetzte und von der politischen
                    Obrigkeit ernannte Kommission die Kosten der Schule nach dem Verhältnisse der
                    Anzahl der Mitglieder der Schulgemeinde der Ortsgemeinde im Sitze der Schule
                    sowie die andern Ortsgemeinden bestreiten dann die Kosten aus der Gemeindekasse
                    und decken das Defizit auf die Weise welche zur Deckung der Gemeindeauslagen
                    überhaupt gesetzlich vorgeschrieben ist.<lb/>Das Gleiche thun die Ortsgemeinden
                    außer dem Sitze der Schule rücksichtlich des auf sie vertheilten Antheiles der
                    Kosten.</p>
                <p>§ 134<lb/>Eine Ausnahme von dieser gewöhnlichen Deckung kann nur mit Bewilligung
                    der Statthalterei statthaben, wenn aus den besonderen Verhältnissen einer
                    Gemeinde hervorgeht, daß die gewöhnliche Art der Vertheilung des Defizits in so
                    weit es die Schulausgaben betrifft, eine ungerechte wäre, wodurch einzelne
                    Mitglieder nach dem Verhältnisse als sie die Vortheile der Schulgemeinden[?], zu
                    viel oder zu wenig in Anspruch genommen wurden.<lb/>Nur in einem solchen Falle
                    kann auch zur Einhebung von Schulgeld der einzelnen schulpflichtigen und nicht
                    ganz mittellosen Kinder geschritten werden. Auch das gegenwärtig bestehende
                    Schulgeld darf nur in solchen Fällen belassen werden. In keinem Falle dürfen
                    damit mehr als höchstens zwei Drittheile der ordentlichen Schulkosten gedeckt
                    werden. Diese Beschränkungen in Hinsicht des Schulgeldes haben bei Hauptschulen
                    keine Geltung. Die Gemeinde muß das Schulgeld einheben, dem Schullehrer als
                    solchen darf kein darauf bezügliches Geschäft aufgetragen werden. Der Betrag
                    desselben wird in jedem einzelnen Falle mit Genehmigung der Statthalterei von
                    der Gemeinde bestimmt.</p>
                <p>§ 135<lb/>Die Schulgemeinde als solche ist dann zur Deckung der Schulkosten
                    berufen, wenn dieselbe nicht von der Ortsgemeinde vertreten wird.<lb/>Die Art
                    der Kostendeckung ist dem freiwilligen Übereinkommen der Mitglieder der
                    Schulgemeinde überlassen. Wenn kein solches Übereinkommen zu Stande kommt, so
                    tritt jene Art der Kostendeckung ein, welche für den Fall vorgeschrieben ist, in
                    welchem die Ortsgemeinde die Schulkosten deckt.</p>
                <p>§ 136<lb/>Das Schulpatronat ist ein Verhältnis des besonderen Schutzes in welchem
                    die Schule zu ihrem Patron steht. In der Regel ist die Schulgemeinde selbst
                    Patron, in diesem Fall hat sie keine besonderen Pflichten der Schule gegenüber,
                    indem sie ohnehin gesetzlich verpflichtet ist, in Ermanglung eines hinreichenden
                    Lokalschulfondes oder anderer Gaben die Schulkosten ganz oder theilweise zu
                    decken.<lb/>Ausnahmsweise ist jene Person Patron, welcher urkundlich oder nach
                    unzweifelhaftem Herkommen die bezüglichen Rechte und Pflichten zustehen und
                    obliegen. Die Rechte des Patrons bestehen in der Präsentation der Lehrer, in der
                    Theilnahme an allen Angelegenheiten der Schule und in einem Ehrenplatze bei
                    allen Schulfeierlichkeiten.</p>
                <p>§ 137<lb/>Die Beiträge, welche der Schulpatron, wenn er nicht mit der
                    Schulgemeinde ein und dieselbe Person ist, bestreiten muß, zu [?] nicht durch
                    den Lokalschulfond oder anderen Stiftungen bedecken oder zu leisten hat,
                    sind:<lb/>1. Die Professionistenkosten bei allen Baulichkeiten<lb/>2. Ein
                    Drittheil der Kosten welche, ohne in eigentlichen Baulichkeiten zu bestehen, zur
                    Erhaltung oder Reinigung der Schulgebäude aufgenommen werden, dahin gehört das
                    Ausweißen, das Schornsteinfegen, die Räumung der Senkgruben, die Beischaffung
                    und Erhaltung der Feuerlöschrequisiten. Die Kosten des Ausweißens und
                    Schornsteinfegens in den Lehrerwohnungen fallen dem Lehrer zu Last.<lb/>3. Ein
                    Drittheil des Zinses für gemiethete Schullokalitäten.<lb/>4. Ein Drittheil der
                    Kosten der Baugründe.<lb/>5. Die Kosten für Beischaffung des
                    Schulgeräthes.<lb/>6. Ein Drittheil der Kosten des Holzes zur Beheizung der
                    Schulzimmer, wenn das Holz nicht aus den Gemeindewaldungen beigeschaffen werden
                    kann, [?] [?] stiftungsmäßig zu liefern ist.</p>
                <p>§ 138<lb/>Aus dem Pfarrpräsentationsrecht fließt das Schulpatronatsrecht und wenn
                    urkundlich aufgestellte Patrone verweisen, daß sie oder ihre Rechtsvorfahren [?]
                    als Schulpatronate aufgestellt wurden, weil sie zu jener Zeit das
                    Pfarrpräsentationsrecht hatten und als solche verpflichtet worden waren, das
                    Schulpatronat zu übernehmen, so ist es ihnen gestattet, auf das Patronatsrecht
                    zu verzichten und die Verzichtleistung muß von der Statthalterei angenommen
                    werden. Hiemit ist auch das Aufhören des Präsentationsrechtes verbunden.</p>
                <p>§ 139<lb/>Das Vermögen des Gotteshauses der Seelsorgsgemeinde, zu welcher die
                    Schulgemeinde gehört, kann mit seinen Erträgnissen von der Schulgemeinde zur
                    theilweisen Deckung der Schulkosten in Anspruch genommen werden, wenn die
                    Deckung der Kosten der Schulgemeinde fortfällt, das Gotteshaus in der Lage ist,
                    Aushilfe zu leisten und die Verwaltung des Gotteshauses dessen Patron und der
                    Bischof damit einverstanden sind.</p>
                <p>§ 140<lb/>Die Schulkosten sind theils ordentliche welche jährlich wiederkehren,
                    theils außerordentliche, welche nicht jährlich wiederkehren.<lb/>Wenn die Summe
                    der ordentlichen oder außerordentlichen Schulkosten, welche von der Orts- oder
                    Schulgemeinde getragen werden im Verhältnisse zur Summe der direkten Steuer der
                    Orts- oder Schulgemeinde ein gewisses Maß übersteigt, so ist der Landesschulfond
                    über Einschreiten und Beweisführung der Orts- oder Schulgemeinde berufen, die
                    Kosten, welche dieses Maß übersteigen zu decken.<lb/>Dieses Maß welches bei den
                    ordentlichen und bei den außerordentlichen Kosten nie verschieden ist, wird für
                    jedes Kronland durch eine kaiserliche Verordnung bestimmt.</p>
                <p>§ 141<lb/>Diejenigen bestehenden "Normalschulfonde" welche ganz oder
                    größtentheils aus katholischen Kirchengut entstanden sind, sind fortan
                    ausdrücklich als katholischem Schulfond zu bezeichnen. Die Ansprüche welche
                    andere Konfessionen an sie stellen, in so ferne diese Fonde durch Zuschüsse
                    vermehrt wurden, die nicht von Katholiken herrühren, sind im administrativen
                    Wege zu erledigen.<lb/>Die Zuflüsse aus den Verlassenschaftsbeiträgen von
                    Verstorbenen gehen an den betreffenden konfessionellen Schulfonds jenes Landes,
                    wo die Behörde, welche die Verlassenschaft abhandelt, ihren Sitz hat.</p>
                <p>§ 142<lb/>So lange der Landesschulfond nicht hinreicht, alle seine Ausgaben zu
                    decken, muß ein Zehntheil der Erträgnisse zu Kapital geschlagen werden.<lb/>Das
                    Defizit deckt nach Möglichkeit der Staatsschatz.</p>
                <p>§ 143<lb/>Die Kosten der Hauptschule sind in der Regel auf die nämliche Art zu
                    decken, wie die Kosten der Elementarschulen.<lb/>Ob gegen den Willen einer
                    Gemeinde in einem Orte eine Hauptschule bestehen soll, entscheidet das
                    Ministerium für Kultus und Unterricht.<lb/>Ob und in wie weit ein
                    Landesschulfond die Kosten einer Hauptschule auch über das im § 144 festgesetzte
                    Maß zu übernehmen hat, wird für jeden einzelnen Fall abgesondert
                    entschieden.</p>
                <p>§ 144<lb/>Die Kosten um welche die Ausgaben jener Hauptschulen vermehrt werden,
                    an denen Präparandenunterricht ertheilt wird, sind aus dem bezüglichen
                    Landesschulfond zu decken.</p>
                <p>§ 145<lb/>Ausgaben der Landesschulfonde sind für die Zukunft nach den
                    Vorschriften dieses Gesetzes zu regeln, und zu diesem Ende durch eigene
                    Kommissionen einer Revision zu unterziehen. Die Kommissionsmitglieder werden von
                    Seiner k.k. apostolischen Majestät ernannt.</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">XIV. Abschnitt<lb/>Von den Personen und Behörden, welche die
                        Schulen leiten und beaufsichtigen</hi>
                </p>
                <p>§ 146<lb/>An jeder Schule ist die Gemeinde, die Geistlichkeit und die Regierung
                    wesentlich betheiligt, die Gemeinde als die Gesammtheit der Familienväter, denen
                    die gute Erziehung ihrer Kinder von nächstem Interesse ist, die Geistlichkeit,
                    welche berufen ist, die religiöse Bildung der Jugend zu leiten und die
                    Regierung, welche über dem Vollzug der Gesetze in jeder Beziehung zu wachen
                    hat.<lb/>Diese dreifache Betheiligung an den Schulen wird durch die dreifache
                    Aufsicht repräsentiert, welche Gemeinde, Geistlichkeit und Regierung über die
                    Schulen ausüben.</p>
                <p>§ 147<lb/>Die Schulgemeinde, welche entweder von der Orts- oder der
                    Seelsorgsgemeinde vertreten wird, macht einen Schulfreund zum Ortsschulaufseher,
                    den sie mit Zustimmung ihres Seelsorgers der politischen Obrigkeit, welcher sie
                    untersteht zur Bestätigung vorschlägt.<lb/>Er ist in allen Schulangelegenheiten
                    stimmfähiges Mitglied des Körpers welcher die Schulgemeinde in ihren
                    Angelegenheiten vertritt. Wenn er aus einem anderen Grunde schon Mitglied dieses
                    Körpers ist, so zählt seine Stimme doppelt. Seine Pflicht ist, für den
                    ordentlichen Schulbesuch, für die fleißige Ertheilung des Unterrichtes, für die
                    vorschriftsmäßige Behandlung der Schuljugend, für die guten Sitten besonders in
                    der Kirche und auf den Gassen und öffentlichen Plätzen, für die richtige
                    Bezahlung des Schullehrers, für die ordentliche Beheizung der Schule, für den
                    guten Stand der Schulgebäude und der Schulgerätschaften dadurch Sorge zu tragen,
                    daß er durch öfteres persönliches Erscheinen in der Schule und sonst bei jeder
                    schicklichen Gelegenheit alles was die Schule angeht, in Erfahrung bringen und
                    sodann zur Abhilfe aller Mängel die Einschlagung des gesetzlichen Weges bewirke
                    oder vermittle.</p>
                <p>§ 148<lb/>Der unmittelbare Vorsteher jeder Elementarschule ist der Seelsorger in
                    dessen Sprengel sich die der gleichen Konfession gewidmete Schule
                    befindet.<lb/>An Hauptschulen ist dieser Seelsorger Inspektor und der
                    unmittelbare Vorsteher ist der Direktor. Mehrere Schulen bilden einen
                    Schulbezirk und ein Ortsseelsorger im Bezirk bei katholischen Schulen, den der
                    Bischof ernannt und die Statthalterei bestätigt, macht den Schulbezirksaufseher.
                    Alle Schulbezirksaufseher stehen unter dem Schulenoberaufseher, welcher bei
                    katholischen Schulen der Referent des Bischofes in Schulangelegenheiten ist und
                    als solcher von ihm ernennt und von dem Landesfürsten bestätigt wird.</p>
                <p>§ 149<lb/>Der Schuldistriktsaufseher untersucht jährlich einmal jede Schule
                    seines Bezirkes in allen ihren inneren und äußeren, fachlichen und persönlichen
                    Beziehungen und thut oder veranlaßt sodann alles Nöthige, um die gefundenen
                    Mängel zu verbessern, die Schuldigen zu bestrafen, die Ausgezeichneten zu
                    belehren.<lb/>Die Untersuchung wird rechtzeitig früher angesagt, und alle
                    Schulkinder und Lehrindividuen, der Schulvorsteher, der Ortsschulaufseher und
                    wenn die Schule einen eigenen Direktor hat, noch insbesondere der Ortsseelsorger
                    und ein Vertreter der Schulgemeinde haben dabei zu erscheinen.<lb/>Auch die
                    politische Obrigkeit ist davon in Kenntnis zu setzen und soll nach Thunlichkeit
                    dabei vertreten sein.<lb/>Das Protokoll der Untersuchung ist den
                    Schulenoberaufseher einzusenden.<lb/>Die Gebühr für jede solche Untersuchung
                    bestimmt ein für alle mal bei jeder Schule die Schulenoberaufsicht mit
                    Genehmigung der Statthalterei, sie darf nicht mehr als drei Gulden betragen.</p>
                <p>§ 150<lb/>Die in den §§ 147 bis 149 erwähnten Personen und Behörden sind in ihrer
                    Amtskorrespondenz in so weit sie Schulsachen betrifft portofrei.</p>
                <p>§ 151<lb/>Die Regierung übt die Aufsicht über den Vollzug der Gesetze in
                    Beziehung auf das Schulwesen durch die Statthalterei aus. Ihre unteren Organe
                    sind die unter den Statthaltereien stehenden politischen Behörden.</p>
                <p>§ 152<lb/>Streitigkeiten in Schulsachen werden von verschiedenen Behörden
                    entschieden, je nachdem sie innere oder äußere Schulangelegenheiten treffen.
                    Innere Schulstreitsachen, d.h. solche Angelegenheiten, welche Lehrer und Schüler
                    in Beziehung auf Lehre und Zucht betreffen, entscheidet in erster Distanz [sic!]
                    der Schulbezirksaufseher, in zweiter die Schulenoberaufsicht.<lb/>Äußere
                    Schulstreitsachen, d.h. solche, welche die Kosten der Schule betreffen und
                    überhaupt alle welche nicht zu den inneren gehören, entscheidet in erster
                    Instanz die unterste, in zweiter Instanz die nächst obere k.k. politische
                    Behörde.<lb/>In allen Schulstreitsachen ist die Statthalterei dritte Instanz und
                    der weitere Zug der Beschwerden geht an das Ministerium für Kultus und
                    Unterricht.</p>
                <p>§ 153<lb/>Die Rekursfristen sind vier Wochen vom Tage der Zustellung der
                    Entscheidung, gegen welche rekurriert wird.<lb/>Während der Rekursfristen und
                    bis zur Entscheidung des Rekurses ist die Ausführung der Entscheidung nicht
                    gestattet.<lb/>Eine Ausnahme von dieser Regel findet statt, wenn die Behörde
                    oder Person gegen deren Entscheidung rekurriert werden könnte, der Entscheidung
                    der Kausel beisetzt, daß der Rekurs gegen dieselbe keine aufhaltende Wirkung
                    haben soll. Diese Klausel kann nur in sehr dringenden Fällen und wenn der
                    Schaden, den der Rekurrent dadurch leiden könnte, ein vollkommen ersetzbarer
                    ist, gemacht werden.<lb/>Gegen zwei gleichlautende Entscheidungen oder gegen
                    zwei Entscheidungen, von denen die zweite dem Rekurrenten vortheilhafter ist,
                    als die erste, findet kein Rekurs, sondern nur eine Revisionsbeschwerde
                    statt.<lb/>Revisionsbeschwerden haben keine einhaltende Wirkung</p>
                <p>§ 154<lb/>Nicht streitige Schulangelegenheiten werden, wenn hierüber in dieser
                    Verordnung nicht besondere Vorschriften gegeben sind, und sie innere sind, von
                    dem unmittelbaren Vorsteher der Schule, wenn sie äußere sind, von der
                    Schulgemeinde im gegenseitigen Einvernehmen beider entschieden.<lb/>Bei äußeren
                    Schulangelegenheiten ist die unterste k.k. politische Behörde verpflichtet auf
                    Ansuchen der Gemeinde mit Rath und That an die Hand zu gehen, oder wenn sie
                    Grund zur Vermuthung hat, daß die Angelegenheit der Dazwischenkunft der
                    politischen Obrigkeit bedarf, auch ohne Ansuchen der Gemeinde die Leitung
                    derselben selbst zu übernehmen.</p>
                <p>§ 155<lb/>Über den Zustand des Schulwesens erstattet jeder Schulbezirksaufseher
                    jährlich nach Tabellen, welche das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium des Kultus und
                        Unterrichtes</rs> vorschreibt, einen doppelten Bericht an die
                    Schulenoberaufsicht und an die unterste k.k. politische Behörde, welche beide
                    daraus Hauptberichte verfassen, und letztere im Wege einer allfälligen
                    Mittelsbehörde an die Statthalterei vorlegen.<lb/>Diese veröffentlicht den
                    wesentlichen Inhalt durch die amtliche Zeitung und erstattet Bericht an das
                        <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs>,
                    welches das Hauptresultat aller Jahresberichte über das Volksschulwesen
                    veröffentlicht und mit den nöthigen Bemerkungen Seiner apostolischen Majestät
                    dem Kaiser zur Wissenschaft bringt.<lb/>Alle Behörden, an welche die
                    Jahresberichte gelangen, sind verpflichtet eine jede in ihrem Wirkungskreise
                    alles zu verordnen oder einzuleiten, was nach dem Inhalte der Berichte zur
                    Verbesserung des Schulwesens nach der Vorschrift der Gesetzes zu thun ist und
                    dasselbe zur Kenntnis der nächst höheren Behörde zu bringen.</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">XV. Abschnitt</hi>
                    <lb/>Wird vorläufig nicht ausgearbeitet und soll
                    die Ausnahmen enthalten, welche in Betreff der nicht katholischen Schulen für
                    nöthig erachtet werden.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>