<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="entwurf-einfuehrungspatent-zum-gesetz-friedensgerichte_1860-02-28_a3-xxi-d563.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Entwurf für ein Patent zur Einführung der Friedensgerichte und ein Entwurf
                    für eine Stellungnahme Thuns hierzu<lb/>1860<note>Der
                        Gesetzesentwurf wurde in den Ministerkonferenzen am 28. Februar und 6. März
                        1860 besprochen. Das Gesetz wurde per Verordnung am 26. Mai 1860 eingeführt.
                        Siehe RGBl 130/1860.</note>
                </title>
            <title type="label">Entwurf für ein Patent zur Einführung der Friedensgerichte und ein Entwurf für eine Stellungnahme Thuns hierzu 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Die Stellungnahme Thuns ist leicht verändert abgedruckt in: Die Protokolle des
                    Österreichischen Ministerrates 1848–1867. Das Ministerium Rechberg. Bd. 2,
                    bearbeitet von Stefan Malfèr, Wien 2007, S. 6–7.</p>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7FF-E</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D563</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>In dem Gesetzesentwurf werden die Einrichtung der Friedensgerichte, deren
                            Zuständigkeiten sowie der Verfahrensablauf an diesen Gerichten
                            festgesetzt. In Ungarn, Kroatien und Slawonien, in der Wojwodschaft
                            Serbien und Temeser Banat sowie in Siebenbürgen sollen die
                            Friedensgerichte sofort bestellt werden. In den anderen Kronländern
                            hingegen, mit Ausnahme der Militärgrenze, sollen sie erst nach Absprache
                            mit den Landesbehörden wirksam werden.<lb/>In der beigelegten
                            Stellungnahme lehnt Leo Thun den Entwurf ab. Er ist der Ansicht, dass
                            die einzuführenden Gerichte den angestrebten Zweck nicht erfüllen
                            werden, da die Gerichte nicht durch juridisch geschultes Personal
                            geleitet werden. Er erkennt zwar die Notwendigkeit, dass es eine
                            Möglichkeit geben soll, einfache Streitsachen ohne Gerichtsverfahren zu
                            entscheiden, dennoch ist er der Auffassung, dass dies durch
                            rechtskundige Juristen erfolgen solle.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Mit eigenhändigen Anmerkungen Leo Thuns.</p>
                        <p>Beilagen: <ref target="#D563_1">Vier Formulare zu den Paragrafen 5, 21
                                und 23</ref>.<lb/>
                            <ref target="#D563_2">Eigenhändiger Entwurf für
                                eine Stellungnahme Leo Thuns zum Gesetzesvorschlag.<note>Die Stellungnahme wurde in der Ministerkonferenz
                                    vom 28. Februar 1860 vorgetragen.</note>
                            </ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gerichtswesen</term>
                    <term>Friedensgerichte</term>
                </index>
                <p>&lt;Vom <hi rend="ul">
                        <rs type="person" ref="#nadasdy-franz" key="nadasdy-franz">Herrn
                            Justizminister</rs>
                    </hi> zur Conferenzberathung am 28. Februar
                        1860&gt;<note>Hinzufügung am oberen Blattrand.</note>
                </p>
                <p>Entwurf des Einführungspatentes zum Gesetz über die Friedensgerichte</p>
                <p>Wir Franz Joseph der Erste von Gottes Gnaden Kaiser von Oesterreich, König von
                    Ungarn und Böhmen, König der Lombardie und Venedigs, von Dalmatien, Kroatien,
                    Slavonien, Galizien, Lodomerien und Illirien, König von Jerusalem etc.,
                    Erzherzog von Oesterreich; Großherzog von Toscana und Krakau; Herzog von
                    Lothringen, von Salzburg, Steier, Kärnthen, Krain und der Bukowina; Großfürst
                    von Siebenbürgen; Markgraf von Mähren; Herzog von Ober- und Niederschlesien, von
                    Modena, Parma, Piacenza und Zator, von Teschen, Friaul, Ragusa und Zara;
                    gefürsteter Graf von Habsburg und Tirol, von Kyburg, Görz und Gradiska; Fürst
                    von Trient und Brixen; Markgraf von Ober- und Niederlausitz und in Istrien; Graf
                    von Hohenembs, Feldkirch, Bregenz, Sonnenberg etc.; Herr von Triest, von Cattaro
                    und auf der windischen Mark; Großwojwod der Wojwodschaft Serbien etc. etc.
                    <lb/>haben, um bei Rechtsstreitigkeiten von geringerem Belange ein möglichst
                    einfaches und schleuniges sowie kostenfreies Verfahren einzuführen, nach
                    Vernehmung Unserer Minister und nach Anhörung unseres Reichsrathes die
                    Errichtung von Friedensgerichten beschlossen und über ihre Bestellung,
                    Einrichtung und das bei denselben zu beobachtende Verfahren das nachstehende
                    Gesetz unter folgenden Bestimmungen erlassen.<lb/>Sobald das Friedensgericht für
                    eine Gemeinde bestellt ist, dürfen Rechtsstreite, zu deren Verhandlung und
                    Entscheidung dasselbe nach diesem Gesetze zuständig ist, bei denjenigen
                    Gerichten, vor welchen sie zu dieser Zeit anhörig sind, nur in dem Falle nach
                    den bisherigen Vorschriften fortgesetzt und zur endgiltigen Entscheidung
                    gebracht werden, wenn die Verhandlung darüber in erster Instanz bereits
                    geschlossen war.<lb/>In den Königreichen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>,
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e">Kroatien</rs> und <rs type="place" subtype="country" key="slawonien" ref="#place_15f10264a572e8ce0fe253bc889cdbf5">Slavonien</rs>, in der <rs type="place" subtype="region" key="woiwodschaft-serbien-und-temeser-banat" ref="#place_35d1161cc45f7c1d2b14ff99f1d259a3">serbischen Wojwodschaft mit dem
                        Temescher Banate</rs> und im Großfürstenthume <rs type="place" subtype="region" key="siebenbuergen" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>, wo ähnliche Einrichtungen bereits
                    durch längere Zeit bestanden, zum Theile noch bestehen und sich als zweckmäßig
                    bewährt haben, sind die Friedensgerichte sogleich zu bestellen; in allen übrigen
                    Kronländern aber, mit Ausnahme der Militärgränze, sind dieselben nach Vernehmung
                    der Landesbehörden in Wirksamkeit zu setzen, sobald ihrer Bestellung kein
                    Hindernis entgegensteht:<lb/>Unser <rs type="person" ref="#nadasdy-franz" key="nadasdy-franz">Minister der
                        Justiz</rs> ist im Einvernehmen mit Unserem <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor" key="goluchowski-agenor">Minister des Innern</rs> mit dem Vollzuge
                    dieses Patentes beauftragt.<lb/>Gegeben usw.</p>
                <p>Gesetz<lb/>über die Bestellung von Friedensgerichten, über ihre Einrichtung und
                    das bei denselben zu beobachtende Verfahren.</p>
                <p>§ 1.<lb/>Für jede Gemeinde ist ein Friedensgericht zu bestellen; aneinander
                    gränzende Gemeinden können nach ihrer freien Wahl ein gemeinschaftliches
                    Friedensgericht bestellen; in Städten oder Märkten können mit Rücksicht auf die
                    Ortsverhältnisse mehrere Friedensgerichte aufgestellt werden.</p>
                <p>§ 2.<lb/>Folgende Streitsachen sind ausschließlich bei den Friedensgerichten zu
                    verhandeln und zu entscheiden:<lb/>a. über Geldsummen ohne Rücksicht auf den
                    Rechtsgrund, wenn sie in Städten oder Märkten den Betrag von Sechzig Gulden
                    österreichischer Währung, in anderen Gemeinden aber den Betrag von
                    fünfundzwanzig Gulden österreichischer Währung nicht übersteigen.<note>Anmerkung Thuns: ob Markt oder Dorf [?] zu unterscheiden
                        (vgl. § 3 in Art. XX 1836)</note>
                    <lb/>b. über andere bewegliche Sachen und
                    über persönliche Leistungen, wenn der Kläger statt derselben eine Geldsumme
                    anzunehmen sich ausdrücklich erbiethet, welche in Städten oder Märkten den
                    Betrag von Sechzig Gulden österreichischer Währung, in anderen Gemeinden aber
                    den Betrag von fünfundzwanzig Gulden österreichischer Währung nicht
                    übersteigt.<lb/>Streitsachen über höhere Geldsummen darf das Friedensgericht nur
                    dann verhandeln und entscheiden, wenn die Streittheile sich seiner Entscheidung
                    ausdrücklich unterwerfen.<lb/>Streitigkeiten solcher selbstständiger
                    Gewerbsleute aber, welche einer Genossenschaft angehören, mit ihren Gehilfen aus
                    dem Dienst- und Lehrverhältnisse, sind, selbst wenn der Streitgegenstand die
                    unter a. und b. angegebenen Beträge nicht übersteigt, dann bei der Vorstehung
                    dieser Genossenschaft anzubringen, wenn diese sich am Orte des Friedensgerichtes
                    befindet und wenn seit dem Aufhören des Dienst- oder Lehrverhältnisses dreissig
                    Tage noch nicht verstrichen sind.</p>
                <p>§ 3.<lb/>In Ansehung der im § 1 erwähnten Streitsachen ist Jedermann bei dem
                    Friedensgerichte für diejenige Gemeinde zu klagen, in deren Bezirke er wohnt;
                    doch können Reisende und andere Personen, welche sich in dem Bezirke einer
                    Gemeinde nur vorübergehend aufhalten, wegen derjenigen Verbindlichkeiten der im
                    § 1 erwähnten Art, welche hier in dem Bezirke übernommen oder in Folge einer
                    dasselbst zugefügten Beschädigung zu erfüllen haben, auch bei dem
                    Friedensgerichte dieser Gemeinde geklagt werden.<lb/>Dagegen können vor dem
                    Friedensgerichte nicht geklagt werden:<lb/>a. katholische Geistliche, dann
                    Seelsorger und Religionslehrer einer gesetzlich anerkannten Kirche oder
                    Religionsgesellschaft;<lb/>b. Personen, welche der Militärgerichtsbarkeit oder
                    dem Obersthofmarschallamte unterstehen;<lb/>c. der Besitzer adeliger Güter, auf
                    welchen bis zum Jahre 1848 die Gerichtsbarkeit über die Gemeinde durch Abhaltung
                    eines Herrnstuhles ausgeübt wurde;<lb/>d. Vorsteher der vorgesetzten politischen
                    - und Gerichtsbehörden.</p>
                <p>§ 4.<lb/>Das Friedensgericht hat aus einem Obmann und mehreren &lt;Beisitzern&gt;
                        <note>Korrektur Thuns aus: Vertrauensmännern</note>zu
                    bestehen.<lb/>Diese sind bis zur Wirksamkeit eines neuen Gemeindegesetzes von
                    der dermaligen Gemeindevertretung frei aus ihr selbst oder aus den übrigen
                    Gemeindegliedern zu wählen, wobei zugleich zu bestimmen ist, wer im
                    Verhinderungsfalle den Obmann zu vertreten und nach welcher Reihenfolge er die
                    Vertrauensmänner zur Ausübung ihres Amtes zu berufen hat.<lb/>Diese Wahl hat der
                    Gemeindevorsteher zu leiten, er selbst kann sowohl zum Obmann als zum
                    Vertrauensmann gewählt werden. Die Gewählten sind dem Komitats (Kreis-)
                    Vorstande anzuzeigen, welcher, wenn er gegen die Tauglichkeit eines der
                    Gewählten Bedenken hat, eine neue Wahl zu veranlassen hat.</p>
                <p>§ 5.<lb/>Jeder Gewählte ist zur Ausübung seines Amtes von der politischen Behörde
                    zu beeiden.<lb/>Er hat sein Amt unentgeltlich zu versehen und kann nach Ablauf
                    eines Jahres wieder dazu gewählt werden.<lb/>Treten bei einem der Gewählten
                    Umstände ein, welche ihn an der Ausübung seines Amtes bleibend verhindern oder
                    welche ihm das Vertrauen der Gemeinde entziehen, so soll an seiner Stelle ein
                    Anderer gewählt werden.</p>
                <p>§ 6.<lb/>Unfähig zum Amte eines Obmannes oder Vertrauensmannes sind:<lb/>a.
                    diejenigen, welche wegen eines Verbrechens oder Vergehens oder einer aus
                    Gewinnsucht oder gegen die öffentliche Sittlichkeit begangenen Übertretung
                    schuldig erkannt oder wegen eines Verbrechens blos aus Unzulänglichkeit der
                    Beweismittel freigesprochen worden sind;<lb/>b. diejenigen, gegen welche wegen
                    einer strafbaren Handlung der unter a. bemerkten Art das strafgerichtliche
                    Verfahren eingeleitet wurde; während der Dauer desselben;<lb/>c. diejenigen,
                    über deren Vermögen die Konkursverhandlung oder das Ausgleichsverfahren
                    eingeleitet wurde; insolange das eine oder andere dauert und nach Beendigung
                    derselben, wenn sie hinsichtlich des Anlasses ihrer Zahlungsunvermögenheit nicht
                    für schuldlos erkannt worden sind.</p>
                <p>§ 7.<lb/>Verhandlungen vor dem Friedensgerichte dürfen nur in gleichzeitiger
                    Anwesenheit des Obmannes oder seines Stellvertreters und zweier Vertrauensmänner
                    vorgenommen werden.<lb/>Jedes Mitglied des Friedensgerichtes ist sowohl auf sein
                    eigenes, als auch auf Verlangen eines Streittheiles von der Verhandlung solcher
                    Streitsachen auszuschließen, welche seine Gläubiger oder Schuldner, seine
                    Ehefrau oder Personen betreffen, die mit ihm oder seiner Ehefrau in auf und
                    absteigender Linie oder in der Seitenlinie bis einschließlich auf Oheim und
                    Neffen oder auf Muhme und Nichte verwandt sind.<lb/>Statt des Ausgeschlossenen
                    ist ein Anderer nach der gemäß § 4 bestimmten Reihenfolge zu berufen.</p>
                <p>§ 8.<lb/>Wenn der Kläger allein sein Begehren bei dem Obmann anmeldet, so hat
                    Letzterer entweder sogleich oder auf einem der nächstfolgenden Tage das
                    Friedensgericht zur Verhandlung zu versammeln und im letzteren Falle zu sorgen,
                    daß die kurze Bezeichnung des Gegners und des Streitgegenstandes in das Amtsbuch
                    eingetragen werde (§§ 7 und 23 a.)<lb/>Wenn beide Streittheile ihre Streitsache
                    gemeinschaftlich bei dem versammelten Friedensgerichte anmelden, so ist die
                    Verhandlung sogleich vorzunehmen.</p>
                <p>§ 9.<lb/>Streittheile haben persönlich zu erscheinen und können nur durch ihre
                    Hausgenossen, Beamten und Diener oder Verwandte vertreten werden; eine
                    Vertretung durch Advokaten ist unzulässig. <note>Anmerkung
                        Thuns: im siebenbürgischen Gesetz Advokaten ausdrücklich
                    zulässig!!</note>
                </p>
                <p>§ 10.<lb/>Das Verfahren vor den Friedensgerichten darf nur mündlich stattfinden;
                    es dürfen weder schriftliche Klagen angenommen noch überhaupt Protokolle verfaßt
                    werden. <note>Anmerkung Thuns: Art. XX 8, 10, 12.</note>
                    <lb/>Das
                    Friedensgericht hat sich vor Allem davon zu überzeugen:<lb/>a. daß es zur
                    Entscheidung der Streitsache zuständig ist,<lb/>b. daß die Streittheile sich
                    selbst zu vertreten fähig sind oder<lb/>c. daß, wenn sie wegen Minderjährigkeit,
                    Kuratel, Konkurs oder aus einem anderen Grunde nicht fähig wären, sie durch jene
                    Personen vertreten sind, welche nach dem Gesetze für sie vor Gericht zu handeln
                    haben und <note>Anmerkung Thuns: Bauern!</note>
                    <lb/>d. daß die
                    etwa in Vertretung eines Streittheiles erschienene Person (§ 9) von ihm zur
                    Verhandlung geschickt wurde.</p>
                <p>§ 11.<lb/>Sind beide Streittheile erschienen, so hat das Friedensgericht die
                    Streitsache durch Vernehmung des Klägers und des Geklagten in das Klare zu
                    setzen und sich hierauf zu bemühen, zwischen den Streittheilen einen Vergleich
                    zu Stande zu bringen, welcher dann sogleich in das Amtsbuch einzutragen ist. (§
                    23 b.)<lb/>Kommt ein Vergleich nicht zu Stande, so haben die Richter sich von
                    der Wahrheit der von jedem Streittheile vorgebrachten Angaben, soweit diese zur
                    Streitsache gehören und von dem Gegentheile in Abrede gestellt werden, zu
                    überzeugen und zu diesem Zwecke Zeugen und Sachverständige zu vernehmen,
                    vorhandene Urkunden einzusehen und dem Gegentheile zur Einsicht vorzulegen oder
                    auch einen Augenschein vorzunehmen. Eide sind unzulässig. <note>Anmerkung Thuns: Bauern!</note>
                </p>
                <p>§ 12.<lb/>Ist der Geklagte zur bestimmten Zeit vor dem Friedensgerichte nicht
                    erschienen, so hat dasselbe zu erheben, warum er ausgeblieben ist.<lb/>Zeigt
                    sich hiebei, daß er entweder vor seiner Vorladung keine genaue Kenntnis erhalten
                    hat oder aus einer gegründeten Ursache nicht erscheinen konnte, so ist ein
                    anderer Tag zur Verhandlung zu bestimmen.<lb/>Ist dieses nicht der Fall, so hat
                    das Friedensgericht die Verhandlung mit dem erschienenen Kläger allein
                    vorzunehmen und sich von der Wahrheit der von demselben gemachten Angaben auf
                    die im § 11 vorgezeichnete Art zu überzeugen und hiernach die Streitsache auch
                    ohne Vernehmung des ausgebliebenen Geklagten zu entscheiden.<lb/>Ist der Kläger
                    ausgeblieben, so ist mit einer Entscheidung der Streitsache nicht vorzugehen,
                    doch hat er die durch sein Ausbleiben dem erschienenen Geklagten etwa
                    verursachten Kosten auf Verlangen zu ersetzen.</p>
                <p>§ 13.<lb/>Aussagen von Zeugen und Sachverständigen dürfen nur dann bei der
                    Entscheidung berücksichtiget werden, wenn sie das Friedensgericht selbst
                    vernommen hat.<lb/>Die Streittheile haben dafür zu sorgen, daß die Zeugen
                    sogleich vernommen werden können.</p>
                <p>§ 14.<lb/>Zeugen und Sachverständige sind schuldig ihre Aussage nach bestem
                    Wissen und Gewissen abzugeben.<lb/>Den Streittheilen steht frei, bei deren
                    Vernehmung zugegen zu sein und die Umstände zu bezeichnen, über welche sie
                    befragt werden sollen. <note>Anmerkung Thuns: Dies soll ein
                        Bauer[?] leiten[?]!.</note>
                    <lb/>Jeder Zeuge oder Sachverständige hat vor
                    Ablegung seiner Aussage dem Gerichte durch Handschlag zu bekräftigen, daß er
                    über alle Umstände, über welche er befragt werden wird, unzweideutig, das ist,
                    daß er nicht anders rede, als er denkt und nicht anders denke, als er redet,
                    ohne Gunst, Haß oder Furcht nach seinem besten Wissen und Gewissen die reine und
                    volle Wahrheit getreulich angeben und nichts davon verschweigen wolle.<lb/>Die
                    Bestimmungen des allgemeinen Strafgesetzes über falsche Zeugnisse bei Gericht
                    sind auch auf Zeugnisse bei Friedensgerichten anzuwenden.</p>
                <p>§ 15.<lb/>Die Mitglieder des Friedensgerichtes sind verpflichtet, bei Verhandlung
                    und Entscheidung der Streitsache nach ihrem besten Wissen und Gewissen <note>Streichung: und nach ihrem Rechtsbewußtsein.</note>
                    vorzugehen. Die Entscheidung ist auf Grund der geschlossenen Verhandlung und
                    nach der Stimmenmehrheit unverzüglich zu fällen und wenn beide Streittheile
                    anwesend sind, sogleich zu verkünden. <note>Anmerkung Thuns: in
                        Siebenbürgen sind die [?] nur [?].</note>
                    <lb/>Wurde die Verhandlung in
                    Abwesenheit des Geklagten erschlossen und ist er sachfällig geworden, so ist ihm
                    die Entscheidung durch eine schriftliche Ausfertigung unverzüglich bekannt zu
                        machen.<note>Anmerkung Thuns: von einem
                    Bauern!</note>
                    <lb/>Die Entscheidung ist sogleich in das Amtsbuch einzutragen (§
                    23 c.)</p>
                <p>§ 16.<lb/>Wurde den Sachfälligen die Zahlung einer Summe Geldes aufgetragen, so
                    ist ihm dazu eine Frist zu bestimmen, welche aber vierzehn Tage nie
                    überschreiten darf.<lb/>In andern Fällen ist ihm eine den Umständen angemessene
                    Frist festzusetzen, binnen welcher er seine Verbindlichkeit zu erfüllen oder
                    diejenige Geldsumme zu zahlen hat, welche statt derselben der Entscheidung gemäß
                    vom Kläger anzunehmen ist. (§ 2 b.)<lb/>Die Frist zur Erfüllung der Entscheidung
                    beginnt mit dem Tage nach demjenigen, an welchem diese verkündet oder an welchem
                    sie dem Sachfälligen zugestellt worden ist.</p>
                <p>§ 17.<lb/>Beschwerden gegen Verfügungen, welche im Laufe des Verfahrens getroffen
                    wurden, sind unzulässig.<lb/>Friedensgerichtliche Entscheidungen können nur aus
                    folgenden Gründen angefochten werden:<lb/>a. weil dem Friedensgerichte die
                    Gerichtsbarkeit der Streitsache nicht zustand oder<lb/>b. weil dasselbe bei der
                    Verhandlung nicht vorschriftmäßig besetzt war.<lb/>Die Beschwerde ist bei dem
                    Gerichte 1. Instanz anzubringen, in dessen Sprengel die Entscheidung gefällt
                    wurde und darf nur durch acht Tage nach Kundmachung der Entscheidung angenommen
                    werden.<lb/>Sie hemmt den Lauf der Execution nicht.<lb/>Das Gericht 1. Instanz
                    hat den Gegner des Beschwerdeführers und die Richter, welche bei der
                    Entscheidung mitgewirkt haben, zu vernehmen und sohin entweder auf Nichtigkeit
                    der Entscheidung oder auf Zurückweisung der Beschwerde zu erkennen.<lb/>Gegen
                    diese Erkenntnis findet eine weitere Berufung nicht statt.</p>
                <p>§ 18.<lb/>Wird die durch Vergleich oder Entscheidung bestimmte Verbindlichkeit
                    binnen der dazu festgesetzten Frist nicht erfüllt, so kann bei dem
                    Friedensgerichte die Exekution angesucht werden; dieses kann zu ihrer Vornahme
                    sich der Gemeindeorgane bedienen.</p>
                <p>§ 19.<lb/>Wenn ein Streittheil dem andern eine Sache zu übergeben schuldig ist,
                    so ist dieselbe ihm abzunehmen und dem Letzteren einzuhändigen.<lb/>Wenn ein
                    Streittheil dem andern eine Summe Geldes zu zahlen schuldig ist, so ist dem
                    Schuldner von der bei ihm etwa vorfindigen Barschaft so viel abzunehmen, als zur
                    Tilgung der Schuld erforderlich ist und seinem Gläubiger zu übergeben.<lb/>Wird
                    eine zulängliche Barschaft bei dem Schuldner nicht vorgefunden, so ist die
                    executive Feilbietung seines beweglichen Vermögens anzuordnen, dann Ort und Zeit
                    derselben durch Anschlag am Gemeindehause kundzumachen. In keinem Falle dürfen
                    unentbehrliche Kleidungsstücke und die nöthigen Werkzeuge, mit welchen er den
                    persönlichen Unterhalt für sich und seine Familie erwerben kann, in Exekution
                    gezogen werden. </p>
                <p>§ 20.<lb/>Zur Feilbiethung ist nur ein Termin anzuordnen und zur Bestimmung des
                    Ausrufspreises und zum Ausrufen nur ein Sachverständiger zu verwenden.<lb/>Dem
                    Schuldner steht frei, die Reihenfolge anzugeben, in welcher die Gegenstände
                    feilgeboten werden sollen. Der mit der Feilbietung Beauftragte hat den Erlös
                    nach Abzug des zur Deckung der Feilbietungskosten nöthigen Betrages, dem
                    Gläubiger nach Maßgabe seiner Forderung gegen Aushändigung der etwa vorhandenen
                    Schuldurkunden oder Abschreibung der Theilzahlung auf denselben, den etwaigen
                    Überschuß aber dem Schuldner zu übergeben; es wäre denn, daß das Friedensgericht
                    wegen der Ansprüche anderer Gläubiger oder aus andern Gründen den Erlag des
                    Erlöses bei dem Obmanne verordnet hätte oder daß bei der Kommission selbst
                    erworbene Pfandrechte anderer Gläubiger ausgewiesen wurden und nicht alle
                    Betheiligten über die Vertheilung einverstanden wären.</p>
                <p>§ 21.<lb/>Wenn bei dem Schuldner bewegliches Vermögen, welches in die Execution
                    gezogen werden darf, nicht vorgefunden wird oder wenn der Gläubiger durch den
                    Erlös der verkauften Sachen nicht gänzlich befriedigt wurde, so kann die
                    Exekution auf das sonstige Vermögen des Schuldners bei dem ordentlichen Gerichte
                    angesucht werden.<lb/>Zu diesem Ende hat das Friedensgericht dem Gläubiger eine
                    Abschrift des Vergleiches oder der Entscheidung mit der Bestätigung
                    auszufertigen, daß derselbe im Wege der Exekution auf seine Forderung noch keine
                    oder nur theilweise Bezahlung und im letzteren Falle mit welchen Betrage
                    erhalten hat.</p>
                <p>§ 22.<lb/>Jedes Friedensgericht ist von der politischen Behörde mit einem
                    paginirten Amtsbuche zu versehen, welches auf der letzten Blattseite die Angabe
                    der Zahl der Blätter sowie das Siegel und die Unterfertigung der politischen
                    Behörde zu enthalten hat.<lb/>Der Obmann hat dafür zu sorgen, daß das Amtsbuch
                    genau, vollständig und deutlich geführt und gut aufbewahrt werde.</p>
                <p>§ 23.<lb/>In das Amtsbuch ist einzutragen:<lb/>a. der Tag, an welchem der Kläger
                    sich wegen Anordnung der Friedensgerichtlichen Verhandlung gemeldet hat, unter
                    Bezeichnung seines Gegners und des Streitgegenstandes;<lb/>b. der wörtliche
                    Inhalt der geschlossenen Vergleiche; jeder Vergleich ist von beiden
                    Streittheilen und von den Gerichtspersonen, vor welchen er geschlossen wurde, zu
                    unterzeichnen.<lb/>c. der wörtliche Inhalt der gefällten Entscheidungen unter
                    deutlicher Bezeichnung der Streittheile und des Streitgegenstandes; jede
                    Entscheidung ist von den Gerichtspersonen, welche sie gefällt haben, zu
                    unterzeichnen.<lb/>Haben die Streittheile sich der Entscheidung des
                    Friedensgerichtes in einer Streitsache über mehr als sechzig und rücksichtlich
                    fünfundzwanzig Gulden freiwillig unterworfen, so ist dies bei der Entscheidung
                    anzumerken;<lb/>d. der Erfolg der vorgenommenen Execution;<lb/>e. die etwa
                    erfolgte Aufhebung einer Entscheidung. <lb/>Jedem Streittheile sind auf
                    Verlangen einfache oder von dem Obmanne des Friedensgerichtes beglaubigte
                    Abschriften der ihre Streitsache betreffenden Stellen des Amtsbuches
                    auszufertigen.</p>
                <p>§ 24.<lb/>Die politischen Behörden haben darüber zu wachen, daß für jede Gemeinde
                    das Friedensgericht stets gehörig bestellt sei und daß die ihm zugewiesenen
                    Geschäfte unaufgehalten und ordnungsmäßig geführt werden.</p>
                <p>§ 25.<lb/>Das ganze Verfahren vor den Friedensgerichten ist stempel- und
                    gebührenfrei.<lb/>Zeugen und Sachverständige können eine Entlohnung nicht
                    ansprechen; auch darf außer dem im § 12 bestimmten Falle keinem Streittheile die
                    Vergütung der etwa von dem Gegner gemachten Auslagen auferlegt werden. <note>Anmerkung Thuns: nichts über Tragung der
                        Prozeßkosten!</note>
                </p>
                <p/>
                <div xml:id="D563_1" type="enclosure">
                    <p>ad Z. 349/J.M.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Formularien</hi> zu dem Entwurfe einer Verordnung über die
                        Bestellung von Friedensgerichten und das Verfahren von denselben gehörig</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Anmerkung</hi>: Das in den Formularien Unterstrichene ist für
                        die praktische Anwendung vorzudrucken.</p>
                    <p/>
                    <p>
                        <hi rend="ul">I. Formular zu § 5.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Eidesformel</hi> für die Mitglieder eines Friedensgerichtes </p>
                    <p>Sie werden einen Eid zu Gott dem Allmächtigen schwören, Seiner k.k.
                        apostolischen Majestät, Franz Josef dem Ersten, von Gottes Gnaden Kaiser von
                        Oesterreich und dessen Erben treu und gehorsam zu sein und die Ihnen als
                        Mitglied des Friedensgerichtes obliegenden Pflichten mit Gewissenhaftigkeit
                        und nach ihrer besten Überzeugung zu erfüllen.<lb/>Was mir so eben
                        vorgehalten worden und ich wohl und deutlich verstanden habe, dem soll und
                        will ich getreu nachkommen.<lb/>So wahr mir Gott helfe!</p>
                    <p/>
                    <p>
                        <hi rend="ul">II. Formular zu § 21.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Es wird hiemit bestätiget, daß</hi> Franz N. Schneider,
                        wohnhaft Nr. 3, in A. <hi rend="ul">auf seine ihm entweder: durch
                            Entscheidung dieses Friedensgerichtes vom ... 18.. zuerkannte</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="ul">oder: vermöge des bei diesem Friedensgerichte am ... 18..
                            abgeschlossenen Vergleiches zustehende Forderung im Betrage von ... fl
                            ... kr wider den</hi> Georg N. Inwohner, wohnhaft Nr. 5, in A. <hi rend="ul">wegen Unzulänglichkeit der von dem Friedensgerichte versuchten
                            Execution entweder: noch keine Bezahlung oder: die Bezahlung nur in dem
                            Betrage von ... fl ... kr erhalten hat.</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="ul">Von dem Friedensgerichte für die Gemeinde</hi> A.
                            <lb/>
                        <hi rend="ul">den</hi> 4. Juli 1859<lb/>N. N.<lb/>
                        <hi rend="ul">Obmann</hi>
                    </p>
                    <p/>
                    <p>
                        <hi rend="ul">III. Formular zu § 23.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Kronland N.</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="ul">Bezirk N.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Amtsbuch</hi> über die Amtshandlungen, welche von dem
                        Friedensgerichte der Gemeinde N. kraft der demselben von Seiner k.k.
                        apostolischen Majestät verliehenen Amtsgewalt vorgenommen wurden.</p>
                    <p>
                        <table rows="8" cols="4">
                            <head/>
                            <row role="label">
                                <cell>Zahl</cell>
                                <cell>Datum</cell>
                                <cell>Gegenstand</cell>
                                <cell>Anmerkung</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>1.</cell>
                                <cell>3. Jänner 1860</cell>
                                <cell>Jakob Schwarz, Bauer in N. C. 7, klagt den Josef Laurenz,
                                    Tischler in N. C. 85, auf Bezahlung von 18 fl Lohn für ein
                                    December vorigen Jahres zugeführtes Holz.<lb/>Beide Theile haben
                                    sich auf 16 fl verglichen, wovon 10 fl sogleich baar bezahlt
                                    wurden und 6 fl am 1. Februar dieses Jahres zu berichtigen
                                    sind.<lb/>Jakob Schwarz<lb/>Josef Laurenz<lb/>N. Obmann<lb/>N.
                                    Vertrauensmann<lb/>N. dato</cell>
                                <cell>Am 2. Februar 1860 durch Execution oder [?] von 6 fl CM
                                    bezahlt.<lb/>N. Vertrauensmann</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>2. </cell>
                                <cell>10. Jänner 1860</cell>
                                <cell>Johann N., Bauer in N. C. 2, klagt den Taglöhner Josef N. in
                                    N. C. 3, wegen 20 fl Pacht für das Jahr 1859, von dem Acker beim
                                    rothen Kreuz.<lb/>Wird der Kläger angewiesen, diese Streitsache
                                    vor dem ordentlichen Gerichte anzubringen.<lb/>N. Obmann<lb/>N.
                                    N. Vertrauensmänner</cell>
                                <cell>
                                    <lb/>
                                </cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>3.</cell>
                                <cell>20. Februar 1860</cell>
                                <cell>Peter N., Taglöhner in N. C. 82, klagt den Michael N. in N. C.
                                    17, wegen 10 fl Drescherlohn für die Zeit vom 5. bis 15.
                                    Februar.</cell>
                                <cell>Auf den 24. Februar vorgeladen.<lb/>Siehe Zahl 6</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>4.</cell>
                                <cell>20. Februar 1860</cell>
                                <cell>Anton N., Schmidt in N. C. 6, klagt den Franz N., Bauer in N.
                                    C. 10, wegen 15 fl für Hufbeschlag in den Monaten 8., 9. und 10.
                                    1859</cell>
                                <cell>Auf den 24. Februar vorgeladen.<lb/>Siehe Zahl 7</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>5. </cell>
                                <cell>20. Februar 1860</cell>
                                <cell>Über ausdrückliche Unterwerfung beider persönlich erschienenen
                                    Streittheile wird nach Anhörung derselben zu Recht erkannt:
                                    <lb/>Ludwig N., Gastwirth in N. C. 20, ist schuldig dem Josef
                                    N., Fleischer in N. C. 36, für im Jänner geliefertes Fleisch 75
                                    fl 50 kr binnen 8 Tagen zu bezahlen.<lb/>N. (Obmann)<lb/>N. N.
                                    (Vertrauensmann)</cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>6.</cell>
                                <cell>24. Februar 1860</cell>
                                <cell>In der unter Zahl 3 angebrachten Streitsache wird Michael N.
                                    schuldig erkannt, dem Peter N. den Drescherlohn mit 8 fl binnen
                                    3 Tagen zu bezahlen.<lb/>Hierauf hat Michael N. diese 8 fl
                                    sogleich dem Peter N. baar bezahlt.<lb/>N. Obmann<lb/>N.
                                    Vertrauensmann</cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>7.</cell>
                                <cell>24. Februar 1860</cell>
                                <cell>In der unter Zahl 4 angebrachten Streitsache wird zu Recht
                                    erkannt:<lb/>Franz N. ist schuldig, dem Anton N. für den
                                    Hufbeschlag die angesprochenen 15 fl, und zwar am 28. Februar 10
                                    fl und am 4. März 5 fl zu bezahlen.<lb/>N. Obmann<lb/>N.
                                    Vertrauensmann</cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>8. </cell>
                                <cell>24. Februar 1860</cell>
                                <cell>Es wird über Erscheinen beider Theile zu Recht erkannt:
                                    <lb/>Johann N., Bauer in N. C. 11, ist schuldig, dem Anton N.,
                                    Bauer in N. C. 12, binnen 3 Tagen entweder 8 Metzen Saatweizen
                                    zurückzustellen oder 40 fl zu bezahlen.<lb/>N. Obmann<lb/>N.
                                    Vertrauensmann</cell>
                                <cell>Diese Entscheidung ist durch das Dekret des k.k.
                                    Bezirksgerichtes vom 10. April 1860 Z. 476 aufgehoben
                                    worden.</cell>
                            </row>
                        </table>
                    </p>
                    <p/>
                    <p>
                        <hi rend="ul">IV. Formular zu § 23.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Das Friedensgericht zu</hi> N. hat <hi rend="ul">laut seinem
                            Amtsbuche Seite 2, Zahl 8, kraft der ihm von Seiner k.k. apostolischen
                            Majestät verliehenen Amtsgewalt</hi> am 24. Jänner 1860 <hi rend="ul">zu
                            Recht erkannt</hi>:<lb/>Johann N., Bauer in C. Nr. 11, ist schuldig, dem
                        Anton N. Bauer in C. Nr. 12, binnen 3 Tagen entweder 8 Metzen Saatweizen
                        zurückzustellen oder 40 fl zu bezahlen.<lb/>N., den 26. Jänner 1860<lb/>N.
                        mp.<lb/>Obmann</p>
                </div>
                <div xml:id="D563_2" type="enclosure">
                    <p>Die Vorlage ist ihrem Inhalte nach ein Gesetz über Bagatellprozesse, warum
                        soll es den Namen von <hi rend="ul">Friedensgerichten</hi> tragen? Mit dem
                        Frieden hat es nicht mehr zu schaffen als jedes Gericht.<lb/>Es scheint mir
                        sehr wünschenswerth den Namen "Friedensrichter" für eine ganz andere
                        Institution vorzubehalten.<lb/>Die Vorlage hat theilweise Analogien mit dem
                        ungarischen Gesetzartikel XX von 1836 de verbalicem processuum judiciis und
                        mit der in Ausführung einer Justizministerialverordnung vom 10. Mai 1852 für
                            <rs type="place" subtype="region" key="siebenbuergen" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> von den
                        Ministerialgerichtseinteilungscommissionen erlassenen Instruktion vom 7.
                        Sept. 1852 (LGBl 184).<lb/>Allein die letztere – abgesehen davon, daß sie
                        sich nur auf Forderungen bis 12 fl erstreckt – gestattet dem Kläger
                        sogleich, sich an den Bezirksrichter zu wenden oder im Verfahren von
                        demselben abzusehen gegen Bezahlung der Prozeßkosten und die Sache beim
                        Bezirksrichter anhängig zu machen und beide Theile, nach dem Spruch binnen 8
                        Tagen, an das Bezirksgericht zu appeliren, in welchem Falle der Spruch des
                        Gemeindevorstandes wirkungslos ist; und immer kann die Exekution nur bei dem
                        Bezirksgericht angesucht werden.<lb/>Das ungarische Gesetz kennt nur bis 12
                        fl in Orten, die eines ordentlichen Magistrates entbehren, eine
                        Gerichtsbarkeit des Ortsrichters, dann aber doch eine Appelazion an den
                        Herrenstuhl.<lb/>In allen andern Fällen ist die Gerichtsbarkeit
                        rechtskundigen Richtern anvertraut; und immer – wenn auch nur extra dominium
                        Appelazion an die Komitatssedia gewährt. Es verlangt übrigens, daß dem
                        Geklagten bei der Zustellung von einem Jurat der Gegenstand erklärt, daß der
                        ganze Prozeß zu Protokoll genommen und auf Verlangen der Parthei in
                        Abschrift mitgetheilt werde.<lb/>Nach der Vorlage <hi rend="ul">muß</hi> der
                        Kläger in Sachen bis zu 25 fl beziehungsweise in Städten bis zu 60 fl bei
                        dem Landesgerichte anbringen. In jeder Gemeinde (§ 4) muß ein solches
                        aufgestellt werden, die Glieder desselben sind von der Gemeindevertretung (§
                        4) zu wählen, vielleicht nicht einmal des Lesens kundig. Gegen den Ausspruch
                        ist gar keine Rechtshilfe zulässig (§ 1), nicht einmal, wenn völlig
                        ordnungswidrig verfahren wurde. Es darf über den Prozeß gar nichts
                        schriftlich aufgesetzt werden (§ 10) und nur die politische Behörde soll
                        darüber wachen (es ist kaum begreiflich wie), daß ordnungsmäßig verfahren
                        werde (§ 24) und "das Friedensgericht" führt auch die Exekution (§§ 18–20).
                        Nur wenn dies aus dem beweglichen Vermögen nicht erzielt werden kann, soll
                        das ordentliche Gericht über bloße Abschrift der Entscheidung des
                        "Friedensgerichtes" die weitere Exekution ertheilen (§ 21).<lb/>Solche
                        Vorschriften begründen meines Erachtens keine Rechtspflege, sondern würden
                        eine unerhörte Justizverweigerung begründen.<lb/>Ich halte die Annahme
                        dieser Vorlage für absolut unmöglich.<lb/>Wer ein Gericht leiten soll, muß
                        doch vor allem befähiget sein, das Gesetz, das seine Gerichtsbarkeit
                        begründet und nach dem er vorgehen soll, sich vollkommen eigen zu machen.
                        Und wer den Richter ernennen soll, muß über diese Befähigung desselben ein
                        Urtheil haben. Hier liegt weder für das eine noch für das andere die
                        mindeste Bürgschaft, ja für die meisten Fälle auch nicht einmal irgendeine
                        Wahrscheinlichkeit vor.<lb/>Unter diesen Umständen kann ich nicht umhin
                        gegen diesen Entwurf die entschiedenste Verwahrung einzulegen und deshalb
                        verzichte ich auf Einzelheiten einzugehen, z. B. auf die Frage, warum die
                        Parthei sich soll von einem Diener oder Verwandten, aber nicht von einem
                        Advokaten vertreten lassen dürfen (§ 9), während in der siebenbürgischen
                        Verordnung die Vertretung durch Advokaten ausdrücklich gestattet und nur
                        angeordnet ist, daß gleichwohl die Parthei auch persönlich zu erscheinen
                        verhalten werden kann oder auf den Mangel, daß von Tragung der Prozeßkosten
                        keine Erwähnung geschieht.</p>
                    <p>Thun</p>
                    <p>Der Cultusminister kann sich durch die vorgenommene Änderung des § 17 nicht
                        bestimmt finden, von seinen Bedenken gegen die Vorlage abzustehen. Eine
                        Verfügung zu dem Ende, daß geringfügige, einfache Rechtsstreitigkeiten in
                        möglichst einfacher schneller Weise geschlichtet werden, sei gewiß ein
                        Bedürfnis. Aber die Gesetzgebung kann sich nicht der Sorge entschlagen, auch
                        die Entscheidung solcher Angelegenheit so viel als möglich – wie es in dem
                        ungarischen Gesetze von 1836 geschehen ist – in die Hände rechtskundiger
                        Richter zu legen. Wo es nicht möglich ist, möge man zu dem Nothbehelfe
                        greifen, die Gerichtsbarkeit anderen Personen anzuvertrauen, insoferne der
                        Kläger vor ihnen sein Recht suchen will; ihn dazu zu zwingen, auch wenn er
                        voraus zu sehen glaubt, daß er genöthigt sein werde, an den ordentlichen
                        Richter zu appelliren, begründet nur eine nutzlose Verzögerung. &lt;Daß ein
                        solcher Zwang nicht nothwendig ist, um den ordentlichen Richter einer großen
                        Menge von Prozessen zu entledigen, beweist die in Siebenbürgen gemachte
                        Erfahrung. Wenn durch eine [?] Justizpflege dafür gesorgt ist, daß nicht
                        jeder Prozeß, so schwer auch das endliche Ergebnis sein mag, [?] [?] werden
                        kann, so werde in einfachen Angelegenheiten die Parthei ganz freiwillig auf
                        die Entscheidung eines rechtskundigen Obmannes sich [?].&gt;<note>Streichung.</note>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>