<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="entwurf-zuschrift-rektorwahl-universitaet-wien_1849-12_a3-xxi-d19.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Entwurf von Franz Tomaschek für eine Zuschrift an den niederösterreichischen
                        Landeschef<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" key="wien" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date from="1849-12-06" to="1849-12-17">6. bis 17. Dezember 1849</date>
                </title>
            <title type="label">Entwurf von Franz Tomaschek für eine Zuschrift an den niederösterreichischen Landeschef, Wien, 6. bis 17. Dezember 1849</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7E4-B</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D19</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Entwurf für eine Zuschrift an den niederösterreichischen Landeschef
                            bezüglich der Wahl Andreas Baumgartners zum Rektor der Universität Wien
                            für das Studienjahr 1850. Dem Entwurf sind außerdem Bemerkungen
                            verschiedener Mitarbeiter des Unterrichtsministeriums zum Wahlvorgang
                            und zum Statut der Universität Wien beigefügt. Der Entwurf setzt die
                            Frage der Wählbarkeit von Andreas Baumgartner auseinander, da dieser zum
                            Zeitpunkt der Wahl nicht Professor an der Universität Wien gewesen war.
                            Das Schreiben stellt jedoch klar, dass entsprechend der Gesetzeslage an
                            den Universitäten Wien und Prag auch ehemalige ordentliche
                            Universitätsprofessoren zum Rektor gewählt werden können. Allerdings
                            trifft dies nicht auf ehemalige Professoren anderer Universitäten zu.
                            Aus diesem Grund wurde auch der erste Vorschlag des philosophischen
                            Professorenkollegiums, Ministerialrat Franz Exner zum Rektor zu wählen,
                            vom Wiener Universitätskonsistorium abgelehnt, da Exner nie ordentlicher
                            Professor der Universität Wien und kein immatrikuliertes Mitglied des
                            Doktorenkollegiums war. Daher wird abschließend festgestellt, dass das
                            Wiener Konsistorium im Sinne des Gesetzes gehandelt habe.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Unvollständige Akte mit eigenhändigen Bemerkungen Thuns und der
                            Ministerialbeamten Franz Exner, Marian Koller, Franz Tomaschek und
                            Joseph Alexander Helfert.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Rektor</term>
                </index>
                <p>Ministerium des Cultus und Unterrichtes<lb/>Nr. 8918/54<lb/>Datum: 6.
                    Dezember<lb/>Zl. 53382<lb/>Der <rs type="person" ref="#chorinsky-gustav-ignaz" key="chorinsky-gustav-ignaz">niederösterreichische Landeschef</rs> mit dem Berichte des Wiener
                    Universitätskonsistoriums über die Wahl des Universitätsrektors für das
                    Studienjahr 1849/50 in der Person des Dr. <rs type="person" ref="#baumgartner-andreas" key="baumgartner-andreas">Andreas Ritter von Baumgartner</rs>, k.k. Sektionschefs im <rs type="org" ref="#org_0012" key="ministerium-der-finanzen">Finanzministerium</rs> und Vizepräsident
                    der <rs type="org" ref="#org_0015" key="akademie-der-wissenschaften">Akademie der
                        Wissenschaften</rs> zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, und dem Bemerken,
                    daß er diese Wahl bestäthiget habe.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#paumann-johann" key="paumann-johann">Paumann</rs>
                    <note>Der Bericht des Wiener
                        Universitätskonsistoriums fehlt. Es ist nur der Entwurf einer Antwort an den
                        niederösterreichischen Landeschef von Franz Tomaschek vorhanden.</note>
                </p>
                <p>Den Herrn Ministerialrathe Dr. <rs type="person" ref="#exner-franz" key="exner-franz">Exner</rs> und
                    Sektionsrat <rs type="person" ref="#koller-marian" key="koller-marian">Koller</rs> zur geneigten
                    Äußerung b. m. mitgetheilt <lb/>9.12.1849<lb/>Tomaschek</p>
                <p>&lt;Ich ersuche, lieber gleich eine kurze Nachtragsbestimmung zur Erläuterung der
                    §§ 11 und 32 zu entwerfen, durch deren Kundmachung dann die spezielle Vorlage
                    ihre Erledigung findet. <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo">Thun</rs>&gt;<note>Eigenhändige Hinzufügung
                        Thuns.</note>
                </p>
                <p>&lt;Wenn die Auslegung des betreffenden [?] richtig ist, daß nämlich auch
                    ehemalige Professoren der <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wiener
                        Universität</rs> wählbar sind, da wäre dies hierwohl zu
                        [?]<lb/>
                    <rs type="person" ref="#exner-franz" key="exner-franz">F[ranz] Exner</rs>
                    <lb/>9.12.&gt;<note>Hinzufügung Exners.</note>
                </p>
                <p>&lt;Da Dr. <rs type="person" ref="#baumgartner-andreas" key="baumgartner-andreas">Andr[eas] Baumgartner</rs>
                    immatriculiertes Mitglied des Doctorencollegiums ist und die Motivirung seiner
                    Wahl mir genügend erscheint – mithin den Vorschriften des § 33 in Beziehung auf
                    die Wählbarkeit entsprochen wurde – wäre diese Wahl zu bestätigen.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#koller-marian" key="koller-marian">Koller</rs>
                    <lb/>10.12.1849&gt;<note>Hinzufügung Kollers.</note>
                </p>
                <p/>
                <p>1.) An den <rs type="person" ref="#chorinsky-gustav-ignaz" key="chorinsky-gustav-ignaz">Landesschef von
                        Niederösterreich</rs>
                    <lb/>Über den Bericht vom 6.12.[18]49 53382,
                    dessen Beilagen zur geeigneten weiteren Rückmittlung in % zurückfolgen, nehme
                    ich die Wahl des Sektionschefs <rs type="person" ref="#baumgartner-andreas" key="baumgartner-andreas">Andreas
                        Ritter von Baumgartner</rs> zum Rector der <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wiener Hochschule</rs> genehmigend zur
                    Kenntnis. Warum ich erachte, daß die dieser Wahl beigefügte Motivirung nicht
                    nothwendig und ihre Beifügung nicht in dem Geiste des Gesetzes gelegen war,
                    wollen Excellenz zugleich mit den Bemerkungen, welche ich aus Anlaß dieses
                    Wahlactes den akademischen Behörden der <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">hiesigen Universität</rs> machen zu müssen glaube, aus dem zugleich an
                    das Universitätsconsistorium gerichteten Erlasse entnehmen, welcher unter einem
                    Euer Excellenz zur Einsicht in die Hände kommen wird.<lb/>2. An das hiesige
                    Universitätsconsistorium <lb/>In Erledigung des im Anschlusse zurückfolgenden
                    Sitzungsprotokolles des Universitätsconsistoriums vom 22. November dieses Jahres
                    finde ich in Beziehung auf die in denselben vorkommenden
                    Meinungsverschiedenheiten über das passive Wahlrecht zum Rectorate und in
                    Beziehung auf die vorgenommenen und von dem Universitätsconsistorium einer
                    Motivierung bedürfend erachtete Wahl des Sectionschefs und gewesenen Professors
                    Andreas Ritter von Baumgartner folgendes zu bemerken: <lb/>Das provisorische
                    Gesetz über die Organisirung der akademischen Behörden geht sichtbar von der
                    Voraussetzung aus, daß die Leitung der Universität als eines Ganzen und in ihren
                    Gliederungen im allgemeinen am zweckmäßigsten in die Hände von Professoren
                    niedergelegt werde. Die Würde eines Rectors ist daher an den Universitäten zu
                        <rs type="org" ref="#org_0021" key="universitaet-lemberg">Lemberg</rs>, <rs type="org" ref="#org_0023" key="universitaet-krakau">Krakau</rs>, <rs type="org" ref="#org_0047" key="universitaet-olmuetz">Olmütz</rs>, <rs type="org" ref="#org_0026" key="universitaet-graz">Gratz</rs> und <rs type="org" ref="#org_0020" key="universitaet-innsbruck">Insbruck</rs> ausschließend, in <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wien</rs> und <rs type="org" ref="#org_0017" key="universitaet-prag">Prag</rs> wenigstens in der Regel Professoren vorbehalten. Der § 33
                    motivirt diese Bestimmung ausdrücklich durch die Natur des neuen dem Rector
                    durch das gegenwärtige Gesetz zugewiesenen Wirkungskreises. Dieser fordert nicht
                    nur eine hohe wissenschaftliche Ausbildung, sondern setzt eine Summe von
                    gewonnenen Erfahrungen in dem Studienwesen und in der Behandlung der Studirenden
                    voraus, welche in der Regel nur Männern, die noch Professoren sind oder als
                    solche im Lehrfache sich Verdienste &lt;gesammelt&gt; <note>Korrektur Thuns aus: verwendet</note>haben eigen sind.<lb/>Von diesem
                    Gesichtspunkte ausgehend hat das Gesetz für sämmtliche Universitäten zuerst
                    zweifellos zu Dekanen und Rectoren nicht bloß ordentliche Facultätsprofessoren,
                    sondern auch solche, welche es gewesen sind, als passiv wahlfähig
                    erklärt.<lb/>In dem § 26 werden die Bestimmungen der §§ 1–25 auch für die
                    Universitäten von <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wien</rs> und <rs type="org" ref="#org_0017" key="universitaet-prag">Prag</rs> als gültig erklärt, soweit nicht die
                    folgenden Paragraphe Zusätze oder Abänderungen erhalten. Die Abänderungen nun,
                    welche allerdings in diesen §§ vorkommen, beziehen sich unwidersprechlich auf
                    eine <hi rend="ul">Ausdehnung</hi> nicht aber auf eine <hi rend="ul">Beschränkung</hi> des passiven Wahlrechtes zum Rectorate. Es läßt sich kein
                    Grund denken, aus welchem das Gesetz, welches in <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wien</rs> und <rs type="org" ref="#org_0017" key="universitaet-prag">Prag</rs> jeden immatriculirten Doctor <note>Streichung im Text: ohne Rücksicht auf eine specielle wissenschaftliche
                        Thätigkeit, ohne Rücksicht auf irgend welche im Studienfache erworbene
                        Erfahrungen</note>das passive Wahlrecht eingeräumt hat, es den gewesenen
                    ordentlichen Facultätsprofessoren, hätte vorenthalten sollen, nachdem solche an
                    den übrigen Hochschulen gleich den noch lehrenden Professoren als wählbar
                    erklärt worden sind.<lb/>Die Worte des § 32: „der Rector wird jährlich aus einer
                    anderen Facultät gewählt“, stehen nicht im Wege. Denn der § 11 bedient sich in
                    Ansehung der Rectorswahl an den übrigen Universitäten genau der nämlichen Worte
                    mit dem Beifügen: „und zwar aus der Zahl der ordentlichen Professoren oder
                    derjenigen Professoren, welche ordentliche Professoren <hi rend="ul">waren</hi>
                    <note>Streichung im Text: und so kann es vor den Augen des
                        Gesetzgebers kein Widerspruch sein, daran festzuhalten, daß auch in <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wien</rs>, wenn ein gewesener Professor zum
                        Rector gewählt wird, <hi rend="ul">aus</hi> der Facultät gewählt worden
                        sei.</note>.<lb/>Auch die am Schluße des § 32 vorkommende Hinweisung auf den
                    § 11 &lt;hat keinen anderen Sinn&gt;<note>Korrektur aus: dient
                        dieser Ansicht zur Stütze, denn sie haben nicht wohl keinen anderen Sinn
                        als</note> als, daß sowohl die<note>Streichung im Text:
                        genaueren</note>Bestimmungen über die passive Wahlfähigkeit als über die
                    Vornahme der Wahl aus dem § 11 ebenso zu ergänzen seien, wie der § 29 sich
                    rücksichtlich des Professoren, Dekans der Kürze wegen bloß durch die Hinweisung
                    auf die §§ 6–8 vervollständigt.<lb/>Aus eben diesen Paragraphen ist sohin zu
                    erklären, was in § 33 mit dem allgemeinen Ausdrucke „jeder Professor“ gemeint
                        ist.<note>Streichung im Text: Daß derselbe nicht
                        vereinzelt, sondern nur im Zusammenhange mit den §§ 32 und 11 aufgefaßt
                        werden dürfe, ergibt sich schon daraus, weil sonst auch ein
                        außerordentlicher oder sogar ein in <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wien</rs> gar nicht anwesender Professor gewählt werden könnte,
                        was mit der Natur der Sache unvereinbar ist.</note>
                    <lb/>Wenn es hiernach
                    zweifellos ist, daß nebst dem immatriculirten Doctoren betreffenden
                    Doctorencollegiums nicht nur die wirklich lehrenden ordentlichen
                    Facultätsprofessoren, sondern auch diejenigen, welche ordentliche Professoren
                    waren, zu Rectoren gewählt werden können, so darf doch die Ausdehnung nicht
                    weiter gehen, als es in dem § 11 des Gesetzes selbst geschah und darf daher <hi rend="ul">nicht</hi> sich auf wirkliche oder gewesene Professoren anderer
                    Universitäten erstrecken, sollten sie auch in <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wien</rs> ihr bleibendes Domicil haben.<note>Randbemerkung Thuns: Ist wohl gemeint: "Es sei denn als
                        Doktoren".<lb/>Randbemerkung Helferts: Das scheint mir nicht so ausgemacht
                        zu sein. Können in <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wien</rs> und
                            <rs type="org" ref="#org_0017" key="universitaet-prag">Prag</rs> selbst Doktoren, die <hi rend="ul">niemals</hi> Professoren waren, zu akademischen Würden
                        gelangen, so sehe ich nicht ein, warum Männer, die <hi rend="ul">zwar</hi>
                        Professoren, aber <hi rend="ul">nicht an derselben Universität</hi> waren,
                        eingeschlossen sein sollten. <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander" key="helfert-joseph-alexander">Helfert</rs> mp.</note>Für eine solche Ausdehnung liegt in dem
                    Gesetze kein hinreichender Anhaltspunkt und es wiederspricht der Natur der Sache
                    einen Mann zum Vorstande einer Universität zu machen, welcher ihr gegenwärtig
                    nicht angehört und nie in einem bleibenden Zusammenhange mit ihr stand.<lb/>In
                    der Anwendung dieser Erläuterung des provisorischen Gesetzes über die
                    Organisierung der akademischen Lehrenden auf die Wahl des Sectionschefs und
                    gewesenen Professors <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">dieser
                        Hochschule</rs>, Dr. <rs type="person" ref="#baumgartner-andreas" key="baumgartner-andreas">Andreas Ritter
                        von Baumgartner</rs>, zum Rector für das Studienjahr 1850, muß ich
                    bemerken, daß diese Wahl, welche ich so, wie sie in dem Wahlprotokolle vom 19.
                    dieses Monats vorgenommen erscheint, zur genehmigenden Kenntnis genommen habe,
                    der Motivirung, welche ihr mit dem Berichte des Consistoriums vom 5. Dezember
                    1849 gegeben wurde, nicht bedurfte, daß dagegen das <rs type="place" subtype="place" key="wien" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wiener</rs> Consistorium ganz in dem Geiste des Gesetzes gehandelt
                    habe, als es den ersten Vorschlag des philosophischen Professorencollegiums mit
                    Rücksicht auf den Umstand, daß Ministerialrath <rs type="person" ref="#exner-franz" key="exner-franz">Exner</rs> nie ordentlicher Professor der <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wiener Universität</rs> war und nicht
                    immatriculirtes Mitglied ihres Doctorencollegiums ist, zurückwies<note> Korrektur aus: zur Erstattung eines anderen Vorschlages
                        zurückzumitteln.</note>, und das philosophische Professorencollegium zu
                    einer zweiten Wahl aufforderte.<lb/>17.12.1849<lb/>
                    <rs type="person" ref="#tomaschek-eduard" key="tomaschek-eduard">Tomaschek</rs>
                </p>
                <p>&lt;gelesen <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander" key="helfert-joseph-alexander">Helfert</rs> mp.&gt;<note>Hinzufügung Helferts</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>