<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="entwurf-patent-evangelische-kirche-ungarn-1858-a3-xxi-d488.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-kaiserliches-handschreiben-an-benedek-1860-a3-xxi-d579.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-protestantenpatent-1859-a3-xxi-d541.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Entwurf für ein kaiserliches Patent zur Regelung der Rechte der Protestanten
                    in Ungarn<lb/>
                    <date when="1858">o. D. [1858]</date>
                    <note xml:id="note_1">Das
                        Dokument wurde im Nachlass in das Jahr 1858 datiert.</note>
                </title>
            <title type="label">Entwurf für ein kaiserliches Patent zur Regelung der Rechte der Protestanten in Ungarn o. D. [1858]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC64-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D488</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Entwurf für das Protestantenpatent für das Königreich Ungarn vom 1.
                            September 1859. Das Patent regelt die Organisation, Verwaltung und
                            Rechte der Protestanten in Ungarn, dem Temescher Banat sowie in der
                            Serbischen Wojwodschaft. Es umfasst dabei sowohl die Protestanten
                            Augsburgischen als auch Helvetischen Bekenntnisses.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Konzept mit eigenhändigen Korrekturen von Leo Thun.<lb/>Der Entwurf wird
                            in der vorgefundenen Reihenfolge wiedergegeben.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>
                    <rs type="person" ref="#schoenbach-joseph">Schönbach</rs>
                    <lb/>Der Antrag ist
                    sogleich nur zu meinem Gebrauch abzuschreiben, halbbrüchig, so wie es von mir
                    mit Bleistift korrigiert ist, ohne die Bleistiftbemerkungen, die hie und da auf
                    der linken Seite stehen.<lb/>Thun.<note xml:id="note_2">Notiz von Leo Thun auf einem
                        beigeschlossenen Blatt.</note>
                </p>
                <p>
                    <rs type="person" ref="#franz-joseph">Wir</rs> usw.. Nachdem die von den
                    Evangelischen beider Bekenntnisse in Unserem Königreiche
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> aus ihrem zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofen</rs> im September und October
                    1791 gehaltenen beiden Generalsynoden Unserem ... dem <rs type="person" ref="#leopold-II">Kaiser Leopold II.</rs> zur Allerhöchsten Schlußfassung unterlegten
                    kirchlichen Gesetzvorschläge betreffend die kirchliche Vertretung und Verwaltung
                    in der stufenweisen Gliederung der Ortsgemeinden, der Seniorate, der einzelnen
                    Superintendenzen und die betreffende Gesammtheit sämtlicher Superintendenzen des
                    einen oder des anderen Bekenntnisses, betreffend die Organisation der zum Zwecke
                    der kirchlichen Gesetzgebung einzusetzenden beiden
                    Generalsynoden,<lb/>betreffend die Einrichtung und Leitung des
                    Unterrichtswesens, betreffend endlich die Feststellung sowohl des Eherechtes als
                    auch des vor den berufenen kirchlichen Ehegerichten einzuhaltenden Verfahrens in
                    Ehestreitigkeiten _<lb/>seit der Zeit Gegenstand wiederholter Verhandlung
                    gewesen sind, nachdem ein die Erledigung der vorerwähnten 1791er
                    Synodalvorschläge bezweckender und vorbereitender Gesetzentwurf von Unserem
                    Minister für Cultus und Unterricht unter dem 21. August 1856 den
                    Districtualconventen beider Confessionen zur unbedingt freien Meinungsäußerung
                    mitgetheilt worden ist, nachdem sowohl die Äußerungen der acht Superintendenzen
                    über diesen Entwurf, als auch die nachherigen bezüglichen Erklärungen und
                    Eingaben der Evangelischen beider Bekenntnisse aus <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>,
                    der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c1a76f350bcfa4d0b1f71fc95e9a882b">Wojwodschaft Serbien</rs> nebst dem
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_67c8655646f02446cc1e4ecffd769f79">Temescher Banate</rs> Unserer
                    Schlußfassung unterzogen worden sind: so finden Wir nach Anhörung Unserer
                    Minister und Vernehmung Unseres Reichsrathes, indem Wir Uns hinsichtlich des
                    Unterrichtswesens auch Unsere für das ganze Reich verbindliche Entschließung vom
                    27. Juni 1850 (Reichsgesetzblatt vom Jahr 1850 Nr. 309) und Unser Handschreiben
                    vom 9. Dezember 1854 (Reichsgesetzblatt vom Jahr 1854 Nr. 315) beziehen und die
                    dem Grundsatze der in dem ganzen Reiche einheitlichen Organisation der Gymnasien
                    und des höheren Unterrichtswesens, jedoch mit Ausnahme des theologischen
                    Studienwesens, unabänderlich festhalten, Unsere mittelst Entschließung vom 21.
                    Juni 1854 (Landes- und Regierungsblatt für das Königreich Ungarn. Jahr 1854.
                    Zweite Abtheilung XIV. Stück Nr. 20) zugesagte definitive Entscheidung über die
                    1791er Synodaloperate innerhalb der zufolge des § 4 des 26. Artikels vom Jahr
                    1791 Uns zustehenden Rechte und nach Maaßgabe dieses Gesetzes obliegenden
                    Pflichten lediglich auf die Organisation der Gemeinden in ihrer stufenweisen
                    Gliederung, auf die Organisation der beiden Generalsynoden, endlich auf die
                    Bestimmungen der Ehegerichte zu beschränken. Indem Wir sowohl den weiteren
                    Ausbau der freien Selbstbestimmung und Thätigkeit der Gemeinden und der gemäß
                    dieser Unserer Allerhöchsten definitiven Entscheidung zusammenzusetzenden,
                    beiden Generalsynoden überlassen und zuweisen, finden Wir folgende Grundsätze
                    definitiv festzustellen und auszusprechen.</p>
                <p>§ 1<lb/>
                    <note xml:id="note_3">Anmerkung am linken Rand: § 1 des
                        Gesetzentwurfes.</note>Die Vertretung und Verwaltung der evangelischen
                    Kirche, sowohl Augsburgischer als Helvetischer Confession gliedert sich nach
                    folgenden drei Abstufungen:<lb/>a) der Pfarrgemeinde<lb/>b) der Bezirksgemeinde
                    (Seniorate) und <lb/>c) den Superintendenzialgemeinden (Superintendenzen)</p>
                <p>§ II<lb/>
                    <note xml:id="note_4">Anmerkung am linken Rand: § 2 des
                        Gesetzentwurfes.</note>Die Organe des Kirchenregimentes sind:<lb/>1. für die
                    Pfarrgemeinde:<lb/>a. das Presbyterium<lb/>b. die größere
                    Gemeindevertretung<lb/>2. für die Bezirksgemeinde:<lb/>a. das
                    Senioralconsistorium<lb/>b. der Senioralconvent<lb/>3. für die
                    Superintendentialgemeinde:<lb/>a. das Superintendentialconsistorium<lb/>b. der
                    Superintendentialconvent.<lb/>4. für die Gesammtheit der
                    Superintendenzen:<lb/>die betreffende Generalversammlung sämtlicher
                    Superintendenzen der einen, oder der anderen Confession.</p>
                <p>§ III<lb/>
                    <note xml:id="note_5">Anmerkung am linken Rand: § 3 des
                        Gesetzentwurfes.</note>Der Staatsregierung steht das Recht der Oberaufsicht
                    zu.</p>
                <p>§ IV<lb/>
                    <note xml:id="note_6">Anmerkung am linken Rand: § 4 und 5 des
                        Gesetzentwurfes.</note>Als oberste Kirchenbehörde wird für jede Confession
                    ein besonderer k.k. Oberkirchenrath, dessen sämtliche Mitglieder ohne Ausnahme
                    der betreffenden Confession angehören müssen, eingesetzt.<lb/>Derselbe hat in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> seinen Sitz. Der Präsident ist beiden Collegien
                    gemeinschaftlich.</p>
                <p>§ V<lb/>Die kirchliche Gerichtsbarkeit wird in folgendem Instanzenzuge:<lb/>1.
                    durch das Senioralconsistorium<lb/>2. durch das
                    Superintendenzialconsistorium<lb/>3. durch die betreffende Generalconferenz
                    sämmtlicher Superintendenzen der einen oder der anderen Confession
                    endlich<lb/>4. in oberster und letzter Instanz durch den k.k. Oberkirchenrath in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> ausgeübt.</p>
                <p>§ VI<lb/>
                    <note xml:id="note_7">Anmerkung am linken Rand: Vide Bogen 29 usw. "das
                        zweite[?] Bedenken" pp.</note>&lt;Sobald diese kirchlichen Gerichtsbehörden
                    ins Leben treten, wird&gt;<note xml:id="note_8">Eh. Korrektur Thuns aus: Mit der
                        Einführung des gegenwärtigen Gesetzes hört.</note> die Ehegerichtsbarkeit
                    Unserer landesfürstlichen Gerichte in Unserem Königreich
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c1a76f350bcfa4d0b1f71fc95e9a882b">Wojwodschaft Serbien</rs> nebst dem <rs type="place" subtype="region" ref="#place_67c8655646f02446cc1e4ecffd769f79">Temescher Banate</rs> über die Evangelischen beider Bekenntnisse
                    &lt;aufgehoben werden und dieselbe wird sofort auszuüben sein&gt;<note xml:id="note_9">Eh. Korrektur Thuns aus: auf und ist künftig
                        auszuüben.</note>
                    <lb/>a. in erster Instanz durch das
                    Senioral-Consistorium,<lb/>b. in zweiter Instanz durch das
                    Superintendential-Consistorium<lb/>c. in dritter und letzter Instanz durch den
                    Oberkirchenrath.</p>
                <p>§ VII<lb/>
                    <note xml:id="note_10">Anmerkung am linken Rand: Vide Bogen 29 usw. "das
                        zweite Bedenken" pp.</note>Bis im Synodalwege ein Gesetz über das Eherecht
                    der Evangelischen zu Stande kommt, bleiben die bisherigen Gesetze (Patent vom
                    29. November 1852 Reichsgesetzblatt Nr. 246) in Wirksamkeit und sind die in § VI
                    des gegenwärtigen Patentes aufgezählten Ehegerichte bei ihren Erkenntnissen an
                    die Bestimmungen der bisherigen Gesetzgebung gebunden<lb/>Die Entscheidung über
                    die bürgerliche Wirkungen der Ehe bleibt auch für die Zukunft den Civilgerichten
                        vorbehalten.<note xml:id="note_11">Anmerkung am linken Rand: Anwendung: nun
                        hätten die §§ XII, XIII und XIV zu folgen; daher besonders § XV eine
                        Schulfrage.</note>
                </p>
                <p>&lt;11&gt;<note xml:id="note_12">Eh. Korrektur Thuns aus: § VIII.</note>
                    <note xml:id="note_13">Anmerkung am linken Rand: Vide Bogen 18–29 "das erste
                        Bedenken" pp.</note>
                    <lb/>Das den Evangelischen beider Confessionen
                    gesetzlich zustehende Recht, Volksschulen, Realschulen, Gymnasien und
                    Volkschullehrerseminarien (Präparandien) überall, wo eine Kirchengemeinde
                    (Pfarrgemeinde, Seniorat, Superintendenz) der betreffenden Confession deren
                    Bestand für nothwendig erachtet, zu errichten, wird auch für die Zukunft
                    aufrecht erhalten, unter folgenden näheren Bestimmungen:<lb/>a. jede Realschule,
                    jedes Gymnasium, jede Präparandie muß einen Vorstand haben, welcher die
                    unmittelbare Leitung der Anstalt besorgt und den Regierungsbehörden gegenüber
                    die Verantwortlichkeit für den Zustand derselben trägt,<lb/>b. der Vorstand und
                    die Lehrer an einer Realschule, an einem Gymnasium oder an einer Präparandie
                    müssen in moralischer und politischer Beziehung unbescholten &lt;und in der
                    Regel österreichische Staatsbürger&gt;<note xml:id="note_14">Eh. Einfügung
                        Thuns.</note> sein und in wissenschaftlicher Hinsicht durch eine
                    Lehramtsprüfung diejenige Befähigung nachweisen, welche von einem Lehrer an
                    einer gleichnamigen Staatsschule gefordert wird. &lt;Ausnahmsweise können auch
                        Ausländer&gt;<note xml:id="note_15">Eh. Korrektur Thuns aus: Doch
                        können.</note> mit Genehmigung der Regierung als Schulvorstände und Lehrer
                    auch aus den deutschen Bundesstaaten<note xml:id="note_16">Eh. Korrektur Thuns:
                        für neuere Sprachen Lehrer aus jenen Ländern, in welchen die vorzutragende
                        Sprache als Staatssprache gilt.</note> berufen werden.<lb/>c. die Anstellung
                    des Vorstandes und der Lehrer steht dem betreffenden Schulpatronate zu; die
                    Enthebung vom Lehramt jedoch kann durch das Schulpatronat nicht willkürlich
                    verfügt werden, sondern nur in Folge eines ordentlichen Prozesses nach
                    vorausgegangenem rechtlichen Gehör im Wege des kirchengesetzlich
                    vorgeschriebenen Instanzenzuges statthaben.<lb/>d. sowohl der Vorstand, als auch
                    die Lehrer unterliegen der Bestätigung des Ministeriums für Cultus und
                    Unterricht, mit Ausnahme der Religionslehrer, welche der Oberkirchenrath zu
                    bestätigen hat.<lb/>e. an keiner der genannten Schulen darf ein Lehrbuch
                    gebraucht werden, welches vor seiner Einführung die Genehmigung des Ministeriums
                    für Unterricht nicht bereits erhalten hat.<lb/>f. das Recht die Lehrbücher zur
                    Genehmigung vorzuschlagen, steht dem Schulpatronate zu, welches jedoch in jedem
                    einzelnen Falle das Gutachten des gesammten Lehrkörpers früher einholen und
                    seinem Einschreiten beischließen muß.<lb/>g. die Religionsbücher unterliegen der
                    Bestätigung des Oberkirchenrathes, welcher jedoch vorher das Gutachten des
                    Superintendentialconsistoriums einzuholen hat.<lb/>g.[sic!] der Gebrauch
                    geschriebener Hefte anstatt gedruckter Lehrbücher ist an den genannten Schulen,
                    unbedingt verboten. Die Schüler müssen gedruckte Lehrbücher haben.<lb/>h. die
                    &lt;in dem Staatsoberaufsichtsrechte begründete Inspekzion evangelischer Schulen
                    wird nur durch Männer des Augsburger oder Helvetischen Bekenntnisses geübt
                        werden&gt;<note xml:id="note_17">Eh. Korrektur Thuns aus: Staatsoberaufsicht
                        über evangelische Schulen kann nur durch evangelische Schulräthe ausgeübt
                        werden.</note>
                    <lb/>i. verweigert eine Schule der Regierung die in Anspruch
                    genommene Einsicht, so kann sie geschlossen werden; dasselbe hat zu jeder Zeit
                    zu geschehen, wenn sie eine in moralischer oder politischer Beziehung
                    schädlichen Charakter annimmt, in beiden Fällen wird eine Untersuchung durch den
                    zuständigen evangelischen Schulrath und einen vom Oberkirchenrathe zu
                    bestimmenden Commissair vollzogen und werden die Schuldtragenden Mitglieder des
                    Schulpatronates mit dem Verluste der Wählbarkeit zu kirchlichen Ämtern
                    bestraft.<lb/>k. Keine Stiftung oder sonstige Leistung zu Schulzwecken darf
                    Clauseln enthalten, welche mit dem gesetzlich bestehenden Unterrichtssystem im
                    Widerspruch stehen. Widrigenfalls ist eine solche Clausel null und nichtig, die
                    Stiftung &lt;und Leistung&gt;<note xml:id="note_18">Eh. Einfügung von
                        Thun.</note> selbst aber wird aufrecht erhalten und zu Schulzwecken
                    verwendet werden.<lb/>l. Jede Schule, welche den vorausgeschickten Bedingungen
                    vollkommen entspricht, &lt;hat gesetzlichen Anspruch auf alle Rechte einer
                    öffentlichen Schule.&gt;<note xml:id="note_19">Eh. Korrektur Thuns aus: erhält
                        das Öffentlichkeitsrecht, d.h das Recht, Maturitätsprüfungen vorzunehmen und
                        staatsgültige Zeugnisse auszustellen.</note>
                </p>
                <p>&lt;12&gt;<note xml:id="note_20">Eh. Korrektur Thuns aus: § IX.</note>
                    <lb/>Die
                    Gesetze über die Organisation des Volkschulwesens finden auch auf die
                    Volkschulen der Evangelischen beider Bekenntnisse, bei <hi rend="ul">vollständiger Wahrung ihres Charakters in confessioneller Erziehung</hi>
                    ihre Anwendung.<lb/>Alle Lehrer der, für die Evangelischen der einen oder der
                    anderen Confession bestimmten Volksschulen unterstehen der kirchlichen Aufsicht
                    derselben Organe, welche die Volksschulen in kirchlicher Beziehung überhaupt zu
                    überwachen haben.</p>
                <p>&lt;13&gt;<note xml:id="note_21">Eh. Korrektur Thuns aus: §
                        X.</note>
                    <lb/>&lt;Wenn&gt;<note xml:id="note_22">Eh. Korrektur Thuns aus: An
                        den.</note> vom Staate für die evangelische Jugend der einen oder der
                    anderen Confession Schulen &lt;auf Staatskosten errichtet werden, so können an
                    denselben nur solche Männer angestellt werden, welche einer dieser Confessionen
                        angehören.&gt;<note xml:id="note_23">Eh. Korrektur Thun aus: werden nur
                        Evangelische als Lehrer angestellt werden.<lb/>§ XI<lb/>In allen
                        evangelischen Schulen soll der Unterricht der Lehrer der evangelischen
                        Kirche der betreffenden Confession angemessen sein.</note>
                </p>
                <p>&lt;14&gt;<note xml:id="note_24">Eh. Korrektur Thuns aus: § XII.</note>&lt;Jeder
                    Superintendenz steht es frei, in solange in dieser Beziehung nicht im Wege der
                    synodalen Gesetzgebung allgemeingültige Bestimmungen getroffen werden,
                    diejenigen Anordnungen zu erlassen, die sie für erforderlich erachtet, um den
                    Bildungsgang jener aus den Gymnasien austretenden Schülern zu regeln und zu
                    überwachen, welche sich dem Dienste der Kirche und Schule zu widmen, und zu dem
                    Ende ausländische Universitäten zu besuchen oder an inländische theologische
                    Anstalten überzugehen wünschen. Zu diesem Ende können die
                        Superintendenzen&gt;<note xml:id="note_25">Eh. Korrektur Thuns aus: Die
                        Maturitätszeugnisse jener Gymnasialschulen, welche zum Zwecke ihrer
                        Ausbildung für den Schul- und Kirchendienst ausländische Universitäten
                        besuchen, oder an eine inländische theologische Lehranstalt übergehen,
                        müssen von dem betreffenden Senioralconsistorium vidirt und von dem
                        zuständigen Superintendentialconsistorium bestätigt werden. Die Bestätigung
                        besteht lediglich in der auf das Maturitätszeugnis geschriebenen Erklärung,
                        daß dem Vorzeiger desselben vom Superintendentialconsistorium die
                        Berechtigung zum Besuche einer ausländischen Universität oder zum Eintritt
                        in eine inländische theologische Lehranstalt ertheilt werde.<lb/>Auch bis
                        ein Gesetz über die Einrichtung des theologischen Studienwesens im Wege
                        synodaler Gesetzgebung zu Stande kommt, steht es der betreffenden
                        Superintendenz frei, in Beziehung auf jene Schüler, deren
                        Maturitätszeugnisse der kirchlichen Bestätigung bedürfen.</note> über das
                    von der Regierung geforderte Bildungsmaß hinaus weitere Anforderungen zu stellen
                    und jene Fächer zu bestimmen, deren mit Erfolg beendigtes Studium für die
                    Schüler der erwähnten Kategorie die Berechtigung zum Besuche einer Universität
                    oder zum Eintritt in das theologische Studium begründet.<lb/>&lt;Sie können sich
                    sofort die Bestätigung der Maturitäts-Zeugnisse solcher Schüler vorbehalten, und
                        von&gt;<note xml:id="note_26">Eh. Einfügung von Thun.</note> sämtlichen
                    Kandidaten, welche von einer Universität oder an einer außerhalb der
                    Superintendenz, der sie angehören, befindlichen theologischen Lehranstalt
                    studieren, &lt;genaue periodische Nachweise über ihre Studien
                    verlangen.<lb/>Candidaten, welche den dießfälligen Anordnungen nicht nachkommen,
                    sollen nicht angestellt werden dürfen.&gt;<note xml:id="note_27">Eh. Korrektur
                        Thuns aus: müssen am Schluße jeden Studienjahres einen genauen Bericht dem
                        Superintendentialconsistorium unterlegen, in welchem dieselben anzugeben
                        haben:<lb/>a. welche Disciplinen sie in jedem Semester und jede in wie viel
                        wöchentlichen Stunden<lb/>b. und bei welchem Professor oder Dozenten gehört
                        und<lb/>c. welcher literarischen Hilfsmittel sie sich bei ihren Studien
                        bedient haben. Sämmtliche Kandidaten müssen nach ihrer Rückkehr von den
                        Universitäten binnen Monatsfrist dem Senioral-Oberconsistorium in
                        lateinischer Sprache unter Angabe der Hauptmomente ihres Lebens, eine
                        einläßliche Darstellung ihres Studienganges (curriculum vitae) unterlegen,
                        welche an das Superintendentialconsistorium zur weiteren Entscheidung
                        einzusenden ist. Candidaten, welche dieser Bestimmung nicht nachkommen,
                        dürfen nicht angestellt werden.</note>
                    <lb/>Ohne <hi rend="ul">vorherige</hi>
                    Genehmigung des Superintendential-Consistoriums darf an einer, der in seinem
                    Sprengel befindlichen Realschule, Gymnasium und Volksschullehrer-Seminarien
                    (Präparandien) Niemand als Lehrer angestellt werden. Das
                    Superintendenzial-Consistorium kann die Genehmigung jedoch nur wegen sittlicher
                    Gebrechen oder wegen notorischer Unkirchlichkeit<note xml:id="note_28">Eh.
                        Korrektur Thuns: oder wegen einer den anerkannten Rechten der evangelischen
                        Kirche feindseligen Richtung verweigern.</note> verweigern. Gegen die
                    Entscheidung des Superintendential-Consistoriums findet Recurs nur an den
                    Oberkirchenrath, als letzte Instanz, statt. Ausländer legitimieren sich über
                    ihre kirchliche Qualifikation durch ein Zeugnis jener Kirchenbehörde, unter der
                    dieselben früher gestanden.</p>
                <p>§ &lt;8&gt;<note xml:id="note_29">Eh. Korrektur Thuns aus: XII.</note>
                    <lb/>Die
                    bloß weltlichen Rechtssachen der Geistlichen, wie Verträge über das
                    Eigenthumsrecht, Schulden, Erbschaften untersucht und entscheidet das weltliche
                    Gericht.</p>
                <p>§ &lt;9&gt;<note xml:id="note_30">Eh. Korrektur Thuns aus:
                    XIII.</note>
                    <lb/>Geistliche werden wegen Verbrechen oder anderen Vergehungen,
                    wider welche die Strafgesetze des Kaiserthums gerichtet sind, vor das weltliche
                    Gericht gestellt; doch liegt es diesem ob, hiervon die betreffende
                    Superintendenz ohne Verzug in Kenntnis zu setzen. Bei Verhaftung und Festhaltung
                    der Schuldigen wird man jene Rücksichten beobachten, welche die den Geistlichen
                    gebührende Achtung erheischt. Wenn das Urtheil auf Kerker lautet, so wird man in
                    jedem Falle die Gerichtsverhandlungen von Amtswegen der Superintendenz
                    mittheilen.</p>
                <p>§ &lt;10&gt;<note xml:id="note_31">Eh. Korrektur Thuns aus:
                    XIV.</note>
                    <lb/>Wer<lb/>a. einem Geistlichen, oder<lb/>b. einem Lehrer an einer
                    evangelischen Schulanstalt, oder dieselbe durch das zuständige, weltliche oder
                    kirchliche Gericht zum Verluste des Amtes und des damit verbundenen Einkommens
                    verurtheilt worden sind,<lb/>aus einem Kirchen-, Schul- oder Stiftungsfond den
                    Gehalt auch nach der Verurtheilung auszahlen läßt oder auszahlt, begeht das
                    Verbrechen der Veruntreuung eines öffentlichen Gutes und unterliegt dem
                    staatsgerichtlichen Verfahren.</p>
                <p>§ XV<lb/>Die theologischen Lehranstalten, welche für die eine oder die andere der
                    beiden Confessionen nach der bisherigen Einrichtung abgesondert bestehen, werden
                    in ihrem Bestande erhalten. Doch hat die erste Generalsynode, welche seiner Zeit
                    zusammentritt, ein Gesetz über die Einrichtung und Regelung des theologischen
                    Studienfaches für die Confession, deren Organ die betreffende Generalsynode ist,
                    in Antrag zu bringen und im Wege des Oberkirchenrathes Unserer Allhöchsten
                    Genehmigung zu unterlegen.</p>
                <p>§ XVI<lb/>Die Kirchengemeinden (Pfarrgemeinde, Seniorat, Superintendenz) sind
                    berechtigt, Eigenthum auf jede gesetzliche Weise zu erwerben.</p>
                <p>§ XVII<lb/>Schul- und Kirchenstiftungen dürfen nur zu Zwecken der Schule und
                    Kirche der betreffenden Confession verwendet werden.<lb/>In allen strittigen
                    Fällen welche sich über und aus Schul- und Kirchenstiftungen und solchen Fonden
                    ergeben, entscheidet der Oberkirchenrath in letzter Instanz.</p>
                <p>§ XVIII<lb/>Die Verwaltung des Kirchen- und Schulvermögens, der Kirchen- und
                    Schulfonde bleibt in den Händen jener Gemeinden, welche dasselbe auch bisher
                    verwaltet haben. Die Staatsoberaufsicht über die Gebahrung mit dem Schul- und
                    Kirchenvermögen führt der Oberkirchenrath mit dem Rechte, in die Rechnungen
                    Einsicht zu nehmen und erforderlichen Falles die Sicherstellung und
                    Schadloshaltung der betreffenden Fonde in kirchengesetzlichem Wege zu
                    veranlassen.</p>
                <p>§ XIX<lb/>In Stiftungen und anderen Urkunden, durch welche bewegliches oder
                    unbewegliches Eigenthum erworben wird, zu Kirchenzwecken solche Clauseln, welche
                    gegen die Bestimmungen des gegenwärtigen Gesetzes laufen, aufzunehmen, ist
                    untersagt und jede derartige Clausel wirkungslos, unbeschadet jedoch der der
                    Kirche aus der Stiftung oder einer anderen Urkunde erwachsenden Begünstigung,
                    welche aufrecht erhalten wird.</p>
                <p>§ XX<lb/>Die Gebiete der Seniorate sind unter thunlicher Berücksichtigung der
                    politischen Verwaltungsbezirke, die Gebiete der Superintendenzen dagegen in
                    Übereinstimmung mit den politischen Verwaltungsgebieten neu einzutheilen. <note xml:id="note_32">Streichung Thuns mit dem eh. Hinweise "ist im Hinblick auf
                        [?] etc. nicht richtig, übrigens unnöthig": § XXI.<lb/>Jede Superintendenz
                        (Superintendential-Gemeinde) besteht aus der Gesammtheit aller jener
                        Seniorate und Ortsgemeinden eines politischen Verwaltungsgebietes welche
                        durch dieses Gesetz unter einen Superintendenten gestellt werden.</note>
                </p>
                <p>§ XXII<lb/>&lt;Demnach werden künftig folgende&gt;<note xml:id="note_33">Eh.
                        Korrektur Thuns aus: Solche.</note>Superintendenzen&lt;zu bestehen
                        haben&gt;<note xml:id="note_34">Eh. Korrektur Thuns aus: sind.</note>
                    <lb/>A.
                    für die Evangelischen Augsburgischer Confession:<lb/>1. in dem
                    Verwaltungsgebiete der k.k. Statthalterei-Abtheilung von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofen</rs> die Pesther.<lb/>2. in dem Verwaltungsgebiete
                    der k.k. Statthalterei-Abtheilung von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburg</rs> die Preßburger,<lb/>3. in dem Verwaltungsbiete der
                    k.k. Statthalterei-Abtheilung von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburg</rs> [Sopron] die Ödenburger,<lb/>4. in dem
                    Verwaltungsgebiete der k.k. Statthalterei-Abtheilung von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd51fef1ae0877c04e8b4e19eddbabd5">Kaschau</rs> [Košice] die Eperieser [Prešov],<lb/>5. in
                    dem Verwaltungsgebiete der k.k. Statthalterei-Abtheilung von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11040f2c1312651fcf9e8c9ca1af8cd7">Großwardein</rs> [Oradea] die Szarvaser,<lb/>6. in der
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c1a76f350bcfa4d0b1f71fc95e9a882b">serbischen Wojwodschaft</rs> mit
                    dem <rs type="place" subtype="region" ref="#place_67c8655646f02446cc1e4ecffd769f79">Temeser Banate</rs> die Neu-Verbasser
                    [Vrbas].<lb/>B. Für die Evangelischen Helvetischer Confession:<lb/>1. in dem
                    Verwaltungsgebiete der k.k. Statthalterei-Abtheilung von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofen</rs> die Pesther,<lb/>2. in dem Verwaltungsbiete der
                    k.k. Statthalterei-Abtheilung von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburg</rs> die Comorner [Komárom/Komárno],<lb/>3. in dem
                    Verwaltungsgebiete der k.k. Statthalterei-Abtheilung von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b2660274e80f632575bfca10675d282b">Ödenburg</rs> [Sopron] die Papaer,<lb/>4. in dem
                    Verwaltungsgebiete der k.k. Statthalterei-Abtheilung von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd51fef1ae0877c04e8b4e19eddbabd5">Kaschau</rs> [Košice] die Sarospataker,<lb/>5. in dem
                    Verwaltungsgebiete der k.k. Statthalterei-Abtheilung von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11040f2c1312651fcf9e8c9ca1af8cd7">Großwardein</rs> [Oradea] die Debreziner,<lb/>6.
                    in der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c1a76f350bcfa4d0b1f71fc95e9a882b">Serbischen Wojwodschaft</rs> und
                    dem <rs type="place" subtype="region" ref="#place_67c8655646f02446cc1e4ecffd769f79">Temeser Banate </rs>die Neu-Szivaczer
                    [Novi Sivac].<note xml:id="note_35">Eh. Einfügung von Thun: dieser
                        Superintendenz werden auch die in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e">Kroazien</rs>,
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_15f10264a572e8ce0fe253bc889cdbf5">Slawonien</rs> und der Militärgränze ansässigen
                        Evangelischen helvetischen Bekenntnisses anzugehören haben.</note>
                </p>
                <p>§ XXIII<lb/>Die Bildung neuer Superintendenzen innerhalb der politischen
                    Verwaltungsgebiete kann von der Synode in Antrag gebracht werden und solche
                    Anträge sind im Wege des Oberkirchenrathes Unserer Schlußfassung zu
                    unterziehen.</p>
                <p>§ XXIV<lb/>Jede Generalkonferenz hat nach Anhörung der Betheiligten einen
                    abgesonderten Vorschlag über die Durchführung der von den ausscheidenden
                    Senioraten und Gemeinden etwa verlangten Theilung der dem
                        &lt;bisherigen&gt;<note xml:id="note_36">Eh. Einfügung von Thun.</note>
                    Superintendentialdistrikte, als Distrikte, gehörigen gemeinschaftlichen Fond und
                    Stiftungen zu machen und dem Oberkirchenrathe zur definitiven Entscheidung zu
                    unterlegen.<lb/>Bis zur Entscheidung bleibt die Verwaltung des
                    Distriktualvermögens in den Händen derer, welchen sie zur Zeit anvertraut
                    ist.</p>
                <p>§ XXV<lb/>Nach Durchführung usw. <hi rend="ul">ganz</hi> die § XXI auf Bogen 128,
                    Seite 2.<lb/>usw. auf Bogen 129, 130, 131 und 132</p>
                <note xml:id="note_37">Streichung Thuns mit dem eh. Hinweis "ist jetzt § XXIV":
                    einen Vorschlag zu einer neuen Eintheilung der Superintendenzen ihrer Confession
                    zu machen.<lb/>Dabei ist die thunlichste Rücksicht auf den Grundsatz der
                    Uebereinstimmung mit den politischen Verwaltungsgebieten zu nehmen; nicht minder
                    auf die Anzahl der Gemeinden (Mutter- und Filialgemeinden) und auf die
                    Seelenanzahl. Wo die Seelenanzahl einer Superintendenz die Größe von 400.000
                    Köpfen übersteigt, ist eine Zerlegung in zwei Superintendenzen
                    zulässig.<lb/>Auch hat jede Generalconferenz einen Vorschlag über die
                    Durchführung der Theilung der dem Distrikte, als Distrikte, gehörigen
                    gemeinschaftlichen Fonde zu machen.<lb/>Beide Generalconferenzen haben ihre
                    abgesonderten Vorschläge im Wege des Oberkirchenrathes zu unterlegen.</note>
                <p>§ XXI<lb/>Nach Durchführung der Eintheilung der Superintendenzen beider
                    Confessionen hat jeder Superintendentialconvent einen Vorschlag zu einer neuen
                    Eintheilung der Seniorate zu machen und dabei Rücksicht zu nehmen, a. auf die
                    thunlichste Übereinstimmung mit den politischen Verwaltungsbezirken b. auf die
                    Anzahl der Gemeinden, c. auf die Seelenanzahl, d. auf den den ausscheidenden
                    Gemeinden aus dem bisherigen gemeinschaftlichen Fonde zuzuweisenden Antheil. Der
                    Vorschlag ist dem Oberkirchenrathe zur Entscheidung zu unterlegen.</p>
                <p>§ XXII<lb/>Die Superintendenturen erhalten bleibende Amtssitze.</p>
                <p>§ XXIII<lb/>Zur Bildung einer neuen selbstständigen Pfarre (Pfarrgemeinde) ist
                    die Genehmigung des betreffenden Oberkirchenrathes erforderlich. Sie kann nur
                    mit dem Einverständnisse des Senioral- und Superintendenzial-Consistoriums
                    geschehen und wenn die neu zu bildende Gemeinde aus einer schon bestehenden
                    ausgeschieden werden soll, nur mit Vorwissen und Zustimmung der
                    Muttergemeinde.</p>
                <p>§ XXIV<note xml:id="note_38">Anmerkung am linken Rand: § 13.</note>
                    <lb/>Die neu
                    zu bildende Gemeinde hat, wenn dieselbe aus einer bereits bestehenden
                    ausgeschieden wird, keinen Anspruch auf das bisher gemeinschaftlich benützte
                    Schul- und Kirchenvermögen, welches, der Fall einer freiwilligen Übereinkunft
                    ausgenommen, ungetheilt beisammen zu erhalten ist.</p>
                <p>§ &lt;XXV&gt;<note xml:id="note_39">Korrektur aus: XII.</note>
                    <note xml:id="note_40">Anmerkung am linken Rand: § 8.</note>
                    <lb/>Jede Gemeinde ist
                    berechtigt, ihre besonderen Angelegenheiten durch die Beschlüße ihrer in
                    gesetzmäßiger Weise versammelten Vertretung zu regeln, in so ferne dadurch nicht
                    den allgemeinen Vorschriften, oder den gesetzmäßigen Anordnungen der ihr
                    vorgesetzten Kirchenbehörde entgegen gehandelt wird.</p>
                <p>§ &lt;XXXVI&gt;<note xml:id="note_41">Korrektur aus: XIII.</note>
                    <note xml:id="note_42">Anmerkung am linken Rand: § 16.</note>
                    <lb/>Jede kirchliche
                    Gemeinde hat das Recht, ihren Pfarrer und die Pfarrgehilfen und Schullehrer ohne
                    Ausnahme zu wählen.</p>
                <p>§ &lt;XXVII&gt;<note xml:id="note_43">Korrektur aus: XIV.</note>
                    <note xml:id="note_44">Anmerkung am linken Rand: § 17.</note>
                    <lb/>Jede
                    Pfarrgemeinde wird in ihren kirchlichen Gemeindeangelegenheiten durch ein
                    Presbyterium vertreten, welches mit dem Pfarrer oder den Pfarrern aus Aeltesten,
                    Kirchenmeistern und Diakonen (Armenpflegern) besteht.<note xml:id="note_45">Streichung Thuns mit dem eh. Hinweis "es ist dies im was hier[?] Vormärz
                        wiederholt vorgeschrieben und könnte, wenigstens im provisorischen Gesetze
                        kaum fehlen": Jede Pfarrgemeinde hat ein eigenes Pfarrsiegel.</note>
                </p>
                <p>§XXVII<note xml:id="note_46">Anmerkung am linken Rand: aus § 35
                    Anfang</note>
                    <lb/>Jede evangelische Gemeinde, welche über fünfhundert Seelen
                    zählt, erhält außer dem Presbyterium eine größere Gemeindevertretung, welche in
                    den durch das Gesetz bestimmten Fällen, immer gemeinschaftlich und in Einem
                    Körper mit dem Presbyterium vereinigt, beräth und beschließt. Für sich allein
                    und getrennt darf sich die große Gemeindevertretung niemals versammeln.</p>
                <p>§ &lt;XXIX&gt;<note xml:id="note_47">Korrektur aus: XVI.</note>
                    <note xml:id="note_48">Anmerkung am linken Rand: § 18.</note>
                    <lb/>Den Vorsitz im
                    Presbyterium führt der Pfarrer. Wo mehrere Pfarrer mit gleichen Rechten stehen,
                    führt das Präsidium der im Dienste älteste. Das Dienstalter zählt vom Tage der
                    Ordination zum Seelsorgeramte.</p>
                <p>§ &lt;XXX&gt;<note xml:id="note_49">Korrektur aus: XVII.</note>
                    <note xml:id="note_50">Anmerkung am linken Rand: § 19.</note>
                    <lb/>In jeder
                    Gemeinde ist aus den Gliedern des Presbyteriums ein Gemeindecurator durch die
                    größere Gemeindevertretung aus den Gliedern des Presbyteriums zu wählen. Doch
                    kann hierzu kein Mitglied des Presbyteriums gewählt werden, welches ein
                    Staatsamt bekleidet und dadurch gehindert wird, den Angelegenheiten der
                    Kirchengemeinde die erforderliche Zeit zu widmen.<lb/>Der Gemeindecurator hat im
                    Presbyterium den Vorsitz zu führen:<lb/>a. wenn der ordentliche Vorsitzer
                    verhindert ist.<lb/>b. wenn die Stelle desselben erledigt ist.<lb/>Es steht
                    jeder Kirchengemeinde frei den ordentlichen Vorsitz in der größeren
                    Gemeindevertretung an den Gemeindecurator zu übertragen.<note xml:id="note_51">Anmerkung am linken Rand: § 47 in diese facultative Fassung
                        gebracht.</note>
                </p>
                <p>§ XXXI.<lb/>In Städten, so wie in Gemeinden von mehr als 5000 Seelen ist der
                    Gemeindecurator durch den Oberkirchenrath zu bestättigen.<lb/>Der Einfluss auf
                    Schule pp. erheischt irgendeine Vorsorge.</p>
                <p>§ &lt;XXXII&gt;<note xml:id="note_52">Korrektur aus: XVIII.</note>
                    <lb/>Die
                    Bezirksgemeinde (Seniorat) wird in ihrer Gesammtheit durch die
                    Bezirksversammlung (Senioralconvent) vertreten.</p>
                <p>§ XXXIII<lb/>Den Vorsitz im Senioralconvent hat<note xml:id="note_53">Anmerkung
                        am linken Rande: zu 'hat' in § XXXIII im Gesetze wird gegen [?] gesorgt
                        werden.</note> in der Regel der Senioralcurator, im Senioralconsistorium der
                    Senior zu führen.</p>
                <p>§ XXXIV<lb/>Der Senior hat in Begleitung des Senioralcurators im Verlaufe von
                    zwei Jahren alle Pfarrgemeinden, Filialen und Volksschulen seines Sprengels zu
                    visitieren, den Zustand zu Protokoll zu nehmen und dieses dem
                    Superintendentialconsistorium vor dem Ablauf des zweiten Jahres zu
                    unterlegen.</p>
                <p>§ XXXV<note xml:id="note_54">Anmerkung am linken Rand: § 74</note>
                    <lb/>Die
                    Superintendenz wird in ihrer Gesammtheit durch die Superintendenzialversammlung
                    (Superintendentialconvent) vertreten.<note xml:id="note_55">Anmerkung am linken
                        Rand: hierher kann[?] § 72 ganz[?].</note>
                </p>
                <p>§ XXXVI<note xml:id="note_56">Anmerkung am linken Rand: § 77.</note>
                    <lb/>Die
                    Superintendenzial-Versammlung wird immer im Amts- und Wohnorte des
                    Superintendenten gehalten, wo auch das Archiv aufzubewahren ist.</p>
                <p>§ XXXVII<note xml:id="note_57">Anmerkung am linken Rand: § 78.</note>
                    <lb/>Als
                    Amts- und Wohnort der Superintendenten werden bestimmt:<lb/>A. für die
                    Evangelischen Augsburgischen Bekenntnisses:<lb/>1. in der Pesther Superintendenz
                    die Stadt <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs>.<lb/>2. in der Preßburger
                    Superintendenz die Stadt <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburg</rs>
                    <lb/>3.
                    in der Ödenburger Superintendenz die Stadt <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburg</rs> [Sopron]<lb/>4. in der Eperieser Superintendenz die
                    Stadt <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperies</rs> [Prešov]<lb/>5. in der Szarvascher
                    Superintendenz die Stadt <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d7f804208c8417bfc76a3b058c98a5f2">Szarvas</rs>, <lb/>6. in der
                    Neu-Verbaßer Superintendenz der Ort <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0501e2c4b485250398d1888c0183d808">Neu-Verbaß</rs>
                    [Vrbas].</p>
                <p>§ XXXVIII<lb/>Für die Evangelischen Helvetischen Bekenntnisses weden als Amts-
                    und Wohnorte der Superintendenten bestimmt:<lb/>1. in der Pesther Superintendenz
                    die Stadt <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs>.<lb/>2. in der Comorner
                    Superintendenz die Stadt <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e13e1ad86e5054761ee14a5fd099996c">Comorn</rs> [Komárom/Komárno]<lb/>3.
                    In der Papaer Superintendenz die Stadt <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0ac6cd34e2fac333bf0ee3cd06bdcf96">Papa</rs>
                    [Pápa],<lb/>4. in der Sarospataker Superintendenz die Stadt
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2de2d8a3097bf8f9e05f9156b669a8dd">Sarospatak</rs> [Sárospatak]<lb/>5. in der Debrecziner
                    Superintendenz die Stadt <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ae8effcf53078ebe204e349a55546ca8">Debreczin</rs>
                    [Debrecen].<lb/>6. in der Neu-Szivaczer Superintendenz der Ort
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a750fbe4eb4ba5b1ba30aef1de8a67e6">Neu-Szivacz</rs> [Novi Sivac].</p>
                <p>§ &lt;XXXIX&gt;<note xml:id="note_58">Korrektur aus: XXIII.</note>
                    <note xml:id="note_59">Anmerkung am linken Rand: § 79 modif.</note>
                    <lb/>Den
                    Vorsitz im Superintendentialconvente hat in der Regel der frei zu wählende, dem
                    Laienstand angehörige Curator der Superintendenz zu führen. Den Vorsitz im
                    Superintendentialconsistorium führt der Superintendent und in dessen
                    Verhinderung der Superintendentialvicar.</p>
                <p>§XL<lb/>Der Superintendent hat im Verlaufe von vier Jahren alle Pfarrgemeinden
                    und Volksschulen seines Sprengels zu visitieren, den Befund nebst seinen
                    etwaigen Bemerkungen und Verfügungen zu Protokoll zu nehmen und dieses im Wege
                    des Superintendentialconsistoriums dem Oberkirchenrathe zur unterlegen.</p>
                <p>§ &lt;XLI&gt;<note xml:id="note_60">Korrektur aus: XXIV.</note>
                    <note xml:id="note_61">Anmerkung am linken Rand: § 93.</note>
                    <lb/>Die
                    Superintendenzen werden in ihrer Gesammtheit vertreten durch die
                    Generalconferenz<lb/>a. der Evangelischen Augsburgischer Confession<lb/>b. der
                    Evangelischen Helvetischer Confession.</p>
                <p>§ &lt;XLII&gt;<note xml:id="note_62">Korrektur aus: XXV.</note>
                    <note xml:id="note_63">Anmerkung am linken Rand: § 94.</note>
                    <lb/>Jede Conferenz
                    hat ihre Sitzungen abgesondert zu halten.</p>
                <p>§ &lt;XLIII&gt;<note xml:id="note_64">Korrektur aus: XXVI.</note>
                    <note xml:id="note_65">Anmerkung am linken Rand: § 95.</note>
                    <lb/>Jede Conferenz
                    versammelt sich jährlich einmal am ersten Sonntag nach Trinitatis jeden Jahres
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs>.</p>
                <p>§ &lt;XLIV&gt;<note xml:id="note_66">Korrektur aus: XXVII.</note>
                    <note xml:id="note_67">Anmerkung am linken Rand: § 97.</note>
                    <lb/> Den Vorsitz in
                    den Generalconferenzen führt der betreffende dienstälteste Superintendent und im
                    Falle seiner Verhinderung der nächstfolgende. Das Dienstalter zählt vom Tage
                    Meiner (§XXXVI) dem Superintendenten ertheilten Allerhöchsten Bestätigung.</p>
                <p>§ &lt;XLV&gt;<note xml:id="note_68">Korrektur aus: XXVIII.</note>
                    <note xml:id="note_69">Anmerkung am linken Rand: § 9.</note>
                    <lb/>Jede der beiden
                    Confessionen kann abgesondert alle sechs Jahre eine Generalsynode
                    halten.<lb/>Die von der Synode zu entwerfenden Gesetze bedürfen der
                    landesfürstlichen Bestätigung. Die Verfassung der Kirche kann nur über Antrag
                    der Synode abgeändert werden.</p>
                <p>§ &lt;XLVI&gt;<note xml:id="note_70">Korrektur aus: XXIX.</note>
                    <note xml:id="note_71">Anmerkung am linken Rand: § 111.</note>
                    <lb/>Die
                    Generalsynoden werden mit Abänderung der gegentheiligen Bestimmungen im § 4 des
                    26. Artikels vom Jahr 1791 ohne Gegenwart landesfürstlicher Commissäre
                    abgehalten.</p>
                <p>§ &lt;XLVII&gt;<note xml:id="note_72">Korrektur aus: XXX.</note>
                    <note xml:id="note_73">Anmerkung am linken Rand: § 112.</note>
                    <lb/>Das
                    Einberufungsschreiben an die Superintendenzen zu der Generalsynode hat der
                    Oberkirchenrath zu erlassen.</p>
                <p>§ &lt;XLVIII&gt;<note xml:id="note_74">Korrektur aus: XXXI.</note>
                    <note xml:id="note_75">Anmerkung am linken Rand: § 27, 47, 66, 103.</note>
                    <lb/>Die
                    Sitzungen sämmtlicher in § II des gegenwärtigen Patentes erwähnten
                    kirchenregimentlichen Organe sind in der Regel nicht öffentlich.<lb/>Doch können
                    zu den Sitzungen der Superintendentialconvente die Mitglieder der
                    Senioralconsistorien, die Pfarrgehilfen, Pfarrer, die Lehrer an den Gymnasien
                    und höheren Schulen als stumme Zuhörer zugelassen werden.</p>
                <p>§ &lt;XLIX&gt;<note xml:id="note_76">Korrektur aus: XXXII.</note>
                    <note xml:id="note_77">Anmerkung am linken Rand: Bogen 99–102.</note>
                    <lb/>Die
                    Protokolle der in § II dieses Patentes erwähnten kirchenregimentlichen Organe
                    sind mit einer solchen Vollständigkeit abzufassen, daß sie der nach den näheren
                    Bestimmungen des Gesetzes zur vorherigen Prüfung und Genehmigung berufenen
                    kirchlichen Autorität die vollständigste Einsicht sowohl in den
                    Berathungsgegenstand, als auch in die Gründe der gefassten Beschlüsse
                    gewähren.<lb/>Die Protokolle der Superintendenzialconvente und der
                    Generalconferenzen unterliegen vor ihrer Bekanntmachung und Zusendung an die
                    Gemeinden der Einsicht und Genehmigung des Oberkirchenrathes, welcher die
                    Bestätigung nur aus dem Grunde eines stattgefundenen Competenzübergriffes
                    verweigern kann.</p>
                <p>§ &lt;L&gt;<note xml:id="note_78">Korrektur aus: XXXIII.</note>
                    <lb/>Die Senioren
                    werden durch die Presbyterien sämmtlicher Gemeinden ihres Sprengels mit
                    absoluter Stimmenmehrheit aus der Zahl der selbstständigen Pfarrer frei
                    gewählt.</p>
                <p>§ &lt;LI&gt;<note xml:id="note_79">Korrektur aus: XXXIV.</note>
                    <lb/>Die erledigte
                    Stelle des Superintendenten und der Superintendentialvicare kann nur durch freie
                    Wahl der Presbyterien sämmtlicher Pfarrgemeinden des Superintendenzialsprengels
                    besetzt werden. Es ist absolute Majorität erforderlich.<lb/>Die Wähler sind bei
                    Abgabe ihrer Stimmen weder auf die Superintendenz, noch auf das Kronland
                    beschränkt.</p>
                <p>§ &lt;LII&gt;<note xml:id="note_80">Korrektur aus: XXXV.</note>
                    <lb/>Sämmtliche
                    Pfarrer, Senioren, Gemeindecuratoren nach § XXXI, Senioral-Curatoren,
                    Superintendenzial-Vicare und Superintendenzial-Curatoren müssen vor der
                    Einführung in ihr Amt durch den Oberkirchenrath bestättigt werden.</p>
                <p>§ &lt;LIII&gt;<note xml:id="note_81">Korrektur aus: XXXVI.</note>
                    <lb/>Die
                    Erwählung der Superintendenten unterliegt der landesfürstlichen Bestätigung,
                    welche im Wege des Oberkirchenrathes anzusuchen ist. Nach erfolgter Bestättigung
                    ist der neue Superintendent in allen Kirchen seines Sprengels als solcher zu
                    publicieren und in sein Amt einzuführen.</p>
                <p>§ &lt;LIV&gt;<note xml:id="note_82">Korrektur aus: XXXVII.</note>
                    <lb/>Allen
                    Eidesformeln der Lehrer, Diener und Beamten der Kirche ohne Unterschied ist die
                    Verpflichtung einzuschalten, Uns und Unserem Hause unverbrüchliche Treue zu
                    wahren, in dem ihnen übertragenen Amte Unseres Gesammtreiches Ehre und Wohl nach
                    allen ihren Kräften zu befördern, jeden Nachtheil und Schaden davon abzuwenden
                    und stets die genaueste Befolgung und Aufrechterhaltung der Gesetze vor Augen zu
                        haben.<note xml:id="note_83">Anmerkung am linken Rand: Analog die
                        Eidesformel für die Advocaten in Ungarn pag. 791 des Reichsgesetzblattes von
                        1852, im Prinzipe nach Antrag des Gouvern. im Jahr 1852 unterschrieb.
                        General[?] Lichtenberg[?] Cfr. die Eidesformel im Jahr 18.. und 1812 und
                        1846.</note>
                    <note xml:id="note_84">Anmerkung am Rande: § LV auf der
                        folgenden Seite.</note>
                </p>
                <p>§ &lt;LVI&gt;<note xml:id="note_85">Korrektur aus: XXXIX.</note>
                    <lb/>Zum Vollzug
                    der in gesetzlicher Weise von evangelischen Gemeinden und kirchlichen Behörden
                    getroffenen Verfügungen und nach ordnungsmäßigem Vorgang gefällten
                    Erkenntnissen, so wie zur Eintreibung der den Dienern und Beamten der Kirche und
                    Schule gebührenden Einkünfte und solcher Umlagen, welche zur Erhaltung
                    evangelischer Cultus-, Unterrichts- und Wohltätigkeitsanstalten mit Genehmigung
                    des Oberkirchenrathes auferlegt werden, kann der Schutz und Beistand der
                    weltlichen Behörden in Anspruch genommen werden. Die weltlichen Behörden haben
                    im Falle der Verweigerung dieses Beistandes ihre Gründe in gehöriger
                    Vollständigkeit dem Requirenten ohne Verzug schriftlich zuzustellen, wogegen
                    demselben das Recht der Beschwerdeführung bei der höheren politischen Behörde im
                    Wege des Senioral- und Superintendential-Consistoriums und des Oberkirchenrathes
                    zusteht.</p>
                <p>&lt;LV&gt;<note xml:id="note_86">Korrektur aus: XXXVIII.</note>
                    <lb/>Die
                    Superintendenzen beider Bekenntnisse erhalten jährliche Unterstützungspauschale
                    aus dem Staatsschatze. Diese Pauschale werden stets am zweiten Jänner jeden
                    Jahres ohne den mindesten Abzug in die Superintendentialcasse
                    abgeführt.<lb/>Diese Unterstützungspauschale sind zu verwenden:<lb/>a. zur
                    Verabfolgung einer jährlichen Functionszulage an die Superintendenten,<lb/>b.
                    zur Verabfolgung einer jährlichen Functionszulage an jeden einzelnen
                    Senior.<lb/>c. zur Unterstützung armer Pfarreien und Volksschulen über Verfügung
                    des Oberkirchenrathes,<lb/>d. zur Unterstützung von Candidaten für den höheren
                    Kirchen- und Schuldienst während ihrer Studienzeit an irgend einer
                    philosophischen oder theologischen Facultät mit einem jährlichen Stipendium für
                    jede Superintendenz über Verleihung des Oberkirchenrathes.<lb/>Eine besondere
                    Verwendung wird die nähere Modalität der Ausführung festsetzen.</p>
                <p>§ &lt;LVII&gt;<note xml:id="note_87">Korrektur aus: XL.</note>
                    <lb/>In Ausführung
                    der voranstehenden definitiven Bestimmungen befehlen wir hiermit, daß das
                    beiliegende Gesetz über die Vertretung und Verwaltung der Kirchenangelegenheiten
                    der Evangelischen beider Bekenntnisse in Unserem Königreiche
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, in der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c1a76f350bcfa4d0b1f71fc95e9a882b">Wojwodschaft Serbien</rs> nebst dem <rs type="place" subtype="region" ref="#place_67c8655646f02446cc1e4ecffd769f79">Temeser Banate</rs> und in der Militärgränze nach seinem ganzen Inhalte
                    provisorisch in Wirksamkeit gesetzt werde. Mit der Wirksamkeit dieses Gesetzes
                    erlischt die mit Unserer Beschließung vom 21. Juni 1854 genehmigte Verordnung
                    Unseres Ministers für Cultus und Unterricht (Landes-Regierungsblatt für das
                    Königreich Ungarn, Jahrgang 1854. Zweite Abtheilung XIV Stück, Nr. 20).<lb/>Eine
                    besondere Verordnung wird den Zeitpunkt, mit welchem dieses Gesetz in
                    Wirksamkeit tritt, bekannt machen.<lb/>Unser Minister für Cultus und Unterricht
                    ist mit der Vollziehung dieser Unserer Allerhöchsten definitiven Entscheidung
                    (im Einvernehmen mit den Minister der Finanzen, des Innern und der Justiz)
                    beauftragt.<lb/>Gegeben usw.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>