<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="entwurf-kaiserliche-verordnung-kultusreferate-statthaltereien-von-thun_od_a3-xxi-d315.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Eh. Entwurf von Leo Thun für eine kaiserliche Verordnung zur Einrichtung von
                    Kultusreferaten bei den Statthaltereien<lb/>o. O., o. D.<date when="1854">[1854]</date>
                    <note>Das Dokument wurde im Nachlass in das
                        Jahr 1854 datiert. Die Angelegenheit wurde auch in der Ministerkonferenz vom
                        30. Juni 1853 behandelt. Siehe Protokolle des Österreichischen Ministerrates
                        1848–1867. Ministerium Buol-Schauenstein, Bd. 2, Wien 1979, S.
                        179–181.</note>
                </title>
            <title type="label">Eh. Entwurf von Leo Thun für eine kaiserliche Verordnung zur Einrichtung von Kultusreferaten bei den Statthaltereien o. O., o. D.[1854]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7F6-7</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D315</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Mit dem Erlass soll denjenigen Statthaltereien und Länderstellen, bei
                            welchen Angelegenheiten des katholischen Kultus in einem solchen Ausmaß
                            vorkommen, dass ein Referat mit der Bearbeitung vollkommen ausgelastet
                            ist, die Einrichtung von eigenen Kultusreferaten erlaubt werden. Dabei
                            sind die Unterrichtsreferenten vom Minister für Kultus und Unterricht
                            und dem Minister des Innern zu bestimmen. Geistliche dürfen ebenfalls zu
                            Unterrichtsreferenten ernannt werden. Den Statthaltern und Länderchefs
                            steht es frei, die Unterrichtsreferenten, wenn sie nicht vollkommen
                            ausgelastet sind, auch anderweitig zu verwenden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Verwaltung</term>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                </index>
                <p>In Erledigung der über die Ausführung und über die Bedeutung meiner Entscheidung
                    vom ... § 7, dann entstandenen Zweifel und Meinungsverschiedenen finde ich
                    anzuordenen:<lb/>Bei denjenigen Statthaltereien, bei welchen Angelegenheiten des
                    katholischen Cultus in so großem Umfange zur Verhandlung kommen, daß mit deren
                    Bearbeitung ein Referent in vollem Maaße beschäftiget ist, kann hierfür ein
                    eigenes Departement gebildet und ein Statthaltereirath eigens ernannt werden.
                    Die diesfälligen Vorschläge sind in Zukunft von dem Statthalter an Meinen
                    Minister des Cultus und Unterrichts zu erstatten, welcher hierüber mit Meinem
                    Minister des Innern Rücksprache zu pflegen und sodann Mir gemeinschaftlich
                    diesen Vortrag zu erstatten hat.<lb/>Die Unterrichtsreferenten bei den
                    Statthaltereien und Länderstellen sind entweder von Meinem <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo">Minister des Cultus und Unterrichts</rs> im
                    Einvernehmen mit Meinem <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Minister des
                        Innern</rs> aus der Zahl bereits ernannter Räthe des Gremiums zu
                    bestimmen oder, wenn es sich darum handelt auf die erledigte Stelle jemanden zu
                    ernennen, der dem Gremium noch nicht angehört, Mir von Meinem <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo">Minister des Cultus und Unterrichts</rs> in
                    den eben hinsichtlich eigenen Cultusreferate bezeichneten Wege in Vorschlag zu
                    bringen. Von der Ernennung zu Referenten für Cultusangelegenheiten und für
                    Unterrichtsangelegenheiten sind Geistliche nicht unbedingt ausgeschlossen. Die
                    Ausfertigung der Ernennungsdekrete wird in einem wie in dem anderen Fall dem
                        <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Minister des Innern</rs> obliegen.
                    Jedoch sind jene Cultus- und Unterrichtsreferenten bei den Statthaltereien und
                    Länderstellen, welche lediglich für diese Geschäfte angestellt sind, dadurch
                    nicht berufen an den Gremialberathungen über andere Gegenstände teilzunehmen, es
                    steht aber den Statthaltern oder Landeschefs frei, sie ausnahmsweise den
                    Berathungen beizuziehen, wenn sie es ihrer besonderen Einsicht und Sachkenntnis
                    wegen für zweckmäßig erachten.<lb/>Wo die Cultusgeschäfte nicht so umfangreich
                    sind, um ein Departement ausschließlich zu beschäftigen, da ist es dem
                    Statthalter oder Landeschef unter seiner Verantwortung anheimgestellt, sie
                    demjenigen seiner Räthe anzuvertrauen, den er dafür am geeignetsten hält, oder
                    sie unter mehreren Räthen zu vertheilen; jedoch hat er von jeder in dieser
                    Beziehung beabsichtigten Verfügung vorerst Meinem <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo">Minister des Cultus und Unterrichts</rs>
                    motivirte Anzeige zu erstatten und dessen Bemerkungen darüber
                    abzuwarten.<lb/>Den Statthaltern und Länderchefs steht es ebenfalls zu, jenen
                    Unterrichtsreferenten, welche durch die Geschäfte dieses Departements nicht ganz
                    in Anspruch genommen sind, noch andere Geschäfte zur Bearbeitung
                    zuzutheilen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>