<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="entwurf-kaiserliche-entschliessung-kirchliche-vermoegensverwaltung-1858-a3-xxi-d489.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-grundzuege-gesetz-staatspruefungen-1849-a3-xxi-d24.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-kaiserliches-handschreiben-an-benedek-1860-a3-xxi-d579.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Entwurf einer allerhöchsten Entschließung über die kirchliche
                        Vermögensverwaltung<lb/>
                    <date when="1858">1858</date>
                </title>
            <title type="label">Entwurf einer allerhöchsten Entschließung über die kirchliche Vermögensverwaltung 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC66-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D489</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Entwurf für eine allerhöchste Entschließung, mit der die Verwaltung des
                            Kirchen- und Pfründenvermögens geregelt werden soll. Die zu erlassenden
                            Weisungen für die Diözesen sollen von den einzelnen Bischöfen der
                            Regierung vorgelegt werden. Dabei sollen aber die aufgrund des
                            Konkordats zustehenden Rechte und Befugnisse gewahrt bleiben. Es werden
                            die Rechte des Kirchenpatrons, der selbst oder durch einen
                            Stellvertreter an den Beratungen der Kirchenvermögensverwaltung
                            teilnehmen kann, erläutert, sowie die Vorgehensweise, wenn er an den
                            Beratungen derselben nicht teilnehmen will. Außerdem werden die
                            Befugnisse der Regierung dargelegt. Für die Verwaltung des
                            Kirchenvermögens in Lombardo-Venetien im Einvernehmen mit dem Hl. Stuhl
                            wird ein eigener Entwurf vorgelegt, der hier beigelegt ist.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Mit eigenhändigen Anmerkungen Leo Thuns.</p>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d489_1">Entwurf der mit dem Papst zu
                                vereinbarenden Bestimmungen in Bezug auf die Verwaltung des
                                Kirchenvermögens in Lombardo-Venetien.</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Kirchenvermögen</term>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                </index>
                <p>ad 67/CUM ex 1858</p>
                <p>Entwurf der Allerhöchsten Entschließung</p>
                <p>Die Ausführung &lt;der in der bischöflichen Versammlung vom Jahre 1856
                    vereinbarten in der vorliegenden Eingabe jener Versammlung vom 16. Juni 1856 in
                    den §§ 1–21 enthaltenen Bestimmungen, so weit sie sich auf die Verwaltung des
                    Vermögens einzelner Kirchen und Pfründen, dann der bei denselben bestehenden
                    Stiftungen beziehen, soll&gt; <note xml:id="note_1">Korrektur von fremder Hand aus:
                        der von der Versammlung der Bischöfe im Jahre 1856 über die Verwaltung des
                        Pfründen- und Gotteshausvermögens gefaßten Beschlüsse sollen.</note> in der
                    Voraussetzung, daß sie im Wege der Provincialconcilien kirchengesetzliche Kraft
                    erlangen, unter der Bedingung kein Hindernis finden, daß<lb/>1. die zu diesem
                    Ende von den einzelnen Bischöfen für ihre Diözesen zu erlassenden Weisungen
                    vorerst Meiner Regierung vorgelegt werden und daß<lb/>2. dabei sowohl die
                    derselben auf Grund des Art. 30 und 31 des Konkordates zustehenden Rechte, als
                    auch die Befugnisse gewahrt bleiben, welche den Kirchenpatronen in Ansehung der
                    ihnen durch das bürgerliche Gesetz im kirchlichen Interesse auferlegten
                    Verpflichtungen eingeräumt sind und unbeschadet der Kirchengesetze geübt werden
                    können.<lb/>&lt;Insoferne es sich nicht um die Verwaltung des vorhandenen
                    Vermögens, sondern um die Frage handelt, von wem und in welchem Maße bei
                    Unzulänglichkeit des vorhandenen Vermögens zur Bestreitung kirchlicher
                    Bedürfnisse beizutragen sei und inwiefern solche Leistungen nöthigenfalls durch
                    äußere Zwangsmittel bewirkt werden können, bleiben die bestehenden Vorschriften
                    noch in Kraft und behalte Ich es Mir vor, dieselben demnächst unter
                    Berücksichtigung der bezüglichen Kirchengesuche und den Zeitverhältnissen
                    entsprechend neu zu regeln.&gt;<note xml:id="note_2">Hinzufügung durch fremde
                        Hand.</note> &lt;Bezüglich der Vermögensverwaltung wird den voranstehenden
                    Grundsätzen gemäß&gt;<note xml:id="note_3">Korrektur von fremder Hand aus: Demgemäß
                        wird hierbei.</note>Nachstehendes zu beachten sein:<lb/>Bei Bezeichnung der
                    Grenzen, innerhalb deren die Kirchenpatrone sich an der Bestellung der Glieder
                    der Kirchenvermögensverwaltung und an der Verwaltung selbst betheiligen, ist
                    nebst den bei den bei der Errichtung der kirchlichen Anstalt etwa gemachten
                    Vorbehalten die bisherige langjährige Übung, insofern sie dem Kirchengesetze
                    nicht widerstreitet, aufrecht zu erhalten. &lt;Unter dieser Voraussetzung&gt;<note xml:id="note_4">Korrektur von fremder Hand aus: Hiernach bleibt es dem
                        Kirchenpatrone, wo dies bisher üblich war.</note> bleibt es dem
                    Kirchenpatrone unbenommen, an der Kirchenvermögensverwaltung selbst oder durch
                    einen Stellvertreter Theil zu nehmen und bei allen Berathungen derselben,
                    insbesondere bei der Aufnahme der Kirchenrechnung, zu erscheinen, wodurch ihm,
                    so oft es sein Interesse angeht, die Gelegenheit sich auszusprechen gesichert
                    ist und seine Ansicht in allen Fällen, wo ohne eingeholte bischöfliche
                    Zustimmung nicht vorgegangen werden darf, zur Kenntnis des Bischofes kömmt.
                    Desgleichen ist der bei den Berathungen der Kirchenvermögensverwaltung anwesende
                    Kirchenpatron, wenn er mit Ausgaben und Maßnahmen, zu denen diese Verwaltung auf
                    eigene Verantwortung schreiten kann, nicht einverstanden ist, berechtiget zu
                    fordern, daß die Sache dem Bischofe vorgelegt werde. Dieser wird auch keinen
                    Anstand nehmen, auf Verlangen des Kirchenpatrones in dessen Gegenwart eine
                    Untersuchung &lt;des Zustandes der Kirchengebäude und&gt;<note xml:id="note_5">Hinzufügung durch fremde Hand.</note> der Kirchenkassa vornehmen zu lassen.
                    <lb/>Will oder kann der Kirchenpatron oder sein Stellvertreter an der
                    Kirchenvermögensverwaltung nicht Theil nehmen, so ist von dieser bei allen
                    Ausgaben und Maßnahmen, zu denen sie nicht ohne Zustimmung des Bischofes
                    schreiten kann, und bei dem Vorhaben eines Rechtsstreites, endlich über die
                    dokumentirte Jahresrechnung, die schriftliche Äußerung des Patrones einzuholen
                    und dem Bischofe vorzulegen.<lb/>&lt;Desgleichen ist der Patron befugt, dem
                    Pfründenbesitzer allfällige Vernachlässigungen seiner Pflichten in Betreff der
                    Gebäude und des Pfründenvermögens in Erinnerung zu bringen, auch hierüber die
                    Anzeige an das Ordinariat zu erstatten und zu verlangen, daß in seiner Gegenwart
                    eine Untersuchung des Zustandes der Pfründengebäude gepflogen werde.<lb/>Dem
                    Patron steht auch in der Regel die Vertretung der geistlichen Pfründe zu; doch
                    soll er vor dem Beginne eines Rechtsstreites die Beistimmung des Bischofs
                    einholen. Ist der Rechtsstreit gegen den Patron selbst zu führen,&gt;<note xml:id="note_6">Hinzufügung durch fremde Hand.</note>&lt;so steht die
                    Einleitung der gerichtlichen Schritte dem Bischofe zu.&gt;<note xml:id="note_7">Hinzufügung durch Thun.</note>
                    <lb/>&lt;Im Falle der Erledigung der Pfründe
                    ist zur Ausscheidung und allfälligen Ergänzung des Kirchen- und
                    Pfründenvermögens aus dem Nachlaße des verstorbenen oder aus dem Privatvermögen
                    des abtretenden Pfründners den bestehenden Vorschriften gemäß auch der Patron
                        beizuziehen.&gt;<note xml:id="note_8">Hinzufügung durch fremde
                    Hand.</note>
                    <lb/>Bei Pfründen und Gotteshäusern, welche einem auf dem Religions-
                    oder Studienfonde beruhenden Patronatsrechte unterstehen, übt Meine Regierung,
                    welche diese Fonde im Namen der Kirche verwaltet, ebenso wie bei den Kirchen und
                    Pfründen des landesfürstlichen Patronates die dem Kirchenpatrone zustehenden
                    Befugnisse.<lb/>&lt;Wenn solche Kirchen und Pfründe in Rechtsstreitigkeiten
                    verwickelt werden, haben die kaiserlichen Finanzprokuraturen dieselben wie
                    bisher unentgeldlich zu vertreten oder falls die Aufstellung eigener Vertreter
                    stattfinden sollte, diese im Einvernehmen mit den kaiserlichen
                    Finanzprokuraturen zu handeln.&gt;<note xml:id="note_9">Hinzufügung durch fremde
                        Hand.</note> Bei anderen Kirchen und Pfründen ist von der
                    Vermögensverwaltung durch die jährliche Vorlage eines Rechnungsauszuges, dann
                    des Kirchen- und Pfründeninventars oder, in wie weit es zum Zwecke ausreicht,
                    des Nachweises des Zuwachses oder der Abnahme desselben der politischen
                    Landesstelle darzuthun, ob eine Vermehrung des Pfründen- und Gotteshausvermögens
                    stattgefunden habe oder ob Theile desselben veräußert oder durch Belastung in
                    ihrem Werthe vermindert worden sind. Auch von den Urkunden, welche über die
                    bischöfliche Annahme und Bestätigung der bei einzelnen Kirchen und Pfründen
                    angeordneten Stiftungen ausgefertigt worden sind, soll der politischen
                    Landesstelle ein ungestempeltes Exemplar zur Einsicht mitgetheilt werden.
                    <lb/>Sollte aus Anlaß der Superrevision der Rechnungen oder zur Bestellung eines
                    Rechtsbeistandes für die Angelegenheiten der Vermögensverwaltung einer Diözese
                    das Vermögen der Kirchen derselben durch eine Umlage in Anspruch genommen
                    werden, so ist über eine solche allgemeine Belastung des Kirchenvermögens
                    vorerst das Einvernehmen mit Meiner Regierung zu pflegen.<lb/>Die bei der
                    Verwaltung des Vermögens von bischöflichen Kollegiat-, Kloster- und
                    Wallfahrtskirchen etwa erforderlichen Ausnahmen von den allgemein giltigen
                    Bestimmungen werden den Gegenstand besonderer Verhandlungen zu bilden haben.
                    <lb/>Hinsichtlich des Betrages, dessen Sicherstellung erforderlich ist, um
                    gottesdienstliche Verrichtungen zu stiften, sowie hinsichtlich des Maßstabes der
                    Vertheilung des Erträgnisses solcher Stiftungen wird, insolange darüber nicht in
                    kirchengesetzlicher Weise neue Anordnungen getroffen sind, die &lt;unter
                    Mitwirkung der Organe der Kirchengewalt zu Stande gekommene Gepflogenheit
                        zur&gt;<note xml:id="note_10">Korrektur von fremder Hand aus: in jeder Diözese
                        eingeführte Gepflogenheit zur.</note>Richtschnur zu dienen haben.<lb/>Von
                    jeder Erledigung einer Pfründe hat die geistliche Diözesanbehörde unter
                    Bekanntgebung des bestellten Temporalienverwalters der politischen Landesstelle
                    die Anzeige zu erstatten. Dasselbe gilt von der Wiederbesetzung der erledigten
                    Pfründe. Erscheint der Religionsfond betheiligt, so bleibt es Meiner Regierung
                    vorbehalten, in wichtigeren Fällen dem kirchlicherseits bestellten
                    Temporalienadministrator einen geeigneten Mitverwalter zur Seite zu geben. Ihre
                    Zustimmung ist, wie zu allen Maßnahmen, welche der Pfründner nicht unter seiner
                    eigenen Verantwortlichkeit treffen darf, so insbesondere zur Remunerirung des
                    Temporalienverwalters eines Bisthums oder einer weltgeistlichen Abtei
                    erforderlich. Der Verweser des geistlichen Amtes, dem die Verwaltung des
                    Vermögens einer erledigten Pfründe übertragen ist, bezieht, wo ihm nicht nach
                    der bestehenden Übung das ganze Erträgnis derselben zukömmt, &lt;aus diesem
                        Erträgniße&gt;<note xml:id="note_11">Hinzufügung durch fremde Hand.</note> den
                    durch Gesetz oder Herkommen festgestellten Administrationsgehalt. Hinsichtlich
                    des Gehaltes der Verweser erledigter Pfründen, deren Reinertrag in den
                    Religionsfond fließt, genehmige Ich, daß das durch Meine Entschließung vom 19.
                    Februar 1856 für drei Jahre gemachte Zugeständnis, zufolge dessen jener Gehalt
                    bei Pfründen, deren Jahreserträgnis 500 Gulden nicht erreicht, mit monatlichen
                    25 Gulden, bei Pfründen aber, die ein Jahreseinkommen von 500 Gulden oder
                    darüber entwerfen, mit monatlichen 30 fl zu bemessen ist, auch nach Ablauf des
                    Zeitraumes, für welchen es gewährt worden, fortzudauern habe; ferner sollen die
                    Provisoren erledigter Pfarren dem Wunsche der bischöflichen Versammlung gemäß
                    fortan nicht verpflichtet sein, die bei diesen Pfarren gestifteten Messen anders
                    als gegen das von dem Bischofe festgesetzte Stipendium zu entrichten, welche
                    Bestimmung mit ersten ... in Wirksamkeit zu treten hat.<lb/>Zur Ermittlung der
                    Antheile an den Einkünften des Interkalarjahres sind alle dabei Interessirten
                    beizuziehen und soll bei erledigten Bisthümern und weltgeistlichen Abteien
                    sowohl behufs der Früchtenabsonderung, als auch der Übergabe an den neuen
                    Pfründner der Religionsfond durch einen Abgeordneten Meiner Regierung vertreten
                    werden, welcher auch, wenn der Reinertrag der erledigten Pfründe in den
                    Religionsfond fließt, die Prüfung und Genehmigung der Interkalarrechnung nicht
                    vorenthalten werden kann.<lb/>Steht das Pfründengut unter dem landesfürstlichen
                    Lehenbande, so sind die Bestimmungen der Lehengesetze auch hinsichtlich der
                    Vermögensaufnahme und der Lehenverleihung wahrzunehmen.<lb/>Den Bischöfen ist es
                    anheim zu stellen, mit Berücksichtigung der voranstehenden Bestimmungen, die
                    geeigneten Instruktionen über die Durchführung dieser Angelegenheit auf
                    Grundlage der Beschlüsse der bischöflichen Versammlung vom Jahre 1856 auch noch
                    vor Abhaltung von Provincialconcilien zu verfassen und darin die noch
                    erforderlichen näheren Anordnungen, bei denen die besonderen Verhältnisse
                    einzelner Länder oder Diözesen Berücksichtigung erheischen, nach eigenem
                    Ermessen zu treffen. Diese Instruktionen haben die Bischöfe &lt;vor ihrer
                        Einführung&gt;<note xml:id="note_12">Hinzufügung durch fremde Hand.</note>
                    Meinem Minister für Kultus und Unterricht vorzulegen, welchen Ich ermächtige,
                    wenn sie mit dieser Meiner Entschließung im Einklange stehen, in Willfahrung der
                    von der bischöflichen Versammlung gestellten Bitte &lt;das Entsprechende
                    einzuleiten, damit diejenigen Meiner&gt;<note xml:id="note_13">Hinzufügung durch
                        fremde Hand.</note>Behörden, welche bisher mit der Beaufsichtigung und
                    Controlle der kirchlichen Vermögensverwaltung beauftragt waren, die <note xml:id="note_14">Streichung: entsprechenden Weisungen zu ertheilen damit.</note>
                    fortan ihre Wirksamkeit in solchen Angelegenheiten auf die hiermit genehmigten
                    Grenzen sich beschränken und somit alle damit unvereinbaren bisher bestehenden
                    Gesetze und Verordnungen außer Kraft treten.<lb/>&lt;Sollten in der Zukunft in
                    den erwähnten Instruktionen Änderungen erforderlich werden, so sind auch diese
                    vor ihrer Einführung Meinem Minister für Cultus und Unterricht vorzulegen.&gt;<note xml:id="note_15">Hinzufügung durch fremde Hand.</note>
                    <lb/>Nachdem die
                    Durchführung dieser Angelegenheit<note xml:id="note_16">Streichung: in den
                        Diözesen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galiziens</rs>.</note> zum großen Theile
                    von der Voraussetzung bedingt ist, daß vorerst das Kirchenvermögen von dem
                    Pfründenvermögen geschieden werde, so ist, &lt;wo diese Sondirung noch nicht
                    stattgefunden hat&gt;<note xml:id="note_17">Hinzufügung durch fremde Hand.</note>
                    sofort hierauf zu dringen.<lb/>Bezüglich der Verwaltung des Vermögens erledigter
                    Pfründen in dem <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venetianischen
                        Königreiche</rs> ist das Einvernehmen mit dem heiligen Stuhle auf
                    Grundlage der Bestimmungen des Mir vorgelegten Entwurfes zu pflegen. </p>
                <div xml:id="D489_1" type="enclosure">
                    <p>ad 67/CUM ex 1858</p>
                    <p>Entwurf der zwischen dem <rs type="person" ref="#pius-IX">heiligen Vater</rs>
                        und <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> zu
                        vereinbarenden Bestimmungen betreffend die Verwaltung der Güter des Bisthums
                        sowie aller Pfründen zur Zeit der Erledigung im <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venetianischen
                        Königreiche</rs>.</p>
                    <p>Das reine Erträgnis aller erledigten weltgeistlichen Pfründen, deren
                        Einkommen nicht für eine Gesammtheit von Geistlichen, die eine gemeinsame
                        Güterverwaltung haben, bestimmt ist, wird wie bisher für diese Pfründen
                        selbst bei dem Vermögen derselben in Empfang genommen, in Evidenz erhalten,
                        abgesondert nach der über das Kirchenvermögen bestehenden Bestimmung
                        verwaltet und nach dem Gutbefinden der Interkalarverwaltungskommission im
                        Sinne des Kirchengesetzes verwendet werden.<lb/>Eine Ausnahme machen die aus
                        dem venetianischen geistlichen Fonde unterstützten Pfründen, deren
                        Interkalarerträgnis in diesen Fond zu fließen hat, so lange nicht der von
                        den aufgehobenen Pfarrkapiteln herrührende Theil desselben zu bleibenden und
                        kirchlichen Ausstattungen verwendet wird.<lb/>Die Glieder der
                        Interkalarverwaltungskommission werden von dem Bischofe ernannt.<lb/>Der
                        Bischof oder derjenige, den er hierzu ermächtiget, präsidirt derselben; sede
                        vacante der Generalvikar.<lb/>Die Interkalarverwaltungskommission hat
                        darüber zu wachen, daß die Substanz der erledigten Pfründe erhalten, nach
                        den über die Gebahrung mit dem Pfründenvermögen bestehenden Vorschriften
                        verwaltet und der Reinertrag seiner Widmung zugeführt werde. Insbesondere
                        steht es dieser Kommission zu, dem bestellten Temporalienadministrator der
                        erledigten Pfründe einen geeigneten Mitverwalter zur Seite zu geben.
                        <lb/>Ihre Zustimmung ist wie zu allen Maßnahmen, welche der Pfründner nicht
                        unter seiner eigenen Verantwortlichkeit treffen kann, so auch zur
                        Remunerirung des Temporalienverwalters eines Bisthums erforderlich.<lb/>Sie
                        hat bei der Übergabe der Temporalien des Bisthums sowohl an den
                        Temporalienadministrator, als an den neuen Bischof durch einen Abgeordneten
                        zu interveniren, dann die Interkalarrechnung zu prüfen und zu erledigen.
                        <lb/>In Ansehung der bedeutenden Unterstützungen, welche <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> zu Bestreitung der
                        kirchlichen Bedürfnisse aus dem öffentlichen Schatze huldreich leistet, wird
                        dieser Kommission ein von der kaiserlichen Regierung ernannter Kommissär mit
                        der Berechtigung beigegeben werden, ein Veto einzulegen gegen Beschlüsse,
                        durch welche er die Substanz des erledigten Benefiziums gefährdet erachtet
                        oder in welchen er eine ordnungswidrige oder offenbar unzweckmäßige
                        Gebahrung mit den Einkünften desselben zu erkennen glaubt.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>