<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="entwuerfe-statut-universitaet-wien_1857_a3-xxi-d407.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Entwürfe, Akten und Stellungnahmen zur Ausarbeitung eines neuen Statutes der
                    Universität Wien,<lb/>
                    <date when="1857">o. D. [1854–1857]</date>
                </title>
            <title type="label">Entwürfe, Akten und Stellungnahmen zur Ausarbeitung eines neuen Statutes der Universität Wien, o. D. [1854–1857]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Teilweise abgedruckt in: Waltraud Heindl, Die Protokolle des Österreichischen
                    Ministerrates 1848–1867. Das Ministerium Buol-Schauenstein. Bd. 3, S.
                    394–415.</p>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7F9-4</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D407</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Unter der Signatur sind insgesamt elf Stücke abgelegt, welche die
                            Ausarbeitung eines neuen Statuts für die Universität Wien
                            betreffen.<lb/>1. Leo Thun spricht sich in einem Promemoria für die
                            Notwendigkeit aus, das Statut der Universität Wien neu zu regeln. Aus
                            seiner Sicht widerspricht das aktuelle Statut der Intention des Stifters
                            der Universität. Thun plädiert insbesondere für die Abschaffung der
                            Doktorenkollegien, die aus seiner Sicht großen Einfluss haben, obschon
                            sie nichts für das Wesentliche – nämlich den Lehrbetrieb – der
                            Universität leisten. Die Macht und der Einfluss der Doktorenkollegien
                            verhindern die Durchführung der Reformen und auch den Aufschwung der
                            Universität. Aus der Sicht von Thun kann ein solcher Aufschwung nur
                            erfolgen, wenn diejenigen, die das meiste zum Erfolg der Universität
                            beitragen, den größten Einfluss innerhalb der Universität besitzen. Leo
                            Thun spricht sich dabei mehrfach gegen die Ansichten von Minister
                            Alexander Bach aus, der an den Doktorenkollegien festhalten will. Er
                            tritt dabei auch der Meinung entgegen, die ehemaligen Studiendirektoren
                            könnten als Moderatoren im Streit zwischen den Kollegien
                            fungieren.<lb/>2. Eigenhändiger Entwurf von Leo Thun für ein Statut der
                            Universität Wien.<lb/>3. Entwurf für einige Paragrafen eines Statuts für
                            die Wiener Universität mit Anmerkungen von Leo Thun.<lb/>4. Anmerkungen
                            von fremder Hand zum Entwurf des Universitätsstatuts. Der Schreiber legt
                            zu zahlreichen Paragrafen seine Ansichten dar. Besonderen Wert legt er
                            auf eine genaue Definition der verschiedenen Agenden der einzelnen
                            Gremien.<lb/>5. Weitere Bemerkungen zum Statut von fremder Hand mit
                            eigenhändigen Anmerkungen von Leo Thun.<lb/>6. Entwurf eines Statuts für
                            die Wiener Universität mit eigenhändigen Korrekturen von Leo Thun.
                            Dieser Entwurf wurde in Abschrift an Franz Miklosich, George Phillips
                            und an einen nicht identifizierbaren Adressaten versendet, die sich als
                            Gutachter zu dem Entwurf äußern sollten.<lb/>7. Der Slawist Franz
                            Miklosich äußert sich zum Entwurf eines neuen Statuts der Wiener
                            Universität. Er spricht sich dabei gegen ein weiteres Verbleiben der
                            Doktorenkollegien in den Fakultäten aus. Miklosich begründet das
                            insbesondere damit, dass man damit den Doktoren, die von der
                            Wissenschaft entfremdet seien, großen Einfluss auf die Entwicklung der
                            Universität gewähre. Miklosich plädiert insgesamt dafür, dass der Staat
                            das Unterrichtswesen dominieren und daher auch an der wichtigsten
                            Bildungseinrichtung des Landes nicht einer privaten Korporation so
                            großen Einfluss gewähren solle. Die Doktorenkollegien sind aus der Sicht
                            von Miklosich ihrem einstmaligen Zweck vollkommen entfremdet. Sollten
                            die Doktorenkollegien aufrecht erhalten werden, so möchte Miklosich
                            zumindest erreicht wissen, dass nur ein Professor zum Dekan gewählt
                            werden könne.<lb/>8. Der Jurist George Phillips äußert sich auf Bitte
                            von Leo Thun zum Entwurf des Statuts der Wiener Universität. Er dankt
                            für das Vertrauen und bittet den Minister, seine Vorschläge mit
                            Nachsicht aufzunehmen. Phillips ist mit mehreren Paragrafen nicht
                            einverstanden. Besonders eine neuerliche Stärkung der Rechte der
                            Studiendirektoren sieht er kritisch, zumal damit die freie Entwicklung
                            der Universität, wie sie seit Beginn der Reform möglich war, wieder
                            eingeschränkt werden würde. Der neu erworbene Ruhm der Universität würde
                            damit schnell wieder verblassen. Sollten die Studiendirektoren
                            allerdings tatsächlich wieder eingeführt werden, müsste man große
                            Aufmerksamkeit auf die richtige Auswahl der Direktoren legen.<lb/>9. Der
                            Physiologe Ernst Brücke sendet seine Bemerkungen zum Statut der
                            Universität Wien an Thun. Er dankt Thun, dass er die unvermeidliche – da
                            auf Wunsch des Kaisers befohlene – Wiedereinführung der
                            Studiendirektoren möglichst sanft durchgeführt habe. Brücke kritisiert
                            dann gewisse Vorrechte der Studiendirektoren und den Ausschluss von
                            Nicht-Katholiken von akademischen Würden der Universität.<lb/>10. Ein
                            nicht eruierbarer Schreiber äußert sich zum Entwurf für ein neues Statut
                            der Universität Wien und kommentiert dabei vorwiegend den § 60 und den
                            Zusatz zu diesem Paragrafen. Dieser sieht die Einrichtung einer
                            kaiserlichen Kommission vor, welche die Übergabe des Besitzes der
                            Fakultät von den Doktorenkollegien auf die Fakultätsausschüsse regeln
                            und überwachen soll. Er sieht dabei mehrere Schwierigkeiten: einerseits
                            glaubt er, dass sicherlich nicht einfach herauszufinden sei, was der
                            Fakultät und was den Doktorenkollegien an sich gehöre. Andererseits
                            glaubt er, dass die Frage nicht ausreichend geklärt sei, was in
                            Streitfällen geschehen solle. Der Schreiber befürwortet dabei eine
                            Entscheidung durch ein ordentliches Gericht gegenüber den in Betracht
                            gezogen Kommissaren.<lb/>11. Übersicht über die Paragrafen des Entwurfs
                            für das Statut der Wiener Universität.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Insgesamt 11 Stücke:</p>
                        <p>
                            <ref target="#D407_1a">Promemoria über die Notwendigkeit der definitiven
                                Regelung des Universitäts-Statuts. Eigenhändiges Konzept von Leo
                                Thun, o. D.</ref> und <ref target="#D407_1">dasselbe Promemoria in
                                eigenhändiger Korrektur von Leo Thun, o. D. [11. April
                                1855]</ref>
                            <note>Die teilweise leicht veränderte
                                Abschrift des Konzepts ist abgedruckt als "Gegenbemerkung Thuns zur
                                statuarischen Verfassung der Wiener Universität", in: Waltraud
                                Heindl, Die Protokolle des Österreichischen Ministerrates 1848–1867.
                                Das Ministerium Buol-Schauenstein. Bd. 3, S.
                                394–399.</note>
                            <lb/>
                            <ref target="#D407_2">Eigenhändiger Entwurf
                                eines Statuts von Leo Thun, o. D.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D407_3">Entwurf eines Statuts von unbekannter Hand [Rudolf Kink] mit
                                Randbemerkungen von Leo Thun, o. D.</ref>
                            <note>Dieser Entwurf ist beinahe gleichlautend abgedruckt, in: Waltraud
                                Heindl, Die Protokolle des Österreichischen Ministerrates 1848–1867.
                                Das Ministerium Buol-Schauenstein. Bd. 3, S. 385–388. Er diente zur
                                Grundlage der Diskussion im Ministerrat, die Protokolle derselben
                                siehe ebenda, S. 378–415.</note>
                            <lb/>
                            <ref target="#D407_4">Bemerkungen zu dem Entwurf von Unbekannt mit Randbemerkungen von
                                Leo Thun, o. D.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D407_5">Nachtrag zu dem
                                Promemoria über das Universitätsstatut mit Randbemerkungen von Leo
                                Thun.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D407_6">Ergänzter Entwurf des Statuts
                                der Universität Wien mit Randbemerkungen von Leo
                                Thun.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D407_7">Ansichten von <rs type="person" ref="#miklosich-franz" key="miklosich-franz">Franz Miklosich</rs> über den
                                Entwurf des Statuts. o. D.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D407_8">Ansichten
                                von <rs type="person" ref="#phillips-george" key="phillips-george">George Phillips</rs> über
                                den Entwurf des Statuts. Wien, 24. Mai 1857.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D407_9">Ansichten von <rs type="person" ref="#bruecke-ernst" key="bruecke-ernst">Ernst
                                    Brücke</rs> zum Entwurf des Statuts. Wien, 23. Mai
                                1857.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D407_10">Ansichten eines nicht
                                identifizierbaren Schreibers zum Entwurf des Statuts. Wien, 28.
                                April 1857.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D407_11">Übersicht über die
                                einzelnen Paragrafen des Statuts.</ref>
                        </p>
                        <p>Stück 1 besteht aus einer ursprünglichen und einer eigenhändig
                            korrigierten Fassung von Thun, die teilweise nebeneinander auf denselben
                            Blättern standen. Für die bessere Lesbarkeit wurden die beiden Texte
                            hier auf zwei verschiedene Versionen aufgeteilt. Teilweise ist die
                            Ordnung der Blätter durcheinander geraten. Mögliche unsichere
                            Einordnungen von Blättern wurden vermerkt.<lb/>Bei Stück 3 wurde die
                            teilweise falsche Ordnung der Paragrafen beibehalten.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <index>
                <term>Universität</term>
                <term>Universität Wien</term>
                <term>Doktorenkollegien</term>
                <term>Studiendirektoren</term>
                <term>Universitätsstatut</term>
            </index>
            <div type="transcript" xml:id="D407_1a">
                <p>Als im Jahre 1848 aus Gründen die keiner näheren Erwähnung bedürfen, die frühere
                    Studien-Einrichtung an den österreichischen Universitäten beseitigt worden war,
                    mußte, wenigstens ad interim, eine neue Einrichtung an deren Stelle gesetzt
                    werden. Dieses Interim fand sich in dem provisorischen Gesetze vom 30. September
                    1849 sammt jenen angehängten Bestimmungen, welche die Wiener Universität
                    speziell betreffen. Man kann diesem Gesetze die Anerkennung nicht versagen, daß
                    es – eben weil es nur von provisorischer Geltung – sichtlich den Zweck
                    verfolgte, bestehende Rechte in keinerlei Beziehung für die Zukunft zu
                    präjudizieren. Daher die ausdrückliche Bedachtnahme auf den Wirkungskreis und
                    die Befugnisse der Doctoren und die cumulativ ausgesprochene Bestätigung der
                    Universitäts-Privilegien und ihrer corporativen Rechte. – Diese, man könnte
                    beinahe sagen, ängstliche Gewissenhaftigkeit, bestehenden Rechten ihre Zukunft
                    zu wahren, war der Anlaß zu der im Prinzip ausgesprochenen Gleichberechtigung
                    der Professoren und Doctoren und in Folge dessen zu dem offen hingestellten
                    Dualismus. Daß gegenwärtig die definitive Regelung des Universitäts-Statuts
                    durch kein Präjudiz beeinträchtigt, sondern eine ganz offene Frage ist, ist das
                    Verdienst des obcitierten provisorischen Gesetzes. Es versteht sich aber auch
                    von selbst, daß dasselbe für das einzuführende Definitivum in seinen
                    Bestimmungen nicht maßgebend sein kann, sowie daß es aus vielen Gründen
                    wünschenswerth ist, eine definitive Regelung baldigst eintreten zu
                    lassen.<lb/>Hiebei sind nur zwei Auswege möglich. Entweder man kehrt (ganz oder
                    in parte potiori) zu den statutarischen Bestimmungen vor 1848 zurück, oder man
                    nimmt das dermalige Interim zum Anlaß, einen neuen Bau aufzuführen. Im ersteren
                    Fall wäre nöthig, zu zeigen,daß die Zustände vor 1848 so im <hi rend="ul">Rechte</hi> begründet seien, daß sie nicht geändert werden <hi rend="ul">können</hi>, oder so zweckmäßig, daß sie nicht geändert werden <hi rend="ul">sollen</hi>. Im zweiten Falle ist es nöthig, für die Einführung
                    von beabsichtigten Änderungen triftige Gründe anführen zu können, da es weder
                    gerecht noch billig wäre, bestehende Zustände zu beseitigen, so lange sie ihren
                    Fortbestand nicht verwirkt haben.<lb/>Die Äußerung des Herrn <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Ministers des Innern</rs> räth den erstern Ausweg
                    an, der vorliegende Entwurf eines neuen Statuts versucht den zweiten
                    Ausweg.<lb/>In der That beruft sich der Herr <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Minister des Innern</rs>, indem er den Bestand der Facultäten und die
                    Zusammensetzung des Konsistoriums, wie vor 1848, befürwortet, sowohl auf die
                    rechtliche Begründung, nämlich auf die Achtung des alten Herkommens, als auch
                    auf Gründe der Zweckmäßigkeit, da gegen die statutarischen Zustände vor 1848
                    keine wesentlichen Klagen vorgekommen seien. Es ist allerdings richtig, daß man
                    sich auf das alte Herkommen mit Recht berufen kann. Nur datiert dasselbe,
                    insoferne es sich um die statutarischen Verhältnisse der Wiener Universität kurz
                    vor dem Jahre 1848 handelt, nicht weiter zurück als etwa 100 Jahre, während die
                    Universität selbst über 500 Jahre besteht. Es ist in der Motivirung der
                    Grundzüge erwähnt und in der Universitäts-Geschichte umständlich dargelegt, daß
                    dem <rs type="person" ref="#rudolph-IV" key="rudolph-IV">Stifter</rs> der Universität der Gedanke,
                    Repräsentations- und corporative Rechte an derselben an solche Personen zu
                    übertragen, welche nicht durch Vortrag und Lehre direct thätig waren, <hi rend="ul">völlig</hi> fremd war. Die Wirksamkeit der Universität und aller
                    ihrer Glieder im <hi rend="ul">Lehrfache</hi> war von Anfange an und durch lange
                    Zeit die Hauptsache, das Principale, die Ausübung der ursprünglich verliehenen
                    und später noch erworbenen corporativen (zunftartigen) Rechte hiebei war nur das
                    Accidens, später allerdings wurde dieser Standpunkt verrückt, während das ächt
                    wissenschaftliche Leben erlosch, trat die Wirksamkeit der nicht-lehrenden
                    Mitglieder in den Vordergrund und behauptete sich bis in die neueste Zeit, weil
                    es sich zugleich um die Verwaltung und Verwendung von Geldern, um die Erlangung
                    von akademischen Würden und Titeln handelte, – Dinge für welche das Interesse
                    aus naheliegenden Gründen sich immer wach erhält.<lb/>Es ist aber wohl nicht
                    nöthig, von dem alten Herkommen, als von einer juristischen Nöthigung zu
                    sprechen. Denn es sind im 16. und 18. Jahrhunderte, als die Umstände es
                    erheischten, sehr eingreifende Änderungen, dem Herkommen zu Trotze, vorgenommen
                    werden und können daher wieder vorgenommen werden. Das aber ist nöthig,
                    ausdrücklich hervorzuheben, daß es inconsequent wäre, sich einerseits auf
                    historische Gründe zu berufen, andererseits aber hiebei nur so weit in der Zeit
                    zurückzugehen, als man es für einen bestimmten Zweck zu brauchen glaubt. Will
                    man wirklich auf die historische Begründung einen Werth legen, so muß man weiter
                    zurückgehen und nicht eher innehalten, als bis man beim Stiftsbrief vom Jahr
                    1384 angelangt ist. Den nehme man zur Hand und man wird finden, daß es dem
                        <rs type="person" ref="#rudolph-IV" key="rudolph-IV">Stifter</rs> auch nicht im Traume
                    beigefallen wäre, die akademischen Würden, Rechte und Functionen aller
                    Facultäten anderen Personen anvertraut zu wissen, als solchen, die wirklich ihre
                    Lehrkräfte der Universität widmeten.<lb/>Es scheint übrigens, daß der Herr
                        <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Minister des Innern</rs> diese Berufung
                    auf das alte Herkommen selbst nicht als streng juristischen Grund, sondern nur
                    als Rücksicht der Pietät verstanden wissen will, welche wenn der Drang der
                    Umstände es erheischt, doch auch bei Seite gesetzt werden könne. Er geht daher
                    auf den zweiten Punkt über, indem er, vom Gesichtspunkt der Zweckmäßigkeit aus,
                    bemerkt, daß die Einrichtungen, wie sie bis 1848 diesfalls bestanden, deshalb zu
                    restituieren seien, weil sie nie einen wesentlichen Anlaß zur Klage gaben, mit
                    andern Worten: weil sie sich nicht als nachtheilig erwiesen.<lb/>Die Universität
                    ist ein Institut, das nun seit einem halben Jahrtausend besteht, gelegen im
                    Centrum einer der wichtigsten Monarchien Europas, ausgestattet mit
                    auszeichnenden Privilegien, geehrt durch die Huld seiner Monarchen, unmittelbar
                    vom Staate mit großen Geldmitteln erhalten, sein Zweck ist: für die höheren
                    Wissenschaften die erste Lehranstalt des Reiches zu sein. Wenn nun mit einem
                    solchen Institute eine Korporation von Doctoren in Verbindung steht, in einer
                    Weise, daß diesen vorzugsweise dessen Repräsentation und die Führung der
                    amtlichen Functionen zustehen soll, so muß man gestehen, es ist das Geringste,
                    was man von einer solchen Korporation mit Rücksicht auf den Zweck des Institutes
                    verlangen kann, daß sich nichts Nachtheiliges von ihr sagen lasse. Dieses Lob
                    ist aber auch das einzige, das sie sich verdient hat. Es hat Zeiten gegeben, wo
                    die <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wiener Universität</rs> sich des Rufes
                    einer der ersten Lehranstalten erfreute, und sie zählte bedeutende und berühmte
                    Männer in den Reihen ihrer Mitglieder. Aller Ruhm aber und alles Verdienst, das
                    sie sich für die Wissenschaft im Laufe von 5 Jahrhunderten erwarb, gebührt
                    ausschließlich den Professoren, die an ihr lehrten, und nicht den Doctoren. Der
                    Herr <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Minister des Innern</rs> sagt selbst,
                    die Wiener Universität habe nach ihrem Ursprunge den Charakter einer Korporation
                    zur Pflege und Ausbreitung der Wissenschaft an sich getragen. Gleichwohl ist es
                    nicht möglich, während der langen Dauer ihres Bestandes auch nur Einen Akt
                    aufzuweisen, durch welchen die Doctoren als solche sich um die Wissenschaft
                    verdient gemacht hätten; es ist dies deshalb nicht möglich, weil ein solcher Akt
                    in Wirklichkeit nicht existiert. Was je durch Verträge, Zeitschriften, Bücher
                    usf. für die Wissenschaft geleistet wurde, ist durch die Professoren, und nur
                    durch sie geschehen. Es war die einzige Aufgabe der Doctoren: den vegetativen
                    Lebensprozess der Aufnahme, der Vertheilung der Gelder, der Theilnahme an den
                    Vortheilen der Wittwen-Societät usf. durchzumachen, im Übrigen aber um die
                    Förderung der Wissenschaft und ihrer Lehre sich auch nicht im Geringsten zu
                    bekümmern. Bei alle dem aber bestand die Anomalie, daß sie sagen konnten: "Wir
                    die Doctoren, sind die Universität, wir repräsentieren sie, wir vertreten ihre
                    Rechte, uns gebühren ihre Würden."<lb/>Angenommen, es bestände beispielsweise in
                    Wien eine Gewerbsschule in großartigem Maßstabe zu welcher ein Zuströmen aus
                    allen Theilen des Reiches stattfände, welche ausschließlich aus Staatsmitteln
                    erhalten würde und bei der es dem Staate daran läge, durch große Opfer
                    ausgezeichnete Männer für die Haltung von Vorträgen zu gewinnen. Was würde man
                    nun aber dazu sagen, wenn eine Zunft <hi rend="ul">ausübender Gewerbsleute</hi>
                    aufstände, welche, sich fußend auf alte Dokumente, die theils mißverstanden,
                    theils im Laufe der Zeit geradezu mißbraucht wurden, und auf Einzahlungen an die
                    Lade, deren Ertrag wieder nur ihnen selbst zu Gute kommt, für sich das Recht in
                    Anspruch nähmen, die Vorstandschaft und die Ehren dieser Schule an sich zu
                    ziehen, und sie zu repräsentieren? Das Ungehörige einer solchen Verbindung würde
                    in die Augen springen, und mit Recht würde man diesen Gewerbsleuten sagen: ihr
                    mögt was immer für eine Gesellschaft privatim unter euch errichten, aber die
                    Schule vorstellen könnt ihr nicht." – Daß an der <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wiener Universitä</rs>t, wo eine solche
                    Anomalie wirklich besteht, das Handgreifliche derselben nicht so erkannt wird,
                    hat bei Weiten seinen Grund einzig darin, daß man seit Langem an diese lokale
                    Anschauung sich gewöhnt hat. Ja noch mehr.–<lb/>Alle Universitäten, deren
                    Entstehung bis in's Mittelalter reicht, haben einen ähnlichen Gang durchgemacht,
                    wie die <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Universität Wien</rs>, bei allen
                    zeigte sich zur Zeit, als das wissenschaftliche Leben versumpfte, das gleich
                    Vordringen der nicht vortragenden Doctoren, welche als "fruges consumere nati",
                    sich ausschließlich damit beschäftigten, die Aufnahmstaxen einzukassieren und zu
                    vertheilen. Bei allen übrigen Universitäten aber wurde in dem Maße, als eine
                    Restauration der Wissenschaften eintrat, auch das Ansehen der Professoren
                    restauriert, und mit Recht. Denn es verträgt sich nicht mit dem Gedeihen einer
                    Anstalt, neben die arbeitenden Kräfte Drohnen hinzusetzten, welche nur die
                    Ehrensitze und Geldbeträge einzunehmen haben. Nur bei der Wiener Universität
                    fand eine solche Restauration des Ansehens der Professoren <hi rend="ul">nicht</hi> statt, ob dieser exceptionelle Zustand ihr zum Heile gereicht
                    hat, darüber mag ein unbefangener Vergleich mit dem wissenschaftlich Leben der
                    übrigen Universitäten Europas in den letzten 50 Jahren am besten
                    entscheiden.<lb/>Der Herr <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Minister des
                        Innern</rs>, indem er eine Rückkehr zu den Zuständen vor 1848
                    empfiehlt, spricht die Ansicht aus, daß die beiderlei Interessen der Professoren
                    und der Doctoren sich am besten durch eine gänzliche und scharfe Abgränzung
                    ihres beiderseitigen Wirkungskreises ordnen und daß eine Einigung sich durch
                    Einführung von Präsides erzielen lassen, welche sowohl der einen als der anderen
                    Körperschaft vorständen. Es ist möglich, daß durch eine solche Kautel der
                    Ausbruch offener Conflikte und deren Darlegung in officiellen Akten vermieden
                    werden könnte, weil der Präses denselben seine Sanction versagen würde. Daraus
                    aber auf eine einträchtiges und förderliches Zusammenwirken Beider schließen zu
                    wollen, beruht auf einer offenbaren Illusion. Vor dem Jahr 1848 haben allerdings
                    keine Konflikte stattgefunden; sie fanden aber deshalb nicht statt, theils, weil
                    es überhaupt an einem regeren Leben fehlte, theils weil die Superiorität der
                    Doctoren unangefochten ausgeübt wurde. In ersterer Beziehung kann man ungeschaut
                    sagen, daß ein Historiker, der die Wirksamkeit der "Facultät" in Wien seit dem
                    letzten Jahrhundert beschreiben wollte, in die größte Verlegenheit käme, wenn er
                    außer den Namen und Titeln der Decane und außer den jährlichen
                    Rechnungs-Ausweisen noch andere Dinge, insbesondere wissenschaftliche
                    Ergebnisse, aufzeichnen sollte. Von dem, der nur vegetierte, läßt sich eben
                    nichts anderes erzählen, als: welchen Namen er führte und wann er gestorben ist.
                    Was aber die Superiorität der Doctoren anbelangt, so genügt es anzuführen, daß
                    Jeder, der immer den Gradus nahm und eine gewisse Geldsumme (Aufnahmstaxe)
                    zahlte, sich dadurch die Mitgliedschaft der <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wiener Universität</rs> erwerben konnte, daß aber die allerhöchste
                    Berufung auf den Posten eines Professors, und somit die Ausübung des wichtigsten
                    stiftsbrieflichen Berufes, nämlich des Lehramtes, nicht für genügend erachtet
                    wurde, die Mitgliedschaft der Universität zu erwerben. Der Doctortitel in
                    Verbindung mit der Einzahlung von einigen 100 fl. galt also höher, als das
                    Vertrauen Seiner Majestät und als die hervorragendsten Verdienste um die
                    wissenschaftlichen Interessen der Lehranstalt.<lb/>Will man nun nicht zur
                    früheren Apathie und Bedeutungslosigkeit dieser Körperschaften zurückkehren –
                    und wer könnte in diesem Sinne eine Rückkehr zu den früheren Zuständen wünschen?
                    – so muß man sich entweder auf die Fortdauer ihrer Rivalitäten und Conflikte
                    gefasst machen, oder man muß sich entschließen, durch eine naturgemäße
                    Unterordnung und Disciplin diesem Übel vorzubeugen.– Der Herr <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Minister des Innern</rs>, der doch das
                    Unerquickliche der in der letzten Jahren vorgekommenen gegenseitigen
                    Anfeindungen zugesteht, schlägt gleichwohl einen Ausweg vor, der diesen
                    Dualismus (Facultät – Lehrkörper, Konsistorium – akademischer Senat) auf's
                    allerschroffste erneuern würde. Es ist in der That nicht abzusehen, welchen
                    Umständen zu Liebe die beiderseitigen, in getrennte Lager gespaltenen Kollegien
                    von ihrer bisherigen Zwietracht ablassen sollten. Der Präses, welcher gleichsam
                    à double usage in zweierlei Richtungen moderieren soll, wird diesen Zweck nur
                    dann erreichen, wenn es ihm gelingen darf, wie vor 1848 alle Lebenszeichen zu
                    ersticken. Die vom Herrn <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Minister des
                        Innern</rs> betonte <hi rend="ul">vollständige</hi> Abscheidung der
                    Wirkungskreise wird einerseits nicht möglich sein sein, und würde andererseits
                    den Keim der Konflikte nicht entfernen.<lb/>
                    <hi rend="ul">Denn der Keim dieses
                        Übels liegt nicht so sehr in der Unbestimmtheit einzelner Competenz-Fragen,
                        sondern er hat seinen wesentlichen Grund darin, daß die vor und seit 1848
                        bestandene Stellung der Doctoren und Professoren eine unnatürliche
                    ist.</hi>
                    <lb/>Die Professoren rücksichtlich ihrer Stellung an der Universität
                    den Doctoren unterzuordnen ist ein rein erkünsteltes System, welches sich nur
                    durch die Macht der Gewohnheit und durch die Bedeutungslosigkeit der ganzen
                    Existenz erhalten konnte.<lb/>Der Gegenvorschlag des Herrn <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Ministers des Innern</rs> hinwiderum ist ein
                    Zwitterding. Er will in einer Beziehung die im Gesetz vom 30. September 1849
                    ausgesprochene Gleichberechtigung durch Scheidung der Wirkungskreise auf's
                    strengste durchführen. Diese Seite des Vorschlages ist unpraktisch; denn es ist
                    eine Illusion zu glauben, daß zwei, den Keim der Rivalität in sich tragende
                    Körperschaften, mit Eintracht neben einander wirken werden. Andererseits räumt
                    er aber doch in honorifico den Doctoren entschiedenen Vorrang vor den
                    Professoren ein, denn erstere allein sollen die Facultät und das Konsistorium
                    der Universität bilden; letzteren wird nur gestattet, in separaten Berathungen
                    die Studiengeschäfte abzuthun. Man könnte da wirklich fragen: wozu also ein
                    neues Gesetz machen, da <hi rend="ul">diese</hi> Gestaltung im Wesentlichen dem
                    provisorischen Gesetze vom 30. September 1849 bereits zu Grunde liegt? Es gibt
                    in der That nur <hi rend="ul">ein</hi> Mittel über diese Schwierigkeit
                    hinauszukommen; es liegt dies in der Wiederherstellung der <hi rend="ul">natürlichen</hi> Stellung, die der Unterordnung der Doctoren unter die
                    Professoren. Die frühere Überordnung ersterer über letztere ist ein schreiender
                    Widersinn und auf die Dauer unhaltbar. Die <hi rend="ul">Gleichberechtigung</hi>
                    aber ist eine Chimäre und würde nur auf dem Papiere existieren.<lb/>Der
                    vorliegende Entwurf sucht diesen Grundsatz offen und unumwunden auszuführen, er
                    thut dies zugleich mit der möglichsten Schonung für die Doctoren, denn kein
                    wesentliches <hi rend="ul">Interesse</hi> derselben wird verletzt. Das allein
                    wird verlangt, daß sie sich bequemen sollen, nicht mehr eine Autorität
                    auszuüben, welche auf's grellste gegen die Natur der Dinge verstößt und zugleich
                    dem Willen des <rs type="person" ref="#rudolph-IV" key="rudolph-IV">Stifters</rs> schnurstracks
                    zuwiderläuft.<lb/>Man muß nie vergessen, daß es vor Allem gilt, das
                    wissenschaftliche Leben auf den österreichischen Universitäten zu heben, die
                    bisherige Unselbständigkeit und die von purem Nachahmungstriebe genährte
                    Existenz zu brechen, kurz: den eigentlichen Beruf der Universität zu
                    restaurieren. Damit dieses geschehe, ist es unbedingt nöthig, daß diejenigen,
                    welche die fast ausschließlichen Träger und Vollbringer dieser wichtigen Aufgabe
                    sind, auch jene Stellung einnehmen, welche naturgemäß und vermöge alter Rechte
                    ihnen gebührt. Räumt man ihnen diese nicht ein, so verlieren sie und mit ihnen
                    die gute Sache sehr Vieles, während andererseits die Doctoren bei dem
                    Wirkungskreise, den ihnen der Entwurf zuweist, nur einige Objecte der Eitelkeit,
                    in merito aber nichts verlieren. Kann bei einer solchen Alternative die Wahl
                    zweifelhaft sein und kann man, angesichts der wichtigen Aufgaben, welche durch
                    die Universität erst verwirklicht werden sollen, sich so weit bescheiden,
                    nettement zu den Zuständen vor <date when="1848">1848</date> zurückzukehren,
                    weil sie keinen Anlaß zur Klage geben? Mit anderen Worten: fehlt es etwa dem
                    Entwurfe an einem positiven Grunde, der nöthig ist, die projektierten Änderungen
                    zu rechtfertigen? -<note>An dieser Stelle ist unsicher, ob
                        Fortsetzung im Text richtig ist.</note>
                    <lb/>Da der Herr <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Minister des Innern</rs> auf der ersten Seite
                    seiner Äußerung den Hauptzweck der Universität, nämlich "die Pflege und
                    Ausbreitung der Wissenschaft" anerkennt, so wäre es vielleicht nicht
                    überflüssig, jenen Passus aufzunehmen, welcher ausdrücklich darauf hinweist, daß
                    die Doctorencollegien als solche (ja nicht einmal Einzelne derselben [?]
                    Mitglieder der Doctorencollegien) zur Förderung dieses Zweckes in Rede, Schrift
                    oder durch Druckwerke beitrugen. Der auffallendeste Beleg hierfür ist wohl der,
                    daß zur Zeit als von der juridischen Facultät noch über konkrete Fälle
                    Rechtsgutachten verlangt wurden, die Abfassung derselben regelmäßig den
                    Professoren, nicht den Doctoren der Facultät, übertragen wurde. – Wenn nun eine
                    Korporation durch eine so lange Zeit die wissenschaftliche Bestimmung, der sie
                    dienen sollte, nicht nur nicht förderte, sondern ihr (wie schon <rs type="person" ref="#swieten-van-gerard" key="swieten-van-gerard">van Swieten d. Ä.</rs> klagte) geradezu ein
                    Hemmschuh war, so sollte man doch glauben, daß es an der Zeit sei solche
                    Modificationen eintreten zu lassen, welche wenigstens das Hemmende dieser
                    Einrichtung beseitigt.<lb/>Einer jahrhundertelangen Thatlosigkeit gegenüber ist
                    dann immerhin nur erst des gelindeste Heilmittel angewendet, es ist immer noch
                    Gnade für Recht geübt worden.<lb/>Der Herr <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Minister des Innern</rs> macht ihnen zum Vorwurf, daß nach ihren
                    Bestimmungen "die Fakultäten in Bezug auf ihre corporativen Vermögens-Interessen
                    ungünstiger behandelt würden, als jede Vermögens-Gesellschaft". Dieser Einwurf
                    wird von den Vertheidigern der Doctoren-Collegien bei jedem Anlaß mit Vorliebe
                    hervorgekehrt, weil er den Schein <hi rend="ul">verletzter Privatrechte</hi>
                    begründet. Allein:<lb/>nach dem § 5, B des Entwurfes ist die Verwaltung und
                    Regelung der corporativen Vermögens-Verhältnisse ausdrücklich der
                    Plenar-Versammlung vorbehalten, wobei <hi rend="ul">alle</hi> Doctoren
                    erscheinen und abstimmen, folglich weitaus die Majorität für sich haben müssen,
                    wenn sie nur wollen. Es ist aber auch zu bedenken, daß die Fakultät, insofern
                    sie über Vermögenschaften Bestimmungen zu treffen hat, <hi rend="ul">nicht</hi>
                    einer Privatgesellschaft gleich zu stellen ist. Was die Facultäten seit dem
                    Bestehen der Universitäten nach und nach an Kapitalien, periodischen Zuflüssen
                    und dergleichen erworben haben, hatte immer nur die Bestimmung, den Zwecken der
                    Facultät in ihrer ungefälschten Bedeutung, nicht in der unmittelbar vor 1848
                    mißbräuchlich angenommenen Sonderstellung, zu dienen. Es wäre unrichtig, dieser
                    Bestimmung einen reinen Privatcharakter zu gewähren, und mit diesem Einkommen
                    schalten zu lassen, wie mit einem Privatvermögen. Vielmehr treten hiebei auch
                    (öffentliche) Rücksichten auf ein öffentliches Institut in den Vordergrund.
                    Daher gehört es sich, daß die Professoren, welche zunächst den Hauptberuf der
                    Universität erfüllen, bei derlei Beschlüssen intervenieren und daß der Dekan
                    diese Beschlüsse controlliere. Wenn vor 1848 eine solche Intervention nicht
                    bestand, so war dies eben ein Unrecht gegen die Zwecke der Universität, und es
                    war nur aus einer argen Verkennung der letzteren zu erklären, wenn die
                    Facultäten insofern sie über Vermögensfragen abzusprechen hatten, einer für
                    öffentliche Zwecke indifferenten Privatgesellschaft gleichgestellt
                    wurden.<lb/>Das aber ist der innere Widerspruch der gegnerischen Auffassung, daß
                    die Doktorenkollegien einerseits als selbstständige Privatgesellschaften
                    angesehen werden, während sie andererseits in dem Bestreben unterstützt werden
                    in die Rechte und Privilegien der Universität einzutreten.</p>

                <div xml:id="D407_1" type="transcript">
                    <p>Nachdem im Jahre 1848 die frühere Studien-Einrichtung an den österreichischen
                        Universitäten beseitigt worden war, mußte, wenigstens ad interim, eine neue
                        Einrichtung an deren Stelle gesetzt werden. Dieses Interim schuf das
                        provisorische Gesetz vom 30. September 1849 sammt jenen angehängten
                        Bestimmungen, welche die <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wiener
                            Universität</rs> speziell betreffen. Man kann diesem Gesetze die
                        Anerkennung nicht versagen, daß es – indem es nur provisorische Geltung bis
                        zur gründlichen Aufklärung der bezüglichen Verhältnisse in Anspruch nahm –
                        sichtlich den Zweck verfolgte, bestehende Rechte in keinerlei Beziehung für
                        die Zukunft zu präjudizieren. Daher die ausdrückliche Bedachtnahme auf den
                        Wirkungskreis und die Befugnisse der Doctoren und die cumulativ
                        ausgesprochene Bestätigung der Universitäts-Privilegien und ihrer
                        corporativen Rechte. Diese ängstliche Gewissenhaftigtkeit, bestehenden
                        Rechten nicht leichtfertig Eintrag zu thun, führte zu dem Auskunftsmittel
                        den vorgefundenen Dualismus der Professoren- und Doctorenkollegien offen
                        auszusprechen; ihr gebührt jedenfalls das Verdienst, daß die Regelung dieser
                        Verhältnisse jetzt, wo es nicht an gründlicher Aufklärung fehlt, noch eine
                        offene Frage ist. Es versteht sich aber auch von selbst, daß das Provisorium
                        für das einzuführende Definitivum in seinen Bestimmungen nicht maßgebend
                        sein kann, sowie daß es aus vielen Gründen wünschenswerth ist, eine
                        definitive Regelung baldigst eintreten zu lassen.<lb/>Hiebei sind nur zwei
                        Auswege möglich. Entweder man kehrt (ganz oder in parte potiori) zu den
                        statutarischen Bestimmungen vor 1848 zurück, oder man nimmt das dermalige
                        Interim zum Anlaß, einen neuen Bau aufzuführen. Wer das erstere befürwortet,
                        hat zu zeigen, daß die Zustände vor 1848 so im <hi rend="ul">Rechte</hi>
                        begründet seien, daß sie nicht geändert werden <hi rend="ul">können</hi>,
                        oder so zweckmäßig, daß sie nicht geändert werden <hi rend="ul">sollen</hi>.
                        Wer hingegen einen Neubau beantragt, dem liegt ob die Nothwendigkeit einen
                        solchen zu beweisen, da es weder gerecht noch billig wäre, bestehende
                        Zustände aus bloßer Willkür zu beseitigen, und er hat überdies rechtliche
                        Grundlagen für die vorgeschlagene Einrichtung nachzuweisen.<lb/>Die Äußerung
                        des Herrn <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Ministers des Innern
                            räth</rs> den erstern Ausweg an, der vorliegende Entwurf eines
                        neuen Statuts versucht den zweiten Ausweg.<lb/>In der That beruft sich der
                        Herr <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Minister des Innern</rs>, indem er
                        den Bestand der Facultäten und die Zusammensetzung des Konsistoriums, wie
                        vor <date when="1848">1848</date>, befürwortet, sowohl auf die Achtung des
                        alten Herkommens als auch auf Gründe der Zweckmäßigkeit, da gegen die
                        statutarischen Zustände vor <date when="1848">1848</date> keine wesentlichen
                        Klagen vorgekommen seien.<lb/>Das alte Herkommen, auf welches sich berufen
                        wird, führt aber nicht weiter zurück als etwa 100 Jahre, während die
                        Universität selbst über 500 Jahre besteht, und es verdankt seine Entstehung
                        Maßregeln der Regierung, welche in den älteren Universitäts-Statuten
                        keineswegs gegründet sind, Maßregeln nämlich, welche von dem früheren
                        autonomen Leben der Universität völlig absahen, und ihr Reformen
                        oktroyierten in eine Richtung, die sie lediglich unmittelbaren Staatszwecken
                        dienstbar machen sollten.<lb/>Diese Richtung lähmte zugleich mit dem
                        wissenschaftlichen Leben das Ansehen und den Einfluß der Träger dieses
                        Lebens nämlich der Professoren, und bahnte dadurch der Herrschaft der nicht
                        lehrenden Doktoren den Weg.<lb/>Alle Universitäten, deren Entstehung bis
                        in's Mittelalter reicht, haben einen ähnlichen Gang durchgemacht, wie die
                            <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Universität Wien</rs>, bei allen
                        zeigte sich zur Zeit, als das wissenschaftliche Leben versumpfte, das gleich
                        Vordringen der nicht vortragenden Doctoren, welche, als "fruges consumere
                        nati", sich ausschließlich damit beschäftigten, die Aufnahmstaxen
                        einzukassieren und zu vertheilen. Bei allen übrigen Universitäten aber wurde
                        in dem Maße, als eine Restauration der Wissenschaften eintrat, auch das
                        Ansehen der Professoren restauriert, und mit Recht. Denn es verträgt sich
                        nicht mit dem Gedeihen einer Anstalt, neben die arbeitenden Kräfte Drohnen
                        hinzusetzten, welche nur die Ehrensitze und Geldbeträge einzunehmen haben.
                        Eine solche Einrichtung ist mit einer lebenskräftigen, organischen
                        Entwicklung unvereinbar. Sie ist auch in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>
                        unhaltbar, wenn an den Universitäten der wissenschaftliche Aufschwung
                        restauriert werden soll.<lb/>Es ist in der Motivierung der Grundzüge erwähnt
                        und in der Universitäts-Geschichte umständlich dargelegt, daß dem <rs type="person" ref="#rudolph-IV" key="rudolph-IV">Stifter</rs> der Universität der Gedanke,
                        Repräsentations- und corporative Rechte an derselben an solche Personen,
                        welche nicht durch Vortrag und Lehre direct thätig waren, unter Ausschluß
                        der lehrenden Glieder zu übertragen, <hi rend="ul">völlig</hi> fremd war.
                        Die Wirksamkeit der Universität und aller ihrer Glieder im <hi rend="ul">Lehrfache</hi> war, wie es schon in dem Begriffe einer Universität
                        liegt, von Anfange an und durch lange Zeit die Hauptsache, das Principale,
                        die Ausübung der ursprünglich verliehenen und später noch erworbenen
                        corporativen (zunftartigen) Rechte hiebei war nur das Accidens und bestimmt,
                        der Hauptsache zu dienen. Wenn später dieser Standpunkt durch
                        Regierungsmaßregeln verrückt wurde, so liegt in dem hieraus entstandenen
                        Herkommen gewiß kein rechtliches Hindernis, durch neue Maßregeln auf den in
                        den Stiftungsurkunden der Universität begründeten Standpunkt
                        zurückzukehren.<lb/>Das Gesagte enthält auch schon die Widerlegung der
                        Behauptung, daß gegen die Zustände die vor dem Jahr 1848 bestanden, keine
                        wesentlichen Klagen vorgekommen seien.<lb/>Vom Standpunkte der
                        wissenschaftlichen Interessen und des Einflusses der Professoren sind zwar
                        vor dem Jahr 1848 keine Klagen erhoben worden, weil es zu jener Zeit nicht
                        geschehen konnte. Seit dem hat es bekanntlich von dieser Seite an
                        Protestazionen gegen die Usurpazion der nicht-lehrenden Doktoren nicht
                        gefehlt.<lb/>Überdies sind aber von einem anderen Standpunkte aus, auch
                        schon vor dem Jahr 1848 Klagen laut geworden. Es liegt erwiesen vor, daß die
                        medizinische Fakultät durch die Umtriebe der nichtlehrenden Doktoren einer
                        der Herde der Revoluzion gewesen ist, und durch deren Stellung an der
                        Universität auch auf den Geist der Studierenden und der Dozenten einen sehr
                        nachtheiligen Einfluß geübt hat. Es ist ferner Thatsache, daß in neuerer
                        Zeit die Agitazion der nicht lehrenden Doktoren der Theologischen Fakultät
                        auch diejenigen Männer die vor Allen durch wissenschaftliche Bedeutung und
                        durch ihre Stellung berufen sind, den Aufschwung der Theologie zu fördern,
                        einen so ungünstigen Eindruck macht, daß wenn diese Agitazion von der
                        Universität nicht fern gehalten wird, eher eine höhere theologische Schule
                        außerhalb der Universität entstehen, als die theologische Fakultät zu einem
                        Aufschwunge gelangen wird.<lb/>Der Herr <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Minister des Innern</rs> erkennt nun zwar die Nothwendigkeit an,
                        den Doktorenkollegien den Einfluß auf die Universität als Studienanstalt
                        abzuschneiden. Dazu wird im Wesentlichen folgende Einrichtung vorgeschlagen:
                        das Rektorat und die Dekanate und das Universitäts Consistorium, d. i. die
                        Würden und Ämter der Universität und die oberste Universitätsbehörde werden
                        in die Hände der Doktoren gelegt. Sie sollen aber nicht mit den
                        Studienangelegenheiten zu thun haben, sondern diese sollen von einigen
                        Professoren geleitet werden, eine genaue Bezeichnung des Wirkungskreises von
                        den Collegien soll Streitigkeiten zwischen ihnen vermeiden[?].<lb/>In einer
                        solchen Einrichtung könnte ich aber keine Organisazion, sondern nur eine
                        völlige Desorganisazion der Universität erblicken. Jedes organische Leben
                        ist bedingt und erkennbar durch den Einklang der äußeren Erscheinung mit dem
                        inneren Zweck, auf die Universität angewendet – durch den Einklang der
                        korporativen Gestaltung mit der wissenschaftlichen Aufgabe, und der
                        Benützung jener um diese mehr zu fördern als es durch bloße
                        Regierungsverordnungen und Maßregeln geschehen kann. Ein solcher Einklang
                        ist der große Vorzug, den die Zustände der Universität in alter Zeit vor den
                        dermaligen voraus hat. Ein Blick auf das rege Leben an der Universität in
                        jener Zeit beweist, daß es damit völlig unvereinbar wäre zwei Autoritäten
                        aufzustellen, deren Kompetenz nach dem Gesichtspunkte der korporativen und
                        der Studienangelegenheiten geschieden wäre. Ein solcher Dualismus ist nur
                        möglich, wo man es mit leeren Formen zu thun hat, die kein Streben zu einem
                        gemeinsamen Ziele mehr belebt, und jeder Versuch jetzt einen solchen
                        Dualismus herzustellen erscheint schon deshalb verwerflich, weil er von
                        vornherein die Möglichkeit abschneidet, daß sich ein den jetzigen
                        Verhältnissen und Bedürfnissen angemessenes Leben an der Universität wieder
                        gestalte. Wäre es selbst ausführbar den Wirkungskreis getrennter Doktoren-
                        und Professorenkollegien durch Aufzählung so zu erschöpfen, daß keine
                        Gelegenheit zu Streitigkeiten darüber mehr übrig bliebe, so wäre damit der
                        Eifersucht und den gegenseitigen Reibung doch nicht vorgebeugt. Denn der
                        Grund dazu liegt nicht in der Unbestimmtheit der Wirkungsweise sondern in
                        der naturwidrigen Stellung.<lb/>Die Einigung dennoch zu erwirken, soll wohl
                        nach dem Vorschlage die Aufgabe der beiden Kollegien gemeinsame neutrale
                        Praesides sein. Es ist möglich, daß es diesem gelänge den Ausbruch offener
                        Konflikte und deren Darlegung in offiziellen Akten zu verhüthen. Damit wäre
                        aber der Unfriede noch nicht beseitigt, und noch viel weniger ein
                        erfolgreiches Zusammenwirken zur Ehre und zum Gedeihen der Universität
                        bewirkt. Um den äußeren Frieden zu erhalten, würden vielmehr die Praesides
                        sich genöthiget sehen, die Thätigkeit beider Kollegien in allen
                        Angelegenheiten die für beide Interesse haben könnten, nieder zu halten,
                        denn nur um diesen Preis wäre die Scheidung des Wirkungskreises möglich. Das
                        will aber sagen: Apathie beider Kollegien und ihre Bedeutungslosigkeit für
                        die Universität wäre die Bedingung der Erhaltung eines scheinbaren Friedens.
                        Die Idee eines Rektorates, Dekanates und eines Universitäts-Consistoriums,
                        welche gar nichts mit Studienangelegenheiten zu thun haben, dürfte schon an
                        sich einer unbefangenen Anschauung kaum verständlich sein. Den Professoren
                        aber eine Stellung anweisen, welche sie von den Universitäts-Würden
                        ausschließt, heißt sie doch in einer Weise behandeln, die ihr berechtigtes
                        Ehrgefühl tief verletzen muß. Von ihren Leistungen hängt der Werth und die
                        Ehre der Universität ab, will man sie zum Lohn dafür zu ihren Dienern
                        erniedrigen, so kann man Anhänglichkeit an die Universität wahrlich nicht
                        von ihnen erwarten. (1 Bogen 5/4) Daß man dieser erniedrigenden Stellung
                        nicht noch die Unterordnung der Professoren unter die nicht lehrenden
                        Doktoren hinzufügen kann, scheint von dem <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Herrn Minister des Innern</rs> selbst gefühlt zu werden und um
                        dieser Nothwendigkeit – wenigstens in Beziehung auf das Dekanat –
                        auszuweichen scheint eigentlich vorgeschlagen zu werden, den Ausschüssen für
                        die Leitung der Studien wie der so genannten korporativen Angelegenheiten
                        jeder Fakultät Praesides, welche die Regierung zu ernennen haben,
                        vorzusetzen. Das ist die Wiederherstellung der ehemaligen Studiendirektoren.
                        Die Frage, ob diese wünschenswerth sei, wurde bei Berathung der
                        Universitäts-Angelegenheiten im Allgemeinen erörtert. Hier käme sie nur in
                        Betracht als ein Ausweg zur Rettung aus den Verlegenheiten, in welche die
                        Anerkennung der Usurpazion der nicht lehrenden Doktoren nothwendig führen
                        muss, ein Gesichtspunkt, den ich nicht entscheidend betrachten kann. In dem
                        vorliegenden Vorschlage sind diese Praesides allerdings schon deshalb
                        unentbehrlich, weil sie, nachdem die akademischen Würden, die oberste
                        Universitäts-Behörde (Consistorium) und selbst der Nahme Fakultät den
                        Doktorencollegien überantwortet werden, das einzige äußerliche Band sind,
                        wodurch dasjenige, was alle Welt unter "Universität" versteht, nämlich die
                        Anstalt zur Pflege der Wissenschaft und des Unterrichts noch mit dem
                        verbunden bleibt, was dann aus der <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wiener
                            Universitäts</rs>-Corporation geworden ist. Lässt man in der
                        vorgeschlagenen Einrichtung die Praesides fallen, so liegen die Studien
                        sammt Professoren, wissenschaftlichen Instituten und Studenten völlig
                        abgesondert und außerhalb der<rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018"> Wiener
                            Universität</rs>.<lb/>So wäre ein Dualismus auf die Spitze
                        getrieben, den die alten glänzenden Zeiten der <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wiener Universität</rs> gar nicht kannten
                        (2. Bogen 5/4)<lb/>Doch eine Verbindung bliebe noch übrig, nämlich die
                        Berechtigung der Professoren, wenn sie Doktoren sind, sich bei der Wiener
                        Fakultät inkorporieren zu lassen, und dadurch die Wählbarkeit zu den
                        akademischen Würden und andere korporative Vortheile zu erkaufen. Daß dieser
                        Umstand nicht zur Belebung der Universität beizutragen vermöchte und damit
                        mindestens ein werthloser wäre, liegt am Tage. Er könnte aber wohl ein
                        schädlicher werden. Wissenschaftlich hervorragende Professoren, Männer die
                        sich durch ihren persönlichen Werth und ihre geistige Kraft eine geehrte und
                        materiell gesicherte Stellung zu erringen wußten, würden von jenem Rechte
                        wahrscheinlich keinen Gebrauch machen. Hingegen würden Dozenten
                        untergeordneten Ranges, die ihnen dadurch zugänglich gemachten Vortheile zu
                        erreichen suchen, sie würden, wenn sie einmal inkorporiert sind, wohl auch
                        suchen, zu dem Taxen tragenden Dekanate zu gelangen, und da nicht die
                        Tüchtigkeit im Lehramte Anspruch darauf gewährte, das Ziel durch Mittel
                        anderer Art zu erstreben bemüht sein. So würde das Universitäts-Statut dem
                        Beruf der Dozenten eher gefährlich als förderlich und die künstlich
                        gehaltenen Doktoren-Corporationen blieben im Nexus mit den unbedeutenden
                        statt mit den bedeutenden Gliedern der Lehrkörper. Ohne das Gedeihen der
                        Universität irgendwie zu fördern oder zu sichern, würden sie in Zeiten der
                        Aufregung auf ihren Geist wahrscheinlich ebenso nachtheilig wirken, wie es
                        zum Theile vor dem Ausbruch der letzten Revoluzion der Fall war. Die
                        Zustände der <rs type="org" key="universitaet-wien" ref="#org_0018">Wiener Universität</rs>
                        vor 1848 biethen das Bild einer Einrichtung die für Alles, was das
                        eigentliche Leben einer Universität betrifft, zu bedeutungsloser Form
                        geworden war, und für die Universität ganz unwesentlichen Dingen allein
                        Beachtung schenkte. Die Eigenthümlichkeit die sich dabei an ihr ihren ältern
                        Schwestern gegenüber erhalten hat, besteht in ihrer historischen Wesenheit
                        nur darin, daß die an ihr promovierten Doktoren, auch wenn sie sich nicht
                        dem Lehramte widmen mit der Universität in Verbindung bleiben. Diese
                        Verbindung möge aufrecht erhalten werden, eben nicht als todte, oder gar
                        lähmende Form, sondern in belebender Weise. Soll aber diese Verbindung eine
                        lebendige sein, so fordert sie vor Allem Achtung vor dem Begriff der
                        Universität d. i. der höchsten Studienanstalt. Nicht mit dem bloßen Namen,
                        sondern mit der Wesenheit der Universität und ihrer wissenschaftlichen
                        Abtheilungen, d. i. den Fakultäten muß die Verbindung hergestellt werden.
                        Dann fordert diese Verbindung aber auch Unterordnung unter die historischen
                        Autoritäten der Universität. Es sollen auch die nicht lehrenden Doktoren an
                        dem Leben und Wirken der Universität theilnehmen; ihre anderweitigen
                        gemeinsamen Angelegenheiten sollen sie unter der Oberlenkung der
                        akademischen Autoritäten besorgen. Wer aber die Universität, wer ihren
                        einzelnen Abtheilungen (den Fakultäten) vorstehen soll, wie überhaupt die
                        Verfassung der Universität beschaffen sein soll, das werde nach ihrem
                        Hauptpunkten und nicht nach unwesentlichen Nebenpunkten beurtheilt. Wollen
                        diesen – in der Natur der Sache gegründeten – Bedingungen die nicht
                        lehrenden Doktoren sich nicht fügen, so steht es ihnen frei, sich als
                        abgesonderte Korporation zu konstituieren; einen Anspruch: in Absonderung
                        von dem eigentlichen Leben und der Bestimmung der Universität, ihre Würden,
                        das Geld ihrer Studierenden, ihre Privilegien, und selbst den Nahmen ihrer
                        Fakultäten in Besitz zu nehmen, können sie weder durch Argumente noch durch
                        Urkunden erreichen.<lb/>Auf diesen Anschauungen beruhen die "Grundzüge". Der
                        Herr <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Minister des Innern</rs> macht
                        ihnen zum Vorwurf, daß nach ihren Bestimmungen "die Fakultäten in Bezug auf
                        ihre corporativen Vermögens-Interessen ungünstiger behandelt würden, als
                        jede Vermögens-Gesellschaft". Dieser Einwurf wird von den Vertheidigern der
                        Doctoren-Collegien bei jedem Anlaß mit Vorliebe hervorgekehrt, weil er den
                        Schein <hi rend="ul">verletzter Privatrechte</hi> begründet.
                        Allein:<lb/>nach dem § 5, B des Entwurfes ist die Verwaltung und Regelung
                        der corporativen Vermögens-Verhältnisse ausdrücklich der Plenar-Versammlung
                        vorbehalten, wobei <hi rend="ul">alle</hi> Doctoren erscheinen und
                        abstimmen, folglich weitaus die Majorität für sich haben müssen, wenn sie
                        nur wollen. Es ist aber auch zu bedenken, daß die Fakultät, insofern sie
                        über Vermögenschaften Bestimmungen zu treffen hat, <hi rend="ul">nicht</hi>
                        einer Privatgesellschaft gleich zu stellen ist. Was die Facultäten seit dem
                        Bestehen der Universitäten nach und nach an Kapitalien, periodischen
                        Zuflüssen und dergleichen erworben haben, hatte immer nur die Bestimmung,
                        den Zwecken der Facultät in ihrer ungefälschten Bedeutung, nicht in der
                        unmittelbar vor 1848 mißbräuchlich angenommenen Sonderstellung, zu dienen.
                        Es wäre unrichtig, dieser Bestimmung einen reinen Privatcharakter zu
                        gewähren, und mit diesem Einkommen schalten zu lassen, wie mit einem
                        Privatvermögen. Vielmehr treten hiebei auch öffentliche Rücksichten auf ein
                        öffentliches Institut in den Vordergrund. Daher gehört es sich, daß die
                        Professoren, welche zunächst den Hauptberuf der Universität erfüllen, bei
                        derlei Beschlüssen intervenieren und daß der Dekan diese Beschlüsse
                        controlliere. Wenn vor 1848 eine solche Intervention nicht bestand, so war
                        dies eben ein Unrecht gegen die Zwecke der Universität, und es war nur aus
                        einer argen Verkennung der letzteren zu erklären, wenn die Facultäten
                        insofern sie über Vermögensfragen abzusprechen hatten, einer für öffentliche
                        Zwecke indifferenten Privatgesellschaft gleichgestellt wurden.<lb/>Das aber
                        ist der innere Widerspruch der gegnerischen Auffassung, daß die
                        Doktorenkollegien einerseits als selbstständige Privatgesellschaften
                        angesehen werden, während sie andererseits in dem Bestreben unterstützt
                        werden, in die Rechte und Privilegien der Universität einzutreten.</p>
                </div>

                <div xml:id="D407_2" type="transcript">
                    <p>§. 2<lb/>In allen Functionen welche nicht und ausdrücklich der
                        Plenarversammlung vorbehalten sind, wird die Fakultät durch einen engeren
                        Ausschuß cum auctoritate pleni vertreten. Derselbe besteht, unter dem
                        Vorsitze des Decanes aus den ordentlichen, und aus sovielen
                        außerordentlichen Professoren, daß die Zahl derselben die Hälfte der
                        ordentlichen nicht übersteige.</p>
                    <p>§ 3 = 4</p>
                    <p>§ 4<lb/>Der Plenarversammlung sind folgende Funkzionen vorbehalten<lb/>a bis
                        d.<lb/>Andre Angelegenheiten können der Plenarversammlung von dem
                        Konsistorium oder dem Unterrichtsministerium von Fall zu Fall zur
                        Verhandlung zugewiesen werden.<lb/>An allen etc. – anzuhören.</p>
                    <p>§<lb/>Der Plenarversammlung präsidiert der Dekan, oder sein
                        Stellvertreter.<lb/>Er ist für den ordnungsgemäßen Gang der Verhandlungen
                        verantwortlich und daher berechtigt, wenn es nothwendig werden sollte,
                        einzelne Glieder derselben zu recht zu weisen und selbst aus der Versammlung
                        zu entfernen.</p>
                    <p>§ 5<lb/>Ergeben sich Zweifel über den Umfang des der Plenarversammlung
                        zugewiesenen Wirkungskreises, so hat darüber der vorsitzende Dekan und zwar
                        im Falle eines Widerspruchs unter Vorbehalt der einzuholenden Entscheidung
                        des Konsistoriums und in letzter Instanz des Ministeriums abzusprechen.</p>
                    <p>§ 8<lb/>In Berücksichtigung des Umfanges der Geschäfte der juridischen und
                        der medizinischen Fakultät ist jeder derselben ein Syndikus als permanenter
                        Referent in der Plenarversammlung für die derselben § 4 ad d zugewiesenen
                        Funkzionen aufzustellen. Dasselbe kann insofern sich hierzu ein Bedürfnis
                        ergeben sollte auch in der theologischen und philosophischen Fakultät
                        geschehen. Wenn in einzelnen Fällen die Bestellung eines andern Referenten
                        räthlich erscheint, so steht die Bestimmung desselben dem vorsitzenden Dekan
                        zu. Der Syndikus wird von der Plenarversammlung aus der Mitte der Fakultät
                        auf 4 Jahre, und zwar in der Regel ein Jahr vor seinem Amtsantritt gewählt,
                        und von der Fakultät so [?]. Seine Macht unterliegt der Genehmigung des
                        Unterrichtsministeriums<lb/>Er hat den nächsten Rang nach dem Senior.</p>
                    <p/>
                    <p/>
                    <p>Sogleich 3 mal abschreiben und mir bis 1/2 8 Uhr zu schicken.<lb/>Thun</p>
                    <p>§1<lb/>Jede der vier Fakultäten besteht<lb/>a) aus den von Seiner Majestät
                        ernannten Professoren<lb/>b) aus den der Fakultät einverleibten
                        Doktoren<lb/>Die sämmtlichen Mitglieder einer Fakultät bilden die
                        Plenarversammlung.</p>
                    <p>§ 2<lb/>Der Plenarversammlung der Fakultät kommen nachstehende Befugnisse
                        zu.<lb/>a) die Wahl des Prokurators und der Beamten für die Geschäfte der
                        Fakultät als Korporation (Notar, Archivar, Kassaführer).<lb/>b) Die
                        Verwaltung des eigenthümlichen Vermögens der Stiftungen, die Vertretung
                        derselben, und die Approbierung der Rechnungen<lb/>c) die Vergütung der von
                        der Fakultät zu verleihenden Stiftsplätze und anderer Stiftungsgenüsse mit
                        Ausnahme der von Studierenden an der Wiener Universität zu verleihenden
                        Stipendien, welche in so weit nicht die Stiftungsbestimmungen
                        entgegenstehen, von dem engeren Ausschuße cum auctoritate pleni verliehen
                        werden.<lb/>d) die Fassung von Beschlüssen und die Erstattung von
                        Vorschlägen in Angelegenheiten welche die Fakultät als Korporation
                        betreffen, wohin auch die Aufnahme neuer Mitglieder gehört.<lb/>e) Die
                        Verhandlung einzelner Gegenstände welche der Plenarversammlung von dem
                        Unterrichts-Ministerium oder dem Staatsministerium[?] zugwiesen
                        werden.<lb/>An allen Verhandlungen, welche sich auf die kirchlichen
                        Privilegien und Befugnisse der Fakultäten beziehen, sind jedoch nur
                        diejenigen ihrer Glieder Theil zu nehmen berechtigt, welche der katholischen
                        Kirche angehören.</p>
                    <p>§ 3<lb/>In allen jenen Funkzionen, welche nicht ausdrücklich der
                        Plenarversammlung zugewiesen sind, wird die Fakultät durch einen engeren
                        Ausschuß vertreten cum auctoriate pleni vertreten. Derselbe besteht unter
                        dem Vorsitze des Dekanes aus den ordentlichen und so vielen
                        außerordentlichen Professoren der Fakultät, daß die Zahl der letzteren die
                        Hälfte der ordentlichen nicht übersteige.</p>
                    <p>§ 4<lb/>Die übrigen außerordentlichen Professoren und die Privatdozenten sind
                        nicht Mitglieder des engeren Ausschusses; jedoch sind zwei von letzteren
                        gewählte Vertreter dem Ausschuße beizuziehen, wenn es sich um Fragen handelt
                        von welchen ihre lehramtliche Stellung berührt wird. Desgleichen sind
                        einzelne oder sämmtliche außerordentliche Professoren oder andere Dozenten
                        an der Fakultät den Sitzungen des Ausschusses cum voto informativo
                        beizuziehen. Wenn Studien- oder Disziplinarangelegenheiten verhandelt
                        werden, über welche sie möglichen Aufschluß zu geben, oder zu welchen sie
                        mitzuwirken in der Lage sind.</p>
                    <p>§ 5<lb/>Der Dekan wird jährlich von dem engeren Ausschuße aus sämmtlichen
                        Fakultätsmitgliedern gewählt.<lb/>Seine Wahl unterliegt der Bestätigung des
                        Ministeriums</p>
                    <p>§ 6<lb/>Im Falle der Verhinderung wird der Dekan in den Dekanatsgeschäften
                        durch den Prodekan vertreten.</p>
                    <p>§ 7<lb/>Prodekan ist dasjenige Fakultätsmitglied, welches zuletzt aus den in
                        Wien domizilierenden das Dekanat und zwar bezüglich der Jahre 1849 bis 1854
                        das Dekanat des Professoren-Kollegiums bekleidet hat, im Falle der
                        Verhinderung desselben sein nächster Vorgänger.</p>
                    <p>§ 8<lb/>Permanenter Referent in der Plenarversammlung der Fakultät ist der
                        Prokurator. Er wird von der Plenarversammlung aus der Mitte der Fakultät auf
                        4 Jahre, und zwar in der Regel ein Jahr vor seinem Amtsantritt gewählt.
                        Seine Wahl unterliegt der Genehmigung des Unterrichtsministeriums. Er hat
                        den nächsten Rang nach dem Dekan, oder dem fungierenden Prodekan, vertritt
                        die Stelle des Dekans im Falle der Verhinderung bei feierlichen
                        Gelegenheiten, und ist permanenter Beisitzer im engeren Ausschuße und bei
                        den Rigorosen und Promozionen.</p>
                    <p>§ 9<lb/>Die Dekane, die fungierenden Prodekane und die Prokuratoren führen
                        den Titel Spectabilis.</p>
                    <p>(§ a)<lb/>Die Vorschriften über die Aufnahme neuer Mitglieder in die Fakultät
                        bleiben so lange in Kraft bis sie nicht durch andere die fortdauernde
                        Beschäftigung mit der Wissenschaft mehr berücksichtigende ersetzt
                        werden.<lb/>Die Vorschriften in Betreff der Wittwensozietäten und der
                        Aufnahme in dieselben bleiben ebenfalls bis auf Weiteres aufrecht.<lb/>Neue
                        Vorschriften über diese Angelegenheiten, so wie Bestimmungen über die Wahl
                        von Fakultätsausschüßen zu besonderen Zwecken sind von jeder Fakultät
                        einzeln zu entwerfen und durch das Konsistorium gutächtlich dem Ministerium
                        zur Genehmigung vorzulegen.</p>
                    <p>(§ b)<lb/>Die Bestimmungen bezüglich Examinatoren bei den Rigorosen und der
                        Vornahme der Promozionen sind der Rigorosenordnung vorbehalten.</p>
                    <p>§ 10<lb/>Die Fakultäten unterstehen dem Konsistorium und in weiterer Instanz
                        dem Unterrichtsministerium. In disziplinärer Beziehung unterstehen alle
                        Fakultätsglieder dem Rector, er hat das Recht sie zu ermahnen, von ihren
                        Funkzionen zu suspendieren und unter Freilassung der weiteren Berufung gegen
                        seinen Ausspruch von der Theilnahme an den Versammlungen, so lange seine
                        Amtswürde währt auszuschließen. Findet er um die Ehre der Universität zu
                        wahren nothwendig, daß ein Glied einer Fakultät aus derselben bleibend
                        ausgeschieden oder seines Diplomes verlustig erklärt werde, so hat er nach
                        Anhörung des Consistoriums seinen Antrag an das Unterrichts-Ministerium zum
                        Behufe der gesetzlichen Amtshandlung zu erstatten.</p>
                    <p>§ 11<lb/>Das Consistorium besteht aus dem Rektor, dem Kanzler, den vier
                        Dekanen, den vier Prodekanen, und vier Senioren.</p>
                    <p>§ 12<lb/>Der Rektor wird von 3 zu 3 Jahren nach dem Turnus der Fakultäten von
                        dem Consistorium aus der Mitte der Fakultät, und zwar in der Regel ein Jahr
                        vor dem Antritte seines Amtes, gewählt. Seine Wahl unterliegt der
                        allerhöchsten Bestätigung Seiner Majestät. Sobald diese Bestätigung seiner
                        Wahl erfolgt ist, steht ihm das Recht zu den Sitzungen des Consistoriums,
                        bei welchen ihm ein Ehrensitz an der Seite des fungierenden Rektors
                        anzuweisen ist, beizuwohnen.<lb/>Im Falle zeitweiser Verhinderung ersetzt
                        den Rektor dasjenige Mitglied des Konsistoriums welches die Rektorswürde
                        zuletzt bekleidete oder in Ermangelung eines solchen der Dekan oder
                        fungierende Prodekan derjenigen Fakultät aus welcher der Rektor gewählt
                        worden ist.</p>
                    <p>§ 13<lb/>Der Rektor führt den Titel Magnificus</p>
                    <p>(§ c)<lb/>Die akademischen Nazionen sind aufgehoben. Hingegen können zur
                        Unterstützung dürftiger Studenten, oder zur Förderung ihrer akademischen
                        Zwecke besondere nicht auf nazionale Rücksichten gegründete Vereinigungen,
                        jedoch nur mit der jederzeit widerruflichen Bewilligung des Konsistoriums,
                        und unter einer von demselben mit Genehmigung des Unterrichts-Ministeriums
                        geregelten Leitung gegründet werden.</p>
                    <p>§ 14<lb/>Die Senioren werden von dem Consistorium auf 5 Jahre, in den Regel
                        ein Jahr vor dem Antritte ihrer Würde, aus den älteren und erfahrensten
                        Gliedern der vier Fakultäten gewählt.</p>
                    <p>§ 15<lb/>Sie führen gleich den Dekanen den Titel Spectabilis, sind berechtigt
                        auch den Sitzungen des engeren Ausschusses ihrer Fakultät beizuwohnen und
                        haben den Rang nach den Prodekanen.</p>
                    <p>§<lb/>Das Consistorium kann seinen Berathungen nach Bedürfnis Glieder der
                        Fakultäten, welche ihm nicht angehören cum voto informativo beiziehen</p>
                    <p>§ 14<lb/>Wenn die Wahlen zu einer akademischen Würde die erforderliche
                        Genehmigung des Ministeriums nicht erhält ist eine neue Wahl
                        vorzunehmen.<lb/>Wird auch die zweite Wahl nicht genehmiget, oder führt aus
                        anderen Gründen die Wahl zu keinem Resultate so tritt die Ernennung durch
                        das Ministerium an ihre Stelle.<lb/>Das Ministerium hat auch mit Ausschluß
                        jeder Wahl zu akademischen Würden in dem Falle zu ernennen, wenn
                        Zerwürfnisse im Innern einer Fakultät oder der Universität oder andere
                        gewichtige Gründe die Wahl unzulässig machen.</p>
                    <p>§ 15<lb/>Die Universität wird bei feierlichen Gelegenheiten wenn es nicht in
                        seiner Gesamtheit erscheint von dem Rektor und den vier Dekanen
                        vertreten.</p>
                    <p>§ 16<lb/>Zu Rektoren und Senioren können nur Katholiken gewählt
                        werden.<lb/>Wenn einem anderen christlichen Bekenntnisse angehörige
                        Fakultätsglieder welche ausnahmsweise in der Lage waren durch mehrjährige
                        Wirksamkeit an der Universität sich Verdienste um dieselbe zu erwerben, und
                        ihre Achtung vor deren Stiftungszwecken zu beweisen, zu Dekanen gewählt
                        werden, so haben sie sich während ihres Dekanates sowohl bei kirchlichen
                        Feierlichkeiten als bei allen Funkzionen die auf kirchliche Privilegien und
                        Befugnisse der Universität Bezug haben, vertreten zu lassen. Deshalb ist
                        eine solche Wahl nur dann zulässig wenn der Prodekan ein Katholik ist.</p>
                </div>

                <div xml:id="D407_3" type="transcript">
                    <p>&lt;§ 1<lb/>Die Wiener Universität besteht aus der theologischen, der
                        juridischen, der medizinischen und der philosophischen Fakultät.&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note>
                    </p>
                    <p>§ &lt;2 etc.&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus:
                        1.</note>
                        <lb/>Jede der vier Fakultäten besteht:<lb/>a. aus den von Seiner
                        Majestät ernannten Professoren<lb/>b. aus den der Fakultät einverleibten
                        Doktoren<lb/>Die sämtlichen Mitglieder einer Fakultät bilden die
                        Plenarversammlung.</p>
                    <p>§ &lt;3&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus § 2.</note>
                        <lb/>In
                        allen Funkzionen welche nicht durch diese oder spätere Anordnungen
                        ausdrücklich der Plenarversammlung vorbehalten sind, wird die Fakultät von
                        einem engeren Ausschusse cum auctoritate pleni vertreten. Derselbe besteht,
                        unter dem Vorsitze des Dekanes, aus den ordentlichen und so vielen
                        außerordentlichen Professoren, daß deren Zahl die Hälfte der ordentlichen
                        Professoren nicht übersteige.&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.
                            Die Paragrafierung im Text stammt von Thun.</note>
                    </p>
                    <p>§ &lt;5&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: 2 bzw.
                        4.</note>
                        <lb/>Der Plenarversammlung der Fakultät &lt;sind&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: kommen.</note> nachstehende
                        &lt;Funkzionen vorbehalten:&gt;<note>Eh. Streichung von Thun
                            aus: Befugnisse zu:</note>
                        <lb/>A. Die Wahl der Beamten für die Geschäfte
                        der Fakultät &lt;als Korporazion.&gt;<note>Eh. Streichung von
                            Thun aus: als Korporation (Notar, Archivar, Kassaführer).</note>
                        <lb/>B.
                        Die Verwaltung &lt;ihres&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus:
                            des eigenthümlichen.</note> Vermögens und ihrer Stiftungen, die
                        Vertretung derselben und die Approbierung der Rechnungen.<lb/>C. Die
                        Vergebung&lt;der von der Fakultät zu verleihenden Stiftsplätze und anderer
                        Stiftungsgenüsse, mit Ausnahme der für Studierende an der Wiener Universität
                        bestimmten Stipendien, welche insoweit nicht die Stiftungsbestimmungen
                        entgegenstehen, von dem engeren Ausschuss cum auctoritate pleni verliehen
                            werden.&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus:
                            Stiftungsplätze und Stipendien.</note>
                        <lb/>D. Die Fassung von
                        Beschlüssen, und die Erstattung von Vorschlägen in Angelegenheiten, welche
                        die Fakultät als Korporation betreffen, &lt;wohin auch die Aufnahme neuer
                        Mitglieder gehört.&gt;<note>Eh. Einfügung von
                        Thun.</note>
                        <lb/>&lt;Andere Angelegenheiten können der Plenarversammlung von
                        dem Konsistorium oder dem Unterrichtsministerium von Fall zu Fall zur
                        Verhandlung zugewiesen werden.&gt;<note>Eh. Streichung von
                            Thun aus: Die Wahl von Gastprüfern bei den Rigorosen und von
                            Repräsentanten bei den Promotionen.</note>
                        <lb/>An allen Verhandlungen,
                        welche sich auf die kirchlichen Privilegien und Befugnisse der Fakultäten
                        beziehen, sind jedoch nur diejenigen ihrer Glieder theilzunehmen berechtigt,
                        welche der katholischen Kirche angehören.</p>
                    <p>&lt;&gt;<note>Eh. Streichung von Thun:<lb/>§ 3<lb/>In allen
                            jenen Funktionen, welche nicht ausdrücklich der Plenarversammlung
                            zugewiesen, wird die Fakultät durch einen engeren Ausschuss cum
                            auctoritate pleni vertreten. Derselbe besteht unter dem Vorsitze es
                            Dekanes aus den ordentlichen Professoren.</note>
                    </p>
                    <p>§ &lt;4&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: 4 bzw.
                        3.</note>
                        <lb/>&lt;Die übrigen außerordentlichen Professoren und die&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: Außerordentliche
                            Professoren und.</note> Privatdozenten sind nicht Mitglieder des engeren
                        Ausschusses, jedoch sind &lt;zwei&gt;<note>Eh. Einfügung von
                            Thun.</note> von &lt;den letzteren&gt;<note>Eh. Einfügung
                            von Thun.</note> gewählte Vertreter dem Ausschusse beizuziehen, wenn er
                        Frage verhandelt, von welchen ihre lehramtliche Stellung berührt wird.
                        Desgleichen sind einzelne oder sämtliche außerordentliche Professoren oder
                        andere Dozenten an der Fakultät den Sitzungen des Ausschusses cum voto
                        informativo beizuziehen, wenn Studien oder Disziplinarangelegenheiten
                        verhandelt werden, über welche sie nützlichen Aufschluß zu geben, oder zu
                        welchen sie mitzuwirken in der Lage sind.</p>
                    <p>§ &lt;6&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus:
                        5.</note>
                        <lb/>&lt;Der Plenarversammlng präsidiert der Dekan oder sein
                        Stellvertreter. Er ist für den ordnungsmäßigen Gang der Verhandlungen
                        verantwortlich, und daher auch berechtigt, Glieder, welche denselben stören
                        sollten, zurecht zu weisen, und selbst aus der Versammlung zu
                            entfernen.&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note>
                    </p>
                    <p>§ &lt;7&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus:
                        6.</note>&lt;Ergeben sich Zweifel über den Umfang des der Plenarversammlung
                        zugewiesenen Wirkungskreises, so hat darüber der Vorsitzende und zwar im
                        Falle eines Widerspruchs unter Vorbehalt der einzuholenden Entscheidung des
                        Konsistoriums und in letzter Instanz des Ministeriums abzusprechen.&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note>
                    </p>
                    <p>§ &lt;8&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: 5 bzw.
                        7.</note>
                        <lb/>Der Dekan wird jährlich von dem engeren Ausschuße aus
                        sämtlichen Fakultätsmitgliedern gewählt. Seine Wahl unterliegt der
                            &lt;Genehmigung&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus:
                            Bestätigung.</note> des Ministeriums</p>
                    <p>§ &lt;9&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: 6 bzw.
                        8.</note>
                        <lb/>Im Falle der Verhinderung wird der Dekan &lt;&gt;<note>Eh. Streichung von Thun: in den
                            Dekanatsgeschäften.</note> durch den Prodekan vertreten.</p>
                    <p>§ &lt;10&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: 7 bzw.
                        9.</note>
                        <lb/>Prodekan ist dasjenige Fakultätsmitglied, welches zuletzt aus
                        den in Wien domizilierenden das Dekanat und zwar bezüglich der Jahre
                        1849–1854 das Dekanat des Professoren-Kollegiums – bekleidet hat. Im Falle
                        der Verhinderung desselben sein nächster Vorgänger.</p>
                    <p>§ &lt;11&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: 8 bzw.
                            10.</note>
                        <lb/>&lt;In Berücksichtigung des Umfanges der Geschäfte der
                        juridischen und der medizinischen Fakultät ist von jeder derselben ein
                        Syndikus als permanenter Referent in der Plenarversammlung für die derselben
                        § 5 sub a bis d vorbehaltenen Funkzionen aufzustellen. Dasselbe kann,
                        insofern sich hierzu ein Bedürfnis ergeben sollte, auch in der theologischen
                        Fakultät geschehen.<lb/>Wenn in einzelnen Fällen die Bestellung eines
                        anderen Referenten nothwendig oder räthlich erscheint, so steht die
                        Bestimmung desselben dem Vorsitzenden zu.<lb/>Der Syndikus wird von der
                        Plenarversammlung aus der Mitte der Fakultät auf 4 Jahre und zwar in der
                        Regel ein Jahr vor seinem Amtsantritt gewählt, und von der Fakultät [?].
                        Seine Wahl unterliegt der Genehmigung des Unterrichtsministeriums.<lb/>Er
                        hat den nächsten Rang nach dem Senior.&gt; <note>Eh.
                            Streichung von Thun aus: Permanenter Referent in der Plenarversammlung
                            der Fakultät ist der Prokurator. Er wird von der Plenarversammlung aus
                            der Mitte der Fakultät auf 4 Jahre und zwar in der Regel ein Jahr vor
                            seinem Amtsantritte gewählt. Seine Wahl unterliegt der Genehmigung des
                            Unterrichts-Ministeriums.<lb/>Er hat den nächsten Rang nach dem Dekan
                            oder dem fungierenden Prodekan, vertritt die Stelle des Dekans im Falle
                            der Verhinderung bei feierlichen Gelegenheiten und ist permanenter
                            Beisitzer im engeren Ausschusse.</note>
                    </p>
                    <p>§ &lt;12&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: 9 bzw.
                            11.</note>
                        <lb/>Die Dekane und die fungierenden Prodekane &lt;&gt;<note>Eh. Streichung von Thun: und die
                        Prokuratoren.</note>führen den Titel "Spectabilis".</p>
                    <p>(§ &lt;a&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note>)<lb/>Die
                        Vorschriften über die Aufnahme neuer Mitglieder in die Fakultät bleiben so
                        lange in Kraft, bis sie nicht durch andere, mehr die fortdauernde
                        Beschäftigung mit der Wissenschaft berücksichtigende ersetzt werden.<lb/>Die
                        Vorschriften in Betreff der Witwen-Societäten und der Aufnahme in dieselben
                        bleiben ebenfalls bis auf Weiteres aufrecht.<lb/>Neue Vorschriften über
                        diese Angelegenheiten, sowie Bestimmungen über die Wahl von
                        Fakultätsausschüssen zu besonderen Zwecken sind von jeder Fakultät einzeln
                        zu entwerfen, und durch das Konsistorium gutächtlich dem Ministerium zur
                        Genehmigung vorzulegen.</p>
                    <p>(§ &lt;b&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note>
                        <lb/>Die
                        Bestimmungen bezüglich der Examinatoren bei den Rigorosen und der Vornahme
                        der Promotionen sind der Rigorosen-Ordnung vorbehalten.</p>
                    <p>§ &lt;13&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: 10 bzw.
                            12.</note>
                        <lb/>Die Fakultäten unterstehen dem Konsistorium und in
                        weiterer Instanz dem Unterrichts-Ministerium. &lt;Er hat die
                        Disziplinargewalt über die Glieder aller vier Fakultäten. Er hat das Recht
                        sie zu ermahnen, von ihren Funkzionen zu suspendieren, und unter Freilassung
                        der weiteren Berufung gegen seinen Ausspruch von der Theilnahme an den
                        Versammlungen, so lange seine Amtswürde dauert auszuschließen. Findet er es
                        zur Wahrung der Ehre der Universität nothwendig, daß ein Glied einer
                        Fakultät as derselben bleibend ausgeschieden, oder sogar seines Diploms
                        verlustig erklärt werde, so hat er nach Anhörung des Consistoriums seinen
                        Antrag an das Unterrichts-Ministerium zum Behufe der gesetzlichen
                        Amtshandlung zu erstatten.&gt;<note>Eh. Streichung von Thun
                            aus: welchem letzteren zur Aufrechterhaltung der Disziplin in den
                            Fakultäten das Recht zusteht, gegen deren Mitglieder mit der zeitweisen
                            Suspension oder mit der gänzlichen Entziehung des Doktordiploms
                            vorzugehen.</note>
                    </p>
                    <p>§ &lt;14&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: 11 bzw.
                            13.</note>
                        <lb/>Das Konsistorium besteht aus dem Rektor, dem Kanzler, den
                        vier Dekanen, den vier Prodekanen und den vier &lt;Senioren&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: Prokuratoren.</note>
                    </p>
                    <p>§ &lt;15&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus:
                        15.</note>
                        <lb/>Der Rektor wird von drei zu drei Jahren nach dem Turnus der
                        Fakultäten von dem Konsistorium aus der Mitte der Fakultät und zwar in der
                        Regel ein Jahr vor dem Antritte seines Amtes, gewählt.<lb/>Seine Wahl
                        unterliegt der Bestätigung &lt;Seiner k.k. apostolischen Majestät. Sobald
                        diese Bestätigung erfolgt ist, steht dem Neugewählten das Recht zu, den
                        Sitzungen des Consistoriums, bei welchen ihm ein Ehrensitz an der Seite des
                        fungierenden Rektors anzuweisen ist, beizuwohnen.&gt;<note>Eh.
                            Streichung von Thun aus: des Unterrichts-Ministeriums.</note>
                        <lb/>Im
                        Falle zeitweiser Verhinderung ersetzt &lt;den Rektor&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: ihn.</note> dasjenige Mitglied des
                        Konsistoriums, welches die Rektorswürde zuletzt bekleidete, oder in
                        Ermangelung eines solchen der Dekan oder fungierende Prodekan derjenigen
                        Fakultät, aus welcher der Rektor gewählt worden ist.</p>
                    <p>§ &lt;16&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: 13 bzw.
                            15.</note>
                        <lb/>Der Rektor führt den Titel "Magnificus".</p>
                    <p>&lt;§ 17<lb/>Die Senioren werden von dem Konsistorium auf 5 Jahre, in der
                        Regel ein Jahr vor dem Antritte ihrer Würde aus den älteren und erfahrensten
                        Gliedern der vier Fakultäten gewählt.&gt;<note>Eh. Einfügung
                            von Thun.</note>
                    </p>
                    <p>&lt;§ 18<lb/>Sie führen gleich den Dekanen und fungierenden Prodekanen den
                        Titel Spectabilis. Sie sind berechtigt auch den Sitzungen des engeren
                        Ausschusses ihrer Fakultät beizuwohnen, und haben den Rang nach den
                            Prodekanen.&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note>
                    </p>
                    <p>&lt;§ 19<lb/>Das Konsistorium kann Glieder der vier Fakultäten, welche ihm
                        nicht angehören, nach Bedürfnis seinen Berathungen cum voto informativo
                            beiziehen.&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note>
                    </p>
                    <p>(§ &lt;c&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note>
                        <lb/>Die
                        akademischen Nationen sind aufgehoben. Hingegen können zur Unterstützung
                        dürftiger Studenten oder zur Förderung ihrer akademischen Zwecke besondere
                        nicht &lt;auf dem Prinzip von Nazionalitäten beruhende&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: an die
                            Fakultäts-Eintheilung nicht gebundene.</note> Vereinigungen, jedoch nur
                        mit der jederzeit widerruflichen Bewilligung des Konsistoriums, und unter
                        einer von demselben mit Genehmigung des Unterrichts-Ministeriums geregelten
                        Leitung gegründet werden.</p>
                    <p>§ &lt;20&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: 14 bzw.
                            19.</note>
                        <lb/>Wenn die Wahl zu einer akademischen Würde die
                        erforderliche Genehmigung des Ministeriums nicht erhält, so ist eine neue
                        Wahl vorzunehmen. Wird auch die zweite Wahl nicht genehmigt oder führt aus
                        anderen Gründen die Wahl zu keinem Resultate, so tritt die Ernennung durch
                        das Ministerium an ihre Stelle.<lb/>Das Ministerium hat auch mit Ausschluß
                        jeder Wahl zu akademischen Würden in dem Falle zu ernennen, wenn
                        Zerwürfnisse im Innern einer Fakultät oder der Universität, oder andere
                        gewichtige Gründe die Wahl unzulässig machen.</p>
                    <p>§ &lt;21&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: 15 bzw.
                            20.</note>
                        <lb/>Die Universität wird bei feierlichen Gelegenheiten,
                        &lt;wenn das Consistorium dabei nicht in seiner Gesammtheit erscheint&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: in der Regel (§ ).</note>
                        von dem Rektor und den vier Dekanen vertreten.</p>
                    <p>§ &lt;22&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: 16 bzw.
                            21.</note>
                        <lb/>Zu Rektoren, &lt;Senioren und Fakultätssyndiken&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: und Prokuratoren.</note>
                        können nur Katholiken gewählt werden.&lt;Wenn einem anderen christlichen
                        Bekenntnisse angehörige Fakultätsglieder, welche ausnahmsweise in der Lage
                        waren durch mehrjährige Wirksamkeit an der Universität sich Verdienste um
                        dieselbe zu erwerben, und ihre Achtung vor den Stiftungszwecken derselben zu
                        beweisen, zu Dekanen gewählt werden, so haben sie sich&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: Auch Dekane sollen in der
                            Regel Katholiken sein. Ausnahmsweise können Fakultätsglieder, welche
                            einem anderen christlichen Bekenntnisse angehören, nur dann zu Dekanen
                            gewählt werden, wenn sie durch eine langjährige Wirksamkeit an der
                            Universität sich wesentliche Verdienste um das Lehramt oder um die
                            Wissenschaft erworben und den Beweis ihrer Achtung für die
                            Stiftungszwecke der Universität geliefert haben.</note>Sie haben sich
                        jedoch während ihres Dekanates sowohl bei kirchlichen Feierlichkeiten als
                        bei allen Funktionen die auf kirchliche Privilegien und Befugnisse der
                        Universität Bezug haben, vertreten zu lassen. &lt;Deshalb ist eine solche
                        Wahl nur dann zulässig, wenn der Prodekan ein Katholik ist.&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note>
                    </p>
                </div>

                <div xml:id="D407_4" type="transcript">
                    <p/>
                    <p>Es scheinen mir dreierlei Arten von Bemerkungen nöthig, die indes nicht alle
                        von gleicher Wichtigkeit sind.</p>
                    <p>1. Bemerkungen hinsichtlich der Ordnung des Stoffes.<lb/>Dieser würde sich
                        viel natürlicher und geziemender in folgender Weise eintheilen
                        lassen:<lb/>I. Bestandtheile und organische Gliederung der akademischen
                        Behörden.<lb/>II. Aufstellung der einzelnen akademischen Behörden und
                        Amtsdauer.<lb/>III. Wirkungskreis der einzelnen akademischen Behörden und
                        deren wechselseitiges Verhältnis<lb/>IV. Ehrenrechte und Bezüge
                        derselben<lb/>V. Stellung des Doktoren-Kollegium zu den Fakultäten.</p>
                    <p>2. Bemerkungen prinzipieller Art.<lb/>Man kann diese auch als zu erledigende
                        Vorfragen bezeichnen, und sie daher in der Form von Fragen vorlegen, über
                        die vielleicht einsichtsvolle und verläßliche Stimmen aus den einzelnen
                        Fakultäten gehört werden könnten. Sie folgen hier nach der Ordnung des
                        Entwurfes.<lb/>ad § 3<lb/>Der Direktor sollte blos bei den Sitzungen der
                        Fakultät anwesend sein; bei den Sitzungen des Professorencollegiums genügt
                        der Dekan, nur muß dem Direktor die Möglichkeit der Überwachung auch bei
                        dieser durch angemessene Einrichtungen gewahrt bleiben.<note>Eh. Anmerkung von Thun: Oh!</note>
                        <lb/>ad § 4<lb/>Wäre
                        es nicht besser, den alten Ausdruck: Fakultätsmitglieder, statt des hier
                        gebrauchten neuen: Fakultätsräthe, beizubehalten? <note>Eh.
                            Anmerkung von Thun: Nein!</note>
                        <lb/>ad § 9<lb/>Soll der Direktor nicht
                        aus den Mitgliedern der Fakultät, mindestens <hi rend="ul">in der
                        Regel</hi>, genommen werden? Soll ihm nicht gestattet sein, außerordentliche
                        Vorträge zu halten? <note>Eh. Anmerkung von Thun:
                            Oh!!</note>
                        <lb/>ad § 12<lb/>Die Bestimmung wegen der Wahlmänner ist in
                        mehrfacher Beziehung eine sehr unglückliche, und daher wo möglich eine
                        Rücknahme derselben zu erwirken. <note>Eh. Anmerkung von
                            Thun: Ganz einverstanden.</note>
                    </p>
                    <p>
                        <note>Hier ist unsicher ob die Fortsetzung richtig
                            ist.</note>(§12 des Entwurfes)<lb/>Die Bestimmung der allerhöchsten
                        Entschließung vom 25. August 1856 Punkt 6 des Inhaltes: "Für den Fall, daß
                        die nicht lehrenden Mitglieder der Fakultät an Zahl geringer sind, als die
                        lehrenden, wird der Fakultät für die Wahlhandlung eine entsprechende Zahl
                        von nicht lehrenden Mitgliedern des Doktoren-Kollegiums beigegeben; ich
                        behalte mir vor, diese Wahlmänner in derselben Weise, wie die
                        Fakultäts-Mitglieder zu ernennen" hat folgende große Bedenken gegen
                        sich:<lb/>1. Das in den Grundzügen des neuen Organisationsentwurfs der
                        Wiener Universität deutlich hervortretende Bestreben, die Fakultäten durch
                        die Absonderung und Ausscheidung der Doktoren-Collegien wieder zu größerem
                        Ansehen zu erheben, wird durch diese Bestimmung wesentlich beeinträchtigt,
                        es wird sozusagen, ein Bruch in das Prinzip gemacht, während sonst die
                        Grundzüge unverkennbar der Universität einen conservativen Charakter
                        einprägen, enthält diese Bestimmung hinsichtlich der "Wahlmänner" noch einen
                        Überrest jenes demagogischen Charakters, welcher sich gerade durch die
                        Doktoren-Collegien in die Universität zu ihrem großen Nachtheile einzunisten
                        gewußt hatte.<note>Eh. Anmerkung von Thun: Sehr
                            wahr.</note>
                        <lb/>2. Allerdings ist durch die allerhöchste Ernennung
                        dieser Gefahr die Spitze gebrochen. Allein abgesehen von dem hiedurch
                        bedingten langwierigen Vorgehen, welches in einzelnen Fällen leicht zu
                        Verzögerung der betreffenden Wahlen führen kann, erscheint doch auch die
                        Sache an sich, die Wahl eines Fakultäts-Dekans mit seinem immerhin sehr
                        untergeordneten und beschränkten Wirkungskreis – kaum bedeutend genug, um
                        die bloße Ernennung eines Wahlmannes jedesmal an Seine Majestät gelangen zu
                        lassen. Es erscheint das um so bedenklicher, wenn man die Lage ins Auge
                        fasst, in welche sich hiedurch das h. Unterrichtsministerium und Seine
                        Majestät sich nur zu leicht versetzt finden könnte. Bei jenen Fakultäten
                        nämlich, wo die Zahl der Professoren bedeutend groß ist, kann es sich gar
                        leicht ereignen, daß außer den bereits ernannten nicht lehrenden
                        Fakultäts-Mitgliedern keine anderen <hi rend="ul">verläßlichen</hi>
                        Mitglieder des Doktoren-Collegiums zu finden sind. Wenn aber dennoch diese
                        Bestimmung in Punkt 6 der allerhöchsten Entschließung aufrecht erhalten
                        wird, so kann es wohl geschehen, daß ganz ungeeignete Männer in Vorschlag
                        gebracht und Allerhöchsten Orts ernannt werden müssen, oder daß man diese
                        Bestimmung dann wieder fallen lassen muss. Es ist gewiß besser, dieser
                        bedenklichen Lage zum vorhinein auszuweichen.<note>Eh.
                            Anmerkung von Thun: Sehr wahr.</note>
                        <lb/>3. Endlich ist aber auch gar
                        keine Nöthigung vorhanden zu einer solchen Beiziehung von einer gleichen
                        Anzahl nicht lehrender Mitglieder des Doktoren-Collegiums. Sind denn nicht
                        die Professoren selbst Männer, welche das Vertrauen der Regierung besitzen,
                        da sie von ihr ernannt sind? Wenn zu diesen noch alle würdigen und
                        verläßlichen Männer des Doktoren-Collegiums und zwar wofern so viele zu
                        finden sind, bis zu einer den Professoren gleichen Zahl, durch seine
                        Majestät in die Fakultät aufgenommen werden, ist doch gewiß, mag nun die
                        Zahl der nicht lehrenden Mitglieder jener der lehrenden gleich, oder wo die
                        Umstände es nicht gestatten, etwas geringer sein, die genügende Bürgschaft
                        einer guten Dekanswahl gegeben.<note>Eh. Anmerkung von
                            Thun: Auch sehr wahr.</note>
                        <lb/>Auch eine andere Bemerkung dürfte hier
                        nicht überflüßig sein. Sie bezieht sich auf die Ernennung der nicht
                        lehrenden Fakultätsmitglieder und deren Zahl. Nachdem die erste Ernennung
                        erfolgt sein wird, entweder in gleicher Zahl mit den lehrenden Mitgliedern
                        oder in geringerer Zahl, so frägt es sich, von wem der Antrag zu den
                        weiteren Ernennungen ausgehe. Es scheint mir, als ob niemand besser in der
                        Lage sei, die Nothwendigkeit hiervon zu beurtheilen, als der <hi rend="ul">Direktor</hi>, welcher als solcher der Mann des Vertrauens der
                        Regierung ist, welcher bei den Fakultätssitzungen das Bedürfnis und die
                        Opportunität neuer Mitglieder der Fakultät fühlen muss, und was die
                        geeigneten Personen betrifft, ausdrücklich an den Dekan als Vorstand des
                        Doctoren-Collegiums zu weisen sein dürfte, um <hi rend="ul">einverständlich</hi> mit ihm vorzugehen, damit er etwa keinen Mißgriff
                        in der Person begehe. Die Fakultät selbst aber soll über das aufzunehmende
                        Mitglied, welches der Direktor ihr namhaft macht, ebenfalls ihre Stimme
                        abgeben, und zwar mit dem, daß es jedem Mitglied frei stehen soll, seinem
                        Votum eine Motivierung beizufügen. Von der Einstimmung des Dekans könnte
                        jedoch in besonderen Fällen abgegangen werden, wie aber von der Vorlage in
                        der Fakultätssitzung, wo es dann dem Dekan unbenommen ist, seine Gegengründe
                        offen darzulegen. Auf diese Weise dürfte die nothwendige Vorsicht angewendet
                        sein, um nur würdige, verlässliche und tüchtige Mitglieder in die Fakultäten
                        zu bekommen, und den Agitationen der Doktoren wirksam zu begegnen.</p>
                    <p>ad § 17<lb/>Die Senioren sind nicht zu wählen, sondern es hat immer der
                        älteste ordentliche in Wirksamkeit stehende Professor der Fakultät diese
                        Stelle einzunehmen, denn die Erfahrung entscheidet. <note>Eh. Anmerkung von Thun: ??<lb/>die Senioren werden von der Fakultät
                            gewählt und den älteren und erfahrensten Mitgliedern
                            derselben<lb/>Einfach die ältesten Fakultätsmitglieder eintreten zu
                            lassen, weil das in der Regel völlig, aczeptable Männer sein werden,
                            welche nun also nicht jene Wahl eintreten lassen, so erübrigte nichts
                            als.</note>
                        <lb/>ad § 18<lb/>Die Ernennung zu Fakultätsmitgliedern soll
                        nicht zwangsweise geschehen, auch die Ablehnung der Wahl zum Dekan nicht zu
                        sehr erschwert werden.<note>Eh. Anmerkung von Thun:
                            Oh!</note>
                        <lb/>Soll nicht auch vom Kanzler Erwähnung geschehen, wo von
                        der Aufstellung der academischen Behörden die Rede ist.<lb/>ad §
                        21<lb/>Hinsichtlich der Rangordnung mag die Erlangung des Doktorgrades
                        maßgebend sein für die Ordnung in den Doktoren-Collegien, aber in der
                        Fakultät sollte wohl die Ernennung als Fakultäts-Mitglied für die
                        Rangordnung maßgebend sein.<note>Eh. Anmerkung von Thun:
                            Prof. links – die anderen rechts nach der Ernennung und wenn gleich nach
                            Alter oder ...</note>
                        <lb/>ad § 25<lb/>Auch im Universitäts-Consistorium
                        soll der Dekan und der Senior für den Fall ihrer Verhinderung immer
                        vertreten sein und hierfür eine Bestimmung getroffen werden.<note>Eh. Anmerkung von Thun: Der Dekan immer durch den
                            Prodekan<lb/>Der Senior nur bei der Rectorswahl durch das älteste
                            Fakultätsmitglied.</note>
                        <lb/>ad § 32<lb/>Die Bezüge der Examinatoren
                        bei den Rigorosen, und des Präses bei den Disputationen, vielleicht auch der
                        Disputatoren sind ganz unberührt geblieben. Soll ihrer keine Erwähnung
                        geschehen?&lt;gehört in die Rigorosenordnung&gt;<lb/>ad § 33<lb/>Fehlt die Zeit
                        der Amtsdauer des Rektors.<note>Eh. Anmerkung von Thun:
                            Rektor 2 Jahre.</note>
                        <lb/>ad § 43<lb/>Diese Bestimmung trägt den
                        Charakter einer halben Maßregel an sich und wird daher auf beiden Seiten
                        Anstoß geben. Wenn ein Akatholik Dekan werden kann, warum nicht auch Rektor,
                        wenn die gleiche Bedingung der Vertretung beigefügt wird? Das ist die
                        natürliche Consequenz und man wird den Akatholiken nicht Unrecht geben
                        können, wenn sie das in diesem § förmlich aufgestellte Prinzip über kurz
                        oder lang zu dieser Consequenz treiben. Es ist gewiß viel leichter, jetzt
                        die Sache mit Stillschweigen umgehen, als dann dem Drängen zur consequenten
                        Fortentwicklung Einhalt thun und den hereinbrechenden Kampf beschwören.
                        Andererseits werden Jene, welche durch dieses neue Statut sich verletzt
                        glauben, weil ihre unbegründeten Prätensionen dadurch abgewiesen werden,
                        sich mit desto größerer Heftigkeit als es schon von einigen Jahren geschah,
                        auf diesen Punkt werfen und vielleicht desto eher Anklang finden, als sie
                        die Verletzung ihrer angeblichen Rechte und Privilegien mit dem Untergang
                        des katholischen Charakters der Wiener Universität verbinden und so bei den
                        eifrigen Katholiken für beide Dinge gleiches Interesse erwecken.<note>Eh. Anmerkung von Thun: ist unserem ersten Entwurf
                            entnommen, doch ist nicht zu verkennen daß diese Anmerkungen sehr viel
                            für sich haben.</note>
                        <lb/>ad § 44–45<lb/>Fehlt die Mitwirkung des
                        Dekans bei Rigorosen, Disputationen und Promotionen<note>Eh. Anmerkung von Thun: gehört in die Rigorosenordnung.</note>
                        <lb/>ad §
                        52<lb/>Soll nicht eine Fakultätssitzung zu Anfang und gegen das Ende eines
                        jeden Studienjahres abzuhalten und daher eigens vorgeschrieben werden, zu
                        dem Zwecke, damit jedes Mitglied sich äußern könne, ob und was im Interesse
                        der Wissenschaft, des Studiums oder der Disziplin vorgekehrt oder
                        vorgeschlagen werden könnte. <note>Nein! Solche
                            Vorschriften machen aus den Sitzungen nur Formalitäten.</note>
                        <lb/>ad §
                        72.<lb/>Die Doktoren-Collegien bestehen zufolge der Allerhöchsten
                        Entschließung "<hi rend="ul">neben der Fakultät</hi>" daher ist die Fassung
                        dieses § prinzipiell fehlerhaft und könnte etwas so lauten: "Das
                        Doktoren-Collegium <hi rend="ul">bei</hi> jeder Fakultät besteht aus den in
                        diesselbe auf gehörige Art aufgenommenen Doktoren.<note>Concede.</note>
                        <lb/>ad § 74 und 76<lb/>Die Stellung der
                        Doktoren-Collegien ist zu wenig bestimmt und deutlich ausgesprochen und
                        würde in dieser Fassung höchst wahrscheinlich zu bedeutenden Streitigkeiten
                        Anlaß geben. Es muß hier namentlich gesagt werden:<lb/>Wem gehören die <hi rend="ul">Fakultäts-Schriften</hi>?<note>Eh. Anmerkung
                            von Thun: Das ist wohl Sache der Ausführung, nicht der
                            Gesetzgebung<lb/>darüber glaube ich, kann kein Zweifel obwalten
                            [?].</note>
                        <lb/>Wem gehört die <hi rend="ul">Fakultäts-Casse</hi>?<lb/>Wer macht den Vorschlag für die Stiftplätze und
                        Stipendien der Fakultät?<note>Eh. Anmerkung von Thun:
                            Darüber glaube ich, kann kein Zweifel obwalten für
                        Entwurf.</note>
                        <lb/>Man sollte glauben, das gehöre sicherlich alles der
                        Fakultät an; wenn es aber nicht ausdrücklich den Doktoren-Collegien
                        abgesprochen wird, so werden diese darauf ihre Ansprüche gelten zu machen
                        suchen. Auch dürfte es geschehen, daß einzelne Bezüge, die zwischen der
                        Fakultät und dem Doktoren-Collegium streitig sind, erst noch einer
                        Entscheidung bedürfen, und daher für diesen Fall Vorsorge zu treffen
                            ist.<note>Eh. Anmerkung von Thun: Welche?</note>
                        <lb/>In
                        Betreff der Handhabung der Disziplin sind die Bestimmungen ungenügend.<note>Eh. Anmerkung von Thun: Wie so?</note>
                    </p>
                    <p>3. Die Bemerkungen über einzelne untergeordnete Punkte.<lb/>Diese werden am
                        besten auf kurzem Wege mündlich gemacht und erledigt.</p>
                </div>
                <div xml:id="D407_5" type="transcript">
                    <p>Nachtrag zu dem Promemoria über das Universitäts-Statut</p>
                    <p>In Betreff des Wirkungskreises der einzelnen akademischen Behörden scheint
                        es, um das Durchkreuzen der einzelnen Wirkungskreise zu verhüten,
                        nothwendig, zuerst die Behörden in ihrer Abstufung festzusetzen, dann die
                        verschiedenen Geschäfte zusammenzustellen und endlich diese an die
                        geeigneten Behörden zuzuweisen.<lb/>Die <hi rend="ul">Behörden in ihrer
                            Abstufung </hi>sind etwa in folgender Ordnung zu denken:<lb/>1.
                        Dekan<lb/>2. <hi rend="ul">Ordentliches Professoren-Collegium</hi> mit dem
                        Dekan an der Spitze<lb/>3. Verstärktes Professoren-Collegium mit dem Dekan
                        an der Spitze<lb/>4. Direktor<lb/>5. Die Fakultät mit dem Direktor an der
                        Spitze<lb/>6. der Rektor<lb/>7. Das Universitäts-Consistorium mit dem Rektor
                        an der Spitze. Es liegt in der Natur der Sache, daß jede der aufgezählten
                        Behörden einen größeren oder kleineren Wirkungskreis habe, wie auch der
                        Entwurf zeigt. Da jedoch die Sache durch diese vielen berechtigten Organe
                        ziemlich kompliziert wird, so muß man jedenfalls eine genaue Ordnung
                        einhalten bei der Anweisung ihrer Geschäfte. Man kann aber die Sache endlich
                        etwas vereinfachen, wenn die drei persönlichen Schwerpunkte dieses ganzen
                        Organismus zur Grundlage genommen werden, etwa in folgender Weise:<lb/>A.
                        Der Dekan<lb/>a. allein<lb/>b. mit dem ordentlichen
                        Professoren-Collegium<lb/>c. mit dem verstärkten
                        Professoren-Collegium<lb/>B. Der Direktor<lb/>a. allein<lb/>b. mit der
                        Fakultät<lb/>C. Der Rektor<lb/>a. allein<lb/>b. mit dem
                        Consistorium.<lb/>Diese Formulierung ist jedoch nur deutlichkeitshalber
                        nothwendig. Im Statut selbst wird es besser lauten:<lb/>Der Dekan hat das
                        Recht usw.<lb/>In anderen Fällen hat er das ordentliche
                        Professoren-Collegium zu versammeln, nämlich usw.<lb/>So auch beim Direktor,
                        und beim Rektor</p>
                    <p>Die vorkommenden <hi rend="ul">Geschäfte</hi> dürften ungefähr folgende
                        sein:<lb/>a. <hi rend="ul">Aufnahme und Immatrikulation</hi> der
                        Studierenden; wie lange soll jede Behörde zur Aufnahme befugt sein?<lb/>b.
                            <hi rend="ul">Entscheidung über die Einrechnung eines akademischen
                            Semesters</hi>, besonders in dem Fall des Übertrittes von einer Fakultät
                        zur andern während des Semesters<lb/>c. Ausstellung der <hi rend="ul">Frequentations</hi>-Zeugnisse.<lb/>d. Handhabung der Disziplin bei den
                        Studierenden, etwa mit den Graden: <hi rend="ul">Ermahnung</hi> – <hi rend="ul">Rüge</hi> – <hi rend="ul">Verweisung</hi>; wem die ersten
                        beiden zustehen, und wer auf die letzteren den Antrag zu stellen und darüber
                        zu entscheiden habe.<lb/>e. Befreiung vom Collegiengeld und deren
                        Wiederentziehung.<lb/>f. Vorschlag für <hi rend="ul">Stipendien</hi>, wo
                        nicht schon vom Stifter hierüber eine eigene Verfügung getroffen ist, und
                        namentlich für alle <hi rend="ul">landesfürstlichen</hi> Stipendien.<lb/>g.
                        Beglaubigung der Würdigkeit des Stipendisten<note>Eh.
                            Anmerkung von Thun: Direktor.</note>
                        <lb/>h. Antrag auf Verlust des
                        Stipendiums<lb/>i. Zulassung zu Rigorosen, Disputationen und
                        Promotionen<lb/>k. Genehmigung der Disputations-Thesen<note>Eh. Anmerkung von Thun: Direktor.</note>
                        <lb/>l. Bestimmung des Stoffes
                        für die Dissertation zur Erlangung des Doktorgrades.<lb/>m. Vorsitz oder
                        Theilnahme an Rigorosen, Disputationen und Promotionen.<lb/>n. Festsetzung
                        der <hi rend="ul">Prüfungen</hi>, wo solche noch üblich sind, Vorsitz bei
                        denselben; Überwachung der Colloquien, insofern diese nicht blos privater
                        Art sind, sondern öffentliche, gesetzliche Folgen haben; <hi rend="ul">Beiwohnung bei den Staatsprüfungen</hi>, wenn auch nicht mit Einfluß
                        auf die Abstimmung, aber doch weil sie über den Stand der wissenschaftlichen
                        Bildung der Professoren und Schüler die beste Einsicht gewähren.<lb/>o.
                        Anfertigung des Lektions-Kataloges.<lb/>p. Aufstellung von Supplenten.<note>Eh. Anmerkung von Thun: Direktor mit Einvernehmen des
                            Collegiums.</note>
                        <lb/>q. Habilitierung von Privat-Dozenten.<note>Eh. Anmerkung von Thun: Fakultät.</note>
                        <lb/>r. Antrag
                        auf die Besetzung erledigter Lehrkanzeln<note>Eh. Anmerkung
                            von Thun: Fakultät.</note>
                        <lb/>s. Abhaltung der Konkursprüfungen und
                        Vornahme alles dessen, was sich auf die Einleitung derselben und auf die
                        Beurtheilung der Elaborate bezieht.<lb/>t. Überwachung aller Dozenten mit
                        den nothwendigen Folgen daraus, als Bewachung, Verweis, Anzeige höheren
                        Ortes mit den geeigneten Anträgen.<lb/>u. Antrag auf Belohnung besonders
                        verdienter Professoren.<lb/>v. Beilegung von Streitigkeiten und
                        Zerwürfnissen unter den Dozenten und Fakultätsmitgliedern.<lb/>w. Vorschlag
                        zur Errichtung neuer Lehrkanzeln<note>Eh. Anmerkung von
                            Thun: Fakultät.</note>
                        <lb/>x. Vorschläge zur Hebung der Wissenschaft,
                        Förderung des Studiums und einer bessern Disziplin; Anträge auf Änderung
                        oder Erläuterung bestehender Gesetze.<lb/>y. Akademische Wahlen<lb/>z.
                        Fakultäts-Cassaverwaltung; Geldverwendung und jährliche
                            Rechnungslegung.<note>Eh. Anmerkung von Thun:
                        ?</note>
                        <lb/>Alle diese Gegenstände bedürfen einer namentlichen Erwähnung
                        und Zuweisung entweder an den <hi rend="ul">Dekan</hi> (sei es allein oder
                        sei es mit Zuziehung des ordentlichen oder verstärkten
                        Professoren-Collegiums), oder an den <hi rend="ul">Direktor</hi> (allein
                        oder mit Versammlung der Fakultät), einiges auch an den Rektor und das
                        Consistorium. Mehrere Gegenstände sind der Art, daß sie in einem gewissen
                        mindern Umfang an den Dekan, in einem weiteren an den Direktor und zuletzt
                        an das Consistorium zuzuweisen sein dürften, z. B. Disziplin.<lb/>Ferner
                        wird es hiebei nöthig sein zu bestimmen, welcher Geschäftsgang hinsichtlich
                        der Berichte und Anträge einzuhalten sei, ob alle Sachen vom Dekan durch den
                        Direktor an das Consistorium (oder den Rektor) und durch dieses an das hohe
                        Ministerium zu leiten seien, oder ob letzteres bestimmen wolle, wann der
                        Direktor seine Eingaben unmittelbar an das Ministerium richten könne. Denn
                        wenn Alles vom Dekan durch den Direktor an das Consistorium (oder den
                        Rektor) und von diesem an das Ministerium zu geben ist, was überhaupt zu
                        diesem letzteren kommen muß, so wird das einen entsetzlich schleppenden und
                        langsamen Geschäftsgang geben, und es wird doch eigentlich in der
                        Wirklichkeit nichts damit erreicht. Es wäre doch wohl besser, blos die
                        "allgemeinen Angelegenheiten der Universität" (wie es § 70 heißt) diesen Weg
                        gehen zu lassen, und das Partikulare jeder einzelnen Fakultät, wofern es
                        nicht die allgemeinen Interessen der Universität berührt, durch den Direktor
                        unmittelbar an das hohe Ministerium gelangen zu lassen.<lb/>Sofern der
                        Direktor nach den oben gemachten Andeutungen an den Sitzungen des
                        Professoren-Collegiums nicht Antheil hat, muß ihm die genaue Einsicht in
                        dieselben gewährt werden, theils durch die vorläufige Anzeige jeder Sitzung
                        und der darin vorkommenden Gegenstände der Verhandlung, theils durch die ihm
                        zustehende Befugnis, bei jeder Sitzung persönlich zu erscheinen, wenn er
                        will, theils durch die nachträgliche Einsichtnahme in das Sitzungsprotokoll,
                        die ihm von Amtswegen zu gewähren ist, theils durch die Verpflichtung des
                        Dekans, jeden Beschluß des Professoren-Collegiums durch den Direktor an die
                        höhere Behörde gelangen zu lassen, welche daher erforderlichen Falles die
                        Sache sistieren und die Fakultät darüber versammeln kann.<lb/>ad §
                        58<lb/>Scheint mir noch zu bemerken nöthig, daß es nicht gut sei, in lit. a.
                        die Doktoren-Collegien zu erwähnen; es läßt sich auch ganz wohl vermeiden
                        durch folgende Fassung: "soweit dieselben nicht durch nachträgliche Gesetze
                        oder Anordnungen des Unterrichts-Ministers <hi rend="ul">denselben
                            entzogen</hi> sind.<lb/>ad § 61<lb/>Hier werden <hi rend="ul">Religion</hi> und <hi rend="ul">Sittlichkeit</hi>, <hi rend="ul">Loyalität</hi> und <hi rend="ul">ehrenhaftes Betragen</hi> erwähnt,
                        wogegen an sich gewiß nichts einzuwenden ist, aber das wäre jedenfalls noch
                        zu erwägen, ob es nicht besser wäre, einen § an die Spitze des ganzen
                        Statutes zu stellen, worin diese wichtigen Momente und deren Förderung als
                        die hohe Aufgabe der Universität bezeichnet werden, wie solches auch und gar
                        mit vollem Recht, in dem ältesten Statut der Universität Wien geschehen ist.
                        Es nimmt sich gar so seltsam aus, wenn nur einmal in § 61 von Religion und
                        Sittlichkeit etc. die Rede ist. Es könnte dann in jenem Anfangs-Paragraph
                        oder falls es zweckmäßiger scheint, in einer Einleitung zum Statut auch die
                        Förderung echter Wissenschaft im Einklang mit jenen anderen ethischen
                        Momenten als die große Aufgabe der Universität bezeichnet werden. Eine
                        solche Einleitung, die nicht weitläufig zu sein braucht, sondern in kurzen
                        kräftigen Zügen einige tiefe Wahrheiten an die Spitze stellt, scheint mir
                            unerläßlich.<note>Eh. Anmerkung von Thun: Eine solche
                            Einleitung mit mehreren auf den Übergang und die Durchführung sich
                            beziehenden Bestimmungen sollte nach meinem Vorhaben in der das
                            Universitätsstatut kundmachenden Kaiserlichen Verordnung aufgenommen
                            sein.</note>
                    </p>
                </div>

                <div xml:id="D407_6" type="transcript">
                    <p>Statut der Wiener Universität.</p>
                    <p>I.<lb/>Organische Gliederung der akademischen Behörden und äußere
                        Repräsentation</p>
                    <p>&lt;Abzuschreiben mit Ansetzung der Zahlen der §§.<lb/>Thun 15/3&gt;<note>Eh. Randbemerkung von Thun. Die Einteilung in
                            Paragrafen im ganzen Text stammen von Leo Thun.</note>
                    </p>
                    <p>§ 1<lb/>Die Wiener Universität besteht aus vier Fakultäten:<lb/>die
                        theologische, rechts- und staatswissenschaftliche, medizinische und
                        philosophische.</p>
                    <p>§ 2<lb/>An der Spitze der Universität steht der Rektor und das
                        Universitäts-Konsistorium:<lb/>Das Universitäts-Konsistorium besteht:<lb/>a.
                        aus dem Rektor<lb/>b. dem Kanzler<lb/>c. den vier Direktoren<lb/>d. den vier
                        Dekanen, und<lb/>e. den vier Senioren der Fakultäten, dann<note>Eh. Anmerkung von Thun: (Beruht auf der allerhöchsten
                            Entschließung, gibt aber zu dem Bedenken Anlaß, daß 14 Glieder kaum
                            absolute Stimmenmehrheit sichern).</note>
                        <lb/>f. dem Syndikus der
                        Universität, als Schriftführer.</p>
                    <p>§ 4<lb/>Jede Fakultät besteht aus den an derselben angestellten Professoren
                        und habilitierten Dozenten und aus den Fakultätsräthen</p>
                    <p xml:id="D407_8c">§ 5<lb/>An der Spitze jeder Fakultät steht der Direktor, der
                        Dekan und der Fakultätsausschuß. Der Fakultätsausschuß besteht aus den
                        ordentlichen Professoren und den Fakultätsräthen, &lt;unter dem Vorsitze des
                            Direktors.&gt;<note>Eh. Einfügung von
                        Thun.</note>
                        <lb/>Fakultätsräthe sind:<lb/>a. die emeritierten ordentlichen
                        Professoren, welche ihren Pflichten vollkommen genügt haben. Die
                        ordentlichen Professoren, welche ihres Amtes enthoben werden, bleiben daher
                        Glieder des Fakultätsausschusses, es sei denn, daß sie dieses Rechtes bei
                        ihrer Enthebung verlustig erklärt würden,&lt;oder freiwillig darauf
                            verzichten&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note>
                        <lb/>b.
                        andere in Anerkennung ihrer ausgezeichneten &lt;Eigenschaften&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: Befähigung.</note>oder
                        Leistungen hierzu ernannte Doktoren. &lt;Die Zahl der Fakultätsräthe hat
                        niemals die Zahl der ordentlichen Professoren der Fakultät zu
                            überschreiten.&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note>
                    </p>
                    <p>§ 6<lb/>Bei jeder Fakultät besteht ein Kollegium der in dasselbe
                        ordnungsmäßig aufgenommenen Doktoren.</p>
                    <p>§ 7<lb/>Die Universität wird bei feierlichen Gelegenheiten, wenn das
                        Konsistorium dabei nicht in seiner Gesammtheit erscheint von dem Rektor und
                        den vier Dekanen repräsentiert.<lb/>Die einzelnen Fakultäten werden bei
                        feierlichen Gelegenheiten, wenn der Fakultätsausschuß dabei nicht in seiner
                        Gesammtheit erscheint, durch den Dekan, den ältesten ordentlichen Professor
                        und den ältesten Fakultätsrath repräsentiert.</p>
                    <p>II.<lb/>Von der Bestellung der Universitäts-Dignitarien, von der Dauer und
                        dem Antritte ihres Amtes.</p>
                    <p>§ 8<lb/>Der Rektor wird nach dem üblichen Turnus der Fakultäten von dem
                        jeweilig bestehenden Konsistorium &lt;durch absolute Stimmenmehrheit aus den
                        von der Fakultät aus ihrer Mitte vorzuschlagenden Kandidaten&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: aus der Mitte der
                            betreffenden Fakultät.</note> auf die Dauer von zwei Jahren gewählt. Die
                        Wahl erfolgt im Monate Mai, der Amtsantritt am 1. Dezember desselben
                        Jahres.</p>
                    <p>§ 9<lb/>Kanzler der Universität ist der jeweilige Dompropst des
                        Metropolitankapitels von St. Stefan.</p>
                    <p>§ 10<lb/>Die Fakultätsdirektoren werden von Seiner Majestät ernannt, und zwar
                        für die theologische Fakultät über Vorstellung des Erzbischofes von Wien,
                        für die weltlichen Fakultäten über Vorschlag des
                        Unterrichtsministers.<lb/>Ihr Amt ist mit dem eines Professors
                        unvereinbar.<lb/>Sie legen einen Diensteid in die Hände des Ministers des
                        Unterrichtes ab, und ihre Dienstleistung als Direktoren wird in jeder
                        Beziehung als aktive Staatsdienstleistung angesehen.</p>
                    <p>§ 11<lb/>Der Fakultätsdekan wird von dem Fakultätsausschusse &lt;durch
                        absolute Stimmenmehrheit&gt;<note>Eh. Einfügung von
                            Thun.</note> aus seiner Mitte&lt;&gt;<note>Eh. Streichung
                            von Thun: und zwar auf zwei Jahre.</note> gewählt.<lb/>&lt;Die Dekane
                        werden im November gewählt&gt;<note>Eh. Streichung von Thun
                            aus: Die Wahlen der Dekane erfolgen im Juni.</note>, sie treten ihr Amt
                        mit Beginn des nächsten Studienjahres an &lt;und bekleiden dasselbe durch
                        zwei Jahre&gt;.<note>Eh. Einfügung von Thun.</note>
                    </p>
                    <p>§ 12<lb/>Die Senioren jeder Fakultät werden von dem Fakultätsausschusse
                        &lt;durch absolute Stimmenmehrheit&gt;<note>Eh. Einfügung von
                            Thun.</note> aus den älteren und erfahrensten Mitgliedern derselben
                            &lt;&gt;<note>Eh. Streichung von Thun: in der
                            Regel.</note>auf acht Jahre gewählt.<lb/>Die Senioren werden in der
                        Regel im Juni gewählt und treten ihr Amt mit 1. Dezember an.</p>
                    <p>§ 13<lb/>Die Fakultätsräthe werden von Seiner Majestät ernannt. Der Vorschlag
                        hiezu ist von dem Unterrichts-Minister zu erstatten, doch &lt;wird&gt;<note>Eh. Streichung von Thun: hat.</note> er nach einmal
                        eingetretener erster Konstituierung der Fakultäts-Ausschüsse in der Folge
                        das Gutachten derselben, wenn es sich aber um einen Priester handelt, auch
                        das des Erzbischofes von Wien einholen.<lb/>Den Fakultätsausschüssen steht
                        es auch zu, aus eigenem Antriebe den Antrag auf Ernennung von
                        Fakultätsräthen zu stellen.</p>
                    <p>§ 14<lb/>Der Syndikus der Universität wird von dem Universitäts-Konsistorium
                        ernannt.</p>
                    <p>§ 15<lb/>Die Wahl des Rektors unterliegt der Bestätigung Seiner Majestät, die
                        Wahl der Dekane und Senioren der des Unterrichts-Ministeriums.<lb/>Wenn
                        dieselbe die erforderliche höhere Bestätigung nicht erhält, so ist eine neue
                        Wahl vorzunehmen.<lb/>Ist auch die zweite Dekanatswahl zur Genehmigung nicht
                        geeignet, oder wird selbst nach dreimaligem, worunter zweimal in engerer
                        Wahl vorgenommenem Wahlversuche die absolute Majorität nicht erzielt, oder
                        führt die Wahl aus anderen Gründen zu keinem Resultate, so tritt die
                        Ernennung durch den Unterrichts-Minister an ihre Stelle.<lb/>Der
                        Unterrichts-Minister hat auch gleich nach der ersten Wahl oder selbst mit
                        Ausschluß jeder Wahl zu akademischen Würden in dem Falle zu ernennen, wenn
                        Zerwürfnisse im Innern einer Fakultät oder andere gewichtige Gründe eine
                        Wahl unzulässig machen.</p>
                    <p>§ 16<lb/>In Fällen zeitweiliger Verhinderung wird der Rektor durch dasjenige
                        Mitglied des Universitäts-Konsistoriums, welches zuletzt die Rektorswürde
                        bekleidet, oder in Ermangelung eines solchen durch den Dekan oder
                        fungierenden Prodekan derjenigen Fakultät, aus deren Mitte der Rektor
                        hervorgegangen ist, vertreten.<lb/>In der Fakultät wird der Direktor in
                        Fällen zeitweiliger Verhinderung &lt;in so lange ihm nicht von dem
                        Unterrichts-Minister ein Stellvertreter eigens bestellt wird,&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note> von dem Dekan
                        vertreten.<lb/>Im Universitäts-Konsistorium tritt zwar &lt;in der
                            Regel&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note> kein
                        Ersatzmann an seine Stelle, jedoch steht es dem Direktor frei, wenn er zu
                        erscheinen verhindert ist, seine Anträge, seine Meinung oder seine Stimme
                        bei Wahlen von einem anderen, von ihm hiezu von Fall zu Fall zu
                        ermächtigenden Mitgliede des Universitäts-Konsistoriums abgeben zu
                        lassen.<lb/>In Verhinderungsfällen des Dekans wird derselbe in allen seinen
                        akademischen Beziehungen von dem Prodekan, d. i. von jenem Mitgliede der
                        Fakultät vertreten, welches aus den in Wien domizilirenden &lt;zuletzt&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note> das Dekanat – und zwar
                        bezüglich der Jahre 1849–1857 das Dekanat des Professoren-Kollegiums –
                        bekleidet hat, im Falle der Verhinderung desselben von seinem nächsten
                        Vorgänger.<lb/>Die Senioren werden in Verhinderungsfällen nur bei der
                        Rektorswahl und zwar durch das älteste Mitglied der betreffenden Fakultät
                            vertreten.<note>Eh. Anmerkung von Thun: (Oder es müßte
                            ein Ersatzmann ad hoc von dem Fakultätsausschusse gewählt
                            werden).</note>
                    </p>
                    <p xml:id="D407_8d">§ 17<lb/>Die akademischen Würden können an der Wiener
                        Universität nur von Katholiken bekleidet werden.<lb/>Eine Ausnahme hievon
                        kann nur mit Allerhöchster Bewilligung Seiner Majestät in dem Falle
                        stattfinden, wenn ein, einem anderen christlichen Bekenntnisse angehöriges
                        Fakultätsglied, welches in der Lage war, durch mehrjährige Wirksamkeit an
                        der Universität sich Verdienste um dieselbe zu erwerben, und seine Achtung
                        vor &lt;ihrem katholischen Charakter&gt;<note>Eh. Streichung
                            von Thun aus: den Stiftungszwecken derselben.</note> zu beweisen, zum
                        Dekan gewählt wird. In einem solchen Falle hat sich derselbe jedoch sowohl
                        bei kirchlichen Feierlichkeiten als bei allen Funktionen, die auf kirchliche
                        Privilegien und Befugnisse der Universität Bezug haben, vertreten zu
                        lassen.<lb/>Deshalb ist eine solche Wahl nur dann zulässig, wenn der
                        Prodekan ein Katholik ist.</p>
                    <p>III.<lb/>Von den Titeln und den Rangverhältnissen der akademischen Behörden
                        und der Universitäts-Dignitarien.</p>
                    <p>§ 18<lb/>Der Rektor führt den Titel: "Magnifizenz", die Dekane und die
                        Senioren den Titel: "Spectabilis".</p>
                    <p>§ 19<lb/>Der Direktor erhält bei seiner Ernennung, falls er nicht ohnehin
                        schon eine gleiche oder höhere Rangstellung im Staatsdienste einnimmt,
                        taxfrei den Titel und Charakter eines k.k. Hofrathes.</p>
                    <p xml:id="D407_8g">§ 20<lb/>Die Fakultätsräthe erlangen durch eine wenigstens
                        fünfjährige Verwendung in dieser Eigenschaft Anspruch auf die taxfreie
                        Verleihung des Titels und Charakters k .k. Räthe.</p>
                    <p>§ 21<lb/>Die Senioren haben bei ihrem Austritte Anspruch auf die taxfreie
                        Verleihung des Titels und Charakters von k.k. Regierungsräthen.</p>
                    <p>§ 22<lb/>Die theologische Fakultät hat vor der rechts- und
                        staatswissenschaftlichen, diese vor der medizinischen, diese vor der
                        philosophischen den Vorrang und Vortritt.</p>
                    <p>§ 23<lb/>In dem Konsistorium hat den ersten Rang der Rektor, nach ihm der
                        Kanzler, nach diesem die Direktoren, dann die Dekane und endlich die
                        Senioren.</p>
                    <p>§ 24<lb/>In den Fakultätsausschüssen reihen sich die Mitglieder nach dem
                        Direktor, Dekan &lt;und Senior&gt;<note>Eh. Einfügung von
                            Thun.</note> und zwar zur linken Seite des Vorsitzenden die wirklichen
                        Professoren nach dem Senium ihrer an einer in- oder ausländischen
                        Universität erfolgten ersten Ernennung zu ordentlichen Professoren, zur
                        rechten Seite die Fakultätsräthe nach dem Senium ihrer Ernennung zu dieser
                        Würde und beziehungsweise zu ordentlichen Professoren.<lb/>Sind mehrere
                        Fakultätsräthe an demselben Tage ernannt worden, so entscheidet über ihre
                        Reihung das Senium ihres Doktorates der betreffenden Fakultät.</p>
                    <p>IV.<lb/>Von dem Wirkungskreise der akademischen Leitungsorgane<lb/>A. des
                        Dekans und der Professorenkollegien</p>
                    <p>§ 25<lb/>Alles, was sich auf den Unterricht, auf die Studierenden und ihre
                        Disziplin, &lt;ferner auf die Erwerbung akademischer Grade&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note> bezieht, haben zunächst
                        der Dekan und die Professoren einzeln oder gemeinsam zu besorgen.</p>
                    <p>§ 26<lb/>Die Gesammtheit der ordentlichen Professoren bildet das ordentliche
                        Professoren-Kollegium.<lb/>Nach Bedürfnis sind demselben auch die
                        außerordentlichen Professoren und andere Dozenten beizuziehen.</p>
                    <p>§ 27<lb/>Sowohl das ordentliche als das verstärkte Professorenkollegium
                        versammelt sich unter dem Vorsitze des Dekanes.</p>
                    <p>§ 28<lb/>Die auf &lt;Studienangelegenheiten&gt;<note>Eh.
                            Einfügung von Thun.</note> bezüglichen Geschäfte in soweit sie nicht
                        durch ausdrückliche Anordnungen einer höheren Behörde, dem Direktor oder
                        einem der obgenannten Kollegien &lt;(§§ 26 und 27)&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note> zur Entscheidung oder Verhandlung
                        zugewiesen sind, besorgt der Dekan.</p>
                    <p>§ 29<lb/>Dem Dekan liegt ob, die Thätigkeit der Professoren und Dozenten zu
                        leiten, und die auf die Studienangelegenheiten bezüglichen Geschäfte nach
                        den bestehenden Vorschriften selbst zu erledigen, oder, insofern die
                        Erledigung einer anderen Behörde zugewiesen ist, zu vermitteln.<lb/>Er hat
                        in soweit es der Sache förderlich ist, die Mitwirkung der Professoren in
                        Anspruch zu nehmen, zu bestimmen, was in dem ordentlichen oder im
                        verstärkten Professorenkollegium zu verhandeln ist, und in diesem Falle die
                        Referenten zu wählen.</p>
                    <p>§ 30<lb/>Studienangelegenheiten von besonderer Wichtigkeit, insbesondere
                        solche von prinzipieller Bedeutung, oder Fragen, deren Lösung in den
                        Gesetzen nicht vorgesehen ist, sind in dem Fakultätsausschusse zu
                        berathen.</p>
                    <p>§ 31<lb/>In zweifelhaften Fällen hat sich der Dekan vorläufig mit dem
                        Direktor in's Einvernehmen zu setzen, oder seine Weisung einzuholen.</p>
                    <p>§ 32<lb/>Alle von dem Dekan &lt;oder dem Professoren-Collegium&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note> an das
                        Unterrichts-Ministerium &lt;oder das Universitäts-Consistorium&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note> gerichteten Äußerungen
                        oder Berichte, hat er dem Direktor zu übergeben.</p>
                    <p>§ 33<lb/>Folgende Angelegenheiten hat der Dekan jedenfalls dem ordentlichen
                        Professorenkollegium zur Entscheidung vorzulegen.<lb/>a. die (erste)
                        Ertheilung von ganzen oder halben Befreiungen vom Kollegiengelde;<lb/>b. die
                        Entziehung einer solchen Befreiung;<lb/>c. zweifelhafte Fragen über die
                        Einrechnung eines akademischen Semesters;<lb/>d. Angelegenheiten, welche
                        demselben speziell durch das Unterrichts-Ministerium oder durch das
                        Universitäts-Konsistorium oder durch den Direktor zugewiesen werden.</p>
                    <p>§ 34<lb/>Vor das verstärkte Professorenkollegium gehören:<lb/>a. solche
                        Angelegenheiten, von welchen das gesammte Lehrpersonal der Fakultät berührt
                        wird;<lb/>b. Entwurf des Lektionskataloges;<lb/>c. Angelegenheiten, welche
                        demselben speziell durch das Unterrichts-Ministerium oder durch das
                        Universitäts-Konsistorium oder durch den Direktor zugewiesen werden.</p>
                    <p>§ 35<lb/>Alle, welche zur Theilnahme an den Sitzungen des
                        Professorenkollegiums berufen sind, haben dabei zu erscheinen, oder ihr
                        Ausbleiben durch genügende Gründe vor dem Dekan zu rechtfertigen.</p>
                    <p>B. des Direktors und des Fakultätsausschusses.</p>
                    <p xml:id="D407_8f">§ 36<lb/>Der Direktor hat sich von Allem, was an der
                        Fakultät vorgeht, genaue Kenntnis zu verschaffen, die Bedürfnisse und
                        Anliegen derselben bei der Regierung zu bevorworten, darüber zu wachen, daß
                        die gesetzlichen Vorschriften und Anordnungen befolgt und von dem Dekan, den
                        Professoren, Privatdozenten und Lehrern ihren Pflichten gewissenhaft
                        entsprochen werde.<lb/>Er hat diese in ihrer Pflichterfüllung kräftigst zu
                        unterstützen, aber auch wenn es nöthig ist, an dieselben zu
                            &lt;erinnern&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus:
                            mahnen.</note> und wenn seine Ermahnungen erfolglos bleiben sollten,
                        davon dem Ministerium die Anzeige zu erstatten.</p>
                    <p>§ 37<lb/>Der Direktor hat sich &lt;abgesehen von dem Falle eines besonderen
                            Auftrages&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note> mit der
                        unmittelbaren Erledigung der laufenden Geschäfte nicht zu befassen, wohl
                        aber bemerkten Missbräuchen oder offenbar irrigen Auffassungen der
                        bestehenden Gesetze und Anordnungen entgegenzutreten und dieselben in
                        geeignetem Wege abzustellen.</p>
                    <p>§ 38<lb/>Angelegenheiten, welche auch andere Fakultäten berühren, oder von
                        solcher Art sind, daß ein gleichmäßiger Vorgang in mehreren Fakultäten
                        wünschenswerth &lt;ist&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus:
                            sein sollte.</note>, sind im Universitäts-Konsistorium zur Sprache zu
                        bringen.</p>
                    <p xml:id="D407_8b">§ 39<lb/>Der Direktor hat darüber zu wachen, daß die
                        Vorlesungen von den Professoren und Dozenten zu rechter Zeit begonnen und
                        geschlossen, und pünktlich gehalten werden. &lt;Professoren und
                            Dozenten&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus:
                            Dieselben.</note> haben ihm daher von zeitweiliger Verhinderung Anzeige
                        zu erstatten. Er ist ermächtiget, ihnen einen achttägigen Urlaub zu
                        ertheilen.<lb/>Alle anderweitigen persönlichen Angelegenheiten derselben
                        sind durch ihn dem Unterrichts-Ministerium vorzulegen.</p>
                    <p xml:id="D407_8a">§ 40<lb/>Er ist berechtiget, bei den Sitzungen des
                        Professorenkollegiums, bei den Rigorosen, so wie überhaupt bei allen
                        Prüfungen und Colloquien, die an der Fakultät gehalten werden, zu
                        erscheinen. &lt;Es ist ihm daher von den bevorstehenden Sitzungen, und zwar
                        unter Angabe der dabei zu verhandelnden Gegenstände, so wie von den
                        abzuhaltenden Rigorosen und anderen Prüfungen und Kolloquien vorläufige
                        Anzeige zu erstatten&gt;<note>Eh. Einfügung von
                        Thun.</note>
                        <lb/>So oft er sich dabei einfindet, gebührt ihm der
                        Ehrenplatz.<lb/>Er hat das Recht, Beschlüsse des Professorenkollegiums,
                        welche ihm gegen den Wortlaut oder den Geist bestehender Anordnungen zu
                        verstossen, oder offenbar unzweckmäßig scheinen, zu sistieren, und nach
                        Umständen dem Universitäts-Konsistorium oder dem Unterrichts-Ministerium zur
                        Entscheidung vorzulegen.<lb/>An den Prüfungen hat er sich nicht zu
                        betheiligen, jedoch steht es ihm zu, wenn er dabei einen ordnungswidrigen
                        Vorgang oder eine offenbar zu nachsichtige Beurtheilung wahrnehmen sollte,
                        die Prüfung oder die Approbation zu suspendieren. Diese Suspension hat die
                        Wirkung, daß die Prüfung als nicht geschehen zu betrachten ist.</p>
                    <p xml:id="D407_8e">§ 41<lb/>Bei Zerwürfnissen im Lehrkörper oder bei
                        Streitigkeiten unter den Professoren oder Dozenten, hat er zunächst
                        vermittelnd einzuschreiten, falls jedoch seine Vermittlung erfolglos ist,
                        die Angelegenheit dem Ministerium vorzulegen, und das etwa inzwischen
                        Nothwendige nach eigenem Ermessen zu verfügen.</p>
                    <p>§ 42<lb/>Als Präses des Fakultätsausschusses hat er dessen Sitzungen
                        anzuordnen, und die Gegenstände der Verhandlungen sowie die Referenten für
                        diesselben zu bestimmen.<lb/>Bei Stimmengleichheit hat er die entscheidende
                        Stimme.<lb/>Im Übrigen steht es ihm zu, Beschlüsse, welche ihm gegen den
                        Wortlaut oder den Geist bestehender Anordnungen zu verstossen, oder offenbar
                        unzweckmäßig scheinen, zu systieren, und nach Umständen dem
                        Universitäts-Konsistorium oder dem Unterrichts-Ministerium zur Entscheidung
                        vorzulegen.</p>
                    <p>§ 43<lb/>Der Berathung und beziehungsweise Entscheidung des
                        Fakultätsausschusses sind jedenfalls folgende Angelegenheiten zu
                        unterziehen:<lb/>a. alle die Fakultät als akademische Körperschaft
                        berührende Angelegenheiten;<lb/>b. Anträge oder Berathungen über neue
                        Gesetze und Anordnungen;<lb/>c. Anträge auf Creirung neuer, oder Besetzung
                        erledigter Lehrkanzeln;<lb/>d. die Habilitirung von Privatdozenten und die
                        Aufstellung von Supplenten oder Assistenten;<lb/>e. Anträge auf Verleihung
                        besonderer Fakultätsstatuten, ihre Ergänzung oder Abänderung;<lb/>f.
                        Verleihung von Stipendien oder Stiftungen, deren Verleihung der Fakultät
                        zusteht;<lb/>g. Anträge auf die Entziehung von Stipendien, deren sich
                        Studierende der Fakultät unwürdig erwiesen haben;<lb/>h. Vorschläge zur
                        Hebung der Wissenschaft, und zur Förderung des Studiums oder der Disziplin
                        unter den Studierenden;<lb/>i. andere Angelegenheiten, die in folge höherer
                        Weisungen ausdrücklich dem Fakultätsausschusse zur Berathung oder
                        Schlussfassung zukommen.</p>
                    <p>§ 44<lb/>Alle Glieder des Fakultätsausschusses sind verpflichtet, bei dessen
                        Sitzungen zu erscheinen, oder ihr Ausbleiben durch genügende Gründe vor dem
                        Direktor zu rechtfertigen.</p>
                    <p>&lt;C. des Rectors, des Kanzlers und des Universitäts-Konsistoriums&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note>
                    </p>
                    <p>§ 45<lb/>Der Rektor vertritt die Universität als Gesamtheit, ordnet &lt;im
                        Einvernehmen mit dem Kanzler&gt;<note>Eh. Einfügung von
                            Thun.</note> die kirchlichen und anderweitigen Feierlichkeiten derselben
                        an, und führt ihre Korrespondenz.</p>
                    <p>§ 46<lb/>Er präsidiert bei den Doktors-Promotionen, und fertiget alle
                        Diplome, die im Namen der Universität ausgestellt werden, ferner alle im
                        Namen der Universität erscheinenden Kundmachungen &lt;sind von ihm
                            auszufertigen.&gt;<note>Eh. Einfügung von
                        Thun.</note>
                    </p>
                    <p>§ 47<lb/>Ihm unterstehen die Universitätskanzlei und Quästur und deren
                        Beamte.</p>
                    <p>§ 48<lb/>Er beruft das Universitäts-Konsistorium, bestimmt die Gegenstände
                        der Verhandlung und die Referenten, leitet die Berathung und die Abstimmung,
                        hat bei Stimmengleichheit die entscheidende Stimme, und ist befugt,
                        Beschlüsse desselben, die ihm gesetzwidrig oder bedenklich erscheinen, unter
                        unverzüglicher Anzeige an das Unterrichts-Ministerium zu systieren.</p>
                    <p>§ 49<lb/>Die sämmtlichen Verhandlungen zwischen den akademischen Behörden und
                        dem Unterrichts-Ministerium &lt;mit Ausnahme jener&gt;<note>Eh. Einfügung von Thun.</note>, welche bloß eine einzelne Fakultät
                        berühren und nur von minderem Belange sind, gehen in der Regel durch seine
                        Hand, und er hat das Recht, den Berichten der Dekanate oder Direktoren, die
                        an ihn gelangen, seine Bemerkungen beizufügen, oder sie selbst zur Kenntnis
                        und Berathung vor das Universitäts-Konsistorium zu bringen.</p>
                    <p>§ 50<lb/>Bezüglich der Stellung des Universitätskanzlers bleiben alle bisher
                        geltenden Normen in voller Kraft und Anwendung</p>
                    <p>§ 51<lb/>&lt;Den Wirkungskreis des Universitäts-Konsistoriums&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: D. des
                            Universitäts-Consistoriums<lb/>Das Univeritäts-Konsistorium ist die
                            oberste akademische Behörde.</note> bilden alle allgemeinen
                        Angelegenheiten der Universität, soweit sie nicht durch diese Statuten,
                        durch Gesetze, oder sonstige Anordnungen anderen akademischen Behörden oder
                        Funktionären zugewiesen sind.</p>
                    <p>§ 52<lb/>Es ist Berufungs-Instanz gegen Entscheidungen &lt;der Dekane&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: des Dekanates.</note>
                        sowie erste Disziplinarinstanz für die Studierenden, wenn es sich um
                        Verweisung von der Wiener Universität, oder von allen österreichischen
                        Universitäten handelt.</p>
                    <p>§ 53<lb/>Es entscheidet allfällige Kompetenzstreitigkeiten zwischen der
                        Fakultät und den Doktorenkollegien in erster Instanz.
                        Kompetenzstreitigkeiten zwischen ihm selbst und einer Fakultät oder einem
                        Doktorenkollegium, legt es dem Ministerium vor.</p>
                    <p>§ 54<lb/>Das Universitäts-Konsistorium verwaltet den &lt;aus Antheilen an den
                        Matrikel-, Rigorosen- und Diplomstaxen entstandenen und aufrecht zu
                        erhaltenden Universitäts-Kanzleifond. Derselbe ist bestimmt zur Bestreitung
                        von Kanzleierfordernissen, Druck- und Inserzionskosten, Remunerazionen für
                        Schreibgeschäfte und andere der Universität förderlichen
                        Auslagen.<lb/>Bewilligungen aus demselben stehen dem
                        Universitäts-Consistorium bis zum Betrage von 100 fl., wenn es sich aber um
                        höhere Beträge handelt, dem Unterrichts-Ministerium zu.&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: Universitäts-Kanzleifond
                            und hat das Recht, Beträge bis zu 100 fl aus demselben
                            anzuweisen.</note>
                    </p>
                    <p>V. Von den Bezügen der Universitäts-Dignitarien</p>
                    <p>§ 55<lb/>Der Rektor, der Kanzler und die Dekane beziehen für ihre Funktionen
                        bei den verschiedenen Doktoratsakten Taxen nach den Bestimmungen der
                        jeweilig in Kraft bestehenden Rigorosen- und Promotionsordnungen.</p>
                    <p>§ 56<lb/>Den Direktoren werden bei ihrer Ernennung die geeigneten Bezüge aus
                        der Staatskassa angewiesen. Auf Taxbezüge haben sie keinen Anspruch.</p>
                    <p>§ 57<lb/>Die Fakultätsräthe und Senioren verwalten ihr Amt unentgeltlich.</p>
                    <p>VI. Von den Doktoren-Collegien</p>
                    <p>§ 58<lb/>Die bei den einzelnen Fakultäten bestehenden Doktoren-Kollegien
                        werden aufrecht erhalten.</p>
                    <p>§ 59<lb/>Die Doktoren, welche in Zukunft in das Kollegium aufgenommen werden,
                        sind dadurch noch nicht Mitglieder der Fakultät.<lb/>Diejenigen aber, welche
                        bisher inkorporirt und dadurch Fakultätsmitglieder geworden sind, bleiben im
                        Besitze aller &lt;blos ihre eigenen Interessen berührenden&gt;<note>Eh. Streichung von Thun aus: persönlichen.</note>
                        Rechte und Ansprüche, welche sie dadurch erlangt haben.</p>
                    <p xml:id="D407_10a">§ 60<lb/>Die Disposition über &lt;alles, was den Fakultäten
                        als Bestandtheilen der Universität angehört hat&gt;<note>Eh.
                            Streichung von Thun aus: die in den Händen der Doktoren-Kollegien
                            befindlichen Fakultätsakte, Fakultätskassen und dgl. hat.</note> an die
                        Fakultätsausschüsse überzugehen. Es steht jedoch nichts entgegen, daß die
                        Verwaltung von Fakultätseigenthum oder Stiftungsvermögen, wenn es für
                        zweckmäßig erkannt wird, den Doktoren-Kollegien belassen werde.<lb/>Insofern
                        sich jedoch unter dem, was dermalen als Fakultätseigenthum oder Stiftung
                        bezeichnet wird, Bestandtheile befinden sollten, welche mit Rücksicht auf
                        die Zeit und Ort ihrer Widmung als den Doktoren-Kollegien und nicht der
                        Universitäts-Fakultät in ihrer künftigen Gestaltung angehörig zu betrachten
                        sein dürften, sind dieselben auszuscheiden und den Doktoren-Kollegien zu
                        belassen.&lt;Auf der linken Spalte zu schreiben<lb/>zu § 60<lb/>(Zur
                        Schlichtung dieser Angelegenheit wäre ein kaiserlicher Kommissär zu
                        ernennen. Vor demselben hätte die Interessen jedes Doktoren-Collegiums der
                        letzte Doktoren-Dekan nebst zwei von dem Collegium gewählten Doktoren zu
                        vertreten. Der Kommissär hätte den dermaligen Sachverhalt genau zu erheben,
                        und die Ausscheidung wo möglich im Einvernehmen mit den genannten Vertretern
                        vorzunehmen; das Elaborat wäre Seiner Majestät zur allerhöchsten
                        Genehmigung, vorzulegen.<lb/>Könnte ein Einvernehmen nicht erzielt werden,
                        so hätte der kaiserliche Kommissär einen Ausspruch in der Form eines
                        Erkenntnisses zu fällen, gegen welches die Vertreter des Doktoren-Collegiums
                        ihm binnen Monatsfrist ihre motivierte Vorstellung zu überreichen obläge.
                        Hierüber wäre die allerhöchste Entscheidung einzuholen)&gt;.<note>Eh. Anmerkung von Thun.</note>
                    </p>
                    <p>§ 61<lb/>Die bisherigen Fakultätswittwensozietäten werden künftig als
                        Anstalten der Doktoren-Kollegien fortzubestehen haben.</p>
                    <p>§ 62<lb/>Das Verhältnis des medizinischen Doktoren-Kollegiums in seiner
                        Eigenschaft als Gremium der in Wien praktizierenden Ärzte zu den k.k.
                        Administrativbehörden bleibt unberührt.</p>
                    <p>§ 63<lb/>Die bisherigen Bezüge der Wittwensozietäten, Thesauren, Notare usw.,
                            &lt;&gt;<note>Eh. Streichung von Thun: aus
                            Matrikelgeldern der Studierenden.</note>, Promotions- und
                        Disputationstaxen etc. werden einer neuen Regulirung nach Maßgabe des
                        Antheiles, der den Doktoren-Kollegien an der Verwaltung des
                        Fakultätsvermögens belassen werden dürfte vorbehalten.</p>
                    <p>§ 64<lb/>Die Doktoren-Kollegien stehen unter der Leitung der Dekane oder in
                        Verhinderung derselben der Prodekane.</p>
                    <p>§ 65<lb/>Der Dekan oder sein Stellvertreter beruft die Mitglieder des
                        Kollegiums zu den ordentlichen oder außerordentlichen Sitzungen, präsidiert
                        denselben, theilt die Referate zu, bestimmt die Tagesordnung, leitet die
                        Berathung und Abstimmung, sorgt für die Vollziehung der gefassten
                        Beschlüsse, führt die Korrespondenz des Kollegiums und repräsentiert
                        dasselbe nach außen im Vereine mit den drei der Zeit der Inkorporirung nach
                        ältesten Doktoren.<lb/>Seine Stimme gibt bei gleich getheilten Stimmen des
                        Kollegiums den Ausschlag.<lb/>Er hat das Recht, Beschlüsse des Kollegiums,
                        welche ihm als gesetzes- oder Statutenwidrig erscheinen, zu sistieren, und
                        für den Fall, als hiebei Gefahr am Verzuge wäre, eine provisorische
                        Anordnung zu treffen.</p>
                    <p>§ 66<lb/>Er hat zunächst die Disziplinargewalt über die Mitglieder des
                        Kollegiums und das Recht einzelne Mitglieder nöthigenfalls von der
                        Theilnahme an den Versammlungen auszuschließen.</p>
                    <p>§ 67<lb/>In weiterer Unterordnung unterstehen die Doktoren-Kollegien dem
                        Universitäts-Konsistorium und dem Unterrichts-Ministerium.</p>
                    <p>zu § 67<lb/>(Wir behalten uns vor die Verhältnisse der Doktoren-Kollegien
                        durch eigene Statuten näher zu regeln, zu welchen das
                        Universitäts-Konsistorium nach Einvernehmung der einzelnen Kollegien Uns im
                        Wege Unseres Ministers für Kultus und Unterricht die geeigneten Vorschläge
                        zu erstatten hat.<lb/>Bis dahin werden die bisherigen Verhältnisse und
                        Einrichtungen, in so weit sie nicht mit den Bestimmungen dieses Statutes im
                        Widerspruch stehen, so viel als möglich aufrecht zu halten sein.)</p>
                    <p>VII. Von dem Verhältnisse dieses Statutes zu den älteren Statuten.</p>
                    <p>&lt;&gt;<note>Eh. Streichung von Thun: VII. Von dem
                            Universitäts-Kanzleifonde<lb/>§ 68<lb/>Der gegenwärtig bestehende
                            Universitäts-Kanzleifond welcher aus eingezogenen Antheilen an
                            Rigorosen- und Diplomstaxen entstanden ist, wird in der ihm gegebenen
                            Bestimmung zur Förderung von Universitätszwecken aufrecht erhalten, und
                            ist das Unterrichts-Ministerium ermächtigt, die weitere Fortbildung
                            dieser Einrichtung in geeigneter Weise im Verordnungswege zu
                            regeln.</note>
                    </p>
                    <p>§ 68<lb/>Alle gegenwärtig bestehenden Einrichtungen, statutarische
                        Anordnungen oder Privilegien, welche mit gegenwärtigem Statute im
                        Widerspruche stehen, sind hiermit aufgehoben.</p>
                </div>
                <div xml:id="D407_7" type="transcript">
                    <p>Euer Excellenz!</p>
                    <p>Dem Verfasser des Entwurfs hat leider nicht beliebt die Verbindung der
                        Professoren- und Doctoren-Collegien an der Wiener Universität zu
                        lösen.<lb/>Erlauben Euer Excellenz, daß ich die für die Aufrechthaltung
                        dieser Verbindung angeführten Gründe ein wenig beleuchte.<lb/>1. <hi rend="ul">Verknüpfung der Theorie mit der Praxis.</hi>
                        <lb/>Dagegen ist
                        einzuwenden: a) die Universität hat überall nur die Aufgabe, den jungen Mann
                        mit der Theorie vertraut zu machen, und es ist nicht zu besorgen, daß ihm,
                        ist er theoretisch gründlich gebildet, die Praxis Schwierigkeiten machen
                        werde; b) ist nicht abzusehen, wie der Studierende dadurch, daß ihm ein
                        Mitglied des Doctorencollegiums beim Rigorosum eine Frage stellt, die in den
                        meisten Fällen den Fragenden compromittiert, dieser Zweck erreicht werden
                        soll;<lb/>2. <hi rend="ul">Die verbrieften Rechte der
                            Doctoren-Collegien.</hi> Dagegen ist anzuführen: a) Der Staat betrachtet
                        nicht erst seit gestern den gesammten öffentlichen Unterricht als ein seinem
                        ausschließlichen Einfluße unterstehenden Gegenstand und handelt in jeder
                        Beziehung nach diesem Grundsatze, nur in diesem einen Falle gibt er das
                        Prinzip auf, und gestattet den über alle Verantwortlichkeit erhabenen, von
                        der Universität in jeder Beziehung factisch ganz losgelösten, in Fragen der
                        Wissenschaft und des Unterrichts meist vollkommen unbewanderten Gliedern
                        einer Corporation einen nicht unbedeutenden Einfluß auf die Leitung des
                        öffentlichen Unterrichtes. Dadurch daß künftighin die an dieser Leitung
                        theilnehmenden Individuen von der Staatsverwaltung ernannt werden, wird in
                        der Sache nichts geändert; b) Hätten die heutigen Doctoren mit ihren
                        Vorgängern etwas mehr als den Namen gemein, so müßten sie <hi rend="ul">Lehrer</hi> sein: jene Rechte sind den wahren Doctoren, d.i. Lehrern,
                        nicht Advocaten, praktischen Ärzten usw. verliehen.<lb/>3. <hi rend="ul">Schutz der Doctorats-Candidaten gegen die Willkür der Professoren bei
                            den strengen Prüfungen</hi>. Ein solcher Schutz ist a) nicht nothwendig,
                        und wäre er nothwendig könnte er b) nur von Männern der Wissenschaft gewährt
                        werden. Daß aber die Doctoren regelmäßig keine Männer der Wissenschaft sein
                        können, wird jener wohl zugeben müßen, der erwogen hat, was heut zu Tage
                        dazu gehört, sich auf der Höhe irgendeiner Wissenschaft zu erhalten und daß
                        niemand zwei Herren, der Praxis und der Wissenschaft, dienen kann. Es sind
                        dies zwei ganz verschiedene Richtungen und nur wer es mit keiner ernst
                        nimmt, kann an einer Verschmelzung derselben denken.<lb/>4. <hi rend="ul">Die Corporationen an den Universitäten haben die Bestimmung, Erziehung
                            und geistige Bildung den Schwankungen zu entziehen, welchen die Staaten
                            im Laufe ihrer Geschichte zu verfallen pflegen</hi>, meinte vor kurzem
                        ein Historiker. Dieser Historiker kann in der Geschichte der Pharaonen ganz
                        gut bewandert sein, die Geschichte unserer Tage kennt er offenbar nicht,
                        sonst würde ihm nicht entgangen sein, welche Kreise an gewissen
                        Universitäten zuerst und am heftigsten geschwankt haben. Die Phrase ist
                        zweischneidig: der Regierung will sie sagen, die Corporation mache Front
                        gegen die Revolution; den Liberalen sagt sie, die Corporation sei der Hort
                        der Freiheit im öffentlichen Unterricht und kämpfe für sie gegen die Launen
                        des Polizeistaates. Diesen Gedanken könnte allenfalls eine den Unterricht
                        aus eigenen Mitteln bestreitende Corporation verwirklichen, nicht eine
                        solche, die, ohne dazu irgend etwas beizutragen, vom Marke der Universität
                        zehrt. Der Erfinder der Phrase wollte offenbar nach zwei Seiten hin eine
                        Verbeugung machen.<lb/>Nach dem gesagten kann ich nicht errathen, was das
                            <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministerium</rs> bestimmt an der fatalen Verbindung der
                        Professoren- und Doctoren-Collegien festzuhalten; ich weiß jedoch, warum
                        sich die Doctoren gegen die Lösung dieses Verhältnisses so sehr sträuben.
                        Das einem Mitglied des Doctoren-Collegiums zugängliche Universitätsamt ist
                        nämlich der müheloseste Theil seines Erwerbes. Für jede Promotion bezieht
                        der betreffende Notar 6 fl.; jeder Decan 4 fl. 30 x; und ist er zugleich
                        Promotor außerdem 4 fl. 30 x, bei Promotionen aus der Medizin fließen in die
                        medicinische Facultätscasse 13 fl. 30 x; in die juridische bei Promotionen
                        aus dem Jus gar 100 fl., ohne daß dadurch der Promovierte irgend ein Recht
                        an der Facultätscasse erlangt.<lb/>Von der Theilnahme an den Promotionstaxen
                        sind die Professoren mit einziger Ausnahme des Promotors bei Promotionen aus
                        der Medizin, der stets ein Professor sein muß, ganz ausgeschloßen, nach
                        jener barocken Theorie, nach welcher sie und sie allein geeignet sind die
                        Doctorats-Candidaten zu unterrichten und ihre wissenschaftliche Bildung zu
                        erproben, jedoch nicht geeignet sind, das Wort auszusprechen: Du bist
                        Doctor!<lb/>Kämen diese Taxen den Professoren zu Gute oder flößen sie in den
                        die Kosten des öffentlichen Unterrichtes bestreitenden Fond, Niemand könnte
                        dagegen irgend etwas einwenden; daß aber die sauer erworbenen, häufig
                        entlehnten Pfennige der Studierenden Leute bereichern, die die Doctoranden
                        bei der Promotion in den meisten Fällen zum ersten und zugleich letzten Mal
                        gesehen haben, ist eine unerhörte Anomalie.<lb/>Soll ungeachtet der
                        angeführten Gründe die Verbindung durch die Facultätsräthe aufrecht erhalten
                        werden, so ist die Bestimmung, <hi rend="ul">daß nur ein Professor zum Decan
                            gewählt werden kann</hi>, unumgänglich nothwendig: die Besorgung der
                        Decanatsgeschäfte durch andere Personen kann unmöglich eine entsprechende
                        sein und wird früher oder später zu Vice-Directoren und dadurch in den
                        Abgrund des kaum überwundenen Schlendrians führen.<lb/>Was die Directoren
                        betrifft, so ist wohl nicht zu verkennen, daß der Entwurf sie eine solche
                        Lage vesetzt, daß sie, wenn sie ihre Aufgabe nicht ganz verkennen und nicht
                        offenbar böswillig sind, nicht viel schaden können: <hi rend="ul">nur den
                            Eingang des § 39 halte ich für unausführbar</hi>. Das Prinzip selbst
                        ist, wie ich aus der Zuschrift Euer Excellenz ersehe, der Discussion
                        entzogen.<lb/>Manche Doctoren geben sich der Hoffnung hin, daß die
                        Doctoren-Collegien nicht nur aufrecht erhalten und in ihrer Verbindung mit
                        der Universität belassen werden, sondern daß solche Corporationen an
                        Universitäten, wo sie noch nicht bestehen, errichtet werden sollen. Wenn es
                        schon in Wien mit nicht geringen Schwierigkeiten verbunden sein wird, auch
                        nur eine geringere Anzahl von Facultätsräthen zusammen zu bringen, so wird
                        sich dies an den meisten anderen Universitäten als eine bare Unmöglichkeit
                        erweisen.<lb/>Ich habe nun hier und in den Randbemerkungen meine Ansicht
                        über den Entwurf dargelegt, bei deren Formulierung ich mir, im Vertrauen auf
                        die Hoheit Ihrer Gesinnung, keinen Zwang angethan habe.<lb/>Welches auch die
                        entgiltige Entscheidung sei, immer können Euer Excellenz darauf rechnen, daß
                        wir mit jener Mäßigung verfahren werden, die geeignet ist, ohne der Sache zu
                        vergeben, der uns vorgesetzten Behörde jede Verlegenheit zu
                        ersparen.<lb/>Euer Excellenz</p>
                    <p>unterthänigster Diener</p>
                    <p>Franz Miklosich</p>


                </div>
                <div xml:id="D407_8" type="transcript">
                    <p>Hochgeborner Herr Graf<lb/>Euer Exzellenz</p>
                    <p>haben mir in dem gnädigen Schreiben, mit welchem Hochdieselben mich am 19.
                        des Monats beehrten, den Befehl ertheilt: mich erstens über den in der
                        Anlage zurückfolgenden Entwurf eines Statutes für die Wiener Universität, in
                        so weit dasselbe die Stellung der Studiendirectoren betrifft, so wie
                        zweitens darüber zu äußern, ob ich der Ansicht sei, daß die Universität sich
                        auf solcher Grundlage ersprießlich werde entwickeln können. Bevor ich, so
                        gut ich es vermag, mich der Erfüllung dieses Befehles unterziehe, wollen
                        Euer Exzellenz mir gestatten, Hochderselben für diesen Beweis eines mich
                        ehrenden Vertrauens meinen ganz gehorsamsten Dank
                        darzubringen.<lb/>Hinsichtlich des ersten Theiles meiner Aufgabe glaube ich
                        bemerken zu dürfen, daß der Entwurf den Studiendirectoren, deren Einsetzung
                        Seine Majestät befohlen haben, gar bedeutende Rechte eingeräumt hat, daß
                        dies aber, wenn das Institut kein bloßes Phantom sein sollte, auch gar nicht
                        anders geschehen konnte. Auf die Frage, die ich mir mehrmals stellte: wie
                        ich selbst wohl einen solchen Entwurf gemacht haben würde? habe ich mir
                        stets die Antwort geben müßen: bis auf ganz wenige Modifikationen, eben so.
                        Ich würde, wenn ich auch eine Zeitlang versucht hätte, dem Studiendirector
                        einige Punkte auf dem Grenzgebiete streitig zu machen, nach näherer Prüfung
                        mich doch bald überzeugt haben, daß schon mit der bloßen Position dieses
                        Beamten implicite ein ganz unantastbarer Kreis von sehr weitgreifenden
                        Rechten gegeben sei: Unter den ihm in dem Entwurfe eingeräumten Rechten ist
                        etwa, wenn ich nach reiflicher Erwägung zugestehen muß, keines, das ihm ganz
                        fehlen dürfte.<lb/>Die hauptsächlichste der von mir angedeuteten
                        Modificationen würde sich auf <ref target="#D407_8a">§ 40</ref> beziehen. In
                        diesem ist dem Studiendirector gestattet, bei allen Prüfungen und Colloquien
                        zu erscheinen und es soll ihm auch von diesen letzteren vorher Anzeige
                        gemacht werden. Abgesehen davon, daß die Bürde der Colloquien nicht noch
                        durch eine neu hinzukommende Weitläufigkeit zu [?] wäre, könnten auf diesem
                        Wege unter einem andern Namen die Semestralprüfungen wieder in Aufnahme
                        kommen. Mehr aber noch als dies dürfte der Umstand ins Gewicht fallen, daß,
                        anderer [?] nicht zu gedenken, durch die Anwesenheit des Studiendirectors
                        die Autorität des Lehrers vor seinem Schüler herabgesetzt wird.<lb/>Einer
                        Mißdeutung ist der <ref target="#D407_8b">§ 39</ref> des Entwurfes
                        ausgesetzt, indem er dahin interpretiert werden könnte, als ob die
                        Professoren von jeder einzelnen Stunde, die sie etwa genöthigt sein mögten
                        ausfallen zu lassen, den Studiendirector in Kenntnis zu setzen müßten. Man
                        darf es den Professoren, daß sie, wie sie es früher ohne Studiendirectoren
                        gethan, auch für die Zukunft hierin mit Gewissenhaftigkeit ihre Schuldigkeit
                        erfüllen werden.[sic!]<lb/>Wenn ich mir erlauben darf, auch noch auf zwei
                        andere Gegenstände einzugehen, so scheint mir im <ref target="#D407_8c">§ 5
                            lit. b</ref> ausgesprochene Aufnahme von Doctoren in die
                        Facultätsausschüsse wenigstens für die juristische Facultät denselben ein zu
                        großes Übergewicht zu gewähren. Da die Zahl der Ordinarien sich hier auf
                        zwölf beläuft und nur sehr wenig emeritierte Professoren da sind, so würde
                        sich bei Abstimmungen leicht das Verhältnis herausstellen, daß die Majorität
                        der Professoren sich in der Minorität befände.<lb/>Auch kann ich mich mit
                            <ref target="#D407_8d">§ 17</ref> welcher von der Regel, daß die
                        akademischen Würden nur von Katholiken bekleidet werden können, eine
                        Ausnahme statuiert, in Betreff dieser nicht einverstanden erklären. Dieser
                        Paragraph könnte, indem er ein Grundprinzip der bisherigen Verfassung der
                        Universität [?], im Laufe der Zeit eine viel größere Tragweite gewinnen, als
                        er beabsichtigt.</p>
                    <p>Weit schwieriger ist für mich der zweite Theil des mir gewordenen Auftrages,
                        darüber nämlich meine Ansicht auszusprechen: ob auf der Grundlage dieses
                        Entwurfes die Universität Wien eine ersprießliche Wirksamkeit entwickeln
                        werde. Es wäre mir angenehm, in dieser Beziehung nur meine aufrichtigsten
                        Wünsche aussprechen zu dürfen. Auch diese Frage dreht sich allein um das
                        Institut der Studiendirectoren; es kommt daher darauf an, welche Vorstellung
                        man von der Ersprießlichkeit desselben hat. Daß dieses nur eine gesetzliche
                        Begründung erhalten soll, ist eine von Seiner Majestät bereits entschiedene
                        Sache. Wenn Männer von höherer Einsicht, als die meinige ist, und von
                        genauerer Kenntnis der Bedürfnisse der Wissenschaft, als ich sie besitze,
                        Seiner Majestät die Wiedereinführung jenes Institutes anrathen zu müssen
                        geglaubt haben, so wäre es nach der gegenwärtigen Sachlage eine nicht
                        geziemende Kühnheit von meiner Seite, wenn ich jetzt noch meiner
                        abweichenden Meinung in Betreff der Zweckdienlichkeit der Studiendirectoren
                        einen Ausdruck leihen wollte. Dieß kann ich im gegenwärtigen Augenblicke nur
                        noch Kraft des mir von Euer Exzellenz ertheilten Befehles thun und ich habe
                        in diesem den hohen Charakter des befehlenden erkannt, da Hochdieselbe es
                        mir auferlegen, mich mit meiner gewohnten Offenheit
                        auszusprechen.<lb/>Demgemäß kann ich es Euer Exzellenz nicht verhehlen, daß
                        obgleich die in dem Entwurf vorgezeichnete Grundlage in allem Übrigen für
                        die Universität und dem Hauptzweck, die Wissenschaft, segensreich zu sein
                        verheißen, gerade jenes Institut der Studiendirectoren mir in dieser
                        Beziehung ein großes Hindernis zu sein scheint. Meine, hoffentlich zu großen
                        Besorgnisse, bestehen in Folgendem: Wie ich aus einer mehr als
                        dreißigjährigen Erfahrung das Universitätsleben kenne, fürchte ich, daß der
                        Studiendirector, welchem in <ref target="#D407_8e">§ 41</ref> des Entwurfes
                        die ganz nothwendige Befugnis zur Beilegung von Zerwürfnissen in der
                        Fakultät zugewiesen wird, sehr leicht selbst, auch ohne es zu wollen, die
                        Ursache zu solchen Zerwürfnissen und zwar nicht bloß vorübergehender,
                        sondern dauernder werden kann. Ohne mich hier in Einzelheiten einzulassen,
                        erlaube ich mir nur im Allgemeinen zu bemerken: mit dem Studiendirector
                        tritt eine große Versuchung in die Facultät hinein, welcher Widerstand zu
                        leisten stärkere Charaktere voraussetzt, als wir Menschen gewöhnlich sind
                        und sie in einem Kollegium, wo Geltung auf verschiedene Weise angestrebt
                        wird, gefunden zu werden pflegen.<lb/>Ein Studiendirector muß ferner alle
                        diejenigen Attribute haben, welche ihm ganz folgerichtig in <ref target="#D407_8f">§ 36</ref> des Entwurfes zugesprochen werden; ich
                        könnte ihn mir gar nicht anders denken. Aber wie will er sich alle die für
                        ihn erforderlichen Specialkenntnisse anders verschaffen, als durch ein
                        Verfahren, welches mehr oder weniger (und wird es auch noch so geschickt
                        angestellt) einen gehässigen Schein an sich tragen muß.<lb/>Euer Exzellenz
                        werden mich für einen absoluten Gegner der Studiendirectoren halten; der bin
                        ich nicht. Es kann Verhältnisse geben, wo auch nach meiner Vorstellung ein
                        solches Institut [?] in das Ganze passt. Bei christlichen Orden z.B., welche
                        die Leitung großer Studienanstalten, namentlich für die Ausbildung ihrer
                        eigenen Mitglieder zu versehen haben, ist ein Studiendirector, selbst mit
                        den ausgedehntesten Vollmachten, eine ganz geeignete Person; hier sind aber
                        auch die Voraussetzungen durchaus andere. Dasselbe würde auch von einer
                        vereinzelt stehenden theologischen Lehranstalt gelten dürfen. Derartige
                        andere Voraussetzungen gab es auch in dem ältern Studiensystem Österreichs;
                        in diesem war der Studiendirector nicht nur ein nützliches, sondern auch ein
                        nothwendiges Glied. Für die Beseitigung jenes Systems hat aber die
                        Wissenschaft, insbesondere die Rechtswissenschaft, Euer Exzellenz den
                        größten Dank zu zollen. Durch die freie Entwicklung, welche Hochdieselbe
                        dieser gewährt haben, ist der Weg gebahnt, daß gerade die juristische
                        Fakultät vor allen andern, auch im Auslande, einen wohlbegründeten Ruf und
                        Ruhm erwarten kann. Ich habe demnach gegen die Studiendirectoren nur das
                        relative Bedenken: Auf ganz andern Vorrausetzungen beruhend passen sie nicht
                        in ein System hinein, dessen Prinzip die freie Entwicklung der Wissenschaft
                        ist. Dieses System – natürlich nicht im Sinne einer von dem richtigen
                        Glauben emancipierten Wissenschaft dessen – bedarf dessen, daß in den
                        Professoren ein edles Selbstgefühl genährt wird, daß sie weder in
                        wissenschaftlicher noch in disciplinärer Beziehung als speciell
                        beaufsichtigt vor ihren Schülern und der übrigen Welt dastehen; es bedarf
                        einer Hebung und nicht eine Minderung ihrer Stellung, wofür die im <ref target="#D407_8g">§ 20 und § 21</ref> unter andern Umständen sehr
                        erfreulichen Verheißungen den in seiner Selbstständigkeit verkürzten nicht
                        genügend entschädigen.<lb/>Der Studiendirector, als ein im System
                        begründetes Institut, muß sich auch in dem Universitätsleben einen Boden
                        schaffen, in welchen, nachdem sich dasselbe auf eine viel freiere Weise
                        entwickelt hat, er als ein widersprechendes Prinzip hineintritt. Er kann
                        aber gemäß der dem Gesetze innewohnenden Consequenz sich jenen Boden nicht
                        anders bereiten, als daß er die noch reichhaltig vorhandenen, adäquaten
                        Elemente an sich zieht und die ihm nicht conformen neutralisiert und dann
                        ausstößt.<lb/>Sind diese Besorgnisse gegründet, und ich will mir selbst mit
                        der Hoffnung schmeicheln, sie sind es nicht, so komme es nun freilich
                        außerordentlich auf die Persönlichkeit der zu dem Studiendirectorat
                        auszuersehenden Männer an. Ob indessen Persönlichkeiten allein dazu im
                        Stande sind, zwei einander entgegenstehende Principien zu vermitteln, ist
                        eine andere Frage. An einen Studiendirector der Gegenwart und Zukunft müssen
                        ganz andere Anforderungen gestellt werden, als an seine Vorgänger, aus deren
                        Gebiet er auf den neuen Boden hinüberkommt. Er muß ein Mann sein, der durch
                        seine wissenschaftliche Bildung dem Professoren eine ganz besondere Achtung
                        einflößt und muß damit die in unserer Zeit selten gewordene Eigenschaft der
                        Charakterfestigkeit vereinigen. Gerade in seiner Stellung sind ihm
                        Versuchungen geboten, die wenn er sich schwach finden läßt, nur zum größten
                        Schaden für die Wissenschaft hinführen können. Die Wahl der
                        Studiendirectoren wird daher stets großen Schwierigkeiten unterliegen,
                        namentlich aber jetzt, wo sich die Universität mehrere Jahre lang ohne sie
                        und zwar in großen und rühmlichen Fortschritten bewegt hat. Der
                        Studiendirector aber bringt wenigstens den Schein einer Zensur dieser
                        freieren Bewegung mit sich. Zudem wird die edle Persönlichkeit Euer
                        Exzellenz die Professoren selbst möglichst schonen wollen, namentlich
                        diejenigen, welche noch nie an ein solches System gewöhnt, gerade deshalb so
                        freudig dem Rufe nach Österreich gefolgt sind, weil sich ihnen hier ein so
                        freier Wirkungskreis zu eröffnen anließ.<lb/>Indem ich mir zu wiederholen
                        erlaube, daß ich diese meine Ansichten nur auf den ausdrücklichen Befehl
                        Euer Exzellenz auszusprechen gewagt habe, bitte ich meine Freimüthigtkeit in
                        Gnaden aufnehmen zu wollen: ich habe nach meinem besten Wissen und Gewissen,
                        wie immer, so auch diesmal geredet.<lb/>Genehmigen Hochdieselben den
                        Ausdruck der größten Hochachtung und Verehrung, mit welcher ich mich zeichne
                        <lb/>als Euer Exzellenz</p>
                    <p>unterthänigster Diener<lb/>Dr. George Phillips k.k. Hofrath</p>
                    <p>Wien 24. May 1857</p>
                </div>
                <div xml:id="D407_9" type="enclosure">

                    <p>Euer Exzellenz</p>
                    <p>erhalten anliegend das Statut der Wiener Universität zurück. Ich habe mir
                        erlaubt Randbemerkungen zu machen zu den <ref target="#D407_9a">§§ 8</ref>,
                            <ref target="#D407_9b">12</ref>, <ref target="#D407_9c">16</ref>, <ref target="#D407_9d">17</ref> und <ref target="#D407_9e">33</ref>. Die
                        Wiener Professoren sind Euer Exzellenz zum tiefsten Danke verpflichtet, daß
                        Hochdieselben das Unvermeidliche mit so sanfter Hand über sie verhängt
                        haben. Es bleibt ihnen nur noch übrig Euer Exzellenz ewiges Leben auf Erden
                        zu wünschen, damit Hochdieselben auch in alle Ewigkeit die Direktoren
                        ernennen könnten, denn die Befürchtungen, welche sich an das Institut
                        knüpfen sind leider für die Zukunft größer als für die Gegenwart.<lb/>In
                        tiefster Ehrerbietung und Ergebenheit</p>
                    <p>Ernst Brücke</p>
                    <p>Wien am 23. Mai 1857</p>

                    <p>Statut der Wiener Universität.</p>
                    <p>I.<lb/>Organische Gliederung der akademischen Behörden und äußere
                        Repräsentation</p>

                    <p>§ 1<lb/>Die Wiener Universität besteht aus vier Fakultäten:<lb/>die
                        theologische, rechts- und staatswissenschaftliche, medizinische und
                        philosophische.</p>
                    <p>§ 2<lb/>An der Spitze der Universität steht der Rektor und das
                        Universitäts-Konsistorium:</p>
                    <p>§ 3<lb/>Das Universitäts-Konsistorium besteht:<lb/>a. aus dem Rektor<lb/>b.
                        dem Kanzler<lb/>c. den vier Direktoren<lb/>d. den vier Dekanen, und<lb/>e.
                        den vier Senioren der Fakultäten, dann<lb/>f. dem Syndikus der Universität,
                        als Schriftführer.</p>
                    <p>§ 4<lb/>Jede Fakultät besteht aus den an derselben angestellten Professoren
                        und habilitirten Dozenten und aus den Fakultätsräthen</p>
                    <p>§ 5<lb/>An der Spitze jeder Fakultät steht der Direktor, der Dekan und der
                        Fakultätsausschuß. Der Fakultätsausschuß besteht aus den ordentlichen
                        Professoren und den Fakultätsräthen unter dem Vorsitze des
                        Direktors.<lb/>Fakultätsräthe sind:<lb/>a. die emeritierten ordentlichen
                        Professoren, welche ihren Pflichten vollkommen genügt haben. Die
                        ordentlichen Professoren, welche ihres Amtes enthoben werden, bleiben daher
                        Glieder des Fakultätsausschusses, es sei denn, daß sie dieses Rechtes bei
                        ihrer Enthebung verlustig erklärt würden, oder freiwillig darauf
                        verzichteten<lb/>b. andere in Anerkennung ihrer ausgezeichneten
                        Eigenschaften oder Leistungen hierzu ernannte Doktoren.<lb/>Die Zahl der
                        Fakultätsräthe hat niemals die Zahl der ordentlichen Professoren der
                        Fakultät zu überschreiten.</p>
                    <p>§ 6<lb/>Bei jeder Fakultät besteht ein Kollegium der in dasselbe
                        ordnungsmäßig aufgenommenen Doktoren.</p>
                    <p>§ 7<lb/>Die Universität wird bei feierlichen Gelegenheiten, wenn das
                        Konsistorium dabei nicht in seiner Gesammtheit erscheint, von dem Rektor und
                        den vier Dekanen repräsentiert.<lb/>Die einzelnen Fakultäten werden bei
                        feierlichen Gelegenheiten, wenn der Fakultätsausschuß dabei nicht in seiner
                        Gesammtheit erscheint, durch den Dekan, den ältesten ordentlichen Professor
                        und den ältesten Fakultätsrath repräsentiert.</p>
                    <p>II.<lb/>Von der Bestellung der Universitäts-Dignitarien, von der Dauer und
                        dem Antritte ihres Amtes.</p>
                    <p>§ 8<lb/>Der Rektor wird nach dem üblichen Turnus der Fakultäten von dem
                        jeweilig bestehenden Konsistorium durch absolute Stimmenmehrheit aus der
                        Mitte des betreffenden Fakultätsausschusses auf die Dauer von zwei Jahren
                        gewählt. Der Fakultätsausschuss hat für diese Wahl einen Terna-Vorschlag zu
                        erstatten, an welchen das Konsistorium jedoch nicht unbedingt gebunden
                        ist.<lb/>Die Wahl erfolgt im Monate Mai, der Amtsantritt am 1. Dezember
                        desselben Jahres. <note>Eh. Bemerkung von Brücke: Daß das
                            Konsistorium ohne weiteres über die Terna hinausgehen darf scheint mir
                            nicht passend, denn man begreift dann kaum, welchen Werth der
                            Aufstellung derselben noch beigelegt werden kann. Beschließt das
                            Konsistorium durch absolute Majorität aus der Terna nicht zu wählen, so
                            hat es dies dem hohen Ministerium anzuzeigen und dieses giebt dem
                            Fakultätsausschusse auf, eine neue Terna zu bilden. Auch muß durch
                            Gesetz bestimmt werden, ob die Terna dadurch gebildet werden soll, daß
                            jedes Mitglied drei Namen aufschreibt, oder ob für jeden Platz der Terna
                            einzeln abgestimmt und absolute Majorität erzielt werden muß, damit in
                            den verschiedenen Fakultätsausschüssen, von denen voraussichtlich jeder
                            seine besondere Geschäftsordnung haben wird, der Wahlact in gleicher
                            Weise vollzogen werde.</note>
                    </p>
                    <p>§ 9<lb/>Kanzler der Universität ist der jeweilige Dompropst des
                        Metropolitankapitels zu St. Stephan.</p>
                    <p>§ 10<lb/>Die Fakultätsdirektoren werden von Seiner Majestät ernannt, und zwar
                        für die theologische Fakultät über Vorschlag des Erzbischofes von Wien, für
                        die weltlichen Fakultäten über Vorschlag des Unterrichtsministers.<lb/>Ihr
                        Amt ist mit dem eines Professors unvereinbar.<lb/>Sie legen einen Diensteid
                        in die Hände des Ministers des Unterrichtes ab, und ihre Dienstleistung als
                        Direktoren wird in jeder Beziehung als aktive Staatsdienstleistung
                        angesehen.</p>
                    <p>§ 11<lb/>Der Fakultätsdekan wird von dem Fakultätsausschusse durch absolute
                        Stimmenmehrheit aus seiner Mitte gewählt.<lb/>Die Dekane werden im November
                        gewählt, sie treten ihr Amt mit Beginn des nächsten Studienjahres an und
                        bekleiden dasselbe durch zwei Jahre.</p>
                    <p>§ 12<lb/>Die Senioren jeder Fakultät werden von dem Fakultätsausschusse durch
                        absolute Stimmenmehrheit aus den älteren und erfahrensten Mitgliedern
                        derselben auf acht Jahre gewählt.<lb/>Die Senioren werden in der Regel im
                        Juni gewählt und treten ihr Amt mit 1. Dezember an.<note>Eh. Bemerkung von Brücke: Die Altersstufe für die Senioren muß genau
                            angegeben werden, weil sonst der Kreis, innerhalb dessen gewählt werden
                            kann, nicht bekannt ist.</note>
                    </p>
                    <p>§ 13<lb/>Die Fakultätsräthe werden insofern sie nicht als emeritierte
                        Professoren in diese Stellung eintreten, von Seiner Majestät ernannt. Der
                        Vorschlag hierzu ist von dem Unterrichts-Minister zu erstatten, doch wird er
                        nach einmal eingetretener erster Konstituierung der Fakultäts-Ausschüsse in
                        der Folge das Gutachten derselben, wenn es sich aber um einen Priester
                        handelt, auch das des Erzbischofes von Wien einholen.<lb/>Den
                        Fakultätsausschüssen steht es auch zu, aus eigenem Antriebe den Antrag auf
                        Ernennung von Fakultätsräthen zu stellen.</p>
                    <p>§ 14<lb/>Der Syndikus der Universität wird von dem Universitäts-Konsistorium
                        ernannt.</p>
                    <p>§ 15<lb/>Die Wahl des Rektors unterliegt der Bestätigung Seiner Majestät, die
                        Wahl der Dekane und Senioren der des Unterrichts-Ministeriums.<lb/>Wenn
                        dieselbe die erforderliche höhere Bestätigung nicht erhält, so ist eine neue
                        Wahl vorzunehmen.<lb/>Ist auch die zweite Dekanatswahl zur Genehmigung nicht
                        geeignet, oder wird selbst nach dreimaligem, worunter zweimal in engerer
                        Wahl vorgenommenen Wahlversuche die absolute Majorität nicht erzielt, oder
                        führt die Wahl aus anderen Gründen zu keinem Resultate, so tritt die
                        Ernennung durch den Unterrichts-Minister an ihre Stelle.<lb/>Der
                        Unterrichts-Minister hat auch gleich nach der ersten Wahl oder selbst mit
                        Ausschluß jeder Wahl, Dekane und Senioren in dem Falle zu ernennen, wenn
                        Zerwürfnisse im Innern einer Fakultät oder andere gewichtige Gründe eine
                        Wahl unzulässig machen.</p>
                    <p>§ 16<lb/>In Fällen zeitweiliger Verhinderung wird der Rektor durch dasjenige
                        Mitglied des Universitäts-Konsistoriums, welches zuletzt die Rektorswürde
                        bekleidet, oder in Ermangelung eines solchen durch den Dekan oder
                        fungierenden Prodekan derjenigen Fakultät, aus deren Mitte der Rektor
                        hervorgegangen ist, vertreten.<lb/>In der Fakultät wird der Direktor in
                        Fällen zeitweiliger Verhinderung in so lange ihm nicht von dem
                        Unterrichts-Minister ein Stellvertreter eigens bestellt wird, von dem Dekan
                        vertreten.<lb/>Im Universitäts-Konsistorium tritt zwar in der Regel kein
                        Ersatzmann an seine Stelle, jedoch steht es dem Direktor frei, wenn er zu
                        erscheinen verhindert ist, seine Anträge, seine Meinung oder seine Stimme
                        bei Wahlen von einem anderen, von ihm hiezu von Fall zu Fall zu
                        ermächtigenden Mitgliede des Universitäts-Konsistoriums abgeben zu
                        lassen.<lb/>In Verhinderungsfällen des Dekans wird derselbe in allen seinen
                        akademischen Beziehungen von dem Prodekan, d. i. von jenem Mitgliede der
                        Fakultät vertreten, welches aus den in Wien domizilirenden zuletzt das
                        Dekanat – und zwar bezüglich der Jahre 1849–1857 das Dekanat des
                        Professoren-Kollegiums – bekleidet hat, im Falle der Verhinderung desselben
                        von seinem nächsten Vorgänger.<lb/>Die Senioren werden in
                        Verhinderungsfällen nur bei der Rektorswahl und zwar durch das älteste
                        Mitglied der betreffenden Fakultät vertreten.<note>Eh.
                            Bemerkung von Brücke: Daß der Direktor im Consistorium seine Stimme
                            durch einen anderen abgeben darf, ist in sofern eine Anomalie, als weder
                            der vorliegende Entwurf noch die bestehenden Geschäftsordnungen eine
                            derartige Stimmabgabe der Abwesenden kennen, und es ist in der That
                            höchst misslich jemanden an der Abstimmung theilnehmen zu lassen, der
                            den Debatten nicht beigewohnt hat. Es wird kaum zweckmäßig sein, gerade
                            in diesem Punkte dem Delegierten des hohen Ministeriums eine
                            Ausnahmesstellung gegenüber allen anderen Mitgliedern des Consistorium
                            einzuräumen. Es ist ein solcher Riß in den Formen um so weniger
                            nothwendig, als ja das hohe Ministerium Mittel untadelhafter Art und
                            Form besitzt, um seine Ansicht schließlich immer durchführen zu lassen.
                            Man wird fragen: Wenn der Direktor abstimmen kann, ohne in der Sitzung
                            anwesend zu sein, warum kann es der Kanzler nicht; wenn es der Kanzler
                            kann, warum kann es der Rector nicht; wenn es der Rector kann, warum
                            können es die Dekane nicht; wenn es die Dekane können, warum können es
                            die Senioren nicht? Würde aber diese Art der Abstimmung allen gestattet,
                            so ist es klar, daß dadurch alle Bande der Ordnung gelöst und alle
                            Garantien für die Beschlüsse des Consistoriums vernichtet
                        würden.</note>
                    </p>
                    <p>§ 17<lb/>Die akademischen Würden können an der Wiener Universität nur von
                        Katholiken bekleidet werden.<lb/>Eine Ausnahme hiervon kann nur mit
                        Allerhöchster Bewilligung Seiner Majestät in dem Falle stattfinden, wenn
                        ein, einem anderen christlichen Bekenntnisse angehöriges Fakultätsmitglied,
                        welches in der Lage war, durch mehrjährige Wirksamkeit an der Universität
                        sich Verdienste um dieselbe zu erwerben, und seine Achtung von ihrem
                        katholischen Charakter zu beweisen, zum Dekan gewählt wird. In einem solchen
                        Falle hat sich derselbe jedoch sowohl bei kirchlichen Feierlichkeiten als
                        bei allen Funktionen, die auf kirchliche Privilegien und Befugnisse der
                        Universität Bezug haben, vertreten zu lassen.<lb/>Deshalb ist eine solche
                        Wahl nur dann zulässig, wenn der Prodekan ein Katholik ist.<ref xml:id="D407_9d">
                            <note>Eh. Bemerkung von Brücke: Die protestantischen
                                Professoren haben sich über ihre verkümmerte akademische Stellung
                                bisher mit der Idee getröstet, die k.k. Regierung gehe von der
                                Ansicht aus, die Wiener Universität trage noch so viel von ihrem
                                ursprünglichen clericalen Charakter an sich, daß es unmöglich sei
                                Nicht-Katholiken zu Würdenträgern an derselben zu machen. Sie
                                konnten hierbei hoffen, daß die Wiener Universität einmal
                                vollständig in eine Staatsanstalt umgewandelt werden und daß damit
                                für sie Vollgenuß ihrer akademischen Rechte eintreten würde. Sie
                                müssen überrascht sein zu erfahren, daß sie auch hinfort, nachdem
                                ihr Glaubensbekenntnis kein unübersteigliches Hindernis mehr
                                darbietet, erst durch persönliche Verdienste um die Universität und
                                durch allerhöchste Gnade in die Qualification hineinavancieren
                                müssen, die dem Katholiken sofort mit seiner Anstellung zufällt. Ein
                                Professor der den katholischen Character der Universität nicht zu
                                achten bereit ist, kann an einer solchen, an der ihn die
                                Staatsregierung aufrecht erhalten will, überhaupt nicht geduldet
                                werden, und somit auch bei der Dekanatsfrage nicht in Betracht
                                kommen. Ein Dekan der sich in allen kirchlichen Angelegenheiten
                                vertreten läßt, hat mit der Universität als geistlicher Körperschaft
                                nicht mehr zu thun als ein Professor; seine Functionen beziehen sich
                                nur auf die Universität als Staatsanstalt. Die Ausschließung von
                                einer so eingeschränkten Dekanatswürde scheint mir deshalb in die
                                Kategorie der "Civil disabilities and privations" zu fallen, von
                                denen die Gerechtigkeit und Milde der Österreichischen Gerichte ihre
                                zahlreichen protestantischen Unterthanen befreit hat.</note>
                        </ref>
                    </p>
                    <p>III.<lb/>Von den Titeln und den Rangverhältnissen der akademischen Behörden
                        und der Universitäts-Dignitarien.</p>
                    <p>§ 18<lb/>Der Rektor führt den Titel: "Magnifizenz", die Dekane und die
                        Senioren den Titel: "Spectabilis".</p>
                    <p>§ 19<lb/>Der Direktor erhält bei seiner Ernennung, falls er nicht ohnehin
                        schon eine gleiche oder höhere Rangstellung im Staatsdienste einnimmt,
                        taxfrei den Titel und Charakter eines k.k. Hofrathes.</p>
                    <p>§ 20<lb/>Die Fakultätsräthe erlangen durch eine wenigstens fünfjährige
                        Verwendung in dieser Eigenschaft Anspruch auf die taxfreie Verleihung des
                        Titels und Charakters k .k. Räthe.</p>
                    <p>§ 21<lb/>Die Senioren haben bei ihrem Austritte Anspruch auf die taxfreie
                        Verleihung des Titels und Charakters von k.k. Regierungsräthen.</p>
                    <p>§ 22<lb/>Die theologische Fakultät hat vor der rechts- und
                        staatswissenschaftlichen, diese vor der medizinischen, diese vor der
                        philosophischen den Vorrang und Vortritt.</p>
                    <p>§ 23<lb/>In dem Konsistorium hat den ersten Rang der Rektor, nach ihm der
                        Kanzler, nach diesem die Direktoren, dann die Dekane und endlich die
                        Senioren.</p>
                    <p>§ 24<lb/>In den Fakultätsausschüssen reihen sich die Mitglieder nach dem
                        Direktor, Dekan und Senior und zwar zur linken Seite des Vorsitzenden die
                        wirklichen Professoren nach dem Senium ihrer an einer in- oder ausländischen
                        Universität erfolgten ersten Ernennung zu ordentlichen Professoren, zur
                        rechten Seite die Fakultätsräthe nach dem Senium ihrer Ernennung zu dieser
                        Würde und beziehungsweise zu ordentlichen Professoren.<lb/>Sind mehrere
                        Fakultätsräthe an demselben Tage ernannt worden, so entscheidet über ihre
                        Rangirung das Senium ihres Doktorates der betreffenden Fakultät.</p>
                    <p>IV.<lb/>Von dem Wirkungskreise der akademischen Leitungsorgane<lb/>A. des
                        Dekanes und der Professorenkollegien</p>
                    <p>§ 25<lb/>Alles, was sich auf den Unterricht, auf die Studierenden und ihre
                        Disziplin, ferner auf die Erwerbung akademischer Grade bezieht, haben
                        zunächst der Dekan und die Professoren einzeln oder gemeinsam zu
                        besorgen.</p>
                    <p>§ 26<lb/>Die Gesammtheit der ordentlichen Professoren bildet das ordentliche
                        Professoren-Kollegium.<lb/>Nach Bedürfnis sind demselben auch die
                        außerordentlichen Professoren und andere Dozenten beizuziehen.</p>
                    <p>§ 27<lb/>Sowohl das ordentliche als das verstärkte Professorenkollegium
                        versammelt sich unter dem Vorsitze des Dekans.</p>
                    <p>§ 28<lb/>Die auf Studienangelegenheiten bezüglichen Geschäfte, in soweit sie
                        nicht durch ausdrückliche Anordnungen einer höheren Behörde, dem Direktor
                        oder einem der obgenannten Kollegien (§§ 26 und 27) zur Entscheidung oder
                        Verhandlungen zugewiesen sind, besorgt der Dekan.</p>
                    <p>§ 29<lb/>Dem Dekan liegt ob, die Thätigkeit der Professoren und Dozenten zu
                        leiten, und die auf die Studienangelegenheiten bezüglichen Geschäfte nach
                        den bestehenden Vorschriften selbst zu erledigen, oder, insofern die
                        Erledigung einer anderen Behörde zugewiesen ist, zu vermitteln.<lb/>Er hat,
                        in soweit es der Sache förderlich ist, die Mitwirkung der Professoren in
                        Anspruch zu nehmen, zu bestimmen, was in dem ordentlichen oder im
                        verstärkten Professorenkollegium zu verhandeln ist, und in diesem Falle die
                        Referenten zu wählen.</p>
                    <p>§ 30<lb/>Studienangelegenheiten von besonderer Wichtigkeit, insbesondere
                        solche von prinzipieller Bedeutung, oder Fragen, deren Lösung in den
                        Gesetzen nicht vorgesehen ist, sind in dem Fakultätsausschusse zu
                        berathen.</p>
                    <p>§ 31<lb/>In zweifelhaften Fällen hat sich der Dekan vorläufig mit dem
                        Direktor in's Einvernehmen zu setzen, oder seine Weisung einzuholen.</p>
                    <p>§ 32<lb/>Alle von dem Dekane oder dem Professoren-Collegium an das
                        Unterrichts-Ministerium oder das Universitäts-Consistorium gerichteten
                        Äußerungen oder Berichte, hat er dem Direktor zu übergeben.</p>
                    <p>§ 33<lb/>Folgende Angelegenheiten hat der Dekan jedenfalls dem ordentlichen
                        Professorenkollegium zur Entscheidung vorzulegen.<lb/>a. die erste
                        Ertheilung der ganzen oder halben Befreiung vom Kollegiengelde;<lb/>b. die
                        Entziehung einer solchen Befreiung;<lb/>c. zweifelhafte Fragen über die
                        Einrechnung eines akademischen Semesters;<lb/>d. Angelegenheiten, welche
                        demselben speziell durch das Unterrichts-Ministerium oder durch das
                        Universitäts-Konsistorium oder durch den Direktor zugewiesen werden. <note>Eh. Bemerkung von Brücke: Alle
                            Collegiengelderangelegenheiten ohne Ausnahme müssen vors
                            Professorenkollegium kommen, sonst kann der Dekan einem dessen
                            unwürdigen Studierenden die Befreiung fortbestehen lassen, der dies nach
                            dem Wortlaute dieses Gesetzes stillschweigend thun darf.</note>
                    </p>
                    <p>§ 34<lb/>Vor das verstärkte Professorenkollegium gehören:<lb/>a. solche
                        Angelegenheiten, von welchen das gesammte Lehrpersonal der Fakultät berührt
                        wird;<lb/>b. Entwurf des Lektionskataloges;<lb/>c. Angelegenheiten, welche
                        demselben speziell durch das Unterrichts-Ministerium oder durch das
                        Universitäts-Konsistorium oder durch den Direktor zugewiesen werden.</p>
                    <p>§ 35<lb/>Alle, welche zur Theilnahme an den Sitzungen des
                        Professorenkollegiums berufen sind, haben dabei zu erscheinen, oder ihr
                        Ausbleiben durch genügende Gründe vor dem Dekane zu rechtfertigen.</p>
                    <p>B. des Directors und des Fakultätsausschusses.</p>
                    <p>§ 36<lb/>Der Direktor hat sich von Allem, was an der Fakultät vorgeht, genaue
                        Kenntnis zu verschaffen, die Bedürfnisse und Anliegen derselben bei der
                        Regierung zu bevorworten, darüber zu wachen, daß die gesetzlichen
                        Vorschriften und Anordnungen befolgt und von dem Dekane, den Professoren,
                        Privatdozenten und Lehrern ihren Pflichten gewissenhaft entsprochen
                        werde.<lb/>Er hat diese in ihrer Pflichterfüllung kräftigst zu unterstützen,
                        aber auch wenn es nöthig ist, an dieselben zu erinnern und wenn seine
                        Ermahnungen erfolglos bleiben sollten, davon dem Ministerium die Anzeige zu
                        erstatten.</p>
                    <p>§ 37<lb/>Der Direktor hat sich abgesehen von dem Falle eines besonderen
                        Auftrages mit der unmittelbaren Erledigung der laufenden Geschäfte nicht zu
                        befassen, wohl aber bemerkten Missbräuchen oder offenbar irrigen
                        Auffassungen der bestehenden Gesetze und Anordnungen entgegenzutreten und
                        dieselben im geeigneten Wege abzustellen.</p>
                    <p>§ 38<lb/>Angelegenheiten, welche auch andere Fakultäten berühren, oder von
                        solcher Art sind, daß ein gleichmäßiger Vorgang in mehreren Fakultäten
                        wünschenswerth ist, sind im Universitäts-Konsistorium zur Sprache zu
                        bringen.</p>
                    <p>§ 39<lb/>Der Direktor hat darüber zu wachen, daß die Vorlesungen von den
                        Professoren und Dozenten zu rechter Zeit begonnen und geschlossen, und
                        pünktlich gehalten werden. Die Professoren und Dozenten haben ihm daher von
                        zeitweiliger Verhinderung Anzeige zu erstatten. Er ist ermächtiget, ihnen
                        einen achttägigen Urlaub zu ertheilen.<lb/>Alle anderweitigen persönlichen
                        Angelegenheiten derselben sind durch ihn dem Unterrichts-Ministerium
                        vorzulegen.</p>
                    <p>§ 40<lb/>Er ist berechtiget, bei den Sitzungen des Professorenkollegiums, bei
                        den Rigorosen, so wie überhaupt bei allen Prüfungen und Colloquien, die an
                        der Fakultät gehalten werden, zu erscheinen. Es ist ihm daher von den
                        bevorstehenden Sitzungen, und zwar unter Angabe der dabei zu verhandelnden
                        Gegenstände, so wie von den abzuhaltenden Rigorosen und anderen Prüfungen
                        und Kolloquien vorläufige Anzeige zu erstatten.<lb/>So oft er sich dabei
                        einfindet, gebührt ihm der Ehrenplatz.<lb/>Er hat das Recht, Beschlüsse des
                        Professorenkollegiums, welche ihm gegen den Wortlaut oder den Geist
                        bestehender Anordnungen zu verstossen, oder offenbar unzweckmäßig scheinen,
                        zu sistieren, und nach Umständen dem Universitäts-Konsistorium oder dem
                        Unterrichts-Ministerium zur Entscheidung vorzulegen.<lb/>An den Prüfungen
                        hat er sich nicht zu betheiligen, jedoch steht es ihm zu, wenn er dabei
                        einen ordnungswidrigen Vorgang oder eine offenbar zu nachsichtige
                        Beurtheilung wahrnehmen sollte, die Prüfung oder die Approbation zu
                        suspendieren. Diese Suspension hat die Wirkung, daß die Prüfung als nicht
                        geschehen zu betrachten ist.</p>
                    <p>§ 41<lb/>Bei Zerwürfnissen im Lehrkörper oder bei Streitigkeiten unter den
                        Professoren oder Dozenten, hat er zunächst vermittelnd einzuschreiten, falls
                        jedoch seine Vermittlung erfolglos ist, die Angelegenheit dem Ministerium
                        vorzulegen, und das etwa inzwischen Nothwendige nach eigenem Ermessen zu
                        verfügen.</p>
                    <p>§ 42<lb/>Als Präses des Fakultätsausschusses hat er dessen Sitzungen
                        anzuordnen, und die Gegenstände der Verhandlung sowie die Referenten für
                        diesselben zu bestimmen.<lb/>Bei Stimmengleichheit hat er die entscheidende
                        Stimme.<lb/>Im Übrigen steht es ihm zu, Beschlüsse, welche ihm gegen den
                        Wortlaut oder den Geist bestehender Anordnungen zu verstossen, oder offenbar
                        unzweckmäßig scheinen, zu sistieren, und nach Umständen dem
                        Universitäts-Konsistorium oder dem Unterrichts-Ministerium zur Entscheidung
                        vorzulegen.</p>
                    <p>§ 43<lb/>Der Berathung und beziehungsweise Entscheidung des
                        Fakultätsausschusses sind jedenfalls folgende Angelegenheiten zu
                        unterziehen:<lb/>a. alle die Fakultät als akademische Körperschaft
                        berührende Angelegenheiten;<lb/>b. Anträge oder Berathungen über neue
                        Gesetze und Anordnungen;<lb/>c. Anträge auf Kreirung neuer, oder Besetzung
                        erledigter Lehrkanzeln;<lb/>d. die Habilitierung von Privatdozenten und die
                        Aufstellung von Supplenten;<lb/>e. Anträge auf Verleihung besonderer
                        Fakultätsstatuten, ihre Ergänzung oder Abänderung;<lb/>f. Verleihung von
                        Stipendien oder Stiftungen, deren Verleihung der Fakultät zusteht;<lb/>g.
                        Anträge auf die Entziehung von Stipendien, deren sich Studierende der
                        Fakultät unwürdig erwiesen haben;<lb/>h. Vorschläge zur Hebung der
                        Wissenschaft und zur Förderung des Studiums oder der Disziplin unter den
                        Studierenden;<lb/>i. andere Angelegenheiten, die in Folge höherer Weisungen
                        ausdrücklich dem Fakultätsausschusse zur Berathung oder Schlussfassung
                        zukommen.</p>
                    <p>§ 44<lb/>Alle Glieder des Fakultätsausschusses sind verpflichtet, bei dessen
                        Sitzungen zu erscheinen, oder ihr Ausbleiben durch genügende Gründe vor dem
                        Direktor zu rechtfertigen.</p>
                    <p>C. des Rectors, des Kanzlers und des Universitäts-Consistoriums</p>
                    <p>§ 45<lb/>Der Rektor vertritt die Universität als Gesammtheit, ordnet im
                        Einvernehmen mit dem Kanzler die kirchlichen und anderweitigen
                        Feierlichkeiten derselben an, und führt ihre Korrespondenz.</p>
                    <p>§ 46<lb/>Er präsidiert bei den Doktors-Promotionen, und fertiget alle
                        Diplome, die im Namen der Universität ausgestellt werden, ferner alle im
                        Namen der Universität erscheinenden Kundmachungen aus.</p>
                    <p>§ 47<lb/>Ihm unterstehen die Universitätskanzlei und Quästur und deren
                        Beamte.</p>
                    <p>§ 48<lb/>Er beruft das Universitäts-Konsistorium, bestimmt die Gegenstände
                        der Verhandlung und die Referenten, leitet die Berathung und die Abstimmung,
                        hat bei Stimmengleichheit die entscheidende Stimme, und ist befugt,
                        Beschlüsse desselben, die ihm gesetzwidrig oder bedenklich erscheinen, unter
                        unverzüglicher Anzeige an das Unterrichts-Ministerium zu sistieren.</p>
                    <p>§ 49<lb/>Die sämmtlichen Verhandlungen zwischen den akademischen Behörden und
                        dem Unterrichts-Ministerium mit Ausnahme jener, welche bloß eine einzelne
                        Fakultät berühren und nur von minderem Belang sind, gehen in der Regel durch
                        seine Hand, und er hat das Recht, den Berichten der Dekanate oder
                        Direktoren, die an ihn gelangen, seine Bemerkungen beizufügen, oder sie
                        selbst zur Kenntnis und Berathung vor das Universitäts-Konsistorium zu
                        bringen.</p>
                    <p>§ 50<lb/>Bezüglich der Stellung des Universitätskanzlers bleiben alle bisher
                        geltenden Normen in voller Kraft und Anwendung.</p>
                    <p>§ 51<lb/>Den Wirkungskreis des Universitäts-Konsistoriums bilden alle
                        allgemeinen Angelegenheiten der Universität, soweit sie nicht durch diese
                        Statuten, durch Gesetze, oder sonstige Anordnungen anderen akademischen
                        Behörden oder Funktionären zugewiesen sind.</p>
                    <p>§ 52<lb/>Es ist Berufungs-Instanz gegen Entscheidungen der Dekane sowie erste
                        Disziplinarinstanz für die Studierenden, wenn es sich um Verweisung von der
                        Wiener Universität, oder von allen österreichischen Universitäten
                        handelt.</p>
                    <p>§ 53<lb/>Es entscheidet allfällige Kompetenzstreitigkeit zwischen der
                        Fakultät und den Doktorenkollegien in erster Instanz.
                        Kompetenzstreitigkeiten zwischen ihm selbst und einer Fakultät oder einem
                        Doktorenkollegium legt es dem Ministerium vor.</p>
                    <p>§ 54<lb/>Das Universitäts-Konsistorium verwaltet den aus Antheilen an den
                        Matrikel-, Rigorosen- und Diplomstaxen entstandenen und aufrecht zu
                        erhaltenden Universitäts-Kanzleifond.<lb/>Derselbe ist bestimmt zur
                        Bestreitung von Kanzleierfordernissen, Druck- und Insertionskosten,
                        Remunerationen für Schreibgeschäfte und andere der Universität förderlichen
                        Auslagen.<lb/>Bewilligungen aus demselben stehen dem
                        Universitäts-Consistorium bis zum Betrage von 100 fl., wenn es sich aber um
                        höhere Beträge handelt, dem Unterrichts-Ministerium zu.</p>
                    <p>V. Von den Bezügen der Universitäts-Dignitarien</p>
                    <p>§ 55<lb/>Der Rektor, der Kanzler und die Dekane beziehen für ihre Funktionen
                        bei den verschiedenen Doktoratsakten Taxen nach den Bestimmungen der
                        jeweilig in Kraft bestehenden Rigorosen- und Promotionsordnungen.</p>
                    <p>§ 56<lb/>Den Direktoren werden bei ihrer Ernennung die geeigneten Bezüge aus
                        der Staatskassa angewiesen. Auf Taxbezüge haben sie keinen Anspruch.</p>
                    <p>§ 57<lb/>Die Fakultätsräthe und Senioren verwalten ihr Amt unentgeldlich.</p>
                    <p>VI. Von den Doktoren-Collegien</p>
                    <p>§ 58<lb/>Die bei den einzelnen Fakultäten bestehenden Doktoren-Kollegien
                        werden aufrecht erhalten.</p>
                    <p>§ 59<lb/>Die Doktoren, welche in Zukunft in das Kollegium aufgenommen werden,
                        sind dadurch noch nicht Mitglieder der Fakultät.<lb/>Diejenigen aber, welche
                        bisher inkorporiert und dadurch Fakultätsmitglieder geworden sind, bleiben
                        im Besitze aller bloß ihre eigenen Interessen berührenden Rechte und
                        Ansprüche, welche sie dadurch erlangt haben.</p>
                    <p>§ 60<lb/>Die Disposition über Alles, was den Fakultäten als Bestandtheilen
                        der Universität angehört hat an die Fakultätsausschüsse überzugehen. Es
                        steht jedoch nichts entgegen, daß die Verwaltung von Fakultätseigenthum oder
                        Stiftungsvermögen, wenn es für zweckmäßig erkannt wird, den
                        Doktoren-Kollegien belassen werde.<lb/>Insofern sich jedoch unter dem, was
                        dermalen als Fakultätseigenthum oder Stiftung bezeichnet wird, Bestandtheile
                        befinden sollten, welche mit Rücksicht auf die Zeit und Ort ihrer Widmung
                        als den Doktoren-Kollegien und nicht der Universitäts-Fakultät in ihrer
                        künftigen Gestaltung gehörig zu betrachten sein dürften, sind dieselben
                        auszuscheiden und den Doktoren-Kollegien zu belassen.</p>
                    <p>zu § 60<lb/>(Zur Schlichtung dieser Angelegenheit wäre ein kaiserlicher
                        Kommissär zu ernennen. Vor demselben hätte die Interessen jedes
                        Doktoren-Collegiums der letzte Doktoren-Dekan nebst zwei von dem Collegium
                        gewählten Doktoren zu vertreten. Der Kommissär hätte den dermaligen
                        Sachverhalt genau zu erheben, und die Ausscheidung wo möglich im
                        Einvernehmen mit den genannten Vertretern vorzunehmen; das Elaborat wäre
                        durch das Ministerium Seiner Majestät zur Allerhöchsten Genehmigung
                        vorzulegen.<lb/>Könnte ein Einvernehmen nicht erzielt werden, so hätte der
                        kaiserliche Kommissär seine umständlichen Anträge an das Ministerium zu
                        erstatten, und dieses einen motivierten Ausspruch zu fällen, den Vertretern
                        des Doktoren-Collegiums wäre das Recht vorbehalten binnen Monatsfrist
                        dagegen eine Vorstellung zu überreichen, über welche die Allerhöchste
                        Entscheidung einzuholen wäre.)</p>
                    <p>§ 61<lb/>Die bisherigen Fakultäts-Witwensozietäten werden künftig als
                        Anstalten der Doktoren-Kollegien fortzubestehen haben.</p>
                    <p>§ 62<lb/>Das Verhältnis des medizinischen Doktoren-Kollegiums in seiner
                        Eigenschaft als Gremium der in Wien praktizierenden Ärzte zu den k.k.
                        Administrativbehörden bleibt unberührt.</p>
                    <p>§ 63<lb/>Die bisherigen Bezüge der Witwensozietäten, Thesaurare, Notare usw.
                        aus den Promotions- und Disputationstaxen etc. werden einer neuen
                        Regulierung nach Maßgabe des Antheiles, der den Doktoren-Kollegien an der
                        Verwaltung des Fakultätsvermögens belassen werden dürfte vorbehalten.</p>
                    <p>§ 64<lb/>Die Doktoren-Kollegien stehen unter der Leitung der Dekane oder in
                        Verhinderung derselben der Prodekane.</p>
                    <p>§ 65<lb/>Der Dekan oder sein Stellvertreter beruft die Mitglieder des
                        Kollegiums zu den ordentlichen oder außerordentlichen Sitzungen, präsidiert
                        denselben, theilt die Referate zu, bestimmt die Tagesordnung, leitet die
                        Berathung und Abstimmung, sorgt für die Vollziehung der gefassten
                        Beschlüsse, führt die Korrespondenz des Kollegiums und repräsentiert
                        dasselbe nach außen im Vereine mit den drei der Zeit der Inkorporierung nach
                        ältesten Doktoren.<lb/>Seine Stimme gibt bei gleich getheilten Stimmen des
                        Kollegiums den Ausschlag.<lb/>Er hat das Recht, Beschlüsse des Kollegiums,
                        welche ihm als gesetz- oder Statutenwidrig erscheinen, zu sistieren, und für
                        den Fall, als hierbei Gefahr am Verzuge wäre, eine provisorische Anordnung
                        zu treffen.</p>
                    <p>§ 66<lb/>Er hat zunächst die Disziplinargewalt über die Mitglieder des
                        Kollegiums und das Recht ein Mitglied nöthigenfalls von der Theilnahme an
                        den Versammlungen auszuschließen.</p>
                    <p>§ 67<lb/>In weiterer Unterordnung unterstehen die Doktoren-Kollegien dem
                        Universitäts-Konsistorium und dem Unterrichts-Ministerium.</p>
                    <p>zu § 67<lb/>(Wir behalten Uns vor die Verhältnisse der Doktoren-Kollegien
                        durch eigene Statuten näher zu regeln, zu welchen das
                        Universitäts-Konsistorium nach Einvernehmung der einzelnen Kollegien Uns im
                        Wege Unseres Ministers für Kultus und Unterricht die geeigneten Vorschläge
                        zu erstatten hat.<lb/>Bis dahin werden die bisherigen Verhältnisse und
                        Einrichtungen, in so weit sie nicht mit den Bestimmungen dieses Statutes im
                        Widerspruch stehen, so viel als möglich aufrecht zu halten sein.)</p>
                    <p>VII. Von dem Verhältnisse dieses Statutes zu den älteren Statuten.</p>
                    <p>§ 68<lb/>Alle gegenwärtig bestehenden Einrichtungen, statutarische
                        Anordnungen oder Privilegien, welche mit gegenwärtigem Statute im
                        Widerspruche stehen, sind hiermit aufgehoben.</p>
                </div>
                <div xml:id="D407_10" type="transcript">
                    <p>Die aus Anlaß des <ref target="#D407_10a">§ 60</ref> des im Entwurf
                        vorliegenden Statutes der Wiener Universität angeregten Bedenken beziehen
                        sich – ganz abgesehen von der Frage, in welcher Weise der dem k.k.
                        Ministerium des Innern in Stiftungssachen zustehende Einfluß gewahrt werden
                        mag – nicht sowohl auf den Inhalt dieses § sondern vielmehr auf den
                        anmerkungsweise beigefügten Modus der Durchführung.</p>
                    <p>Das Statut spricht den im Sinne der neuen Einrichtungen vollkommen
                        gerechtfertigten Grundsatz aus, daß die Disposition über alles, was die
                        Fakultäten als Bestand theilen der Universität gehört an die
                        Fakultätsausschüsse überzugehen habe. Es werden jedoch sogleich zwei, theils
                        durch Gründe der Zweckmäßigkeit, theils durch Gründe des Rechtes gebothene
                        Beschränkungen hinzugefügt. Es soll nämlich:<lb/>1. von solchen
                        Vermögenschaften, deren Eigenthum nach der Sonderung den zur Universität
                        gehörigen Körperschaften unzweifelhat dem Fakultätsausschusse zu gesprochen
                        werden muß, die <hi rend="ul">Verwaltung</hi> dennoch ausnahmsweise dem
                        Doktorencollegium belassen werden, wenn <hi rend="ul">Gründe der
                            Zweckmäßigkeit</hi> dies wünschenswerth erscheinen lassen.<lb/>2. In
                        sofern sich aber unter dem, was bisher als Fakultäts-Eigenthum oder Stiftung
                        bezeichnet worden ist, solche Bestandtheile befinden, welche mit Rücksicht
                        auf die Zeit und Art ihrer Wiedmung nicht als der Universitätsfakultät,
                        sondern vielmehr den Doktorencollegien in ihrer künftigen Gestaltung gehörig
                        zu betrachten seyn dürften, sollen derlei Bestandtheile gänzlich
                        ausgeschieden, und den Doktorencollegien nicht nur zur Verwaltung, sondern
                        zur völligen Disposition überlassen werden.<lb/>Denkt man sich nun den ad 2
                        vorgesehenen Fall, daß wirklich solche Bestandtheile vorliegen rücksichtlich
                        derer es nach der Scheidung der Fakultät von dem Doktorencollegium als
                        zweifelhaft erscheint, welchen dieser beiden Körperschaften das Eigenthum
                        oder das bei Stiftungsvermögenschaften sich eigenthümlich gestaltende
                        Dispositionsrecht gebühren, und daß über diesen streitigen Anspruch eine
                        Entscheidung (aus Gründen des Rechtes) nothwendig wird, so dürfte der in der
                        Anmerkung zum <ref target="#D407_10a">§ 60</ref> angedeutete Modus des
                        Verfahrens selbst dann einigen Bedenken unterliegen, wenn man wirklich
                        darüber einig wäre, daß hier mit Ausschließung des ordentlichen Rechtsweges
                        ein Verfahren eingehalten werden solle, welches unter den vagen Begriff der
                        administrativen Justiz zu subsummieren ist. Denn <hi rend="ul">erstlich</hi>
                        setzt die Entscheidung über Eigenthumsansprüche auch wenn sie im
                        administrativen Wege vorgenommen werden soll, jeder Zeit eine mehr oder
                        minder förmliche Verhandlung zwischen zwei Parteien voraus. Es müßte daher
                        in dem vorliegenden Falle auch für eine entsprechende Vertretung des
                        Fakultätsausschusses gesorgt werden, welcher ja auch seiner Seite [sic!] in
                        den Fall kommen kann, eine zu seinen Ungunsten erfolgte Entscheidung
                        Beschwerde führen zu müssen.<lb/>Allein es erscheint auch <hi rend="ul">zweitens</hi> nicht ohne Bedenken die Entscheidung über Ansprüche der
                        beschriebenen Art, auch wenn man die Idee der administrativen Justiz gelten
                        läßt in erster Instanz in die Hand eines Einzelnen zu legen. Endlich wäre
                        auch abgesehen von diesem Anstande zu besorgen, daß drittens eine
                        Einrichtung nach welcher die Berufung von dem Spruche eines bürgerlichen
                        Commissäres unmittelbar an Seine Majestät zu gehen hätte, den herkömmlichen
                        Vorstellungen von der Gliederung des Instanzenzuges nicht entsprechend
                        gefunden würde.</p>
                    <p>Allein es kann hier die tiefe einschneidende Bemerkung nicht übergangen
                        werden, daß sich vor genauer Bestimmung der Ansprüche, welche die
                        Doktorencollegien erheben mögen, wohl kaum mit einiger Sicherheit bestimmen
                        lasse, ob es auch angehen werde, alle auftauchenden Differenzen der
                        definitiven Erledigung in administrativem Wege zuzuweisen.<lb/>Um ein ganz
                        naheliegendes Beispiel anzuführen, so hat bereits das juridische
                        Doktorencollegium in seiner Sitzung vom 23. vorigen Monats beschlossen, den
                        Civilprozess wegen Anerkennung seiner Rechte auf den M.A. v. Ertl'schen
                        Nachlass einzuleiten, und den Anspruch, um den es sich hier handelt, ist in
                        Wahrheit so geartet, daß kaum etwas anderes erübrigen wird, als dieser Sache
                        auf dem ordentlichen Rechtswege ihren Lauf zu lassen.<lb/>Bei der großen
                        Mannigfaltigkeit des Inhaltes der Stiftbriefe und anderer auf das Vermögen
                        der Universität sich beziehenden Rechtstitel kann es nicht fehlen, daß noch
                        manche andere Fälle ähnlicher Natur auftauchen, deren Entscheidung nicht
                        wohl dem Weg der sogenannten Administrativjustiz wird vorbehalten werden
                        können.<lb/>Es scheint vielmehr schon Alles was hier im Interesse der neuen
                        Ordnung überhaupt geschehen konnte damit gethan, wenn einerseits in dem
                        Statute der Grundsatz ausgesprochen wird, daß in der Regel alles Eigenthum
                        der Fakultäten an die Fakultätsausschüsse übergehe, und an dieselben zu
                        übergeben sey; andererseits aber für die Übergangsepoche solche Vorkehrungen
                        getroffen werden, welche eine geordnete Abwicklung des Geschäftes
                        sicherstellen.<lb/>Zu diesem Ende wäre sonach<lb/>1. Zugleich mit der
                        Publikation der Statuten ein angemessener Termin zur Effektuierung der
                        Übergabe (von Cassabeständen, Werthpapieren, Urkunden etc. ) an die
                        Vorstände der Fakultätsausschüsse zu bestimmen.<lb/>2. die Ernennung des
                        kaiserlichen Commissärs bekannt zu geben, welcher diese Übergabe zu
                        überwachen, und bis zur Vollendung derselben die Oberaufsicht auf das
                        Universitätsarchiv zu führen hat. Es würden ferners<lb/>3. die
                        Doktoren-Collegien anzuweisen seyn in kürzester Frist in einer an den
                        Commissär zu überreichenden Eingabe diejenigen Theile des
                        Fakultätseigenthums oder Stiftungsvermögens zu bezeichnen, welche nach ihrer
                        Ansicht von der Übergabe ausgeschlossen bleiben sollten, weil es entweder a)
                        zweckmäßig scheine die Verwaltung dieser Vermögenstheile noch ferner bei den
                        bisherigen Administratoren zu belassen, oder b) weil das Doktorencollegium
                        auf das Eigenthum oder auf das Dispositionsrecht über dieselben gegründete
                        Ansprüche zu haben vermeint.<lb/>4. Der kaiserliche Commissär wird
                        angewiesen über die in beiden Richtungen gestellten Ansprüche seine
                        begründeten Anträge an das k.k. Ministerium zu erstatten.<lb/>5. Zur
                        Begründung der bei diesem Anlasse von den Doktorencollegien erhobenen
                        Ansprüche, ist ihnen durch den kaiserlichen Commissär die Einsicht des
                        Universitätsarchives zu gestatten, auch sollen denselben auf Verlangen
                        beglaubte Abschriften der ihnen dienlich scheinenden Archivs-Urkunden
                        ausgefolgt werden.<lb/>Wien den 28. April 1857</p>
                    <p>R[?]</p>
                </div>
                <div xml:id="D407_11" type="transcript">
                    <p>I. Organische Gliederung und Repräsentation</p>
                    <p>§ 1 die 4 Fakultäten</p>
                    <p>§ 2 Rector, Kanzler Consistorium</p>
                    <p>§ 3 Consistorium</p>
                    <p>§ 4 Fakultät</p>
                    <p>§ 5 Ausschuss und Räthe</p>
                    <p>§ 6 Doktorencollegien</p>
                    <p>§ 7 Repräsentation von Universität und Fakultät</p>
                    <p>II. Bestellung der Dignitarien, Dauer und Antritt des Amtes</p>
                    <p>§ 8 Rector</p>
                    <p>§ 9 Kanzler</p>
                    <p>§ 10 Direktoren</p>
                    <p>§ 11 Dekane</p>
                    <p>§ 12 Senioren</p>
                    <p>§ 13 Fakultätsräthe</p>
                    <p>§ 14 Syndikus</p>
                    <p>§ 15 Bestätigung von Rector und Dekan. [?] der Ernennung</p>
                    <p>§ 16 Vertretung</p>
                    <p>§ 17 Erfordernisse der Räthe</p>
                    <p>III. Titel und Rang</p>
                    <p>§ 18 Rector</p>
                    <p>§ 10 Direktor</p>
                    <p>§ 20 Fakultätsräthe</p>
                    <p>§ 21 Senioren</p>
                    <p>§ 22 Rang der Fakultäten untereinander</p>
                    <p>§ 22 Rang der Consistoriums-Mitglieder</p>
                    <p>§ 24 Rang der Glieder des Fakultätsausschusses</p>
                    <p>IV Wirkungskreis</p>
                    <p>A Dekan und Professorencollegium</p>
                    <p>§ 25 im Allgemeinen</p>
                    <p>§ 26 ordentliche Professorencollegien und außerordentliche</p>
                    <p>§ 27 Vertretung des Dekans</p>
                    <p>§ 28 Allgemeine Aufgaben des Dekans</p>
                    <p>§ 29 Leitung, Erledigung, Leitung des Professorencollegiums</p>
                    <p>§ 30 Streitigkeiten im Fakultätsausschuss</p>
                    <p>§ 31 Einvernehmen mit Direktor</p>
                    <p>§ 32 An Ministerium oder Consistorium durch ihn</p>
                    <p>§ 33 insbesondere von dem ordentlichen Professorencollegium</p>
                    <p>§ 34 insbesondere von dem verstärkten Professorencollegium</p>
                    <p>§ 35 Verpflichtung zur Theilnahme an den Sitzungen</p>
                    <p>B Direktor und Fakultätsausschuss</p>
                    <p>§ 36 im Allgemeinen</p>
                    <p>§ 37 ist unmittelbar zu erledigen[?], aber Abstellung von Gebrechen [?]</p>
                    <p>§ 38 was mehrere Fakultäten berührt und Consistorium</p>
                    <p>§ 39 Überwachung der Abhaltung der Vorlesungen. [?] anderer persönlicher
                        Angelegenheiten der Dozenten</p>
                    <p>§ 40 Einfluß auf Prüfungen</p>
                    <p>§ 41 Einfluß auf Zerwürfnisse im Lehrkörper</p>
                    <p>§ 42 Präses des Fakultätsausschusses</p>
                    <p>§ 43 insbesondere vor den Fakultätsausschuss</p>
                    <p>§ 44 Verpflichtung zur Theilnahme an den Sitzungen des Ausschusses</p>
                    <p>C Rektor, Kanzler, Consistorium</p>
                    <p>§ 45 Rector im Allgemeinen</p>
                    <p>§ 46 Promozionen und Diplome</p>
                    <p>§ 47 Kanzlei, Quästor, Beamte</p>
                    <p>§ 48 Präses des Consistoriums</p>
                    <p>§ 49 Berichte der Fakultäten</p>
                    <p>§ 50 Kanzler</p>
                    <p>§ 51 Consistorium im Allgemeinen</p>
                    <p>§ 52 als Instanz</p>
                    <p>§ 53 Kompetenz-Streitigkeiten</p>
                    <p>§ 54 Universitäts-Kanzlei-Fond</p>
                    <p>V. Bezüge der Dignitarien</p>
                    <p>§ 55 Rector, Kanzler und Dekan</p>
                    <p>§ 56 Direktoren</p>
                    <p>§ 57 Fakultätsräthe und Senioren</p>
                    <p>VI. Doktorencollegien</p>
                    <p>§ 58 werden aufrecht erhalten</p>
                    <p>§ 59 Fakultätsglieder - Vorbehalt bisher erworbener Rechte</p>
                    <p>§ 60 Fakultätsvermögen und Akten</p>
                    <p>Ausscheidung des Einflusses der Doktorencollegien</p>
                    <p>§ 61 Wittwensozietät</p>
                    <p>§ 62 medizinisches Doktorencollegium als Gremium der Ärzte</p>
                    <p>§ 63 Bezüge der Witwensozietät, Notar, Thesaurare</p>
                    <p>§ 64 unter Leitung der Dekane</p>
                    <p>§ 65 Stellung des Dekans zu ihm</p>
                    <p>§ 66 Disziplinargewalt</p>
                    <p>§ 67 Unterordnung unter Consistorium und Ministerium</p>
                    <p>VIII.</p>
                    <p>§ 68 ältere Statuten und Privilegien</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>