<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="entwurf-reform-zentralverwaltung-1859-a3-xxi-d538.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-rechberg-goluchowski-reichsrat-1860-10-a3-xxi-d618.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-thun-fuer-neueinteilung-superintendenzen-ungarn-1858-a3-xxi-d487.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Entwurf für die Reform der Zentralverwaltung<lb/>[<date when="1859">1859</date>]<note xml:id="note_1">Das Dokument wurde im Nachlass auf das
                        Jahr 1859 datiert.</note>
                </title>
            <title type="label">Entwurf für die Reform der Zentralverwaltung [1859]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC61-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D538</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Entwurf eines nicht genannten Autors legt in groben Umrissen
                            Vorschläge für die Reform der Zentralverwaltung dar. Dabei finden sich
                            sowohl Reformvorschläge für einige Institutionen als auch grundlegende
                            Prinzipien, nach denen diese Reform gestaltet werden soll. Zunächst
                            finden sich Erläuterungen zu einer Reform der Kompetenzen und Aufgaben
                            der Ministerkonferenz sowie zu Veränderungen in einzelnen Ministerien.
                            Außerdem wird die Aufgabe des Reichsrats ausgeführt. In der Folge werden
                            einige Grundsätze für die Regelung der Angelegenheiten der gesetzlich
                            anerkannten (nicht-katholischen) Religionsgemeinschaften in Österreich
                            sowie einer Neuausrichtung in der Nationalitäten- bzw. Sprachenfrage
                            dargelegt. Diesbezüglich wird vor allem festgehalten, dass es keinen
                            Zwang zur deutschen Sprache geben soll. Außerdem werden Prinzipien zur
                            Regelung von Zensur- und Pressewesen sowie Zoll- und Handelsfragen
                            dargelegt.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                    <term>Verwaltung</term>
                    <term>Reform</term>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="ul">Programm</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="ul">I. Ministerconferenz</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="ul">a. Geschäftsordnung</hi>
                    <lb/>Der Ministerpräsident leitet die
                    Verhandlungen der Ministerconferenz. Diese faßt mit Stimmenmehrheit für alle
                    ihre Mitglieder bindende Beschlüsse. Einem jeden Minister steht frei,
                    Seperatvoten dem Protokolle beizufügen.<lb/>
                    <hi rend="ul">b. Wirkungskreis</hi>
                    <lb/>Vorbehaltlich der allerhöchsten Sanction beschließt die Ministerconferenz
                    über<lb/>a. alle in dem Programme ausdrücklich bezeichneten Fragen;<lb/>b. im
                    Allgemeinen über alle legislativen und principiellen Fragen;<lb/>c. über
                    Administrativfragen und Competenzstreitigkeiten von Belang;<lb/>d. die
                    wichtigsten Personalanträge der einzelnen Ministerien, nämlich betreffend die
                    Ernennung von Statthaltern, Oberlandesgerichtspräsidenten, Finanzdirectoren,
                    Erzbischöfen, Bischöfen, Superintendenten, Polizeidirectoren – werden, bevor sie
                    Seiner Majestät unterlegt werden, der Ministerconferenz zur Kenntnisnahme
                    mitgetheilt.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">II. Veränderungen im Wirkungskreis einzelner Ministerien</hi>
                </p>
                <p>Die Gendarmerie und Polizeimannschaft wird, erstere dem Ministerium des Innern,
                    letztere dem Polizeiministerium in Bezug auf die Ausübung des Dienstes
                    untergeordnet.<lb/>Das Handelsministerium wird aufgelöst und seine Geschäfte
                    werden in folgender Weise vertheilt:<lb/>Gewerbewesen und öffentliche Bauten an
                    das Ministerium des Innern;<lb/>Handel, Schiffahrt, Verkehrsanstalten (Post,
                    Telegraphen, Eisenbahnen) an das Finanzministerium, welches letztere über den
                    Postenverkehr mit dem Ministerium des Innern das Einvernehmen zu pflegen hat;
                    <lb/>Consulatswesen an das Ministerium des Äußern;<lb/>Statistik an die Oberste
                    Controllsbehörde.<lb/>Sämmtliche Angelegenheiten der in- und ausländischen
                    Presse mit Einschluß der Redaction der Wiener Zeitung gehören in den
                    Wirkungskreis des Polizeiministers, welcher hiebei im Einvernehmen mit dem
                    Minister des Äußern vorgeht. Letzterem bleibt vorbehalten, unter besonderen
                    Verhältnissen die Leitung der Preßangelegenheiten zu übernehmen.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">III. Religionsfrage</hi>
                </p>
                <p>Den gesetzlich anerkannten nichtkatholischen christlichen Religionsgenossen in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> sind Freiheit der Religionsübung und
                    Autonomie gesichert.<lb/>Für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs>, wo besondere Verhältnisse
                    obwalten, wird die Religionsfrage mit dem Landtage dieser Provinz ausnahmsweise
                    verhandelt. Desgleichen bleiben die Angelegenheiten dieser Glaubensgenossen im
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venetianischen
                        Königreiche</rs> besonderer Berathung vorbehalten.<lb/>In Betreff der
                    Juden sind nur da Beschränkungen und Ausnahmen festzuhalten, wo besondere
                    Lokalverhältnisse es erheischen.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">IV. Presse</hi>
                </p>
                <p>Censur und Verbot der Besprechung bestimmter Fragen fallen weg.<lb/>Die durch das
                    Preßgesetz der Regierung eingeräumte discretionäre Gewalt wird mit Vorsicht und
                    Mäßigung geübt und der Presse innerhalb der Gränzen dieses Gesetzes die mit den
                    bestehenden Staatseinrichtungen und der Politik des Cabinetes vereinbare
                    Freiheit gestattet.<lb/>Das Ministerium bedient sich zur Vertheidigung seiner
                    Politik eines gemeinsamen halbofficiellen Organs. In andere Blätter können
                    Artikel nur durch Vermittlung des Preßcomité eingerückt werden.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">V. Reichsrath</hi>
                </p>
                <p>Das Ministerium erbittet sich die allerhöchste Ermächtigung zur Vorlage eines
                    Gesetzentwurfes betreffend das Statut vom Reichsrath. Zweck desselben wird sein:
                    Einberufung temporärer Mitglieder, welche nicht dem Staatsdienste angehören, zur
                    Berathung specieller Fragen; Vereinfachung des Geschäftsganges; Berechtigung der
                    Minister in Angelegenheiten ihres Departements oder der Ministerconferenz ihre
                    Meinung im Reichsrath zu vertreten und über die von Letzterem gestellten
                    Anträge, bevor die allerhöchste Entschließung erfolgt ist, ihre Gegenbemerkungen
                    Seiner Majestät zu unterlegen.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">VI. Rechtspflege</hi>
                </p>
                <p>Zur Vereinfachung der Rechtspflege wird die Civil- und Criminalproceßordnung
                    einer Revision unterworfen.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">VII. Gewerbeordnung</hi>
                </p>
                <p>Schleuniger Erlaß einer Gewerbeordnung</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">VIII. Volkswirthschaftliche Einigung mit Deutschland in allen
                        Richtungen</hi>, </p>
                <p>als da sind: Zolleinigung, Freizügigkeit, Post, Telegraphen, Eisenbahnen,
                    Handelsgesetz, Auswanderungsgesetz, Gesetz über Ansäßigmachung etc.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">IX. Vereinfachung der Verwaltung durch Übertragung gewißer
                        Geschäfte an nicht landesfürstliche Organe</hi>
                </p>
                <p>Der Minister des Innern wird den Länderchefs die Hauptgrundsätze des
                    Gemeindegesetzes, welche allgemein giltig bleiben sollen, bezeichnen und
                    denselben den Auftrag ertheilen, unverzüglich eine Comission von Männern aus
                    allen Classen, welche das allgemeine Vertrauen genießen, für diesen Zweck nach
                    ihrer Wahl zu berufen, mit ihnen dieses Gemeindegesetz nach den örtlichen
                    Gewohnheiten und Sitten zu entwerfen und ihre Anträge noch im Laufe dieses
                    Jahres einzusenden.<lb/>Das Ministerium wird es sich zur Aufgabe machen, in den
                    einzelnen Kronländern diejenigen Einrichtungen hervorzurufen, welche sich als
                    geeignet darstellen dürften, alles, was in Betreff der Steuereinhebung, des
                    adeligen Richteramtes, der correctionellen Polizei, der Ahndung minder wichtiger
                    Übertretungen, endlich des Friedensrichteramtes und der Entscheidungen von
                    Bagatellestreitigkeiten bisher in den Wirkungskreis der Bezirksämter gehörten,
                    anderen Organen anzuvertrauen.<lb/>Die Gesetze betreffend die Zusammensetzung
                    und den Wirkungskreis der landständischen Vertretungen bleiben weiteren
                    Verhandlungen der Ministerconferenz vorbehalten.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">X. Finanzen</hi>
                </p>
                <p>In Anbetracht des dringenden Bedürfnisses einer geregelten Finanzlage wird das
                    Gesammtbudget Gegenstand der Ministerberathung.<lb/>Eine Commission wird sofort
                    eingesetzt, um in allen Ministerien, dem Armeeoberkommando und der obersten
                    Controllsbehörde die möglichsten Ersparungen zu erzielen. Überschreitungen der
                    ordentlichen Budgets dieser Centralstellen können nur im Wege der
                    Ministerconferenz bei Seiner Majestät beantragt werden.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">XI. Nationalitäten</hi>
                </p>
                <p>Die deutsche Sprache soll den nichtdeutschen Bevölkerungen nirgends aufgedrängt,
                    sondern in allen darauf bezüglichen Fragen gewißenhaft an dem Grundsatze
                    gehalten werden, daß soviel es möglich überall die Sprache angewendet werde,
                    welche dem praktischen Zwecke, um den es sich handelt, am besten entspricht.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>