<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="evangelisches-pfarramt-villach-an-evangelisches-pfarramt-prag-1850-08-12-a3-xxi-d68.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/erwiderung-auf-rezension-von-tomek-1859-02-a3-xxi-d496.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/faller-an-thun-1859-01-31-a3-xxi-d494.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Evangelisches Pfarramt A.B. Villach an das Evangelische Pfarramt A.B.
                        Prag<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0d630f309cd8eaead4c6693378f162fb">Villach</rs>, <date when-iso="1850-08-12">12. August
                        1850</date>
                </title>
            <title type="label">Evangelisches Pfarramt A.B. Villach an das Evangelische Pfarramt A.B. Prag, Villach, 12. August 1850</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC57-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D68</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die evangelischen Gemeinden des Augsburger Bekenntnisses in Kärnten
                            informieren ihre Glaubensgenossen in Prag über ihre Beratungen in
                            Villach, bei der sie insbesondere die Situation der evangelischen Kirche
                            in Österreich diskutiert hatten. Bei der Konferenz kamen sie zur
                            Überzeugung, dass für eine erfolgreiche Entwicklung der evangelischen
                            Kirche in Österreich, ein gemeinsames Vorgehen aller evangelischer
                            Gemeinden unumgänglich sei. Aus diesem Grund informieren die
                            evangelischen Pfarrer der Kärntner Gemeinden ihre Glaubensgenossen in
                            Prag über die Beschlüsse und bitten diese zu unterstützen: Sie stimmten
                            erstens für die Annahme der vom Ministerium für Kultus und Unterricht
                            für den Gesamtstaat erlassenen evangelischen Kirchenverfassung, auch
                            wenn diese nicht in allen Punkten den Wünschen der evangelischen Kirchen
                            entspreche. Sie plädieren daher dafür, dass auch die evangelischen
                            Kirchen in Ungarn und Siebenbürgen diese annehmen sollten, denn nur
                            durch die Vereinigung aller Kirchen sei eine dauerhafte Stärkung der
                            evangelischen Kirche in Österreich möglich. Um die evangelischen Kirchen
                            in Ungarn und Siebenbürgen für eine Vereinigung zu gewinnen, soll ein
                            Bevollmächtiger für alle deutschsprachigen evangelischen Gemeinden mit
                            den ungarischen Kirchenoberhäuptern verhandeln. Sie schlagen für diese
                            Aufgabe den evangelische Pfarrer Gustav Steinacker aus Triest vor.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Abschrift.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Evangelische Kirche</term>
                    <term>Kirchenverfassung</term>
                    <term>Österreich</term>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>Abschrift</p>
                <p>An das löbliche evangelische Pfarramt A. C. zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>
                </p>
                <p>Wir unterzeichnete Pfarrer der evangelischen Gemeinden A. C. in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_ef894a0a9ab2e171eb147ffd9e56cd4b">Kärnten</rs> haben es als Pflicht und Bedürfnis erkannt,
                    bei Gelegenheit einer am 12. dieses Monats zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0d630f309cd8eaead4c6693378f162fb">Villach</rs>
                    abgehaltenen Conferenz neben den besondern Angelegenheiten unserer Gemeinden
                    auch den gegenwärtigen Zuständen und Bedürfnissen der evangelischen Kirche
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> im Allgemeinen unsere
                    Aufmerksamkeit zuzuwenden und unsere Ansichten über die zweckmäßigsten Mittel
                    auszutauschen, durch welche die Zukunft und eine gedeihliche Entwickelung der
                    Kirche gesichert werden könne.<lb/>Nach allen Nachrichten, die uns theils durch
                    öffentliche Blätter, theils durch mündliche und schriftliche Privatmittheilungen
                    bekannt wurden, stehen besonders die evangelischen Consistorialgemeinden durch
                    die vom <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herrn Cultusminister</rs>
                    vorbereitete Octroyirung einer Synodalverfassung für die <hi rend="ul">gesammte</hi> evangelische Kirche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> am entscheidenden Wendepunkte ihrer Zukunft. Wir
                    haben uns in dieser Beziehung nach rechtlicher Berathung über die folgenden
                    Punkte geeinigt und erachten es bei der Wichtigkeit und Dringlichkeit des
                    Gegenstandes für höchst nothwendig, unsere geliebten Amtsbrüder davon in
                    Kenntnis zu setzen, um in Verbindung mit den Gemeinden so viel als möglich <hi rend="ul">gemeinsam</hi> und in <hi rend="ul">einer</hi> Richtung die
                    gedeihliche Entwickelung dieser Angelegenheit mit fördern zu helfen.<lb/>1. Wir
                    sind der Ansicht, daß die evangelischen Gemeinden <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> (resp. <rs type="place" subtype="region" ref="#place_ef894a0a9ab2e171eb147ffd9e56cd4b">Kärntens</rs>)
                    zwar an dem verfassungsmäßig zugesicherten Grundsatze der kirchlichen Autonomie
                    und Gleichberechtigung festhalten und denselben, als Prinzip, in keiner Weise
                    Preis geben, daß sie aber, in Berücksichtigung der jetzigen Zeitverhältnisse und
                    der mannigfachen Schwierigkeiten, welche vielleicht noch lange der
                    Zusammenberufung und gedeihlichen Wirksamkeit einer constituirenden Synode im
                    Wege stehen, eine vom <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> zu oktroyirende Kirchenverfassung mit Dank annehmen
                    und selbst manche, etwa minder wünschenswerthe Bestimmungen derselben sich
                    gefallen lassen sollen, wofern diese Verfassung nur mit den unveräußerlichen
                    Rechten und Grundsätzen der evangelischen Kirche, und zwar auf Grund des
                    Presbyterial- und Synodalwesens, nicht im allzu schroffen Gegensatz tritt, dem
                    nothwendigen und gerechten Anspruche der Kirche auf angemessene Unterstützung
                    von Seite des Staates billige Berücksichtigung gewährt und einer künftigen
                    Synode das Recht der Revision, d. h. der gänzlichen oder theilweisen
                    Umgestaltung der Verfassung nach den Bedürfnissen der Kirche zugesteht.<lb/>2.
                    Wir sind ferner der Ansicht, daß hiebei die organische Verbindung der bisherigen
                    Consistorialgemeinden mit der evangelischen Kirche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">
                        <hi rend="ul">Ungarns</hi>
                    </rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">
                        <hi rend="ul">Siebenbürgens</hi>
                    </rs> zu einem großen Ganzen, bei
                    möglichst freier Entwickelung seiner einzelnen Theile, für Alle, besonders aber
                    für unsere Gemeinden als <hi rend="ul">Lebensfrage</hi> zu betrachten und mit
                    dem Aufgebote vereinter Kräfte auf geeignetem Wege anzustreben sei, weil nur
                    durch diese Vereinigung die Kraft und das Ansehen der evangelischen Kirche
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> dauernd befestigt werden
                    kann. In Erwägung des zur Zeit herrschenden Mißtrauens und der mannigfachen, zum
                    Theile ganz ungegründeten Besorgnisse, welche durch die Stimmführer der beiden
                    evangelischen Confessionen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> gegen eine derartige organische
                    Verbindung laut geworden, bei der bedeutenden Schwierigkeit, auf schriftlichem
                    Wege eine Verständigung hierüber herbeizuführen und in Erwägung des ungarischen
                    Nationalcharakters, der durch ein vertrauensvolles, herzliches Entgegenkommen am
                    leichtesten zu gewinnen ist, halten wir es<lb/>3. für höchst wünschenswerth, daß
                    ein dazu befähigter und durch die Verhältnisse geeigneter Mann aus der Mitte der
                    Konsistorialgemeinden mit Vollmachten, wo möglich von sämmtlichen oder doch der
                    Mehrzahl der deutscherbländischen evangelischen Diözesen versehen und mit der
                    Mission betraut werde, sich, so weit als möglich, <hi rend="ul">persönlich</hi>
                    mit den Hauptstimmführern der evangelischen Kirche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> und
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgens</rs> über diese hochwichtige
                    Angelegenheit zu besprechen, um dieselben im beiderseitigen Interesse für die
                    gewünschte Vereinigung zu gewinnen. Wir halten zu diesem Geschäfte niemanden für
                    geeigneter als Herrn Pfarrer <rs type="person" ref="#steinacker-gustav">Steinacker</rs> zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4fd4ef3f46418624bcfdb765d2881356">Triest</rs>, theils weil
                    derselbe in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> aufgewachsen, mit den einflußreichsten
                    Stimmführern beider Confessionen, den örtlichen Verhältnissen und der
                    Landessprache vertraut ist, theils weil er sich bereits seit längerer Zeit
                    vorzugsweise mit den kirchlichen Verfassungsfragen der Gegenwart beschäftigt und
                    an den hierauf bezüglichen Versammlungen thätigen Antheil genommen hat. Demnach
                    erscheint es uns<lb/>4. höchst wünschenswerth, daß unsere verehrten Amtsbrüder
                    und deren resp. Gemeindevorstände sich <hi rend="ul">so bald als möglich,
                        längstens</hi> bis 1. Oktober dieses Jahres, entweder direkt oder durch
                    Vermittelung ihrer betreffenden Seniorate oder Superialtendenten mit uns
                    vereinigen, um sowohl an den löblichen Vorstand der evangelischen Gemeinde A. C.
                    zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4fd4ef3f46418624bcfdb765d2881356">Triest</rs> als an Herrn Pfarrer <rs type="person" ref="#steinacker-gustav">Steinacker</rs> selbst ein derartiges Ansuchen
                    zu stellen und im Interesse der gegenwärtig mehrfach bedrohten Gesammtkirche
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> deren Mitwirkung zu diesem
                    Vorhaben in Anspruch zu nehmen. Die bei der Wichtigkeit des Gegenstandes und der
                    Vereinigung Aller oder Vieler verhältnismäßig jedenfalls nur geringen Kosten
                    dieser Mission dürften gewiß durch gemeinsame Betheiligung daran leicht
                    aufgebracht werden.<lb/>Wir erwarten daher bis zu dem bezeichneten Termine auf
                    ämtlichem Wege eine geneigte Antwort unter der Adresse: „An das evangelische
                    Pfarramt zu St. Ruprecht bei <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0d630f309cd8eaead4c6693378f162fb">Villach</rs>“ und empfehlen
                    unsere Vorschläge der ernstlichen Prüfung unserer für die Zukunft der
                    evangelischen Kirche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> gewiß
                    nicht minder besorgten Amtsbrüder.<lb/>Der Friede unseres Herrn und Heilandes
                    Jesu Christi sei mit Euch und mit uns! Amen.</p>
                <p>Villach, am 12. August 1850</p>
                <p>Friedrich Bauer in Treßdorf<lb/>Joh. Ludw. Tschurl zu Feld<lb/>J. Schatzmayer in
                    Zlan<lb/>G. W. Steinel in St. Ruprecht<lb/>Andreas Bathelt in
                    Fresach<lb/>Heinrich Medicus in Arriach<lb/>Ch. Wieser zu
                    Weißbriach<lb/>Christian Raschke zu Trebesing<lb/>A. Waßertheurer zu
                    Feffarnitz<lb/>Ed. Ag. Schmidág in Bleiberg<lb/>Joh. Geyer in Watschig<lb/>C.
                    Wack in Dornbach<lb/>Carl Babirath zu Gnesau<lb/>evangel. Pfarrer</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>