<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="faller-an-thun-1859-01-31-a3-xxi-d494.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/evangelisches-pfarramt-villach-an-evangelisches-pfarramt-prag-1850-08-12-a3-xxi-d68.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/farina-an-thun-1853-12-20-a3-xxi-d310.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#faller-clemens" role="sender:kleriker">Clemens
                        Faller</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fef029496b06aa0f5a4468390461f12c">Feldkirch</rs>, <date when-iso="1859-01-31">31. Januar 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Clemens Faller an Leo Thun, Feldkirch, 31. Januar 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC56-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D494</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Rektor des Kollegs Stella Matutina in Feldkirch, Clemens Faller,
                            bittet Leo Thun, den Plan für einen Neubau des Kollegs zu unterstützen.
                            Die stetig wachsende Schüleranzahl erfordere dringend einen Neubau.
                            Faller bittet Thun daher, die allerhöchste Entschließung dafür
                            voranzutreiben.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#faller-clemens">Clemens Faller</rs>
                    <settlement ref="#place_fef029496b06aa0f5a4468390461f12c">Feldkirch</settlement>
                    <date when-iso="1859-01-31">31. Januar 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ordensgymnasien</term>
                    <term>Gesellschaft Jesu</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Mit Freude habe ich den mir zugesandten Brief schleunigst an Pater <rs type="person" ref="#deharbe-joseph">Joseph Deharbe</rs> gelangen lassen. Pater
                        <rs type="person" ref="#deharbe-joseph">Deharbe</rs> wird nicht säumen auf das
                    Schreiben nach Verlangen Euer Excellenz zu antworten. Sein gegenwärtiger
                    Aufenthalt ist <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f05bb634bb7db5dab69c443430ae9927">Köln</rs>, Breitestraße Nr. 161.<lb/>Euer
                    Excellenz bitte ich bei dieser Gelegenheit mir erlauben zu wollen, ein Wort
                    betreffend den Bau des Gymnasium in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fef029496b06aa0f5a4468390461f12c">Feldkirch</rs> hinzufügen
                    zu dürfen. Da die Anzahl unserer Schüler jetzt schon so hoch gestiegen ist, daß
                    wir gezwungen sind, nebst einer Vorbereitungsclasse vier Gymnasialclassen im
                    Pensionatgebäude zu halten, so kommen wir der Räumlichkeiten wegen, welche für
                    das Pensionat allein schon nicht zu groß sind, immer mehr in Verlegenheit. Die
                    Unbequemlichkeiten, welche schon an und für sich aus der Trennung und
                    Vertheilung der Classen in zwei Gebäude für uns erwachsen; die Schwierigkeiten,
                    welche sich für die Aufrechthaltung der üblichen Disziplin darbieten; die
                    Unmöglichkeit, die beabsichtigte Anzahl von Zöglingen in das Pensionat
                    aufzunehmen und ähnliche hieraus nothwendig sich ergebende Mißstände, welche dem
                    Zwecke unserer Anstalt jetzt schon hinderlich entgegen stehen und von Jahr zu
                    Jahr sich mehren würden, haben mich bewogen Euer Excellenz mit dem
                    unterthänigsten Gesuche anzugehen, uns zu einer allerhöchsten Entschließung für
                    den baldigen Angriff des bewilligten Neubaues behülflich sein zu wollen. Die
                    gnädige Huld, durch welche Euer Excellenz uns längst zur größten Dankbarkeit
                    verpflichtet haben, hat mich zur Stellung dieser Bitte ermuthigt.<lb/>Mit
                    unterthänigster Hochachtung</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>ergebenster Diener<lb/>Clemens Faller</p>
                <p>Feldkirch, 31. Januar 1859</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>