<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="feigerle-an-thun-1860-04-18-a3-xxi-d575.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/farina-an-thun-1854-09-09-a3-xxi-d281.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/fesl-an-thun-1850-05-03-a3-xxi-d48.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#feigerle-ignaz" role="sender:kleriker">Ignaz
                        Feigerle</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d61ca6f44ac954c2c4ecc43d0db38ce5">St. Pölten</rs>,
                        <date when-iso="1860-04-16">16. April 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Ignaz Feigerle an Leo Thun, St. Pölten, 16. April 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC53-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D575</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Auf Anfrage Leo Thuns sendet der Bischof von St. Pölten, Ignaz Feigerle,
                            einen Bericht über den Priester und Professor für deutsche Sprache und
                            Literatur in Pest, Wilhelm Gärtner. Die Nachforschungen zu Gärtner
                            wurden deshalb angeregt, weil der Professor ständig in Begleitung einer
                            jungen Frau anzutreffen sei.<lb/>In dem Bericht wird diese Frau als Anna
                            Stelzer identifiziert. Gärtner werde stets und ohne alle Heimlichkeiten
                            von ihr begleitet, wobei in der Öffentlichkeit unterschiedliche
                            Mutmaßungen über das Verhältnis der beiden kolportiert würden. Manche
                            hielten sie für eine Waise, um die sich Gärtner kümmere, andere für
                            seine Nichte, allgemein werde sie jedoch als seine Geliebte angesehen.
                            Der Bericht geht ausführlich auf die Wohn- und Besitzverhältnisse sowohl
                            Gärtners als auch Anna Stelzers ein. Abschließend wird die Frau als
                            wenig gläubig und als dem Wein zugeneigt geschildert.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d575_1">Bericht über Wilhelm Gärtner.</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#feigerle-ignaz">Ignaz Feigerle</rs>
                    <settlement ref="#place_d61ca6f44ac954c2c4ecc43d0db38ce5">St. Pölten</settlement>
                    <date when-iso="1860-04-16">16. April 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Pest</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Wiewohl ich gleich nach Empfang des hochverehrlichen Handschreibens Euerer
                    Excellenz vom 2/3. dieses Monats Anstalt getroffen, um den Wünschen Euerer
                    Excellenz so geschwind und sicher als nur möglich nachzukommen, so kann ich doch
                    erst heute das Resultat mehrseitiger geheimer Nachforschungen, die aber im
                    ämtlichen Wege sich leicht constatiren ließen, in der Beylage Euerer Excellenz
                    ergebenst vorlegen.<note xml:id="note_1">Vgl. den <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d575_1">Bericht
                            in der Beilage</tei:ref>.</note>
                    <lb/>Die Meßlicenz und Beichtjurisdiction
                    für die Zeit seines Aufenthaltes in Kleinpochlarn [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_c80382980ad6d369b760894e1669279e">Kleinpöchlarn</rs>] erhielt Prof. <rs type="person" ref="#gaertner-wilhelm">Gärtner</rs> auf sein eigenes Ansuchen und mit
                    Vorwissen seines Ordinarius, des hochverehrten Herrn <rs type="person" ref="#hille-augustin">Bischofes von Leitmeritz</rs>, unterm 19. Sept.
                    1857.<lb/>Seit jener Zeit kam bezüglich des genannten Professors nichts zur
                    Verhandlung.<lb/>Genehmigen Euer Excellenz den Ausdruck der ausgezeichnetsten
                    Hochachtung, Verehrung und Ergebenheit, womit ich zu seyn die Ehre habe</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>Ignaz Feigerle<lb/>Bischof</p>
                <p>St. Pölten, am 16. April [1]860</p>
                <div xml:id="D575_1" type="enclosure">
                    <p>Herr Doctor und Professor <rs type="person" ref="#gaertner-wilhelm">Wilhelm
                            Gärtner</rs> hat im Jahre 1856, als er zu Großpochlarn [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_307fd9c6aa5bb1f1723bf6710c6f7ecf">Großpöchlarn</rs>] im Stummerschen Gasthause
                        wegen der dortigen Alterthümer verweilte, das Schiffsmeisterhaus zu
                        Kleinpochlarn [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_c80382980ad6d369b760894e1669279e">Kleinpöchlarn</rs>]
                        Haus N. 9 um beyläufig 1200 f CM lizitando erstanden und später noch einen
                        Obst- und Gemüsegarten um beyläufig 600 f CM hinzugekauft, die an dem
                        Kleinhause N. 9 aber haftende Schiffmeistergerechtigkeit an den Nachbar Haus
                        N. 10 verpachtet. Er ist sonach wirklicher Besitzer der obigen Realität,
                        deren obern Stock er selbst bewohnt. Die Wohnparthey im Erdgeschoße vertritt
                        die Stelle eines Hausmeisters und hat in Abwesenheit des <rs type="person" ref="#gaertner-wilhelm">Professors</rs> Aufsicht über das Haus und
                        den Garten.<lb/>
                        <rs type="person" ref="#stelzer-anna">Anna Stelzer</rs>, dem
                        Anschein nach 20–24 Jahre alt, angeblich im Jahre 1823 im Viertel Unterm
                        Mannhartsberge wahrscheinlich in einem Orte bey
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_07e2e84e3cfd8e6d8476b1f331b0dd20">Oberhollabrunn</rs> geboren, eine Wirthstochter,
                        ledigen Standes, katholischer Religion, wohnt seit 6 Jahren ununterbrochen
                        bey dem Prof. <rs type="person" ref="#gaertner-wilhelm">Gärtner</rs> in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs>, Waitznerstraße Levera und
                        Cafféhaus, und wird von diesem bald für seine Nichte, eine Waise, die er
                        seit ihrem zehnten Lebensjahre bey sich habe und für die er väterlich zu
                        sorgen verpflichtet sey, bald für eine Person ausgegeben, die von ihrer
                        Rente[?] lebe, aber an seinem Tische speise. Sie hat mit ihren 5
                        Geschwistern den im Jahre 1842 zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> verstorbenen
                        Ziegeldeckermeister und Hausbesitzer <rs type="person" ref="#steinfelsner-joseph">Steinfelsner</rs> beerbt. Der unter die 6
                        Geschwister vertheilte Nachlaß belief sich auf circa 36000 fr. Im Jahre 1858
                        machte jedoch ein anderer Stamm des Erblassers sein Erbrecht auf die Hälfte
                        des obigen Nachlasses (circa 18000 f) geltend und <rs type="person" ref="#stelzer-anna">Anna Stelzer</rs> wurde auf Ausfolgung der
                        zurück zu ersetzenden Hälfte des auf sie gefallenen Nachlaßantheils geklagt.
                        Der Ausgang der Klage ist nicht bekannt. Sie ist wirklich Besitzerin der
                        sogenannten Hausmühle (ehedem Stiftsmühle) zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1ad9b40d02555252bd601a9200565976">Pielach</rs>
                        bei <rs type="place" subtype="place" ref="#place_70bde987c42c09240ef3e840fc66a461">Melk</rs>, welche Prof. <rs type="person" ref="#gaertner-wilhelm">G[ärtner]</rs> am 7. April 1858 für sie im
                        Licitationswege um 6000 f CM (baar ausgezahlt) angekauft hat und worauf
                        jetzt ein von der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d61ca6f44ac954c2c4ecc43d0db38ce5">St. Pöltner</rs>
                        Sparcasse genommenes Darlehen gr 1200 f CM lastet. Die Hausmühle ist an den
                        Bruder des besagten Prof. <rs type="person" ref="#gaertner-wilhelm">G[ärtner]</rs> (Müllermeister in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>)
                        verpachtet, welcher daselbst wieder einen Afterpächter (Vielkind, dann
                        Pichler) hat. Im Jahre 1859 bekam Prof. <rs type="person" ref="#gaertner-wilhelm">G[ärtner]</rs> die obrigkeitliche Bewilligung, in dieser
                        Hausmühle, die im ersten Stocke nur ein Zimmer hat, aus dem Vorhause 2
                        Zimmer noch herzustellen. Diese sind bisher ohne Fußboden und Thüren, also
                        nicht vollendet.<lb/>Prof. <rs type="person" ref="#gaertner-wilhelm">G[ärtner]</rs> kam nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c80382980ad6d369b760894e1669279e">Kleinpochlarn</rs> mit Anfang der Herbstferien im Jahre 1857 und
                        wohnte daselbst in seinem Hause fortwährend – mit Ausnahme einiger Reisen
                        (nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_22c1334b53dfa475b12a296e9d2ae838">Mariazell</rs> etc.) –
                        bis zum Ende der Herbstferien im Jahre 1858 in Gemäßheit des zuerst für den
                        ersten, dann auch zweyten Semester des Schuljahrs 1858 erhaltenen
                        Urlaubs.<lb/>Eben so brachte er die Oster- und Herbstferien des Jahres 1859
                        großentheils dort zu und kam heuer in der Carwoche hin und blieb bis
                        Ostersonntag Nachmittags.<lb/>
                        <rs type="person" ref="#stelzer-anna">Anna
                            Stelzer</rs> kam jedesmal mit Prof. <rs type="person" ref="#gaertner-wilhelm">G[ärtner]</rs> zugleich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c80382980ad6d369b760894e1669279e">Kleinpochlarn</rs> an und kehrte mit ihm
                        wieder zurück. Sie war während seines Aufenthalts in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c80382980ad6d369b760894e1669279e">Kleinpochlarn</rs> allezeit bey ihm und
                        begleitete ihn auch öfter auf den Reisen. Sie wohnen beyde miteinander, sie
                        fahren miteinander ohne Schau im offenem Wagen, sie speisen miteinander;
                        daher das Gerücht: <rs type="person" ref="#stelzer-anna">Anna St[elzer]</rs>
                        sey die <hi rend="ul">Schöne</hi> des <rs type="person" ref="#gaertner-wilhelm">Professors</rs>.<lb/>In dem bezeichneten Hause des Prof.
                            <rs type="person" ref="#gaertner-wilhelm">G[ärtner]</rs> zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c80382980ad6d369b760894e1669279e">Kleinpochlarn</rs> sind 4 jetzt gemalte
                        Zimmer. Von dem ersten derselben sagte der <rs type="person" ref="#gaertner-wilhelm">Professor</rs>, es sey für die <rs type="person" ref="#stelzer-anna">Anna
                            Stelzer</rs> bestimmt.<lb/>In der Hausmühle zu
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1ad9b40d02555252bd601a9200565976">Pielach</rs>, wo Prof. <rs type="person" ref="#gaertner-wilhelm">G[ärtner]</rs> mit <rs type="person" ref="#stelzer-anna">Anna St[elzer]</rs> auch heuer vor Ostern war,
                        befindet sich nur Ein Zimmer im ersten Stock und in diesem steht Ein
                        Bettgestell und Ein Sofa; daher wohnen und schlafen beyde in Einem Zimmer,
                        welches zur Nachtzeit verschlossen ist.<lb/>Ob zwischen diesen zwey Personen
                        ein unsittliches Verhältnis stattfinde, ist nicht bekannt; wohl aber der
                        unchristliche Wandel der <rs type="person" ref="#stelzer-anna">Anna
                            Stelzer</rs>, die zum großen Ärgernis für die dortige
                        Pfarrgemeinde den öffentlichen Gottesdienst an Sonn- und Feyertagen, ja
                        selbst an den höchsten Festen vernachläßiget, kein Fasten hält und keine
                        Abstinenz beobachtet. Der Prof. <rs type="person" ref="#gaertner-wilhelm">G[ärtner]</rs>, welcher nach seinen Reden ein Mann von strengen
                        Grundsätzen zu seyn scheint, duldet, entschuldiget und vertheidigt dies ihr
                        Benehmen damit, daß sie gar oft kränklich sey und den Kirchendunst nicht
                        vertrage. Die Leute aber sagen (die Einen seufzend, die Andern laut
                        auflachend): Ja, ihr <hi rend="ul">Wein</hi>durst kann sich freylich mit dem
                            <hi rend="ul">Kirchen</hi>durst nicht vertragen; 3 Halbe des Tages
                        erträgt sie ganz standhaft; wenn es aber weiter und noch weiter darüber
                        geht, dann kommen die Kränklichkeiten auf.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>