<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="fessler-an-helfert-1857-08-09-a3-xxi-d429.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/fesl-an-thun-1850-05-03-a3-xxi-d48.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/fessler-an-thun-1856-05-05-a3-xxi-d379.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#fessler-joseph" role="sender:kleriker">Joseph
                        Fessler</rs> an <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander" role="recipient">Joseph Alexander
                        Helfert</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_478686b5e2ebec6de738cf25710e7108">Brixen</rs>, <date when-iso="1857-08-09">9. August 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Joseph Fessler an Joseph Alexander Helfert, Brixen, 9. August 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC51-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D429</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Kirchenhistoriker Joseph Fessler teilt Unterstaatssekretär Joseph
                            Alexander Helfert in Abschrift einige Informationen mit, die er über den
                            Lehrer Vinzenz Klun einziehen konnte. Der Minister hatte Fessler vor
                            seiner Abreise in den Urlaub darum gebeten, da jener Lehrer eine
                            Wiederanstellung in Österreich beantragt hatte. Fessler hat die
                            Informationen von einem vertrauenswürdigen Bekannten aus der Schweiz
                            erhalten. Dieser schreibt, dass Klun seit zwei Jahren der katholischen
                            Realschule in Lichtensteig vorstehe und sich auf diesem Posten in
                            stürmischen Zeiten als standhafter Katholik präsentiert habe; dabei habe
                            er auch zwischen den Ansprüchen der Protestanten und jenen der radikalen
                            Katholiken vermittelt. Der Informant betont, dass Klun dadurch sich
                            selbst, besonders aber der Schule hohes Ansehen verschafft habe. Fessler
                            hofft, dass er damit der Bitte Thuns ausreichend nachgekommen ist.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#fessler-joseph">Joseph Fessler</rs>
                    <settlement ref="#place_478686b5e2ebec6de738cf25710e7108">Brixen</settlement>
                    <date when-iso="1857-08-09">9. August 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander">Joseph Alexander Helfert</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                </index>
                <p>Euer Hochwohlgeboren!<lb/>Hochgeehrter Herr Baron!</p>
                <p>Seine Excellenz, der Herr <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Minister Graf
                        Thun</rs>, gaben mir vor der Abreise den Auftrag, über einen gewissen
                        <rs type="person" ref="#klun-vinzenz-ferrer">Dr. Klun</rs>, welcher ehemals
                    eine Anstellung in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> hatte, jetzt
                    aber in der <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4160709db9e1cdde5a7947ce6d71bb0d">Schweitz</rs> sich befindet und wieder
                    nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Östreich</rs> zu kommen sucht, sichere
                    Erkundigung einzuziehen und das Resultat hievon sobald als möglich an Euer
                    Hochwohlgeboren zu senden. In Folge dessen gebe ich mir die Ehre, aus dem
                    Antwortschreiben eines hochgestellten, einsichtsvollen und ganz verläßlichen
                    Mannes in der Schweitz, an den ich mich deshalb wendete, die betreffende Stelle
                    wortgetreu mitzutheilen:<lb/>„Herr <rs type="person" ref="#klun-vinzenz-ferrer">Dr.
                        Klun</rs> stand seit 2 Jahren der katholischen Realschule in dem
                    paritätischen Städtchen <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9ecc5f8579a8681df839c217e5bfdf5c">Lichtensteig</rs> hierseitigen
                    Bisthumes mit Auszeichnung vor. Diese zwei Jahre großer Stürme waren geeignet,
                    die Geister zu scheiden und ihr Verborgenes ans Tageslicht zu bringen. Herr
                        <rs type="person" ref="#klun-vinzenz-ferrer">Dr. Klun</rs> hat sich als
                    entschiedener getreuer Katholik und entschiedener Anhänger der Ordnung und des
                    Rechtes bewährt; ohne seiner Grundsätzlichkeit und Stellung etwas zu vergeben,
                    wußte er gegenüber den Protestanten und radikalen Katholiken das nöthige Maaß
                    und die erforderliche Vorsicht einzuhalten, und von beiden sich Achtung, seiner
                    Schule aber bedeutendes Ansehen und Aufschwung zu verschaffen. Ist es der
                    katholischen Oberbehörde möglich, die ehevorige katholische Kantonsschule hier
                    ganz oder theilweise wiederherzustellen, so ist Herrn Klun eine Anstellung an
                    derselben gesichert.“<lb/>Indem ich hiermit den mir gewordenen hohen Auftrag
                    nach bestem Wissen und Gewissen erfüllte, benütze ich diese Gelegenheit, die
                    Versicherung des Ausdruckes tiefer Verehrung beizufügen, womit ich stets
                    geharre</p>
                <p>Euer Hochwohlgeboren ergebenster Diener<lb/>J. Feßler<lb/>Prof.</p>
                <p>Brixen 9. August 1857</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>