<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="festl-an-thun-1857-06-27-a3-xxi-d421.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/fessler-an-thun-1856-05-05-a3-xxi-d379.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-1854-11-02-a3-xxi-d313.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#festl-karl" role="sender:kleriker">Karl Festl</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b54709ec140e6c62b1ba4c9ccd9be219">Maros-Vásárhely</rs>, <date when-iso="1857-06-27">27. Juni 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Karl Festl an Leo Thun, Maros-Vásárhely, 27. Juni 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC4F-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D421</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Priester Karl Festl dankt Leo Thun für seine Ernennung zum Schulrat
                            von Siebenbürgen. Er freut sich, diese Stellung erhalten zu haben, da
                            sie vollkommen seinen Interessen und Fähigkeiten entspreche. Er
                            versichert alles zu tun, um dem Vertrauen des Ministers gerecht zu
                            werden. Festl gibt jedoch zu bedenken, dass seine Stelle mit so geringen
                            Mitteln ausgestattet sei, dass er seinen Unterhalt kaum decken könne.
                            Auch wäre es nötig, das Amt besser zu dotieren, um vorteilhaft für die
                            Entwicklung der Schulen wirken zu können. Gerne würde er nämlich an
                            mittellose Lehrer Schulbücher verteilen. Er bittet Thun daher, ihm die
                            vakante Stelle eines Domherrn von Großwardein [Oradea] zu verleihen. Er
                            begründet diese Bitte unter anderem damit, dass er für seine Mutter und
                            seine vier Geschwister sorgen müsse.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#festl-karl">Karl Festl</rs>
                    <settlement ref="#place_b54709ec140e6c62b1ba4c9ccd9be219">Maros-Vásárhely</settlement>
                    <date when-iso="1857-06-27">27. Juni 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Schulräte</term>
                    <term>Siebenbürgen</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Durch die Allerhöchste Gnade Seiner k.k. Apostolischen Majestät zum Schulrathe
                    für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> ernannt, habe ich das Glück, ein eben so
                    wichtiges als meinen individuellen Neigungen völlig entsprechendes Amt bekleiden
                    zu dürfen. Die hohe Wichtigkeit der mir auf diese Weise gewordenen Aufgabe stets
                    im Auge haltend, hege ich keinen lebhafteren Wunsch, als den durch eifrige
                    gewissenhafte Pflichterfüllung mich des hochgeneigten Vertrauens würdig zu
                    erweisen, welches Euere Excellenz bewog, mich Seiner k.k. Apostolischen Majestät
                    für diesen Posten vorzuschlagen. Abgesehen jedoch von den Schwierigkeiten, die
                    hier, in dem Lande eigenthümlicher Verhältnisse, meine Stellung und mein Wirken
                    umlagern, denen aber am Ende durch Fleiß und Ausdauer, durch vorsichtiges und
                    kluges Einschreiten zu begegnen sein wird, steht meinem aufrichtigen Streben ein
                    anderes Hindernis im Wege, welches hinweg zu räumen leider nicht in meiner Macht
                    liegt. Es ist dieß die dürftige materielle Lage, in welcher ich mich befinde,
                    die mir nicht gestattet, den an mich gerichteten vielfältigen Ansprüchen zu
                    genügen, mir deshalb Muth und Freude raubt und Sorgen bereitet, die ein
                    ungetheiltes kräftiges Eingreifen nach allen Richtungen meines verzweigten Amtes
                    hin mir oft verleiden und erschweren.<lb/>Die von Seiner k.k. Apostolischen
                    Majestät mir Allergnädigst verliehene kirchliche Stellung, ohne welche ich bei
                    den hierortigen Verhältnissen kaum mit Aussicht auf Erfolg wirken könnte, legt
                    mir Pflichten auf, welchen ich in meiner jetzigen Lage nicht entsprechen
                    kann.<lb/>Um ferner in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> auf die bessere Befähigung
                    der Lehrer nachhaltig einzuwirken, wäre es sowohl bei dem sehr erschwerten
                    kümmerlichen Bücherhandel, als auch wegen der Armuth der Lehrer nothwendig, daß
                    der Schulrath den Lehrern die zu ihrer Ausbildung nöthigen Hilfsbücher nicht
                    bloß anempfehle, sondern auch schenke. O welches Glück für mich, wenn ich meine
                    Inspekzionsreise stets versehen mit einem entsprechenden Quantum Schul- und
                    Lehrbücher antreten könnte und zugleich im Stande wäre, den Fleiß und die
                    eifrige Verwendung guter Lehrer belohnen zu können!<lb/>Euere Excellenz! Dieser
                    beengenden und beirrenden materiellen Lage könnte ich durch die Allergnädigste
                    Verleihung des eben erledigten Canonicates im Großwardeiner [Oradea] Domkapitel,
                    entrissen und mehr befähigt werden, dem Amte, das mir zu Theil ward, heterogenen
                    kleinlichen Lebenssorgen überhoben, mit ungetheilter Hingebung obzuliegen. Indem
                    ich dem Allerhöchsten Dienste freudig mein Leben weihe, diene ich ja auch der
                    katholischen Kirche, und ich kann mich mit gutem Gewissen auf das Zeugnis des
                    hochwürdigsten <rs type="person" ref="#haynald-lajos">Bischofes von
                        Siebenbürgen</rs> berufen, daß meine bisherigen Leistungen im Dienste
                    der Kirche stets zufriedenstellend waren. Zudem dürfte mein Competenzgesuch um
                    Verleihung der vakanten Domherrnstelle in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11040f2c1312651fcf9e8c9ca1af8cd7">Großwardein</rs> durch den Umstand begründet werden, wonach ich als
                    Schulrath für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> auch die Schulen eines
                    beträchtlichen Theiles der Großwardeiner Diözese zu besorgen habe, welcher der
                    politischen Verwaltung der Siebenbürger Statthalterei untersteht.<lb/>Ich komme
                    daher zu Euerer Excellenz wie zu meinem Vater mit der vertrauensvollen
                    unterthänigsten Bitte, die hochgeneigte Willensmeinung mir gnädigst eröffnen
                    lassen zu wollen: ob es Euerer Excellenz genehm sein wird, wenn ich um
                    Verleihung des vakanten Stallum literarium im Großwardeiner Kapitel ein
                    unterthäniges Majestätsgesuch einreiche; und erlaube mir noch zur weiteren
                    Begründung meiner Bitte an das uns allen bekannte milde gütig-edle Herz Euerer
                    Excellenz zu appelliren. Ich habe eine alte Mutter und vier unversorgte arme
                    Geschwister, deren alleinige Stütze ich bin. Als Pfarrer in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_717976f66a4b7e6e24e6d182fbf0a00a">Fünfkirchen</rs> [Pécs] – meiner Vaterstadt –
                    konnte ich sie unterstützen, – jetzt, obwohl höher gestellt, bin ich kaum im
                    Stande, auch nur Weniges für sie zu leisten, und dieser peinliche Gedanke, es
                    mit beinahe 40 in arbeitsamer Thätigkeit zurückgelegten Jahren noch nicht dahin
                    gebracht zu haben, um dieser heiligen Pflicht kindlicher Pietät nachkommen zu
                    können, beugt oft meinen Muth und lähmt die Kraft in mir, die dem alleinigen
                    Zwecke meiner Bestimmung ungetrübt zugewendet, auch Besseres leisten
                    könnte.<lb/>Gedrängt von diesen mißlichen Verhältnissen wage ich es, an Euere
                    Excellenz die unterthänigste Bitte zu stellen, mir nur diesmal noch die
                    Allerhöchste Gnade Seiner k.k. Apostolischen Majestät gnädigst zuwenden zu
                    wollen. Mit Freuden und mit ganzer Hingebung will ich in meiner jetzigen
                    Stellung so lange dienen, so lange Gott mir das Leben schenkt und ich das Glück
                    haben werde, mich der Zufriedenheit der hohen Regierung zu
                    erfreuen.<lb/>Genehmigen Euere Excellenz den Ausdruck meiner tiefen Verehrung,
                    mit welcher ich mich zu zeichnen die Ehre habe</p>
                <p>Euerer Excellenz unterthänigster Diener<lb/>Dr. Carl Festl<lb/>k.k. Schulrath und
                    Probst</p>
                <p>Maros-Vásárhely, auf meiner Inspekzionsreise, am 27. Juni 1857</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>