<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="ficker-an-thun-1854-11-02-a3-xxi-d313.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/festl-an-thun-1857-06-27-a3-xxi-d421.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-1855-03-08-a3-xxi-d332.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="sender:gelehrter">Julius
                        Ficker</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">o. O. [Innsbruck]</rs>, <date when-iso="1854-11-02">o. D. [2. November 1854]</date>
                    <note xml:id="note_1">Ort
                        und Datum konnten durch das Konzept zu dem Brief, das im Nachlass Fickers im
                        IÖG liegt, erschlossen werden.</note>
                </title>
            <title type="label">Julius Ficker an Leo Thun, o. O. [Innsbruck], o. D. [2. November 1854]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC4E-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D313</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Julius Ficker bedankt sich für die kürzlich erhaltene
                            Mitteilung seiner definitiven Anstellung an der Universität Innsbruck
                            und die damit verbundene Gehaltserhöhung. Für Ficker sind damit alle
                            Unannehmlichkeiten, die der Fortgang aus seiner Heimat mit sich brachte,
                            vergessen. Der Ruf an die Universität Bonn, den er erhalten hatte, sei
                            damit auch erledigt. Julius Ficker äußert sich zudem erfreut darüber,
                            dass der Minister ihm die Unterstützung bei seinen weiteren Forschungen
                            zugesagt habe. Ficker hofft zugleich, dass das Unterrichtsministerium
                            sein Gesuch um Förderung einiger talentierter Studenten bewilligen
                            werde.<lb/>Schließlich trägt Ficker noch ein privates Anliegen vor: Sein
                            Vetter August Krahé, der Thun vom Bischof von Münster empfohlen worden
                            war, wurde kürzlich zum Militärdienst eingezogen, was die Ausführung
                            seines Plans, die Organisierung einer päpstlichen Armee, unmöglich
                            machen würde. Für den Fall, dass Thun oder die kaiserlicher Regierung in
                            dem Fall intervenieren könne, teilt Ficker dem Minister mit, welchem
                            Regiment sein Vetter zugeteilt worden ist.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Im Nachlass von Julius Ficker im Archiv des IÖG ist das Konzept zu dem
                            Brief erhalten.<lb/>Dem Brief liegt ein Schreiben von Julius Jung an
                            einen unbekannten Adressaten. Weinberge, 21. August 1906 bei. Darin
                            bedankt sich Jung für die gewährte Einsichtnahme in den Nachlass von Leo
                            Thun im Zuge seiner Forschungen zur Biografie von Julius Ficker.<note xml:id="note_2">Vgl. <ref target="https://archive.org/details/juliusfickerein00junggoog">Julius Jung, Julius Ficker (1826–1902): Ein Beitrag zur
                                    deutschen Gelehrtengeschichte, Innsbruck 1907</ref>.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">o. O. [Innsbruck]</settlement>
                    <date when-iso="1854-11-02">o. D. [2. November 1854]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <div>
                    <p>Euer Excellenz,</p>
                    <p>erlaube ich mir, den Empfang des gnädigen, für mich so erfreulichen Schreiben
                        vom 9. vorigen Monats, in dem mich Euer Excellenz von der meine definitive
                        Anstellung und gleichzeitige Gehaltserhöhung betreffenden Allerhöchsten
                        Entschließung in Kenntnis setzen, gehorsamst anzuzeigen. Es bedarf wohl kaum
                        der ausdrücklichen Versicherung, wie sehr das frohe Bewußtsein der in jener
                        gnädigen Bewilligung ausgedrückten, und von Euer Excellenz noch insbesondere
                        hervorgehobenen Allerhöchsten Anerkennung des von mir eingehaltenen
                        Verfahrens dazu beitragen muß, mich alle Unannehmlichkeiten, die der
                        gethaene Schritt für mich mit sich bringen mußte, vollends vergessen und es
                        mich noch weniger bereuen zu lassen, daß ich, so manchen Traditionen meiner
                        Heimath folgend, den kaiserlichen Dienst jedem anderen vorzog und demgemäß
                        auch erneuerte Anträge zur Übernahme der Professur zu <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs>, die mir kürzlich in Folge eines
                        Mißverstehens meines Ablehnungsschreibens unter der Hand gemacht wurden,
                        ablehnte. Es bedarf weiter wohl kaum der Versicherung, wie sehr jene
                        Allerhöchste Anerkennung mir ein Antrieb sein muß, mich derselben, so weit
                        es meine Kräfte gestatten, immer würdiger zu zeigen.<lb/>Zugleich fühle ich
                        mich gedrungen, Euer Excellenz meinen wärmsten und aufrichtigsten Dank
                        abzustatten einerseits für die gütige Vermittlung, die jene Allerhöchste
                        Entschließung herbeiführte, andrerseits für die gnädige Versicherung,
                        etwaige Gesuche um Förderung meiner hiesigen Lehrthätigkeit oder
                        anderweitiger wissenschaftlicher Forschungen möglichst berücksichtigen zu
                        wollen. Ich glaube daher auch hoffen zu dürfen, daß ein von mir am 5. August
                        dieses Jahres an das hohe Ministerium abgesandtes Gesuch um Unterstützung
                        der an meinen historischen Übungen theilnehmenden armen Studirenden, nicht
                        ohne Berücksichtigung bleiben werde, falls die Umstände eine solche
                        überhaupt gestatten sollten.<lb/>Euer Excellenz werden verzeihen, wenn ich
                        es wage, noch einige Worte über eine Privatangelegenheit hinzuzufügen. Ein
                        naher Verwandter von mir begab sich im September dieses Jahres mit einem
                        bischöflichen Empfehlungsschreiben nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> und
                        hatte dort, wenn ich ihn verstehe, die Ehre einer Audienz bei Euer
                        Excellenz. Aus einem Schreiben des hochwürdigen <rs type="person" ref="#mueller-johann-georg">Bischofs von Münster</rs> werden Euer
                        Excellenz inzwischen ersehen haben, daß dieser mein Vetter, <rs type="person" ref="#krahe-august">August Krahé</rs>, zum Militairdienst
                        eingezogen ist und damit die Aussicht auf Vollführung seines Plans wohl
                        gänzlich vereitelt wurde. Obwohl er selbst einsieht, wie gering die Aussicht
                        sei, daß hier eine Verwendung der k.k. Regierung eintreten könne, so bittet
                        er mich doch, Euer Excellenz mitzutheilen, daß der hochwürdige <rs type="person" ref="#mueller-johann-georg">Bischof</rs> vergessen habe zu
                        bemerken, daß er der 3. Kompagnie des 15. königlich preußischen
                        Infanterieregiments zugetheilt sei, eine Angabe, die im Falle der Verwendung
                        vielleicht eine Beschleunigung ermöglichen würde. Überzeugt, daß, wenn in
                        dieser Sache überhaupt etwas geschehen kann, die Fürsprache des <rs type="person" ref="#mueller-johann-georg">Hochwürdigen Bischofs</rs> bei Euer
                        Excellenz jede andere überflüssig macht, würde es mir kaum anstehen, noch
                        ein Wort der Empfehlung für meinen Vetter hinzuzufügen.</p>
                    <p>Mit größter Hochachtung und Ergebenheit Euer Excellenz ganz
                        gehorsamster<lb/>Dr. Ficker, k.k. Professor</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>