<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="ficker-an-thun-1858-08-02-a3-xxi-d464.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-1858-06-15-a3-xxi-d453.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-1860-01-19-a3-xxi-d551.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="sender:gelehrter">Julius
                        Ficker</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1858-08-02">2. August 1858</date>
                </title>
            <title type="label">Julius Ficker an Leo Thun, Innsbruck, 2. August 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC48-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D464</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Julius Ficker sendet Leo Thun einige Informationen zu
                            Gottfried Muys. Ficker war von Leo Thun beauftragt worden, Erkundigungen
                            über jenen anzustellen. Hierzu wandte sich Ficker an Karl Simrock und
                            Joseph Floss in Bonn. Während ersterer auf Grund von Krankheit keine
                            Auskunft geben konnte, antwortete Floss ausführlich. Ficker gibt dessen
                            Antwort in Auszügen in diesem Brief wieder. Floss kenne Muys persönlich
                            und könne ihn aufgrund seines Talentes und seiner Kenntnisse in alter
                            Geschichte durchaus empfehlen. Seine Schriften seien erst kürzlich in
                            den Göttinger gelehrten Anzeigen günstig besprochen worden. Bedenken
                            äußere Floss nur hinsichtlich Muys eigentümlichem Charakter. Des
                            Weiteren gibt Floss auch eine Aufklärung zu den Muys gemachten Vorwürfen
                            über dessen angebliche revolutionäre und atheistische Gesinnung. Ficker
                            hofft, dass die Hinweise von Floss dem Minister behilflich seien und
                            verbürgt sich für Floss.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1858-08-02">2. August 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Leider stand es nicht bei mir, Eurer Excellenz in Ausführung des gnädigen
                    Auftrags vom 19. Juni laufenden Jahres<note xml:id="note_1">
                        <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/thun-an-ficker-1858-06-19-ca178.xml">Vgl. Leo Thun an Julius Ficker. Wien, 19. Juni 1858.</ref>
                    </note>,
                    Erkundigungen über den Dr. <rs type="person" ref="#muys-gottfried">Muys</rs>
                    einzuziehen, früher zu berichten; ich hatte mich sogleich nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c1def5820cdde63de0c38dd673de4d6">Bonn</rs> gewandt, auch bereits vor einiger Zeit eine
                    vorläufige Antwort von dort erhalten, aber mit der ausdrücklichen Bitte, mich
                    daraufhin noch nicht zu äußern, damit noch einige Erkundigungen zur Sicherung
                    des Urtheils eingezogen werden könnten. Jetzt erhalte ich vom Prof. Dr.
                        <rs type="person" ref="#floss-joseph">Floss</rs>, welchem ich mit der Bitte um
                    Verschwiegenheit die einzelnen dem Dr. <rs type="person" ref="#muys-gottfried">Muys</rs> gemachten Vorwürfe namhaft machte, ein ausführliches
                    Schreiben, aus welchem ich das Wichtigste glaube wörtlich anführen zu
                    sollen:<lb/>„Sofern die Klage auf atheistische und revolutionaire Grundsätze
                    lautet, dürfte sie unbegründet sein. Vor kaum sechs Wochen war ein strebsamer
                    Geistlicher der Diözese <rs type="place" subtype="place" ref="#place_610dc3a15bda751de4d4c52373b2620f">Münster</rs>, der hier
                    studirt, bei seinem <rs type="person" ref="#mueller-johann-georg">Bischofe</rs>
                    verklagt, weil er mit Dr. <rs type="person" ref="#muys-gottfried">M[uys]</rs> viel
                    umgehe, welcher revolutionairen und atheistischen Grundsätzen huldige. Der
                        <rs type="person" ref="#mueller-johann-georg">Bischof von Münster</rs> schickte
                    die Klage an den hiesigen Dechanten und Prof. <rs type="person" ref="#dieringer-franz-xaver">Dieringer</rs> sagte mir damals, das
                    Ergebnis sei durchaus zu Gunsten des Dr. <rs type="person" ref="#muys-gottfried">Muys</rs> ausgefallen. Dasselbe wiederholte mir vorgestern der
                    Dechant unter Vorlage eines Briefes des <rs type="person" ref="#mueller-johann-georg">Bischofs von Münster</rs>, worin dieser sich durch das Ergebnis der
                    Untersuchung befriedigt erklärte. Dr. <rs type="person" ref="#muys-gottfried">M[uys]</rs> hielt sich früher hier ausschließlich an die sogenannten
                    spezifischen Ultramontanen, zumal <rs type="person" ref="#clemens-franz-jacob">Clemens</rs> und <rs type="person" ref="#martin-konrad">Martin</rs>“
                    (den jetzigen Bischof von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a32fa8d7e685ef1206f5e1153a34698e">Paderborn</rs>) „und außerdem an
                        <rs type="person" ref="#aschbach-joseph">Aschbach</rs>.“<lb/>„Daß Dr. <rs type="person" ref="#muys-gottfried">M[uys]</rs> Schulden habe, ist wenigstens hier
                    nicht bekannt. Er lebt, wie man nicht anders weiß, äußerst nüchtern und
                    bescheiden. Daß die langjährigen Studien sein Vermögen ziemlich aufgezehrt
                    haben, möchte ich für wahrscheinlich halten.“<lb/>„Seine Lehrgabe kann ich nicht
                    beurtheilen. Man sagt mir mehrfach, sein Vortrag habe etwas Monotones. Ähnliches
                    äußerte man mir zur Zeit, jedoch nur als kleinen Schatten, über seine
                    Probevorlesung. Jemand, der ihn in verwichenem Winter, ich glaube in
                    griechischer Geschichte hospitirte, sagte mir, sein Vortrag verrathe großes
                    Wissen und Studium. Die Art und Weise seines Vortags fand dieser im Ganzen
                    tadellos.“<lb/>„Alle, die <rs type="person" ref="#muys-gottfried">M[uys]</rs> näher
                    kennen, von seinen Gymnasialstudien an bis jetzt, halten ihn für einen begabten
                    Menschen. Sein Fleiß war in hohem Grade lobenswerth. Allein er warf sich auf ein
                    abstruses Gebiet, hinterasiatische Geschichte und Sprachvergleichung. Ich
                    vermuthe, daß ihn hierauf eine Preisfrage führte, die er als Student hier mit
                    Anerkennung löste, und welche die assyrische Geschichte betraf. Würde er seine
                    Forschungen über solche Dinge den Zuhörern produziren, so dürfte man darin
                    Mangel an Lehrtakt finden. Allein ich habe keine positiven Anhaltspunkte, auf
                    die hin ihn ein solcher Vorwurf träfe; vielmehr loben mir Studenten seine alte
                    Geschichte. Auch las <rs type="person" ref="#muys-gottfried">M[uys]</rs> über
                    mittlere und neuere Geschichte, welche jedoch weit weniger sein Fach sein
                    soll.“<lb/>„Seine Schriften sind jüngst in den <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">Göttinger</rs> gelehrten Anzeigen von <rs type="person" ref="#benfey-theodor">Benfey</rs>, wie man mir sagt, günstig besprochen worden; des Heftes
                    selbst konnte ich nicht habhaft werden. Ein hiesiger sachkundiger Privatdozent
                    sagte mir, sie seien höchst geistreich, allein stellenweise äußerst kühn. Da die
                    Schriften vorliegen, ließe sich wohl leicht ein sachkundiges Urtheil
                    ermitteln.“<lb/>„Wenn man gesagt hat, <rs type="person" ref="#muys-gottfried">M[uys]</rs> sei wenig geachtet, so ist das Richtigere, daß er, seit
                        <rs type="person" ref="#aschbach-joseph">Aschbach</rs> und <rs type="person" ref="#clemens-franz-jacob">Clemens</rs> fort sind, die auf ihn wegen
                    seines Talents zu halten schienen, fast mit keinem Kollegen mehr verkehrt und
                    daher den meisten kaum noch viel mehr, als dem Namen nach bekannt ist. Seit ihm
                    vor dritthalb Jahren mißlang, die Geschichtsprofessur in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e71ad5efc58927b546fbdb1260deba3f">Braunsberg</rs> zu erhalten, scheint er, an einem
                    Fortkommen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> verzweifelnd, sich
                    vollends auf sich zurückgezogen zu haben. Da er elternlos aufwuchs, mag er von
                    Haus aus Widerspruch ungern empfinden. Die Zurücksetzung und Aussichtslosigkeit
                    scheint ihn verbittert und dies ihn in den Ruf gebracht zu haben, daß er schwer
                    umgänglich sei und über seine wirklichen oder vermeintlichen Widersacher, wohl
                    auch über seine Gönner, da er nicht voran komme, vorkommendenfalls eine scharfe,
                    wohl gar böse Zunge führe. Seine Mitschüler am Gymnasium wollen nach der Seite
                    nur das an ihm bemerkt haben, daß, wer ihm widersprach, selten lange sein Freund
                    blieb. Als Universitätsstudent sagte man ihm ein starkes gelehrtes Selbstgefühl
                    nach.“<lb/>„Daß seine Berufung, wenn sie erfolgt, einen übeln Eindruck machen
                    würde, vermag ich nicht abzusehen. Die hiesigen Protestanten ignoriren sie; die
                    Katholiken werden sich freuen, einem begabten offenbar entmuthigten und
                    aussichtslosen jungen Manne eine Zukunft geöffnet zu sehen.“<lb/>„Soll ich kurz
                    resumiren, so ist <rs type="person" ref="#muys-gottfried">M[uys]</rs>, was sein
                    Talent und seine Kenntnisse zumal für alte Geschichte betrifft, jedenfalls
                    empfehlenswerth. Wie weit sein Lehrtakt reicht, kann ich nicht beurtheilen, doch
                    scheint mir auch da kein wesentliches Bedenken obzuwalten. Bedenken erregt nur
                    die erwähnte Charaktereigenthümlichkeit, von der ich annehmen muß, daß sie, je
                    nachdem seine Umgebung ist und sich zu ihm stellt, in Widerspruch, bittere Zunge
                    und Unverträglichkeit umschlagen könnte. Andererseits bleibt auch möglich, daß,
                    wenn sein Leben sich freundlicher gestaltet, die Befürchtung nicht zutrifft und
                    er sich einem freundlichen geselligen Verkehr hingibt; jedenfalls wird da sehr
                    viel auf die Umgebung ankommen. Eine ernste Mahnung nach der Seite hin dürfte,
                    wenn er berufen wird, etwa durch Prof. <rs type="person" ref="#aschbach-joseph">Aschbach</rs>, der ihm Autorität ist, ihm zugehen können und
                    jedenfalls nicht überflüssig sein. Hier verkehrt <rs type="person" ref="#muys-gottfried">M[uys]</rs> gegenwärtig nur mit dem oben erwähnten jungen Geistlichen
                    und einem talentvollen, aber nicht ganz ohne seine Schuld hoffnungslosen
                    katholischen Privatdocenten.“<lb/>„Ich bin mir bewußt, bei diesem Urtheile, mich
                    durch die Lage des Dr. <rs type="person" ref="#muys-gottfried">M[uys]</rs> – die
                    Lage des <hi rend="ul">katholischen</hi> Privatdocenten an der <rs type="org" ref="#org_0040">Bonner Universität</rs>, zumal wenn seine
                    Finanzen auf die Neige gehen, ist bekanntermaßen mehr als trostlos und wahrhaft
                    bejammernswerth – nicht im Geringsten haben bestimmen zu lassen.“<lb/>Aus andern
                    Mittheilungen meines Freundes hebe ich noch hervor, daß derselbe früher einigen
                    Umgang mit <rs type="person" ref="#muys-gottfried">M[uys]</rs> hatte, seit
                    dritthalb Jahren aber in keiner nähern Verbindung mehr mit ihm steht. Dafür, daß
                    sein Urtheil nach bestem Gewissen abgefaßt ist, glaube ich einstehen zu
                    können.<lb/>Ich hatte mich weiter an Herrn Prof. <rs type="person" ref="#simrock-karl-joseph">Simrock</rs> gewandt, welcher aber, kaum von
                    einer schweren Krankheit genesen und den Dr. <rs type="person" ref="#muys-gottfried">Muys</rs> nicht näher kennend, nicht in der Lage war, Erkundigungen
                    einzuziehen. Unmaßgeblicher Weise scheint es mir auch fast, als dürften Eure
                    Excellenz in Vorstehendem vielleicht genügende Anhaltspunkte zur Entscheidung
                    über das Gewicht der vorgebrachten Beschuldigungen finden. Sollte es dagegen im
                    Wunsche Eurer Excellenz liegen, daß ich weitere Erkundigungen einziehe, so
                    würden sich mir immerhin noch Gelegenheiten dazu bieten, freilich schwer, ohne
                    einiges Aufsehen zu erregen, weshalb ich ohne ausdrückliche Aufforderung dazu
                    keine weitern Schritte thuen möchte.<lb/>Mit größter Hochachtung und
                    Ehrerbietung</p>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>ganz gehorsamster und ergebenster<lb/>Dr. Ficker</p>
                <p>Innsbruck 1858, Aug. 2.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>