<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="ficker-an-thun-konzept-1854-05-14-ca200.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-konzept-1854-05-01-ca195.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-konzept-1854-05-29-ca197.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="sender">Julius Ficker</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1854-05-14">14. Mai 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Julius Ficker an Leo Thun, Innsbruck, 14. Mai 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC42-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Institut für Österreichische
                                Geschichtsforschung</institution>
                            <repository>Archiv</repository>
                            <idno>Nachlass Ficker. Thun, 36</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Der Historiker Julius Ficker bedankt sich für einen Brief von Leo
                                Thun und dessen Versicherung, sich der Innsbrucker Universität
                                besonders zuzuwenden. Dieses Versprechen bestärkt Ficker in seinem
                                Wunsch, in Innsbruck zu bleiben. Bevor er allerdings eine endgültige
                                Entscheidung treffen wird, möchte sich Ficker mit seiner Mutter
                                besprechen. Nach diesem Gespräch wird er Thun seinen Entschluss
                                mitteilen. Bis dahin bittet er den Minister noch um Geduld.</p>
                        </msContents>
                        <physDesc>
                            <p>Eh. Konzept von Julius Ficker.</p>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1854-05-14">14. Mai 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Innsbruck, 1854 Mai 14.</p>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>gnädiges Schreiben vom 9. Mai<note xml:id="note_1">Vgl. den Brief <ref target="thun/thun-korrespondenz/ifoeg/thun-an-ficker-1854-05-09-ca179.xml">Leo Thun an Julius Ficker. Wien, 9. Mai 1854.</ref>
                    </note> ist mir
                    zugekommen und indem ich für dieses neue Zeichen des Zutrauens und Wohlwollens
                    Euer Exzellenz meinen aufrichtigsten Dank sage, mag ich nicht verhehlen, daß der
                    Gehalt dieses Schreiben überhaupt, wie insbesondere die gnädige Mittheilung der
                    Absicht Euer Exzellenz, der Hebung der <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbrucker Hochschule</rs> Deren besondere Aufmerksamkeit zuwenden zu
                    wollen, mich in meinem Wunsche, meine bisherige Stellung beibehalten zu können,
                    nur bestärken konnte und mich zu nochmaliger reiflicher Überlegung der Sache
                    bestimmen musste.<lb/>Obwohl ich nun nicht verkennen kann, daß für den Fall, daß
                    ich den erhaltenen Ruf nach <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs>
                    annehmen möchte, Euer Exzellenz daran gelegen sein müsste, diesen meinen
                    Entschluß möglichst bald in Erfahrung zu bringen, so hoffe ich doch
                    zuversichtlich, daß Euer Exzellenz es mir nicht übel deuten werden, wenn ich
                    meine entscheidende Beantwortung Deren gnädigen Schreibens noch um einige Tage
                    verschiebe. Ich habe nämlich in der folgenden Woche einen Besuch meiner
                        <rs type="person" ref="#scheffer-boichorst-auguste-amalia">Mutter</rs> zu
                    erwarten und da, wie ich mir bereits in meinem Schreiben vom 1. des Monats<note xml:id="note_2">Vgl. den Brief Julius <ref target="thun/thun-korrespondenz/ifoeg/ficker-an-thun-konzept-1854-05-01-ca195.xml">Ficker an Leo Thun. Innsbruck, 1. Mai 1854</ref>.</note> zu bemerken
                    erlaubte, die Wünsche derselben für mich zwar nicht entscheidend, aber doch
                    vielfach maßgebend sein müssen, so möchte ich diese sich bietende günstige
                    Gelegenheit nicht versäumen, um mich vor Fassung eines entscheidenden
                    Entschlusses mit ihr zu besprechen. Indem ich vertraue, daß Euer Exzellenz
                    diesem Grunde meines Zögerns Deren Anerkennung nicht versagen werde, zeichne
                    ich</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>