<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="ficker-an-thun-konzept-1854-04-28-ca196.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-1860-10-20-a3-xxi-d622.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-konzept-1854-05-01-ca195.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="sender">Julius Ficker</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1854-04-28">28. April 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Julius Ficker an Leo Thun, Innsbruck, 28. April 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC44-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Institut für Österreichische Geschichtsforschung</institution>
                        <repository>Archiv</repository>
                        <idno>Nachlass Ficker. Thun, 30</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Julius Ficker teilt Leo Thun mit, dass ihm bisher kein Ruf
                            von der Universität Bonn zugekommen sei. Leo Thun hatte Ficker nämlich
                            über eine mögliche bevorstehende Berufung nach Bonn befragt. Ficker
                            wusste zwar, dass er als Kandidat für die Nachfolge von Joseph Aschbach
                            im Gespräch war, aber er ging davon aus, nicht berücksichtigt zu werden.
                            Zudem habe er sich nicht um die Verleihung der Stelle bemüht, da er in
                            Innsbruck zufrieden sei. Sollte er aber tatsächlich einen Ruf nach Bonn
                            erhalten, so will Ficker zunächst die genauen Umstände und Angebote
                            klären, bevor er sich endgültig entscheiden werde. Derzeit hat er zwar
                            nicht die Absicht Österreich zu verlassen, allerdings erscheint ihm die
                            Aussicht, an seiner alten Wirkungsstätte in der Heimat lehren zu können
                            als sehr anregend. Zuletzt berichtet Ficker von seiner Reise nach
                            Italien und den Recherchen in unterschiedlichen Archiven: Die Türen des
                            Vatikanischen Archivs blieben ihm zwar verschlossen, dafür hat er in
                            anderen Städten interessante Funde gemacht. Besonders zur Geschichte
                            Ludwigs des Bayern hat er viel Material gesammelt.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Eh. Konzept von Julius Ficker.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1854-04-28">28. April 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Preußen</term>
                </index>
                <p>Innsbruck, 54. April 28.</p>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>Gnädiges Schreiben vom 4. des Monats<note xml:id="note_1">Vgl. den Brief <ref target="thun/thun-korrespondenz/ifoeg/thun-an-ficker-1854-04-04-ca177.xml">Leo Thun an Julius Ficker. Wien, 4. April 1854.</ref>
                    </note>, das mir
                    wegen meiner Abwesenheit von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">hier</rs> erst in
                    den letzten Tagen zukam, hat mich höchlichst überrascht, da mir über meine
                    Berufung nach <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs>, die darin in
                    Aussicht gestellt, bis jetzt keinerlei Mittheilung von Seiten der preußischen
                    Regierung zugekommen ist und ich, wenn mir gleich bekannt war, daß ich zu den
                    von der Bonner philosophischen Fakultät für die durch die Berufung des <rs type="person" ref="#aschbach-joseph">Prof. Aschbach</rs> erledigte Professur
                    vorgeschlagenen Kandidaten gehörte, allen Grund hatte zu vermuthen, daß ich bei
                    der Besetzung jener Stelle nicht würde berücksichtigt werden. Denn da ich mit
                    meiner hiesigen Stellung durchaus zufrieden war und es keineswegs in meinem
                    Wunsche lag, dieselbe mit einer anderen zu vertauschen, so unterließ ich nicht
                    allein selbst, trotz mehrfacher Aufforderung von Freunden und Verwandten, jede
                    direkte oder indirekte Bewerbung um jene Stelle, sondern bat auch diejenigen von
                    ihnen, die in dieser Beziehung etwa Einfluss haben könnten, keinerlei Schritte
                    für mich zu thuen. Daß mir dennoch die Stelle würde angeboten werden durfte ich
                    um so weniger erwarten, da mir, worauf schon bei dem Vorschlage der <rs type="org" ref="#org_0040">Bonner Fakultät</rs>, wie ich höre, hingewiesen
                    wurde, bei meiner verhältnismäßig sehr günstigen Stellung an der <rs type="org" ref="#org_0020">hiesigen Universität</rs> hätten
                    Anerbiethungen gemacht werden müssen, die diejenigen weit übertrafen, welche,
                    wie ich aus <rs type="person" ref="#ulrich-wilhelm">verlässlicher Quelle</rs>
                    erfahren, die preußische Regierung für jene Stelle zu machen
                    gedachte.<lb/>Sollte mir nun wie ich nach Euer Exzellenz gnädigem Schreiben
                    annehmen darf, die Professur zu <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs>
                    hier angetragen werden, so würde ich allerdings, um einen weitern Entschluß zu
                    fassen, abzuwarten haben, welche Anerbietungen mir gemacht werden, und würde
                    sobald dieses geschehen, nicht verfehlen, Euer Exzellenz nähere Mittheilung zu
                    machen. Für jetzt gestehe ich Euer Exzellenz unumwunden, daß es allerdings nicht
                    in meinem Wunsche liegt, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> und
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> zu verlassen und zwar um so
                    weniger, als ich aus der überaus und anerkannt[?] gütigen Weise, in der mir Euer
                    Exzellenz Ihren damit übereinstimmenden Wunsch zu erkennen geben, glaube
                    schließen zu dürfen, daß ich mich des fortdauernden Wohlwollens und Vertrauens
                    Euer Exzellenz, dem ich zunächst meine jetzige Stellung verdanke und das mir zu
                    erhalten mein unausgesetztes Streben sein wird, zu erfreuen habe. Wenn ich aber
                    die Stelle in <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs> nicht gesucht
                    habe, so weiß ich doch kaum, ob ich gerade diese Stelle, wenn sie mir unter
                    annehmbaren Bedingungen angeboten würde, ausschlagen dürfte, da es sich um die
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_2652fd27a2fa326711df5192229fd847">Heimath</rs> und um eine Stellung handelt, die
                    dem Gange meiner früheren, vorzugsweise provinzialgeschichtlichen Studien mehr,
                    als irgendeine andere angemessen wäre, eine Stellung zugleich, die mir für meine
                    wissenschaftliche Ausbildung Hülfsmittel böte, die ich hier, wenn auch nicht für
                    den Augenblick, doch vielleicht auf die Dauer schwerlich vermissen würde, wo ich
                    es dann bereuen müsste, dem Rufe an eine größere Lehranstalt, der mir schwerlich
                    sobald wieder geboten werden dürfte, nicht gefolgt zu sein. Manches würde dabei
                    freilich von der Art und Weise abhangen, in der mir die Stelle angeboten würde,
                    und ich muß mich daher vorläufig damit begnügen, gehorsamst zu erklären, daß ich
                    dem so gnädig ausgedrückten Wunsche Euer Exzellenz [?] gewiß nachkommen werde,
                    wenn ich das Ausschlagen jener Stelle vor mir selbst und vor meinen Freunden in
                    der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_2652fd27a2fa326711df5192229fd847">Heimath</rs> irgendwie durch stichhaltige Gründe
                    werde rechtfertigen können.<lb/>Gleichzeitig ergreife ich diese Gelegenheit,
                    Euer Exzellenz nochmals meinen aufrichtigen Dank für den während des vergangenen
                    Wintersemesters gnädigst gewährten Urlaub auszusprechen, den ich nach Kräften
                    für mich nutzbringend zu machen gesucht habe. War es mir schon für meine
                    Vorträge von großem Werth, wie für andere Arbeiten die Hauptpunkte <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italiens</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs> bis <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e11bf3a55feb594a2114c1d364c381e2">Syracus</rs> durch
                    eigene Anschauung kennen zu lernen, so konnte ich außerdem eine nicht
                    unbedeutende Ausbeute von historischen Materialien nach
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> zurückbringen. Gelang es mir auch zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> trotz der bereitwilligst gewährten und
                    nachdrücklichen Unterstützung des <rs type="person" ref="#esterhazy-von-galantha-moritz">k.k. Gesandten</rs> nicht, meinen Hauptzweck, eine ausgedehntere
                    Benützung des <rs type="org" ref="#org_0063">vatikanischen
                        Archivs</rs>, wie sie wohl früher einzelnen Historikern gewährt wurde,
                    zu erreichen, so fand ich doch auf mehreren dortigen Bibliotheken, wie auf den
                    Archiven und Bibliotheken zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs>,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_241030ffac0efb4f7cb1f0bbee3cba66">Florenz</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_322db3095458956cc0d273d05531d993">Pisa</rs>,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2a4e63dc83d509fece21a7872f95a242">Neapel</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8191692ba6c002b14b07549113e62125">Palermo</rs>
                    hinreichende und lohnende Beschäftigung. Die Hauptmasse meiner Ausbeute, welche
                    die Zeit <rs type="person" ref="#ludwig-IV">Kaisers Ludwig des Baiern</rs>
                    betrifft, denke ich später als Theil einer größeren Arbeit über jene Zeit Euer
                    Exzellenz vorlegen zu können. Anderes, das zum großen Theil die österreichische
                    Geschichte betrifft, denke ich der <rs type="org" ref="#org_0015">k.k. Akademie der Wissenschaften</rs> in nächster Zeit zu eventueller
                    Bekanntmachung vorlegen zu können.</p>
                <p>Mit größter Hochachtung</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>