<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="ficker-an-thun-1860-10-20-a3-xxi-d622.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-1860-09-16-a3-xxi-d612.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-konzept-1854-04-28-ca196.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="sender:gelehrter">Julius
                        Ficker</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1860-10-20">20. Oktober 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Julius Ficker an Leo Thun, Innsbruck, 20. Oktober 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC45-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D622</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Julius Ficker äußert sein Bedauern über den Rücktritt Leo
                            Thuns vom Amt des Unterrichtsministers. Er ist überzeugt davon, dass
                            dies zu Änderungen im Bereich des Unterrichtswesens führen wird. Zudem
                            ist er sich sicher, dass niemand Thun in dem Amt vollständig ersetzten
                            können wird. Ficker bedankt sich außerdem für das Vertrauen und die
                            Förderung Thuns, die mehrfach ausschlaggebend für seinen Verbleib in
                            Österreich gewesen ist. Ficker betont, dass er sich an die Versprechen,
                            die er Thun gegeben hat, auch weiterhin gebunden fühlt und er weiterhin
                            im Sinn des Ministers wirken will. Ficker spricht zuletzt seinen Wunsch
                            aus, sich weiterhin an Thun wenden zu dürfen. Zudem möchte er sein eben
                            fertig gestelltes Werk "Vom Reichsfürstenstande. Forschungen zur
                            Geschichte der Reichsverfassung zunächst im zwölften und dreizehnten
                            Jahrhunderte" Thun widmen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1860-10-20">20. Oktober 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Innsbruck, 1860 Oct. 20.</p>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Tief hat es mich ergriffen, daß Eure Excellenz selbst in den Tagen so
                    hochwichtiger Entscheidung der geringen Dienste zu denken mochten, durch welche
                    ich die Erreichung des hohen Zieles der Neugestaltung der wissenschaftlichen
                    Verhältnisse des Kaiserstaates, welches Eure Excellenz sich gesetzt hatten, zu
                    unterstützen bemüht war, so weit das im Bereiche meiner Kräfte liegen konnte.
                    Konnte ich meinen geringen historisch-politischen Anschauungen nach allerdings
                    nur mit Befriedigung vernehmen, daß <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine
                        Majestät</rs> sich entschlossen, die Weiterentwicklung unserer
                    staatlichen Verhältnisse an die historischen Grundlagen anzuknüpfen, so darf ich
                    wohl kaum bemerken, wie allgemein in den betreffenden Kreisen die Freude dadurch
                    getrübt war, daß gleichzeitig in der Leitung der Unterrichtsangelegenheiten eine
                    Änderung eintrat, von welcher wir uns Gutes nicht versprechen können. Selbst
                    dann nicht, wenn der günstigere Fall einträte, daß es nicht in der Absicht läge,
                    die von Eurer Excellenz vorgezeichneten Bahnen zu verlassen; wir fühlen nur zu
                    wohl, wie viel davon abhängt, ob ein und dasselbe System von dieser oder jener
                    Hand geleitet wird; und die Ansicht, daß Eure Excellenz in dieser Richtung nicht
                    zu ersetzen seien, ist eine so weitverbreitete, von so verschiedenen Seiten
                    ausgesprochene, daß wir uns über die Bedeutung des Schlages, welcher unsere
                    Unterrichtsverhältnisse selbst in jenem günstigsten Falle getroffen, schwerlich
                    einer Täuschung hingeben.<lb/>Daß Eure Excellenz beim Scheiden aus der
                    Amtsführung mir den Wunsch aussprechen, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> treu zu bleiben, ist ein Beweis des Vertrauens,
                    welchen ich, wie so viele andere, stets in dankbarster Erinnerung treu bewahren
                    werde. Seien Eure Excellenz versichert, daß ich, was in meinen geringen Kräften
                    steht, thuen werde, um in Hochderen Sinne weiterzuwirken, zu hindern, daß nach
                    dem Abtreten des Meisters der Bau selbst ins Stocken gerathe und in Verfall und
                    ich hoffe doch immer, daß dem aufopfernden Streben Eurer Excellenz ein besserer
                    Lohn beschieden sei als das bloße Bewußtsein, das Beste gewollt zu haben, daß
                    dieses Streben auch nachwirkend die besten Früchte bringen wird. Das Scheiden
                    Eurer Excellenz trifft allerdings meine Aussichten auf gedeihliches Weiterwirken
                    besonders hart, da ich mich so mancher unmittelbarer Förderung zu erfreuen hatte
                    und ich läugne nicht, daß der jetzt eingetretene Fall immer als ein solcher
                    betrachtet wurde, welcher bei gegebener Gelegenheit auf meine Entscheidung über
                    Verbleiben oder Gehen den größten Einfluß üben würde. Aber Eure Excellenz wissen
                    auch, daß ich mit ganzem Herzen an Oesterreich hänge, daß ich nur von da eine
                    günstige Wendung der Geschicke meines deutschen Vaterlandes erwarte und daß ich
                    gern bereit bin, dieser Gesinnung auch persönliche Opfer zu bringen. Es könnten
                    sich aber freilich die Dinge auch so wenden, daß ich darauf verzichten müßte,
                    hier noch Ersprießliches zu wirken, daß ich mich überzeugte, durch eine
                    Thätigkeit im Auslande den österreichischen Interessen mehr nützen zu können.
                    Jedenfalls dürfen Eure Excellenz versichert sein, daß ich bezüglich der
                    Aussichten auf eine Berufung nach Außen auch jetzt zunächst in der passiven
                    Stellung verharren werde, welche ich in <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/ficker-an-thun-1860-09-16-a3-xxi-d612.xml">meinem letzten Schreiben</ref>
                    <note xml:id="note_1">Vgl. Julius Ficker an Leo Thun. Münster, 16.–20. September
                        1860.</note>bezeichnete, und daß ich eintretenden Falles das größte Gewicht
                    auf den in so gnädiger Weise geäußerten Wunsch Eurer Excellenz legen würde. Ich
                    darf damit vielleicht die Bitte verbinden, daß beim Eintreten eines solchen
                    Falles Eure Excellenz mir auch jetzt noch gestatten möchten, mich vertrauensvoll
                    an Hochdieselben um Rath wenden zu dürfen.<lb/>Noch zu einer andern Bitte
                    ermuthigt mich das gnädige Vertrauen, womit Eure Excellenz mich beehrten. Schon
                    im sechsten Jahre beschäftigt mich eine größere Arbeit unter dem Titel: „Vom
                    Reichsfürstenstande; Forschungen zur Geschichte der Reichsverfassung zunächst im
                    zwölften und dreizehnten Jahrhunderte“<note xml:id="note_2">Vgl. Julius Ficker,
                        Vom Reichsfürstenstande. Forschungen zur Geschichte der Reichsverfassung im
                        XII. und XIII. Jahrhunderte, Bd. 1. Innsbruck 1861.</note>; der erste Band
                    derselben ist jetzt bis auf wenige Bogen gedruckt. Längst hätte ich gewünscht,
                    dieses Werk, die Frucht eines guten Theiles meiner besten Arbeitsjahre, Eurer
                    Excellenz widmen zu dürfen, da ich mich nächst meinem verehrten Lehrer und
                    Gönner, dem <rs type="person" ref="#boehmer-johann-friedrich">Dr. Böhmer</rs>,
                    welchem ich meine Erstlingsarbeit widmete, Niemanden bezüglich meiner
                    wissenschaftlichen Thätigkeit so verpflichtet fühle als gerade Eurer Excellenz;
                    aber wenn ich auch nicht befürchten mußte, daß Hochdieselben selbst die Motive
                    einer solchen Bitte verkennen würde, so mußten doch nächstliegende Bedenken mich
                    abhalten, eine solche Bitte an den höchsten Vorgesetzten zu richten. Diese
                    Bedenken sind nun fortgefallen und Eure Excellenz würden mir eine große Freude
                    durch Gewährung der Bitte bereiten, Hochderen Namen dem Werke vorsetzen zu
                    dürfen. Meine Arbeiten bewegen sich freilich so sehr im Kreise der speziellsten
                    Nachuntersuchungen, daß das Werk seinem Inhalte nach schwerlich darauf rechnen
                    kann, ein näheres Interesse Eurer Excellenz zu erregen; einigen Anspruch darauf
                    dürfte es vielleicht nur in so weit haben, als es während Hochderen
                    Amtsthätigkeit entstand und von einem Verfasser herrührt, welchen Hochdieselben
                    in seiner wissenschaftlichen Thätigkeit so wesentlich gefördert haben. Sollten
                    Eure Excellenz mir demnach nicht eine andere Weisung zukommen lassen, so würde
                    ich mich berechtigt halten, anzunehmen, daß Hochdieselbe die Widmung gestatten;
                    es ist das Einzige, was in meiner Macht liegt, um meine tiefgefühlte Verehrung
                    und Dankbarkeit auch äußerlich zu zeigen und ich gebe mich der Hoffnung hin, daß
                    Eure Excellenz die geringe Gabe nicht verschmähen werden.<lb/>Indem ich die
                    Gelegenheit ergreife, für das erwiesene Vertrauen, für die mannichfache
                    Förderung, welche Eure Excellenz mir angedeihen ließen, aufrichtigst zu danken
                    und mich dem gnädigen Wohlwollen Eurer Excellenz auch fernerhin zu empfehlen,
                    verbleibe ich <lb/>in tiefster Verehrung und Dankbarkeit</p>
                <p>Eurer Excellenz<lb/>ganz gehorsamster und ergebenster<lb/>J. Ficker</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>