<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="ficker-an-thun-1855-03-25-ca1153.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-1855-03-08-a3-xxi-d332.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-1856-09-19-a3-xxi-d387.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="sender">Julius Ficker</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1855-03-25">25. März 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Julius Ficker an Leo Thun, Innsbruck, 25. März 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC4C-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Österreichisches Staatsarchiv</institution>
                        <repository>Allgemeines Verwaltungsarchiv</repository>
                        <idno>MCU, Präs. ad 418/1855</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Julius Ficker kommt einer Bitte Leo Thuns nach, ihm einige
                            tüchtige, katholische Lehrer zu nennen, die bereit wären, eine Stelle an
                            einem österreichischen Gymnasium anzunehmen. Ficker hat sich bei seinem
                            Freund Christoph Bernhard Schlüter in Münster informiert. Dieser hat ihm
                            insgesamt fünf mögliche Kandidaten genannt, die Ficker dem Minister nun
                            weiterempfiehlt, indem er jeweils einige Angaben zu den einzelnen
                            Lehrern macht. Ficker bietet sich auch an, weitere Erkundigungen über
                            einzelne Kandidaten einzuholen oder weiterhin zu vermitteln. Er erwartet
                            außerdem noch Nachrichten aus Bonn.<lb/>Im zweiten Teil des Briefes
                            teilt Ficker dem Minister mit, dass er die Besprechung des zweiten
                            Bandes des Geschichtsbuches von Bumüller gerne übernimmt. Wenn es
                            gewünscht wird, will er auch den ersten Band rezensieren. Ficker gibt
                            aber zu Bedenken, dass er für Besprechung des ersten Bandes zur Alten
                            Geschichte weniger geeignet sei. Ficker schreibt außerdem, dass er beide
                            bisher nur oberflächlich durchgesehen habe und einstweilen nur bemerken
                            könne, dass im Allgemeinen die Anordnung des Stoffes gelungen erscheint.
                            Er bemängelt jedoch, dass Bumüller die Heilige Schrift allzu sehr als
                            geschichtliche Quelle darstelle.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D332.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1855-03-25">25. März 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Philologie</term>
                    <term>Schulbücher</term>
                </index>
                <p>Innsbruck 1855 März 25</p>
                <p>Euer Exzellenz!</p>
                <p>Wie ich Euer Exzellenz bereits in meinem Schreiben vom 8. des Monats<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/ficker-an-thun-1855-03-08-a3-xxi-d332.xml">Julius Ficker an Leo Thun, 8. März 1855.</ref>
                    </note> mitzutheilen die
                    Ehre hatte, erlaube ich mir in Folge der gnädigen Anfrage vom 4. des Monats<note xml:id="note_2">Wahrscheinlich handelt es sich dabei um dem Brief <ref target="thun/thun-korrespondenz/ifoeg/thun-an-ficker-1855-02-02-ca180.xml">Leo Thun an Julius Ficker. Wien, 4. Februar 1855</ref>. Ficker hat sich
                        wohl im Monat geirrt.</note> katholische Kandidaten der Philologie aus
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_0e0c04ad68e11b3fe684cd74597a50cc">Rheinland</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_2652fd27a2fa326711df5192229fd847">Westfalen</rs> betreffend, deshalb an bewährte Freunde zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c1def5820cdde63de0c38dd673de4d6">Bonn</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_610dc3a15bda751de4d4c52373b2620f">Münster</rs> zu schreiben, um so nähere Auskunft geben zu können.
                    Ich glaubte zugleich gegen die Absichten Euer Exzellenz nicht zu verstoßen, wenn
                    ich sie um Zeitverlust zu vermeiden, bat, für den Fall, daß ihnen geeignete
                    Kandidaten bekannt seien, sich unter der Hand bei diesen zu erkundigen, ob sie
                    eintretenden Falles geneigt seien, unter den von Euer Exzellenz näher
                    bezeichneten Bedingungen eine Lehrstelle in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> zu übernehmen.<lb/>Von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_610dc3a15bda751de4d4c52373b2620f">Münster</rs>
                    kommt mir so eben Antwort zu und ich beeile mich, Euer Exzellenz darüber
                    Mittheilung zu machen.<lb/>Mein Gewährsmann ist der <rs type="person" ref="#schlueter-christoph-bernhard">Dr. Schlüter</rs>, Professor der
                    Philosophie an der <rs type="org" ref="#org_0066">Academie zu
                        Münster</rs>, von dessen Zuverlässlichkeit ich vollkommen überzeugt bin
                    und von dem ich insbesondere weiß, das er die Neugestaltung des österreichischen
                    Unterrichtswesens mit dem lebhaftesten Interesse verfolgt. Ich glaubte, mich in
                    dieser Angelegenheit auch deshalb vorzugsweise an ihn wenden zu dürfen, da er
                    einerseits selbst als tüchtiger Philologe bekannt ist, wenn ihn gleich seine
                    gänzliche Erblindung hinderte, sich der Philologie als Lehrfach zu widmen, und
                    da er andererseits mit einer größeren Anzahl von Studierenden persönlich bekannt
                    zu sein pflegt, als ein anderer der dortigen Professoren.<lb/>Er hat mir nun
                    mehrere katholische Kandidaten oder Studierende der Philologie genannt, die ihm
                    persönlich bekannt sind, die er, was wissenschaftliche Befähigung wie
                    Tüchtigkeit des Charakters betrifft, empfehlen kann, und die nicht abgeneigt
                    sein würden, sich um eine Lehrstelle in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> unter den angegebenen Bedingungen zu bewerben. Ich
                    erlaube mir, sie nebst einigen Notizen, die er mir über dieselben mittheilt,
                    hier namhaft zu machen:<lb/>1. <rs type="person" ref="#tuecking-karl">Dr.
                        Tücking</rs>, Münsterländer, hat bereits sein Oberlehrerexamen zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_610dc3a15bda751de4d4c52373b2620f">Münster</rs> abgelegt und an dem dortigen Gymnasium sein
                    Probejahr abgehalten.<lb/>2. <rs type="person" ref="#borowsky-">Dr. Borowsky</rs>,
                    aus der Nähe von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e71ad5efc58927b546fbdb1260deba3f">Braunsberg</rs> in
                    <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs>, hat drei Jahre in <rs type="org" ref="#org_0038">Königsberg</rs> und ein Jahr in <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs> studiert, fleißig Lateinisch und
                    Griechisch, dann aber auch mit Vorliebe altdeutsche Studien getrieben. Er denkt
                    sein Oberlehrerexamen im kommenden Mai in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_610dc3a15bda751de4d4c52373b2620f">Münster</rs> zu
                    machen, wäre aber auch bereit, sich demselben vor einer österreichischen
                    Kommission zu unterziehen.<lb/>3. Stud. <rs type="person" ref="#frenk-heinrich">Heinrich
                        Frenk</rs> aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5c09890c423f554e9455b10c3b7e48f2">Coesfeld</rs> im Münsterlande, war
                    drei Jahre überhaupt Mitglied und zwei Jahre ordentliches Mitglied des
                    philologischen Seminars zu <rs type="org" ref="#org_0066">Münster</rs>, sehr tüchtig im Lateinischen und Griechischen, gewandt
                    im Lateinsprechen; er versteht außerdem sehr gut Französisch, Englisch und
                    Italienisch und war dem erblindeten Prof. <rs type="person" ref="#schlueter-christoph-bernhard">Schlüter</rs> der ihn
                    sehr empfiehlt, seit drei Jahren bei dessen Studien behülflich. Er denkt im
                    kommenden Sommer das Oberlehrerexamen in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_610dc3a15bda751de4d4c52373b2620f">Münster</rs> zu
                    machen, wäre eventuell auch bereit, es in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> zu machen.<lb/>4. Stud. <rs type="person" ref="#schlueter-josef">Jos. Schlüter</rs>. Sohn des Gymnasialdirektor
                    zu Coesfeld, war seit 1 1/2 Jahren Mitglied des philologischen Seminars und zwar
                    ein Jahr ordentliches Mitglied, tüchtig in der Philologie, spricht fertig
                    Latein, ist auch in neueren Sprachen wohlbewandert. Er wäre eventuell bereit,
                    sich dem Examen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> zu
                    unterziehen, würde es aber vorziehen, sein Triennium zu vollenden und zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_610dc3a15bda751de4d4c52373b2620f">Münster</rs> das Oberlehrerexamen zu machen, womit er bis
                    zum Herbste fertig sein würde.<lb/>5. Stud. <rs type="person" ref="#niehus-bernhard">Niehus</rs> zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2876006cc237e612470e4d4c428f98d7">Greven</rs> im Münsterlande, seit
                    einem Jahre im philologischen Seminar zu <rs type="org" ref="#org_0066">Münster</rs>, seit einem halben Jahre ordentliches Mitglied desselben,
                    ein tüchtiger Philologe, der sich immer in seinen Studien ausgezeichnet hat. Er
                    wäre bereit, sich einer Prüfung in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> zu unterziehen.<lb/>Sollten nun Euer Exzellenz auf
                    diese Mittheilung und Empfehlung hin geneigt sein, auf einen oder anderen der
                    Genannten bei der Verleihung von Lehrerstellen Rücksicht zu nehmen, so würde
                    ich, falls Euer Exzellenz nicht bessere Wege zu Gebote stehen, mit Freuden
                    bereit sein, in dieser Angelegenheit Euer Exzellenz weiter dienen zu können.
                    Sollten Euer Exzellenz es wünschen, so könnte ich noch weitere Erkundigungen
                    einziehen, obwohl ich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_610dc3a15bda751de4d4c52373b2620f">meiner Vaterstadt</rs>
                    kaum eine zuverlässige Empfehlung wüßte, als die des genannten <rs type="person" ref="#schlueter-christoph-bernhard">Prof. Schlüter</rs>, ich könnte
                    auch einen oder alle Genannten veranlassen, ihre Zeugnisse und etwaigen weiteren
                    Empfehlungen nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> einzusenden, wozu ich mich
                    natürlich ohne den Befehl Euer Exzellenz nicht bevollmächtigt halten
                    dürfte.<lb/>Von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c1def5820cdde63de0c38dd673de4d6">Bonn</rs> ist mir noch keine Antwort
                    zugekommen. Im ganzen glaube ich kaum, daß die im Seminar zu Münster gebildeten
                    Philologen den Bonnern nachstehen dürften.<lb/>Der hohe Auftrag einer
                    Begutachtung des zweiten Theiles von Bumüllers Lesebuch, den Euer Exzellenz in
                    deren gnädigen Schreiben vom 19. des Monats<note xml:id="note_3">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/ifoeg/thun-an-ficker-1855-03-19-ca182.xml">Leo Thun an Julius Ficker. Wien, 19. März 1855.</ref>
                    </note> mir in
                    Aussicht stellten, ist mir heute zugekommen und denke ich demselben so
                    gewissenhaft und schnell als möglich zu entsprechen.<lb/>Von der <rs type="org" ref="#org_0057">Redaction der Gymnasialzeitschrift</rs> ist mir bis jetzt noch keine
                    Aufforderung zur Besprechung des ersten Theiles desselben Werkes zugekommen.
                    Sollte eine solche noch erfolgen, so würde ich es versuchen, dem gnädigen
                    Wunsche Euer Exzellenz und dem in mich gesetzten Vertrauen nach Kräften zu
                    entsprechen, wenngleich ich es ohne diese besondere Veranlassung wohl schwerlich
                    wagen dürfte, öffentlich über ein Werk zu urtheilen, für das ich mich, abgesehen
                    von allen anderweitigen Bedenken, kaum als kompetenter Richter ansehen kann, da
                    mir zur Beurtheilung des Zweckmäßigkeit der Auswahl und Anordnung des Stoffes
                    der richtige Maßstab fehlt, den wohl nur derjenige anzulegen vollkommen befugt
                    wäre, der durch eigenen Unterricht im Untergymnasium Gelegenheit hatte, über die
                    der Fassungskraft der jüngeren Schüler entsprechende Methode umfassendere
                    Erfahrung zu sammeln.<lb/>Bei dem Interesse, das Euer Exzellenz diesem Werke
                    zuwenden, darf ich mir wohl erlauben, einige vorläufige Bemerkungen über
                    dasselbe hinzuzufügen, die sich aber, da ich noch durch das gnädige Schreiben
                    Euer Exzellenz auf diese Arbeit des <rs type="person" ref="#bumueller-johannes">Verfassers</rs> aufmerksam wurde, lediglich auf eine flüchtige
                    Durchsicht desselben, eine oberflächliche Vergleichung mit den entsprechenden
                    Werke von <rs type="person" ref="#puetz-wilhelm">Pütz</rs>
                    <note xml:id="note_4">Vgl. Wilhelm Pütz, Grundriß der Geographie und Geschichte
                        der alten, mittlern und neuern Zeit für die mittleren Klassen der Gymnasien
                        und für höhere Bürgerschulen, 7. Auflage, Koblenz 1851.</note> und die
                    genauere Einsicht einiger weniger Partien stützen, so daß ich nicht verbürgen
                    kann, ob nicht eine genauere Prüfung des Ganzen sie vielleicht modifizieren
                    dürfte. Es lassen sich, was den wissenschaftlichen Inhalt betrifft, einzelne
                    Einwände erheben, aber doch wohl so weit ich bis jetzt gesehen, keine von
                    solchem Gewichte, daß sie dem Werthe des ganzen bedeutenden Eintrag thuen
                    könnten. Daß viele Partien der alten Geschichte nicht nach den, oft nach
                    schwankenden Resultaten der neueren Forschung, sondern nach der Auffassung der
                    alten selbst dargestellt werden, ist ohne Zweifel dem Standpunkte des
                    Untergymnasiums durchaus angemessen. Ein Vorwiegen der religiösen Auffassung ist
                    mir im größten Theile des Buches nicht aufgefallen, die geringe Berücksichtigung
                    der Anfänge des Christenthums würde sogar als Mangel erscheinen dürfen, wenn
                    dabei nicht von der Voraussetzung ausgegangen wäre, daß bei dem
                    Religionsunterrichte darauf Rücksicht genommen würde. Dagegen scheint es mir
                    allerdings, daß in der ältesten Geschichte einzelne feststehende Resultate der
                    neueren Forschung, z.B das hohe Alterthum der egyptischen Monumente, absichtlich
                    umgangen sind, weil sie der Heiligen Schrift widersprechen oder zu widersprechen
                    scheinen, so sehr sich durch alle neuesten Forschungen die Heilige Schrift als
                    glaubhafteste Geschichtsquelle erweist, so scheint es mir doch gefährlich für
                    das Ansehen der in ihre enthaltenen göttlichen Offenbarung von vornherein für
                    ihren rein historischen Theil gleiches Ansehen in Anspruch zu nehmen, daß es
                    nicht zu vermeiden ist, daß der Schüler zuweilen auf Widersprüche mit anderen
                    Geschichtsquellen stoßen wird, die der Lehrer vielleicht nicht immer sogleich
                    genügend wird lösen können. Doch scheint auch der <rs type="person" ref="#bumueller-johannes">Verfasser</rs> dieses nicht ganz
                    unberücksichtigt gelassen zu haben. Die Art der Vorstellung des geografischen
                    Theils in beiden Werken hätte ich allerdings einige erhebliche Einwände. Im
                    ganzen würde mein Urtheil über das Werk doch kaum ein sehr ungünstiges sein
                    können, so wenig ich mir übrigens darüber ein maßgebendes Urtheil zutrauen
                    möchte.<lb/>Mit größter Hochachtung und Ergebenheit</p>
                <p>Euer Exzellenz<lb/>ganz gehorsamster Dr. Ficker.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>