<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="ficker-an-thun-1855-03-08-a3-xxi-d332.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-1854-11-02-a3-xxi-d313.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-1855-03-25-ca1153.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="sender:gelehrter">Julius
                        Ficker</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1855-03-08">8. März 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Julius Ficker an Leo Thun, Innsbruck, 8. März 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC4D-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D332</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Julius Ficker beantwortet einen Brief Leo Thuns, in dem
                            der Minister um Empfehlung von fähigen Kandidaten für das Lehramt an
                            österreichischen Gymnasien gebeten hatte. Ficker glaubt, dass sich in
                            seiner Heimat Westfalen gewiss einige Kandidaten finden ließen.
                            Allerdings hätten katholische Gymnasiallehrer nicht dieselben
                            Schwierigkeiten, eine Anstellung in Preußen zu finden wie
                            Universitätsdozenten. Ein Anreiz könnte jedoch das höhere
                            Einstiegsgehalt in Österreich sein. Ficker will daher sofort an Bekannte
                            in Bonn und Münster schreiben und sich bei diesen erkundigen.
                            Anschließend erteilt Ficker Auskunft in einer zweiten von Thun
                            angesprochenen Angelegenheit, nämlich über die angeblichen
                            Ungereimtheiten bei der Lehramtsprüfung des Benediktinerpaters Raas.
                            Ficker versichert jedoch, dass Raas die Prüfung allein deshalb nicht
                            bestanden hatte, weil seine Kenntnisse hierzu nicht ausreichend waren
                            und nicht, wie kolportiert, ein Vorurteil Prof. Georg Schenachs
                            gegenüber Raas der entscheidende Grund gewesen sei. Zum Beweis fügt
                            Ficker einige Notizen über die betreffende Sitzung der
                            Prüfungskommission bei. Aus diesen gehe hervor, dass bereits die Frage
                            der Zulassung zur mündlichen Prüfung wegen formaler Fehler kontrovers
                            diskutiert worden war und er selbst damals für eine Nichtzulassung
                            plädierte. Nach der mündlichen Prüfung sprach sich der zuständige
                            Fachprüfer Prof. Malecki gegen eine Approbation aus, was von der
                            Mehrheit der Prüfer gebilligt wurde. Ficker versichert dem Minister
                            zudem, dass sich Prof. Schenach bei Prüfungen niemals von persönlichen
                            Leidenschaften habe leiten lassen.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1855-03-08">8. März 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Lehramtsprüfung</term>
                </index>
                <p>Innsbruck, 8. März 1855</p>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>In dem gnädigen Schreiben vom 4. dieses [sic!] Monats <note xml:id="note_1">Vgl.
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/thun-an-ficker-1855-02-04-ca180.xml">Leo
                            Thun an Julius Ficker. Wien, 4. Februar 1855.</ref>
                    </note> geruhten Euer
                    Excellenz mir die Anfrage zu stellen, ob ich glaube, daß sich in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_0e0c04ad68e11b3fe684cd74597a50cc">Rheinland</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_2652fd27a2fa326711df5192229fd847">Westfalen</rs> katholische
                    Kandidaten der Philologie finden würden, die befähigt und bereit seien, unter
                    angegebenen Bedingungen eine Stelle an einem österreichischen Gymnasium
                    anzunehmen.<lb/>Ich glaube diese Frage wohl bejahen zu dürfen. Allerdings finden
                    in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> die katholischen Kandidaten des
                    Lehramts für die Gymnasien nicht dieselben Schwierigkeiten, die sich der
                    Anstellung katholischer Dozenten an den Universitäten entgegenstellen; ihre Zahl
                    ist nicht gar zu groß und sie können im allgemeinen auf baldige Anstellung nach
                    bestandenem Examen rechnen. Da jedoch ein Gehalt von 800 Gulden denjenigen
                    übersteigt, auf den sie für die erste Zeit in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> zu hoffen haben, andererseits meine Landsleute den
                    Aufenthalt an den Gymnasien der Provinzen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d55199956d521bfae14b87d631fe8ae8">Posen</rs>, wo insbesondere viele
                    Westfalen angestellt werden, kaum einer Anstellung an einem österreichischen
                    Landgymnasium oder in einer entlegenern Stadt der Monarchie vorziehen würden, so
                    bezweifle ich kaum, daß es gelingen würde, auch befähigtere Kandidaten für eine
                    solche Stellung zu gewinnen. Ich glaube nun den Absichten Euer Excellenz am
                    besten zu entsprechen, wenn ich noch heute an verläßliche und urtheilsfähige mir
                    befreundete Professoren zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c1def5820cdde63de0c38dd673de4d6">Bonn</rs> und zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_610dc3a15bda751de4d4c52373b2620f">Münster</rs> schreibe, die mit den dortigen Verhältnissen
                    und Aussichten völlig vertraut genügende Auskunft werden geben können, ob
                    überhaupt auf eine Annahme dieser Bedingungen durch befähigte junge Philologen
                    zu rechnen sei, und vielleicht auch in der Lage wären, vorläufig auf den einen
                    oder andern aufmerksam machen zu können. Ich werde dann nicht verfehlen, Euer
                    Excellenz baldmöglichst vom Resultate dieser vorläufigen Anfragen in Kenntnis zu
                    setzen und werde mit Vergnügen alles thuen, was irgend dazu dienen kann, die
                    Absichten Euer Excellenz zu verwirklichen.<lb/>Daß ich die weitere Anfrage, die
                    Euer Excellenz mir zu stellen geruhten, mit gewissenhaftester Aufrichtigkeit
                    beantworten werde, darf ich wohl kaum versichern, da eine Unaufrichtigkeit in
                    diesem Falle nicht blos eine Verletzung meiner Pflicht als Staatsbeamter,
                    sondern auch ein Mißbrauch des gnädigen Vertrauens Euer Excellenz sein würde.
                    <lb/>Ob Professor <rs type="person" ref="#schenach-georg">Schenach</rs> oder irgend
                    ein anderes Mitglied der Kommission persönlich gegen den Herrn <rs type="person" ref="#raas-chrysostomos">Pater Raas</rs> eingenommen war, kann ich
                    nicht beurtheilen, wohl aber versichern, daß weder in den Kommissionssitzungen
                    etwas vorgefallen ist, was darauf hätte schließen lassen, noch mir anderweitig
                    etwas darüber bekannt geworden ist, weßhalb mich die Anfrage Euer Excellenz
                    höchlich überraschte. Das Einzige, was etwa, abgesehen von anderen mir
                    unbekannten Gründen, zu einer solchen Annahme hätte Anlaß geben können, wäre
                    meines Erachtens Folgendes:<lb/>Zugleich mit dem Herrn <rs type="person" ref="#raas-chrysostomos">Pater Raas</rs> machte der <rs type="person" ref="#orgler-flavian">Pater Orgler</rs> aus dem Orden des Heiligen
                    Franziskus die Prüfung für Geschichte und Geographie und bestand dieselbe zur
                    allgemeinsten Zufriedenheit. Bei dieser Gelegenheit wurden nun nebenbei vom
                        <rs type="person" ref="#schenach-georg">Prof. Schenach</rs> und andern
                    Mitgliedern in der Sitzung darüber gesprochen, daß abermals der Pater
                    Franziskaner eine sehr gute Prüfung bestanden habe, während Kandidaten von
                    <rs type="org" ref="#org_0049">Marienberg</rs> sich auch schon früher
                    nicht ausgezeichnet hätten, und der Grund doch nicht lediglich darin gesucht
                    werden könne, daß dieselben nicht Gelegenheit zu Universitätsstudien gehabt
                    hätten, da die Franziskaner sich in derselben Lage befänden. Ich habe das für
                    eine durchaus gelegentliche Bemerkung gehalten; sollte man sie aber wirklich in
                    Folge anderer mir unbekannter Gründe als Ausfluß einer gehässigen Gesinnung
                    auffassen wollen, so glaube ich wenigstens versichern zu dürfen, daß die
                    Reprobazion des Herrn <rs type="person" ref="#raas-chrysostomos">Pater Raas</rs>
                    durch ein etwa vorhanden gewesenes Vorurtheil weder herbeigeführt wurde noch
                    herbeigeführt werden konnte, und erlaube mir zur Begründung einige Notizen über
                    die betreffenden Kommissionssitzungen hinzuzufügen.<lb/>Als es sich darum
                    handelte, ob der Herr Pater <rs type="person" ref="#raas-chrysostomos">Raas</rs>
                    auf Grund der schriftlichen Arbeiten zur mündlichen Prüfung zuzulassen sei,
                    erklärte der Fachexaminator <rs type="person" ref="#kopetzky-karl">Prof.
                        Kopetzky</rs>, daß der Inhalt der Antworten ihm allenfalls genüge, die
                    Zulassung zu beantragen, daß aber ein formeller Mangel vorliege, da die Fragen
                    angeblich aus Mangel an Zeit nicht vollständig beantwortet seien, und die
                    Kommission zu entscheiden habe, ob die Zulassung dennoch statthaft sei. Da die
                    Meinungen getheilt waren, schlug der gehorsamst Gefertigte vor, die
                    Klausurarbeiten wegen des formellen Defektes für ungültig zu erklären, aber auf
                    Grund neuer Klausurarbeiten über die Zulassung zu entschieden. Da sich dieses
                    nach dem Gesetze als unstatthaft erwies, trat er der auch von <rs type="person" ref="#schenach-georg">Prof. Schenach</rs> getheilten Meinung bei, daß
                    aus formellen Gründen die Zulassung nicht statthaft sei, weil Gefahr sei, daß,
                    wenn einmal angenommen werde, die vollständige Beantwortung der gestellten
                    Fragen in der festgesetzten Zeit sei nicht unumgänglich nöthig, künftig mit
                    Absicht die Kandidaten solche Fragen, die ihnen Schwierigkeiten böten, durch
                    desto ausführlichere Behandlung der anderen beseitigen würden. Bei der
                    Abstimmung wurde jedoch mit einer Stimme Majorität die Zulassung ausgesprochen.
                    <lb/>Was dann die schließliche Entscheidung nach abgelegter mündlicher Prüfung
                    betrifft, so hing diese damals, wie gewöhnlich, wesentlich vom Gutachten des
                    Fachexaminator ab, da es wohl in der Natur der Sache liegt, daß andere
                    Mitglieder der Ansicht desselben, so weit diese die wissenschaftliche Befähigung
                    betrifft, wohl füglich nur ausnahmsweise entgegentreten können. Nach diesem
                    Gutachten, und nachdem auch der Professor <rs type="person" ref="#malecki-antoni">Malecky</rs> mit Rücksicht auf die Leistungen des Herrn <rs type="person" ref="#raas-chrysostomos">Pater Raas</rs> bei der früher mit Erfolg
                    bestandenen Prüfung seine Meinung dahin ausgesprochen hatte, daß er ihn für das
                    Untergymnasium, nicht aber für das Obergymnasium auch im Lateinischen befähigt
                    halte, während sich Niemand für die Befähigung aussprach, – wurde, wenn ich mich
                    recht erinnere, mit Einhelligkeit, jedenfalls mit weit überwiegender Majorität
                    beschlossen, die Befähigung für das Obergymnasium nicht zu ertheilen; die
                    Befähigung für das Untergymnasium auszusprechen war nach dem Gesetze nicht
                    statthaft, es wurde aber, wenn ich nicht irre, beschlossen oder wenigstens
                    besprochen und stillschweigend genehmigt, dem Kandidaten in irgend einer Form zu
                    bedeuten, daß ihm die Befähigung für das Untergymnasium nicht verweigert worden
                    wäre, wenn von derselben überhaupt Rede gewesen wäre. Bei diesem ganzen Vorgange
                    konnte füglich kein Mitglied der Kommission auf die Reprobation entscheidend
                    einwirken, als der Fachexaminator; daß dieser keinerlei Vorurtheil hatte, bin
                    ich überzeugt, da er sowohl in der Kommission wie in Privatunterredungen große
                    Theilnahme für den Kandidaten zeigte.<lb/>Was die Schlußfrage Euer Excellenz
                    betrifft, ob ich es überhaupt für glaublich halte, daß <rs type="person" ref="#schenach-georg">Prof. Schenach</rs> sich bei Leitung der
                    Prüfungen durch Leidenschaftlichkeit bestimmen lasse, so glaube ich mit bestem
                    Gewissen darauf entschieden verneinend antworten zu dürfen; sein Vorgehen bei
                    den Prüfungen hat mir immer nur den Eindruck der strengsten Unparteilichkeit
                    gemacht und eine solche Annahme würde überhaupt mit der Besonnenheit, Offenheit
                    und Ehrenhaftigkeit seines Characters, die hier wohl allgemein anerkannt wird
                    und von der ich durch nähern Umgang mich zu überzeugen Gelegenheit hatte, schwer
                    vereinbar erscheinen.<lb/>Mit aufrichtigstem Danke für das gnädigst geschenkte
                    Zutrauen verbleibe ich</p>
                <p>Euer Excellenz ganz gehorsamster und ergebenster<lb/>Dr. Ficker</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>