<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="ficker-an-thun-konzept-1854-05-01-ca195.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-konzept-1854-04-28-ca196.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-konzept-1854-05-14-ca200.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="sender">Julius Ficker</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1854-05-01">1. Mai 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Julius Ficker an Leo Thun, Innsbruck, 1. Mai 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC43-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Institut für Österreichische Geschichtsforschung</institution>
                        <repository>Archiv</repository>
                        <idno>Nachlass Ficker. Thun, 29</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Julius Ficker teilt Leo Thun mit, dass er den
                            angekündigten Ruf an die Universität Bonn erhalten habe. Er gesteht,
                            dass er nicht abgeneigt sei, den Ruf anzunehmen, allerdings möchte er
                            vorher eine Stellungnahme Thuns dazu einholen. Ficker würde zwar gern in
                            Innsbruck bleiben, aber er und seine Freunde befürchten, dass bei seiner
                            Ablehnung die Professur einem Protestanten übertragen werde. Zudem habe
                            seine Mutter mehrfach den Wunsch geäußert, er möge in die Heimat
                            zurückkehren. Ficker betont, dass er Innsbruck nur schweren Herzens
                            verlassen würde, zumal er noch wenig Zeit hatte, das in ihn gesetzte
                            Vertrauen zu rechtfertigen. Er bittet Thun daher nochmals um Verständnis
                            für seine Situation. Ficker versichert Thun außerdem, dass er sich
                            weiterhin – nötigenfalls auch aus der Ferne – am Aufbau der
                            österreichischen Geschichtswissenschaft beteiligen wolle.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Eh. Konzept von Julius Ficker.</p>
                        <p>Die zahlreichen abgekürzten Worte im Konzept wurden stillschweigend
                            aufgelöst.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1854-05-01">1. Mai 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Innsbruck, 54. Mai 1.</p>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>Beeile ich mich mitzutheilen, daß mir durch Vermittlung meines <rs type="person" ref="#ulrich-wilhelm">Schwagers</rs> heute aus dem preußischen
                    Ministerium der geistlichen und Unterrichtsangelegenheiten die Anfrage zukam, ob
                    ich bereit sei, eine ordentliche Professur zu <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs> mit 900 Thaler Gehalt zu übernehmen und ich zugleich
                    umgehend um Antwort ersucht wurde.<lb/>Nach bestem Erwägen und im Hinblicke auf
                    das Schreiben das ich unter dem 28. vorigen Monats<note xml:id="note_1">Vgl.
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/konzepte-briefe-an-thun/ficker-an-thun-konzept-1854-04-28-ca196.xml">Julius Ficker an Leo Thun. Innsbruck, 28. April 1854.</ref>
                    </note> Euer
                    Exzellenz zu schicken mir erlaubte, glaubte ich antworten zu müssen, daß ich
                    zwar im allgemeinen nicht abgeneigt sei, auf jenes Anerbieten einzugehen, daß es
                    mir aber nicht möglich sei, ein dahin gehendes Versprechen abzugeben, ohne die
                    gnädige Rückäußerung Euer Exzellenz für meine zu machende Mittheilung abgewartet
                    zu haben. Meine ganze Lage ist nun wohl derart, daß ich trotz meines Wunsches,
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> zu bleiben, ein Ablehnen jenes Anerbietens kaum zu
                    rechtfertigen wüsste. Zu dem, was ich darüber in meinem früheren Schreiben zu
                    sagen mir erlaubte, kommt noch eine mir gleichzeitig zugegangene dringende Bitte
                    meiner <rs type="person" ref="#scheffer-boichorst-auguste-amalia">Mutter</rs>, die
                    abzuschlagen ich mich nur schwer entschließen dürfte. Es kommt dazu weiter die
                    begründete Aussicht, daß falls ich ablehne, jene Professur in einer meinen
                    Freunden und Gesinnungsgenossen in der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_2652fd27a2fa326711df5192229fd847">Heimath</rs>
                    wenig zusagender Weise besetzt werden möchte. Auch die mir gemachten
                    Anerbietungen gaben mir keinen Grund zum Ablehnen. Denn so wenig ich gerade in
                    diesem Fall meine Annehmung oder Ablehnung von der Höhe des mir angebotenen
                    Gehaltes hätte abhängig machen mögen, so bestimmt war ich doch entschlossen, die
                    Stelle abzulehnen, wenn sie[sic!] mir, – wie ich Grund hatte zu glauben –
                    Bedingungen geboten wären, die hinter den mir hier gewordenen irgendwie
                    zurückblieben, da ich darin eine Missachtung meiner jetzigen Stellung zu
                    erblicken befugt gewesen wäre.<lb/>Mit so schwerem Herzen ich nun aus diesem
                    Lande scheiden müsste, wo ich mit so vielem Wohlwollen aufgenommen bin, wo ich
                    leider nur so kurze Zeit und diese durch längere Abwesenheit unterbrochen mich
                    bestreben durfte, dem in mir gesetzten Zutrauen nach Kräften zu entsprechen, so
                    bleibt mir doch wohl nichts übrig, als gehorsamst anzufragen, ob von Seiten Euer
                    Exzellenz nichts im Wege stehe, daß ich mich bindend bereit erkläre, die
                    Professur zu <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs> zu übernehmen, und
                    ob ich im Falle des Abschlusses der Verhandlungen einer gnädigen Entlassung aus
                    dem österreichischen Staatsdienste entgegensehen dürfte.<lb/>Nur schwer würde
                    ich mich entschloßen haben können, in dieser Weise auf den in Euer Exzellenz
                    gnädigem Schreiben vom 4. vorigen Monats<note xml:id="note_2">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/ifoeg/thun-an-ficker-1854-04-04-ca177.xml">Leo Thun an Julius Ficker. Wien, 4. April 1854.</ref>
                    </note>
                    ausgedrückten Wunsch zu antworten, wenn ich nicht glaubte hoffen zu dürfen, daß
                    Euer Exzellenz meinen Gründen Ihre Anerkennung nicht versagen werden, und wenn
                    ich nicht bereits damals, als ich aus Gelegenheit meiner Berufung nach <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs> die Ehre einer persönlichen
                    Unterredung mit Euer Exzellenz hatte, auf d. besonderen [?] die mich nach an die
                    <rs type="org" ref="#org_0040">Bonner Universität</rs> knüpfen und
                    die Eventualitäten, die eine baldigen Vakanz der Stelle des Herrn <rs type="person" ref="#aschbach-joseph">Prof. Aschbach</rs> für mich mit sich bringen
                    könnte, hinzuweisen mir erlaubt hätte.<lb/>Sollte sich nun die Sache so
                    gestalten, daß ich wirklich meine Professur zu Innsbruck aufgeben müsste, so
                    würde es wenigstens bei den in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> angeknüpften
                    Verbindungen und dem theilweise[?] geänderten Gange meiner Studien mein
                    eifrigstes Bestreben sein, auch ferner an dem so erfreulichen Aufblühen der
                    historischen Wissenschaften in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> in so weit
                    teilzunehmen, als mir solches aus der Ferne durch schriftstellerische Thätigkeit
                    noch möglich sein würde.<lb/>Sollte dagegen bei meiner Ablehnung der
                    augenblicklich festen Zusage das preußische Ministerium seine Anerbietung
                    zurückziehen oder selbst sich im Laufe der Verhandlung Umstände ergeben, die
                    mich berechtigen, die Stelle abzulehnen, so würde ich Euer Exzellenz, insofern
                    ich mich deren Wohlwollens und Zutrauens noch zu erfreuen hätte, bitten, mich in
                    meiner bisherigen Stellung zu bestätigen, in der ich das zufriedenste Jahr
                    meines Lebens verlebte und die aufzugeben mich nur Pflichtgefühl bestimmen
                    könnte.</p>
                <p>Einer gnädigen Rückäußerung harrend</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>