<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="ficker-an-thun-1856-09-19-a3-xxi-d387.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-1855-03-25-ca1153.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-1857-11-22-a3-xxi-d434.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="sender:gelehrter">Julius
                        Ficker</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1856-09-19">19. September 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Julius Ficker an Leo Thun, Innsbruck, 19. September 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC4B-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D387</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Julius Ficker teilt dem Minister mit, dass ihm privatim
                            das Angebot unterbreitet wurde, die vakante Lehrkanzel für Geschichte an
                            der Universität Bonn zu übernehmen. Er bittet daher um Auskunft, wie es
                            um die Zukunft der Innsbrucker Universität bestellt sei, um eine
                            Entscheidung treffen zu können. Ein solches Angebot war ihm bereits im
                            vergangenen Jahr zugekommen und damals hatte er das Angebot ohne zu
                            zögern abgelehnt. Das neuerliche Anerbieten hat nun aber dazu geführt,
                            dass er seine derzeitige Stellung in Innsbruck noch einmal überdachte.
                            Denn fast gleichzeitig mit diesem Angebot hat er das Gerücht vernommen,
                            dass in Salzburg eine katholische Universität gegründet werde. In einem
                            solchen Fall, so glaubt Ficker, würde die Innsbrucker Universität jedoch
                            stark an Attraktivität einbüßen, und letztlich wäre dann auch seine
                            Stellung gefährdet. Außerdem, so ist er überzeugt, würde dann die
                            Hoffnung zerstört, in Innsbruck ein wissenschaftliches Zentrum für den
                            deutschen Süden zu etablieren, ähnlich wie es Bonn oder Göttingen für
                            den Norden Deutschlands seien. Ficker schreibt, dass er stets der
                            Überzeugung war, dass Innsbruck eine Alternative für süddeutsche
                            Studenten sein könnte, die andernfalls eine protestantische Universität
                            besuchen müssten. Allerdings wäre es dann notwendig, die Innsbrucker
                            Universität zu vervollständigen. Sollte diese Hoffnung jedoch getäuscht
                            oder durch die Errichtung einer katholischen Universität in Salzburg
                            vollkommen vereitelt werden, so wäre er geneigt, den Ruf nach Bonn
                            anzunehmen. Daher bittet er den Minister um Aufklärung, ob der Plan, in
                            Salzburg eine Universität zu errichten bzw. die Innsbrucker Universität
                            aufzulassen, tatsächlich bestehe. Schließlich äußert Ficker den Wunsch,
                            die vakante Professur für klassische Philologie an der Innsbrucker
                            Universität dem Gymnasiallehrer Tobias Wildauer zu übertragen. Wildauer
                            wäre hervorragend für die Ausbildung von Lehramtskandidaten geeignet,
                            außerdem harmoniere er selbst sehr gut mit Wildauer, wodurch eine
                            erfolgreiche Zusammenarbeit sichergestellt sei.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1856-09-19">19. September 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Katholische Universität</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Das gnädige Wohlwollen, dessen ich mich bei früheren Gelegenheiten von Seiten
                    Eurer Excellenz zu erfreuen hatte, ermuthigt mich, in einer persönlichen
                    Angelegenheit mich abermals an Hochdieselbe zu wenden.<lb/>Durch die Berufung
                    des <rs type="person" ref="#cornelius-carl-adolf">Professor Kornelius</rs>
                    [Cornelius] nach <rs type="org" ref="#org_0028">München</rs> ist die
                    durch einen Katholiken zu besetzende Professur der Geschichte zu <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs> wiederum erledigt und es kam mir
                    bereits im Sommer durch dritte Hand eine Anfrage zu, ob ich jetzt etwa geneigt
                    sein würde, dieselbe unter entsprechenden Bedingungen zu übernehmen. Da ich mich
                    an meinem hiesigen Wirkungskreise befriedigt fühlte, es mir andererseits nach
                    den mannichfachen gnädigen Begünstigungen, die mir in Folge des früher an mich
                    ergangenen Rufes nach <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs> hier zu
                    Theile wurden, mindestens unpassend erscheinen mußte, auf die Sache etwa nur
                    insoweit einzugehen, um mein etwaiges Verbleiben hier selbst an weitere
                    Bedingungen zu knüpfen, so lehnte ich ein Eingehen von vornherein ab und glaubte
                    auch keinen Anlaß zu finden, Eurer Excellenz irgendwelche Mittheilung darüber
                    machen zu sollen.<lb/>Als ich während der Ferien zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c1def5820cdde63de0c38dd673de4d6">Bonn</rs>
                    und in meiner Heimath war, wurden mir die Andeutungen wiederholt, daß man in
                    Verlegenheit sei, die Bonner Stelle entsprechend zu besetzen, daß sie wohl noch
                    einige Zeit frei bleiben werde, und daß man sie mir ohne Zweifel antragen werde,
                    wenn ich nur Geneigtheit zeige, den Antrag anzunehmen. Ich kann versichern, daß
                    ich diese Geneigtheit immer rundweg in Abrede gestellt habe, ich würde auch gar
                    keinen Anlaß genommen haben, von dieser Sache irgend weitern Gebrauch zu machen,
                    wären mir nicht in der letzten Zeit Bedenken in Betreff meiner hiesigen Stellung
                    aufgestiegen, die mich wenigstens veranlaßten, jene Andeutungen in Erwägung zu
                    ziehen und mich nun an Eure Excellenz zu wenden.<lb/>Eure Excellenz würden den
                    Zweck meines Schreibens völlig verkennen, wenn Hochdieselben glaubten, ich
                    bezwecke dadurch irgendwelche Änderung meiner Stellung herbeizuführen. Ganz im
                    Gegentheile entspringen meine Bedenken nur der Befürchtung, meine hiesige
                    Stellung auf die Dauer überhaupt nicht oder doch nicht unter wünschenswerthen
                    Verhältnissen beibehalten zu können; sie gründen sich auf die allerdings sehr
                    unbestimmten Gerüchte über die Errichtung einer kirchlichen Universität zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs> und den Folgerungen, die man daraus vielfach
                    für die Zukunft der <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbrucker
                        Universität</rs> ziehen zu müssen glaubt.<lb/>Eure Excellenz werden es
                    verzeihen, wenn ich meine ganz unmaßgebliche bisherige Anschauung von der
                    Stellung der <rs type="org" ref="#org_0020">hiesigen
                        Universität</rs> kurz andeute, da sie eng mit der nächsten persönlichen
                    Frage zusammenhängt. Für den Gesammtstaat hatte dieselbe ohne Zweifel eine nur
                    untergeordnete Bedeutung, für das Land <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs> dagegen eine sehr
                    große; da ich Land und Leute schnell schätzen lernte, fähige und lernbegierige
                    Schüler und jede Unterstützung fand, so fühle ich mich befriedigt, sollte der
                    Kreis meiner unmittelbaren Lehrthätigkeit auch nicht die Landesgränze
                    überschreiten. Andererseits will ich auch nicht verhehlen, daß ich immer der
                    Meinung war, daß <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs>, und
                    von allen österreichischen Universitäten wohl nur <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs>, eine ähnliche Bedeutung
                    für den deutschen Süden erlangen könne, wie sie etwa <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs> und <rs type="org" ref="#org_0039">Göttingen</rs> für den deutschen Norden
                    haben, und daß ich zugleich wenigstens die Möglichkeit im Auge behielt, daß es
                    mit Vervollständigung der Universität diese Bedeutung erlangen werde. Für den
                    Gesammtstaat würde <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs>
                    allerdings immer eine unbequem gelegene Universität bleiben und die bloße
                    Rücksicht auf ein einzelnes Kronland dürfte kaum genügen, eine Erweiterung, so
                    wünschenswerth sie immer sein möchte, als nothwendig erscheinen zu lassen, aber
                    ich glaubte immer von dem Gedanken ausgehen zu müssen, daß
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> sowohl, wie dem Katholizismus gleich sehr
                    daran liegen dürfte, wenn eine Hochschule bestände, die geeignet wäre, den
                    Einfluß auszugleichen, den <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> und der Protestantismus
                    offenbar dadurch gewinnen, daß auch von den katholischen Studirenden des
                    westlichen Deutschland die meisten ihre Bildung auf protestantischen Hochschulen
                    suchen, da <rs type="org" ref="#org_0030">Freiburg</rs> unbedeutend
                    ist, <rs type="org" ref="#org_0064">Würzburg</rs> fast nur von
                    fremden Medizinern gesucht wird, und auch die Verhältnisse <rs type="org" ref="#org_0028">Münchens</rs>, das noch wohl am meisten von
                    norddeutschen Katholiken besucht wird, nicht allen Wünschen entsprechen dürften.
                    <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> und <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> sind gewiß geeignet große
                    Centralpunkte der Wissenschaft zu bilden, in der Litteratur einen entscheidenden
                    Einfluß auf das wissenschaftliche Leben Deutschlands zu üben; sie haben für
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> selbst Aufgaben zu lösen, die wohl kaum an
                    einer andern österreichischen Hochschule zu lösen wären, aber auf die studirende
                    Jugend im übrigen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> würden sie wohl eben so wenig
                    Einfluß üben können als <rs type="org" ref="#org_0027">Berlin</rs>,
                    schon aus dem einen Grunde, weil weder die deutschen Studirenden noch deren
                    Eltern insbesondere für die ersten Studienjahre die Universitäten in großen
                    Städten lieben. Dagegen dürfte es keinem Zweifel unterliegen, daß wenn zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> eine vollständige und wenigstens in
                    einzelnen Fächern so wohl besetzte Universität bestände, daß sie in diesen den
                    Vergleich mit andern Hochschulen bestehen könnte, kein Ort geeigneter wäre,
                    Studirende aus dem katholischen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_8fc75da30120ebe11827173d482e2cc5">Schwaben</rs>, den <rs type="place" subtype="region" ref="#place_0e0c04ad68e11b3fe684cd74597a50cc">Rheinlanden</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_2652fd27a2fa326711df5192229fd847">Westfalen</rs>,
                    insbesondere auch aus der katholischen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4160709db9e1cdde5a7947ce6d71bb0d">Schweiz</rs> anzuziehen und
                    so von dieser Seite einen wohlthätigen Einfluß auf das deutsche Leben auszuüben,
                    während andererseits wieder die Möglichkeit einer Einwirkung auf das
                    wissenschaftliche Leben <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italiens</rs> nahe läge. Ich
                    darf mich nicht berechtigt halten, hier für den Versuch einer näheren Begründung
                    dieser Ansicht, für die ja auch zunächst keine Veranlassung vorläge, die gnädige
                    Nachsicht Eurer Excellenz weiter in Anspruch zu nehmen, es galt mir nur
                    anzudeuten, welche Hoffnungen ich auf die hiesige Universität eventuell glaubte
                    setzen zu dürfen, die es erklärlich machen, daß ich im Falle ihrer
                    Verwirklichung eine dauernde Wirksamkeit an der hiesigen Hochschule jeder andern
                    vorzuziehen geneigt sein dürfte.<lb/>Ob für eine solche Verwirklichung überhaupt
                    noch irgendwelche Aussichten bestehen, kann ich natürlich nicht ermessen und
                    könnte auch für mich in der vorliegenden Frage in so weit nicht entscheidend
                    sein, als ich mich bei einem Verbleiben in der bisherigen Stellung diese einer
                    Anstellung zu <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs> vorziehen dürfte.
                    Ob nun aber ein solches Verbleiben überhaupt auf die Dauer statthaft sein
                    dürfte, ist mir in Folge der Gerüchte über die Errichtung einer
                    kirchlichen Universität zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs> zweifelhaft geworden.
                    Eine solche würde wohl die Vervollständigung <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbrucks</rs> durch eine theologische
                    Facultät so vielleicht für immer ausschließen und damit überhaupt die
                    Möglichkeit der Herstellung einer österreichischen Hochschule, die eine ähnliche
                    Stellung einnähme und einen ähnlichen Einfluß auf das übrige
                    <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> übte, wie etwa <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs> oder <rs type="org" ref="#org_0039">Göttingen</rs>; denn so sehr mir auch
                    alle Anhaltspunkte zur Beurtheilung fehlen, kann ich mir doch kaum denken, daß
                    die angeblich in Salzburg zu errichtende Hochschule eine derartige Stellung
                    einzunehmen geeignet sein könnte. So sehr mir diese Fragen auch immer im Sinn
                    gelegen, so kann es mir doch nicht ziemen, hier dabei zu verweilen, dafür mich
                    persönlich nur die Erwägung in Betracht kommt, welchen Einfluß die Errichtung
                    einer solchen Hochschule für <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs> haben könnte. Es ist nämlich mehrfach die Befürchtung
                    ausgesprochen, es möchte in diesem Falle in den Intentionen eines hohen
                    Ministeriums liegen, die <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbrucker
                        Universität</rs> eingehen zu lassen oder doch in eine bloße
                    Rechtsacademie zu verwandeln.<lb/>Eure Excellenz werden es erklärlich finden,
                    wenn diese mir hier zu Ohren gekommenen Befürchtungen, deren Grund oder Ungrund
                    ich nicht zu beurtheilen vermag, mir doch das Bedenken erweckten, ob ich wohl
                    daran thue, die Aussichten, die sich mir in <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs> bieten, schlechtweg von der Hand zu weisen; denn dürfte ich
                    auch vielleicht hoffen, daß im Falle der Auflösung der hiesigen Universität oder
                    philosophischen Facultät Eure Excellenz mir einen anderweitigen Wirkungskreis in
                    Oesterreich eröffnen würden, so könnte es doch immer leicht der Fall sein, daß
                    derselbe meinen Neigungen und Kräften vielleicht weniger entspräche als der
                    hiesige, und als der, auf den ich mir etwa in <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs> Rechnung machen dürfte. Eure Excellenz werden es zugleich
                    verzeihlich finden, wenn ich bei der Erwägung einer Frage, die meine ganze
                    Zukunft so stark berührt, mir den möglichsten Grad von Gewißheit zu verschaffen
                    suche, und es würde mir sehr leid sein, sollten Hochdieselbe in meiner
                    unterthänigen Anfrage einen indiscreten Versuch eines Eindringens in die
                    Intentionen des hohen <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> sehen. Diese meine unterthänigste Anfrage denke ich
                    mit Rücksicht auf den nächsten Zweck etwa dahin richten zu dürfen: – „ob etwa
                    schon jetzt von Seiten des hohen <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs>
                    Veränderungen an der <rs type="org" ref="#org_0020">Universität
                        Innsbruck</rs> in Aussicht genommen seien, die für die Zukunft ein
                    Verbleiben in meiner bisherigen Stellung als unstatthaft erscheinen lassen
                    würden.“ – Fühlen Eure Excellenz sich nicht bewogen, mir darüber eine Andeutung
                    zu geben, so werde ich mich gewiß gern bescheiden und bitte dann nur um
                    Entschuldigung wegen meiner vielleicht indiscreten Anfrage; es kann sich auch
                    natürlich nicht darum handeln, meine jetzige Stellung etwa gegen spätere
                    Eventualitäten, auf welche jeder gefaßt sein muß, zu sichern; es gilt mir nur,
                    die möglichste Wahrscheinlichkeit zu erhalten, daß nicht etwa, während ich auf
                    die Bewerbung um eine Stelle in der Heimath meiner jetzigen zu Liebe verzichte,
                    diese selbst mir bereits nicht mehr gewiß ist, und ich hoffe, daß Eure Excellenz
                    von diesem Beweggrunde aus es verzeihen, wenn ich auf vielleicht völlig
                    unbegründete Gerüchte hin eine solche Anfrage zu stellen wagte. Sollten diese
                    meine Bedenken unbegründet sein, so liegt mir gewiß nichts ferner, als der
                    Gedanke an Bewerbung um eine auswärtige Professur und es würde nach wie vor das
                    höchste Ziel meines Strebens sein, dem mir von Eurer Excellenz gnädigst
                    geschenkten Vertrauen, so weit es meine Kräfte gestatten, zu entsprechen.
                    <lb/>Wenn ich diese Gelegenheit ergreife, um zugleich auf eine andere
                    Angelegenheit hinzudeuten, deren Erledigung für unsere Facultät von
                    entscheidender Wichtigkeit zu sein scheint, so würde ich mir das kaum erlauben,
                    wenn die Sache nicht ohnehin bereits durch Herrn <rs type="person" ref="#schenach-georg">Professor Schenach</rs> bei Eurer Excellenz in Anregung gebracht
                    wäre. Bei Gelegenheit der Versetzung des Herrn <rs type="person" ref="#malecki-antoni">Professor Maleckỳ</rs> an die <rs type="org" ref="#org_0021">Universität Lemberg</rs> ist hier vielfach der Wunsch laut geworden,
                    daß die dadurch erledigte Professur an hiesiger Facultät dem Professor am
                    hiesigen Gymnasium, <rs type="person" ref="#wildauer-tobias">Dr. Wildauer</rs>,
                    übertragen werden möchte. Der warmen Empfehlung des Herrn <rs type="person" ref="#schenach-georg">Professor Schenach</rs> die meinige hinzuzufügen,
                    würde ich an und für sich für überflüssig halten, wenn hier nicht die rege
                    Verbindung, in welche nach dem ganzen Lehrplane die philologischen und die
                    historischen Studien zu treten haben, meinerseits ein persönliches Interesse
                    bedingen dürfte. Die Forderungen, welche an die Lehramtskandidaten der
                    Philologie in Betreff der alten Geschichte, an die der Geschichte in Betreff der
                    Philologie zu stellen sind, dürften gerade für die Lehrer dieser Fächer ein
                    Vorgehen nach gemeinsamen Plane oder wechselseitiger Verständigung vielfach als
                    ersprießlich erscheinen lassen. So sehr ich auch überzeugt sein kann, daß, wem
                    auch immer das hohe Ministerium die erledigte Stelle übertragen wird, die
                    Interessen der Universität bestens gewahrt sein werden, so glaube ich doch für
                    den Fall, daß genannten hohen Orts die Kandidatur des <rs type="person" ref="#wildauer-tobias">Herrn Dr. Wildauer</rs> in Erwägung gezogen
                    werden sollte, darauf hindeuten zu dürfen, wie ich durch längern Umgang und
                    mehrfache den Gegenstand berührende Besprechungen die Überzeugung gewonnen zu
                    haben glaube, daß es bei einem Zusammenwirken mit ihm leicht gelingen dürfte,
                    eine solche gewiß ersprießliche Verständigung über ein entsprechendes und
                    ergänzendes Vorgehen bei Leitung der Studien der Lehramtskandidaten der
                    Geschichte und der Philologie zu erzielen, ein Versuch, dessen Gelingen gewiß
                    überall durch die persönlichen Beziehungen der zusammenwirkenden Lehrer und
                    durch die Übereinstimmung in ihren sonstigen Ansichten vorzugsweise bedingt sein
                    wird. Andererseits glaube ich darauf hindeuten zu dürfen, daß der Herr <rs type="person" ref="#wildauer-tobias">Dr. Wildauer</rs> neben seiner
                    wissenschaftlichen Tüchtigkeit die Rührigkeit und die äußern Gaben in reichem
                    Maße besitzt, die es ihm möglich machen würden, den Lehramtskandidaten die
                    Anregung und Leitung bei ihren Studien angedeihen zu lassen, die gerade bei
                    diesem Fache hier als ein Bedürfnis erscheinen möchte.</p>
                <p>Mit größter Hochachtung und Ergebenheit<lb/>Eurer Excellenz ganz
                    gehorsamster<lb/>Dr. Ficker</p>
                <p>Innsbruck 1856 September 19.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>