<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="fischer-an-thun-1855-11-30-a3-xxi-d354.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficks-kritik-am-gymnasiallehrplan-1855-a3-xxi-d361.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/fischer-an-thun-1855-12-03-a3-xxi-d357.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#fischer-laurenz-hannibal" role="sender:beamter">Laurenz
                        Hannibal Fischer</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs>,
                        <date when-iso="1855-11-30">30. November 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Laurenz Hannibal Fischer an Leo Thun, Frankfurt, 30. November 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC3F-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D354</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Laurenz Hannibal Fischer, ehemals Regierungspräsident des zum
                            Großherzogtum Oldenburg gehörenden Fürstentums Birkenfeld, bittet um
                            Aufnahme in den österreichischen Staatsdienst und schildert dazu seine
                            Lebensstationen und besonderen Leistungen: Dabei geht er unter anderem
                            auf seine Tätigkeit bei der Aufhebung der deutschen Flotte nach 1848
                            ein, wobei er besonders auf seine damals bewiesene Charakterfestigkeit
                            hinweist. Er – als Protestant – trat auch zur Verteidigung des
                            Jesuitenordens auf, weil dieser von protestantischer Seite zur
                            Diffamierung Österreichs und der katholischen Kirche benutzt worden war.
                            Anschließend war er Minister des Fürsten von Lippe, dieser hatte ihn
                            jedoch bald entlassen und ihm Gehalt und Pension entzogen. Er beschreibt
                            sich als Mann von großer Charakterstärke und strikt konservativer
                            Haltung. Diese Gesinnung lässt ihn auch hoffen, im Kaiserstaat ein neues
                            Betätigungsfeld zu finden. Durch seine Kenntnisse und bisherigen
                            Tätigkeiten würde er sich besonders für das Kultusministerium eignen.
                            Gerade seine vermittelnde Haltung zwischen den Konfessionen, die er
                            mehrfach unter Beweis gestellt habe, wäre dabei von Vorteil. Bei Bedarf
                            könne man sich auch bei Fürst Metternich oder anderen konservativen
                            Männern über ihn informieren.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Am Beginn des Briefes fehlen eine oder mehrere Seiten.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#fischer-laurenz-hannibal">Laurenz Hannibal Fischer</rs>
                    <settlement ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</settlement>
                    <date when-iso="1855-11-30">30. November 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Konservativismus</term>
                </index>
                <p>[...] streng conservativen Princip des historischen Rechts möglichste Geltung zu
                    erringen. Eine ausführliche Schrift über den deutschen Adel, meine
                    Consulentendienste bei den Reclamationen der süddeutschen Standesherrn, sind
                    dessen Zeuge. Als der Bundestag in seiner restaurirten Kräftigkeit es unternahm,
                    ein Schoßkind der Revolution, die deutsche Flotte zu beseitigen, und zum Vollzug
                    eines solchen Auftrags, welcher vorzugsweise einen charakterfesten der
                    öffentlichen Meinung trotzgebietenden Mann in Anspruch nahm, kaum ein Concurrent
                    vorhanden war, übernahm ich dieses Geschäft mit unverzagtem Eifer und ertrug die
                    damit verbundenen zahllosen Ergüsse des Volkshasses im Bewußtsein gerechter
                    Sache mit stoischem Gleichmuth.<lb/>Bekanntlich gehörte es zu den Anstrebungen
                    der auf dem politischen Felde niedergedrückten Demokratie, ihre feindseligen
                    Tendenzen auf das Gebiet religiöser Aufreizungen zu richten und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> als eine Macht zu verdächtigen, deren
                    Streben nur auf Verdrängung des Protestantismus gerichtet sei, um einer anderen
                    rivalisirenden Macht die ausschließliche Sympathie des protestantischen
                    Deutschland zuzuwenden.<lb/>Da die Verhältnisse des Jesuitenordens zu diesen
                    Verdächtigungen schlau benützt wurden, so nahm ich keinen Anstand auch diesen
                    böswilligen Tendenzen der Ruhestörer durch eine gewissenhafte und unpartheiische
                    Beleuchtung der gegen den Jesuitenorden gerichteten unbegründeten Angriffe
                    entgegen zu treten. Durfte ich mich doch der gerechten Erwartung hingeben, daß
                    mein Urtheil, als Ausspruch eines Protestanten jedenfalls des Verdachtes der
                    Partheilichkeit für die katholische Kirche enthoben sein müsse.<lb/>Mein
                    anerkannter Eifer für die Sache der Monarchie bestimmte den <rs type="person" ref="#leopold-III-lippe">Fürsten zur Lippe</rs> mich zu seinem Minister
                    zu erheben. Auch dort hatte ich neben dem Kampfe mit der Demokratie noch den mit
                    der religiösen Unduldsamkeit zu bestehen. Durchdrungen von der Überzeugung, daß
                    ächte Religiosität, in welcher Form sie auch auftrete, die festeste Grundsäule
                    des Staatsverbandes bilde, begann meine ministerielle Thätigkeit mit der
                    Beordnung der kirchlichen Verhältnisse in der Einsetzung sowohl der lutherischen
                    als katholischen Kirche in vollständigste Rechtsgleichheit mit der herrschenden
                    reformirten. Mit nicht minder kräftigen Erfolg gelangen mir die nothwendigen
                    Reformen in allen Theilen der Landesverwaltung und die Erwerbung der
                    unzweideutigsten Zufriedenheit des Fürsten wie des Landes.<lb/>Da betrafen mich
                    ohne irgend eine gerechte Veranlassung mehrere Unfälle.<lb/>Die Behörden des
                        <rs type="person" ref="#ernst-II-sachen-coburg-gotha">Herzogs von Sachsen
                        Coburg</rs> unterwarfen mich einer unerhörten schmerzlichen
                    Behandlung. Der <rs type="person" ref="#peter-II-oldenburg">Großherzog von
                        Oldenburg</rs> entzog mir uneingedenk meiner von seinem <rs type="person" ref="#august-I-oldenburg">Vater</rs> anerkannten ausgezeichneten
                    Diensttreue, Gehalt und Pension. Der <rs type="person" ref="#leopold-III-lippe">Fürst zur
                        Lippe</rs> nahm mir ohne Angabe eines Grundes Amt und Gehalt.<lb/>Alle
                    diese Umstände erläutert die anliegende Druckschrift, um deren hochgeneigte
                    Einsichtnahme ich unterthänig bitte. Meinen Schmerz muß noch der Umstand
                    erhöhen, daß diese Unbilden gerade von denen ausgegangen sind, für deren Rechte
                    ich in Treue und unermüdeter Ausdauer gekämpft und geduldet habe. Hoffnungslos
                    überblicke ich die ganze Reihe der deutschen Fürsten zweiten und dritten Ranges
                    und erblicke nur mit wenigen Ausnahmen willenlose unter der Maske des
                    Constitutionalismus, von den Schlingen der Demokratie gefesselte
                    Persönlichkeiten, die sich nicht zu dem Muth erheben können, selbst bei der
                    augenscheinlichsten Überzeugung ihres Bedürfnisses einen Mann erprobter
                    conservativer Gesinnung in Dienst zu nehmen.<lb/>In dieser ungünstigen Lage
                    bleibt mir die einzige Hoffnung, im Dienste des hohen Kaiserhauses, eine, meinen
                    Grundsätzen und Eigenschaften angemessene Verwendung zu finden.<lb/>Mich
                    unbedingt zu jeder staatsdienstlichen Beschäftigung zur Disposition stellend
                    wage ich es, Euer Excellenz vorzugsweise eine Verwendung im Ministerium des
                    Cultus zur gnädigen Berücksichtigung zu bezeichnen.<lb/>In meinem vielseitigen
                    Dienstleben habe ich mich nicht ohne einige Vorliebe mit dem Kirchen- und
                    öffentlichen Unterrichtswesen beschäftigt und würde ich in einer angemessenen
                    Stellung im protestantischen Kirchenwesen dem östreichischen Staate nützliche
                    Dienste zu leisten, der bescheidenen Hoffnung mich hingeben dürfen. Meine nähere
                    praktische Kenntnisnahme der kirchlichen und kirchenrechtlichen Verhältnisse
                    beider protestantischer Confessionen, wie solche die anliegende Schrift
                    andeutet, dürften bei der Qualifikationsfrage nicht ungünstig für mich sprechen.
                    Es ist aber noch ein Punkt, den ich Euer Excellenz zur besonderen hohen Erwägung
                    stelle.<lb/>In einem Staate, wo die katholische Confession im Vergleich mit der
                    protestantischen in einem so überwiegenden Verhältnisse steht, wie im
                    östreichischen Kaiserstaate, muß der Regierung gewiß viel daran liegen, daß die
                    Leitung des protestantischen Kirchenwesens nicht schroff oppositionellen Händen
                    anvertraut werde, welche im Kampfe mit der vorherrschenden Kirche ihre
                    Hauptaufgabe darin suchen, mehr auf dem Wege hochgesteigerter Prätensionen, als
                    evangelischer Milde und Nachgiebigkeit aufzutreten. Es dürfte diese Bemerkung
                    nicht ganz unberücksichtigungswerth sein, zu einer Zeit, wo die protestantische
                    Presse schon im eifrigsten Zuge ist, den östreichischen Protestanten das soeben
                    abgeschlossene päpstliche Concordat als ein beängstigendes Schreckbild
                    auszumalen. Ich bin ein überzeugungstreuer Anhänger der Kirche, in welcher ich
                    geboren und erzogen bin. Dieses hat mich jedoch nicht davon abhalten können, der
                    römisch katholischen Mutterkirche in allen Beziehungen die gebührende Achtung zu
                    beweisen und diese bei vielen mir zu Gebote stehenden Gelegenheiten aufrichtig
                    zu bethätigen. Schon vor dreißig Jahren verdankten die Katholiken in der
                    sächsischen Residenzstadt <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a07d93e3210434b1fafe446efd6d7864">Hildburghausen</rs> meiner
                    Wirksamkeit in dem dasigen Consistorium nicht nur die Bildung einer förmlichen
                    Gemeinde, sondern auch die Überweisung einer eigenen Kirche unter einen
                    katholischen Obern, dem Bischof zu Würzburg. In dem Fürstenthum
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_ac757cc12a76e89de00bc6b80a4ab99d">Birkenfeld</rs> habe ich die Aufrechtshaltung der unbeschränkten
                    Religionsgleichheit zur strengsten Obliegenheit genommen und selbst im Conflict
                    mit den protestantischen Behörden dem Deutschkatholicismus den Eingang versagt.
                    Im Fürstenthum <rs type="place" subtype="region" ref="#place_78e1f3c10b182cd4dcc9cae1bcf1c92f">Lippe</rs> war, wie ich oben berührt habe, die
                    Rechtseinsetzung der katholischen Kirche einer der ersten Acte meiner
                    Thätigkeit.<lb/>Die Bischöfe von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fede0dd40011fa6b3771ab6c7055e1eb">Würzburg</rs>,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_df9bd17ff7bdda0e80aa6e2f18bfeaf2">Trier</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a32fa8d7e685ef1206f5e1153a34698e">Paderborn</rs> haben mir
                    auch von jeher eine besondere Anerkennung meiner Gerechtigkeit und freundlichen
                    Handlungsweise gegen die katholische Kirche bewiesen. Ich glaube gleichwohl
                    nicht besorgen zu dürfen, daß meine Confessionsverwandten in diesem meinem
                    Benehmen irgend ein Zeichen gleichgültigen Indifferentismus oder Verleugnung des
                    protestantischen Standpunktes beargwohnen durften.<lb/>Indem ich übrigens
                    hinsichtlich meiner persönlichen Arbeitskräftigkeit und sonstigen Verhältnisse
                    auf die anliegende Schrift weise, dürfte ich mich auch wohl in Bezug auf meinen
                    persönlichen Charakter auf das Urtheil mehrerer hochgestellten Gönner namentlich
                    der <rs type="person" ref="#metternich-klemens-wenzel-lothar">Fürsten
                        Metternich</rs> und <rs type="person" ref="#windisch-graetz-alfred">Windischgrätz</rs> und der <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich">Herrn Grafen von Thun-Hohenstein</rs> und von <rs type="person" ref="#rechberg-rothenloewen-bernhard">Rechberg</rs> beziehen.
                    <lb/>Mögte Euer Excellenz gnädiges Wohlwollen geruhen durch Unterstützung meines
                    Wunsches, einen dem Schmerzgefühl fast erliegenden Mann wieder zu der verlorenen
                    Lebensfreudigkeit zu erheben. Mein unwandelbarer innigster Dank würde mit den
                    Gesinnungen der tiefsten Verehrung sich vereinigen, in welcher ich verharre</p>
                <p>Euer Excellenz unterthäniger Diener<lb/>Dr. L. H. Fischer<lb/>Fürstlich
                    Lippischer wirklicher Geheimrath und Cabinetts-Minister a. D.</p>
                <p>Frankfurt, den 30. November 1855</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>