<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="flir-an-thun-1854-02-06-a3-xxi-d253.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/fischer-an-thun-1855-12-03-a3-xxi-d357.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/flir-an-thun-1855-11-03-a3-xxi-d352.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#flir-alois" role="sender:kleriker">Alois Flir</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1854-02-06">6.
                        Februar 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Alois Flir an Leo Thun, Wien, 6. Februar 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC3D-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                                Tetschen-Bodenbach</institution>
                            <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                                Thun</repository>
                            <idno>A3 XXI D253</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Der Priester und Professor Alois Flir informiert Leo Thun über seine
                                wissenschaftlichen Forschungen und seinen Aufenthalt in Rom.
                                Zunächst dankt Flir dem Minister für dessen Förderung. Flir will
                                demnächst eine Arbeit zur christlichen Ästhetik herausgeben. Aus
                                seiner Sicht ist eine solche dringend notwendig, da die bisherigen
                                Versuche, eine Ästhetik auf christlicher Grundlage zu schreiben,
                                gescheitert seien. Daher dominiere derzeit die schädliche Ästhetik
                                des Hegelianers Friedrich Theodor Vischer. Der Aufenthalt in Rom –
                                mit seinen zahlreichen Kunstschätzen und den hier anwesenden
                                Künstlern – bietet Flir die besten Voraussetzungen für ein solches
                                Unterfangen.<lb/>Anschließend informiert Flir Thun über den Zustand
                                des Kollegs Santa Maria dell'Anima und seinen Besuch beim Papst.
                                Flir berichtet außerdem, dass er oft mit den in Rom anwesenden
                                deutschen und österreichischen Künstlern verkehre. Bei diesen habe
                                er den Wunsch vernommen, es möge einen Mentor geben, der junge
                                Künstler bei ihrem Aufenthalt in Rom betreue. Für ein solches Amt
                                schlägt Flir den Vorarlberger Künstler Gebhard Flatz vor.</p>
                        </msContents>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#flir-alois">Alois Flir</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1854-02-06">6.
                        Februar 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Santa Maria dell'Anima</term>
                    <term>Philosophie</term>
                    <term>Kunstgeschichte</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!<lb/>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Die huldvollen Decrete vom 30. December vorigen Jahres und vom 17. Jänner dieses
                    Jahres durchdringen mich mit einem Dankgefühle, welches ich mit Worten nicht
                    auszudrücken vermag. So nützlich auch für meine Verhältnisse die mir freigebigst
                    verliehenen Zeit- und Geldmittel sind, so gereicht mir die Gnade Seiner Majestät
                    und die Huld Euer Excellenz doch zur unvergleichbar größeren Wonne als die
                    äußerliche, großmüthige Gabe. Eine Ermunterung dieser Art muß mein Streben,
                    welches von selbst mir einwohnt, zum unermüdlichsten Eifer steigern und ich
                    wünsche mit heißer Sehnsucht, diese Versprechung durch ein reelles Resultat
                    rechtfertigen zu können.<lb/>Eine Ästhetik, von christlicher Philosophie und
                    empirischer Sachkenntniß organisch zusammengesetzt, ist ein dringendes Bedürfniß
                    unserer Zeit. Die Versuche von <rs type="person" ref="#dursch-georg-martin">Dursch</rs> und <rs type="person" ref="#deutinger-martin">Deutinger</rs>
                    drangen nicht durch. <rs type="person" ref="#vischer-friedrich-theodor">Vischers</rs> Ästhetik dominirt. Gelehrsamkeit und Genialität spreche
                    ich diesem Hegelianer nicht ab, aber die Schädlichkeit des Pantheismus grassirt
                    vielleicht gegenwärtig nirgends so wie gerade in diesem Werke. Wir Katholiken
                    müssen daher fortfahren, wissenschaftliche Opposition zu machen, und zwar nicht
                    bloß kritisch, sondern schaffend. Die Kunst des Katholicismus zeigt nach allen
                    Seiten ihren Sieg; die katholische Kunstwissenschaft hat noch kaum den Kampf
                    begonnen. Ich gestehe übrigens, daß ich meine Kräfte und meine Vorbildung für
                    eine zeitgemäße Leistung dieser Art so unzulänglich fand, daß mein Vorsatz schon
                    schwankte, aber die Munificenz und Gnade, welche sich mir überraschend
                    zugewendet hat, übt auf mich einen moralischen Zwang; ich betrachte dieses
                    Ereigniß zugleich als ein Zeichen der Vorsehung – es steht also meinerseits
                    unerschütterlich fest – ich schreibe eine Ästhetik. Habe ich hiezu von Gott
                    einen Beruf, so bekomme ich sicher wie die äußerliche, so auch die innere
                    Hülfe.<lb/>Ich bitte Euer Excellenz um die Gnade, diese Erklärung und meinen
                    unaussprechlichen Dank vor der Stufe des erhabenen Kaiserthrones niederzulegen
                    und zugleich persönlich die Versicherung entgegenzunehmen, daß meine Ergebenheit
                    keine Gränzen kennt.<lb/>Meine hiesigen Verhältnisse sind so angenehm, als ich
                    sie nur wünschen kann. Die Congregation behandelt mich mit größtem Wohlwollen;
                    im Hause herrscht Ordnung und die beste Stimmung. Der Gottesdienst wird eifrig
                    besucht. Ich habe das Glück, mit ausgezeichneten Männern von Zeit zu Zeit zu
                    conversiren. Die Kunstwerke und Antiquitäten sind zahllos. Das Studium ist ein
                    Schöpfen aus einem Meere. Die Flüchtigkeit der Zeit ist hier das einzige
                    Kreuz.<lb/>Am 18. Februar wird zur Danksagung für die wunderbare Rettung unsres
                    glorreichen <rs type="person" ref="#franz-joseph">Kaisers</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c8587c22ca94872ab9af95f9ec5eeda4">unserer Kirche</rs> ein feierlicher
                    Gottesdienst gehalten.<lb/>Am 2. Februar hatte ich als Rector die Ehre,
                        <rs type="person" ref="#pius-IX">Seiner Heiligkeit</rs> eine beinahe 6 Schuh
                    lange Prachtkerze zu überreichen. Etwa zweihundert Vorstände von Kirchen
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Roms</rs> waren in den Zimmern des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_24722a1d2a82015c05b6e296a88203bb">Vatican</rs> zu gleichem Zweck versammelt.<lb/>Im
                    Verkehre mit Künstlern nehme ich öfter den Wunsch wahr, daß die hohe Regierung
                    den jungen Künstlern, welche aus <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> zeitweilig hier sich bilden, einen Mentor anweisen
                    möchte, welcher mit Rath und Tath in Allem ihnen an die Hand gehen könnte. Nach
                    dem einstimmigen Urtheile, welches ich höre, und nach meiner eigenen vollen
                    Ueberzeugung läßt sich zu einem solchen Zwecke kein geeigneterer Mann wünschen
                    als <rs type="person" ref="#flatz-gebhard">Gebhart Flatz</rs>. Ein musterhafter
                    Charakter, Anstand und Ordnung in Allem, einer der allerangesehensten Künstler
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Roms</rs>, tactvoll und fein in der Kritik,
                    umsichtig und gewandt für die mannigfaltigsten Beziehungen der Bedürfnisse eines
                    jungen Künstlers, liebreich und einnehmend und voll Aufopferung – das sind
                    Eigenschaften des Herrn <rs type="person" ref="#flatz-gebhard">Flatz</rs>, welche
                    hier von allen, die ihn kennen, bestätigt würden.<lb/>Wollen Euer Excellenz mir
                    meine Weitläufigkeit und Freimüthigkeit gütigst nachsehen und huldvoll
                    genehmigen, daß sich mit tiefster Ehrfurcht unterzeichne<lb/>Euer
                    Hochgeboren</p>
                <p>unterthäniger, dankerfüllter Diener<lb/>Alois Flir</p>
                <p>Rom, den 6. Februar 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>