<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="flir-an-thun-1858-07-29-a3-xxi-d462.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/flir-an-thun-1855-11-03-a3-xxi-d352.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/foerster-an-thun-1855-09-10-a3-xxi-d348.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#flir-alois" role="sender:kleriker">Alois Flir</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                    Thun</rs>
                    <lb/>o. O. [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>], <date when-iso="1858-07-29">o. D. [29. Juli 1858]</date>
                </title>
            <title type="label">Alois Flir an Leo Thun o. O. [, Rom], o. D. [29. Juli 1858]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC3B-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D462</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Alois Flir, Rektor der Kirche Santa Maria dell' Anima in Rom, erklärt die
                            offenen und unverblümten Worte, die er in seinem Dankschreiben für seine
                            Ernennung zum Auditor der Römischen Rota an den Kaiser gewählt hat.
                            Dabei geht es besonders um seine Aussage, er werde Mühe haben, sich mit
                            dem prunkvollen Formalismus der Rota zu arrangieren und sich der
                            geheimen Kabalen zu erwehren. Als er dies schrieb, hatte er vor Augen,
                            dass seine Wohnung in der Anima großen Umbaumaßnahmen unterworfen werden
                            müsse, um dem Zweck der Repräsentation und den formalen Ansprüchen der
                            Rota zu genügen. Hinsichtlich der Kabalen wollte er andeuten, dass
                            bereits mehrfach versucht worden sei, ihn von seiner Stellung als Leiter
                            der Anima zu vertreiben. Wenn er nun gleichzeitig auch Auditor der Rota
                            sei, so wäre das vielleicht in Zukunft noch öfter der Fall. Als Grund
                            für diese Intrige gegen ihn und den Kaplan Simon Dompieri vermutet er
                            Neid, den er sich dadurch zugezogen habe, dass die Anima vermehrt
                            Agentiegeschäfte der deutschen und österreichischen Bischöfe übernommen
                            habe. Flir will die Agentie aber weiterhin durch Dompieri betreiben
                            lassen – sofern Thun und der Kaiser nichts dagegen einzuwenden
                            haben.<lb/>In der Beilage bedankt sich Flir beim Kaiser für seine
                            Ernennung zum Auditor der Römischen Rota. Er bittet den Kaiser auch, ihn
                            dennoch in seiner Stellung als Leiter der Kirche Santa Maria dell'Anima
                            zu belassen. Er betont, dass die Anima wieder in altem Glanz erstrahle
                            und sie dadurch zum Aushängeschild Österreichs in Rom geworden sei.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d462_1">Alois Flir an Kaiser Franz Joseph. Rom, 29.
                                Juli 1858.</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#flir-alois">Alois Flir</rs>
                    <settlement ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</settlement>
                    <date when-iso="1858-07-29">o. D. [29. Juli 1858]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Santa Maria dell'Anima</term>
                    <term>Vatikan</term>
                </index>
                <div>
                    <p>Die Worte, welche in meinem allerunterthänigsten Dankschreiben an unsern
                        allergnädigsten Kaiser Seine Majestät allerdings auffallend erscheinen
                        mußten, wären vielleicht aus ehrfurchtsvoller Rücksicht unterblieben, wenn
                        ich zuerst ein Konzept entworfen; dasselbe nach einiger Zeit kaltblütig
                        überdacht und dann erst ins Reine geschrieben hätte: aber eine Procedur
                        dieser Art geht bei mir nicht an; nicht erkünstelt, sondern nur wahr und
                        natürlich wollen, wie meine Worte, so auch meine Briefe sein und so wagte
                        ich es denn, sogar an Seine k.k. Apostolische Majestät unmittelbar und
                        offenherzig aus meiner Seele heraus zu schreiben, was ich dachte. Wo ich
                        aber schrieb, daß ich Mühe haben werde, mich als Uditore di Rota zugleich
                        als Vorstand <rs type="org" ref="#org_0062">all’Anima</rs> zu
                        behaupten – <hi rend="ul">gegenüber einem prunkenden Formalismus und
                            egoistischen geheimen Kabalen</hi> – da lagen diesen Ausdrücken folgende
                        Gedanken zu Grunde. <hi rend="ul">Erstlich</hi> wußte ich, daß die Uditori
                        rücksichtlich ihrer Wohnung Formalitäten unterworfen sind, die sich <rs type="org" ref="#org_0062">all’Anima</rs> schwer erfüllen
                        lassen: man begehrt eine bequeme Einfahrt für Kutschen durch die Hauspforte;
                        eine nicht allzu hohe Lage der Lokalitäten, eine bestimmte Anzahl,
                        Aufeinanderfolge und Ausstattung der Zimmer. Inzwischen habe ich nun
                        fachkundige Herren ersucht, in dieser Beziehung ihr Urtheil auszusprechen
                        und mir einen geeigneten Rath zu ertheilen. Zwei Uditori, zwei Advokaten von
                        Uditori, ein Hausmeister und ein päpstlicher Hofbedienter haben nun nach
                        genauer Besichtigung erklärt, die Wohnung, die ich jetzt innehabe, sei auch
                        für meine neue Stellung zulässig, wenn ich einige Modifikationen anbringe:
                        eine Einfahrt lasse sich vielleicht mit der Zeit wohl noch machen;
                        inzwischen solle ich über den Eingang ein Dach ausspannen, unter dem man von
                        der Kutsche aussteigen könne: die im 3. Stocke liegende Wohnung sei zwar
                        hoch, aber die Kommission der Rota (welche leider erst am Ende des
                        Noviciates ihren Spruch fällt) könne deshalb die Wohnung nicht rejiciren und
                        vielleicht gelinge mir mit der Zeit ein Umtausch des dritten Stockes mit dem
                        ersten: die Zimmer seien übrigens dem Zwecke angemessen, nur müsse ich ein
                        grün tapezirtes roth austapeziren, in einem Gange müsse ich zur strengen
                        Absonderung des sogenannten Studium (wo ich mit dem Advokaten und den
                        Segreti arbeiten werde) eine Thüre einsetzen und es sei wünschenswerth, daß
                        ich mein jetziges Schlafzimmerchen durch Abbrechung der neuerrichteten Mauer
                        cassire. Schlafen müßte ich dann im 4. Stock: das Schlafen ist aber eine
                        Privatsache und geht nur mich allein an. Ich wende mich nun zum <hi rend="ul">zweiten Punkte</hi>. Als ich mein ehrfurchtsvollstes
                        Dankschreiben an Seine k.k. Apostolische Majestät zu Papier brachte, hegte
                        ich aus Gründen die Besorgnis, daß egoistische geheime Kabalen mein
                        Verbleiben All’Anima zu hintertreiben sich bestreben werden. Bekanntlich
                        wenden sich lange schon sehr viele Bischöfe des Kaiserstaates und vom
                        übrigen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> in verschiedenen kirchlichen
                        Geschäften an mich und an den für solche Kommissionen ungemein fachkundigen
                        und rührigen Kaplan von <rs type="person" ref="#dompieri-simon">Dompieri</rs>
                        aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">Trient</rs>. Individuen, welche aus der Agentie
                        bedeutende Einkünfte beziehen, haben schon vor Jahren, wo noch <rs type="org" ref="#org_0062">all’Anima</rs> keine Agentie bestand,
                        die Gefahr für ihre Agentie vorhergesehen, wenn die Geistlichen all’Anima
                        mit den Bischöfen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> und
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs> in eine engere
                        Beziehung treten würden. Als daher Seine Eminenz der <rs type="person" ref="#schwarzenberg-friedrich">Kardinal Schwarzenberg</rs> für
                        hieher kommende Bischöfe ein Wohnhaus zu bereiten entschlossen war, wurde
                        von Verschiedenen, aber vorzüglich von P… alles Mögliche aufgeboten, den
                            <rs type="person" ref="#schwarzenberg-friedrich">Kardinal</rs> zu bewegen,
                        ein auf dem fernen Pincio liegendes Haus der Anima für jenen Zweck zu
                        pachten. Ich und noch weit lebhafter <rs type="person" ref="#dompieri-simon">Dompieri</rs> stellten Seiner Eminenz die Gegengründe vor. wir
                        siegten. Der <rs type="person" ref="#schwarzenberg-friedrich">Kardinal</rs>
                        pachtete das an das Hospitium angrenzende Haus und beauftragte den <rs type="person" ref="#dompieri-simon">Dompieri</rs> (ich selbst lehnte jeden
                        Antheil ab) mit dem Adaptirungsbau. P… gewann einige Mitglieder der
                        Congregation für seine Intentionen und schob alle möglichen Hindernisse
                        gegen die Fortschritte des Baues. Ich aber billigte zwar durchaus nicht alle
                        Projekte des bauführenden <rs type="person" ref="#dompieri-simon">Dompieri</rs>, und ich machte den Kardinal rechtzeitig auf den
                        Umstand aufmerksam, daß dieser Bau die beantragten Kosten weit übersteigen
                        werde: die Hindernisse, welche die Congregation entgegensetzte, bezogen sich
                        aber nicht auf Kostenpunkte, sondern auf zweckmäßige Unternehmungen. Ich
                        verfocht daher den Bau, gewann für meine Ansicht einige Mitglieder der
                        Congregation. P… setzte nichts mehr durch und erschien nicht mehr bei den
                        Sitzungen. Es wurde aber doch gegen <rs type="person" ref="#dompieri-simon">Dompieri</rs> intriguirt und der in das Spiel gezogene <rs type="person" ref="#hohenlohe-schillingfuerst-gustav">Msgr. Fürst Hohenlohe</rs>
                        erwirkte mit Berufung auf den Kardinal Brunelli und Seine Exzellenz den k.k.
                        Botschafter <rs type="person" ref="#colloredo-waldsee-franz-de-paula">Graf
                            Colloredo</rs> beim <rs type="person" ref="#tschiderer-johannes">Fürstbischofe von Trient</rs> ein Abberufungsdekret des <rs type="person" ref="#dompieri-simon">Dompieri</rs>. Ich zerschmetterte die ganze
                        Intrigue in einer halben Stunde und der <rs type="person" ref="#tschiderer-johannes">Fürstbischof</rs> nahm das Dekret zurück. Unter diesen und
                        ähnlichen Schwierigkeiten wurde der Bau der <hi rend="ul">Bischofswohnung</hi> geführt und vollendet. Was P… sich vorhergedacht
                        hat, ist wirklich eingetroffen. Viele Bischöfe wohnten bereits bei uns; die
                        Kommissionen vermehrten sich; vielseitig wurde mir die Agentie angeboten,
                        weil ich aber sie ablehnte, wurde sie von 25 Bischöfen, namentlich von allen
                        baierischen, von einigen preußischen, von einigen österreichischen, unter
                        Einwilligung des Kardinalvisitators in <rs type="person" ref="#dompieri-simon">Dompieri</rs>’s Hände gelegt, der den Ertrag zum Besten der
                        Anstalt hingibt, Schulden abzahlte, Einrichtungen ankauft, ärmere Priester
                        und Studirende gratis oder um einen ermäßigten Preis verpflegt. Dompieri ist
                        daher bei allen, die aus der Agentie Oesterreichs und Deutschlands Gewinn
                        ziehen, in hohem Grade verhaßt und angefeindet: diese Gegner brummen wohl
                        auch gegen mich, über meine allzu große Nachsicht gegen ihn, über meine
                        allzu große Güte, über meine Schwäche und dgl. Dieselben, die mich für
                        schwach ausgeben, halten mich aber doch für so stark, daß sie die Ohnmacht
                        aller ihrer Angriffe gegen <rs type="person" ref="#dompieri-simon">Dompieri</rs> fühlen, <hi rend="ul">so lang ich ihn decke</hi>:
                        würde ich von der Anstalt abtreten, so würde <rs type="person" ref="#dompieri-simon">Dompieri</rs> resigniren oder wenn er bliebe, vermuthlich
                        unterliegen. Bei diesen Umständen fürchte ich also, daß <hi rend="ul">Kabalen</hi>, die aus <hi rend="ul">Egoismus</hi> (besser gesagt aus
                        eigenem Interesse) entspringen, wenn auch nicht öffentlich, doch <hi rend="ul">im Geheimen</hi> mit Vorschiebung getäuschter Autoritäten,
                        gegen meine Fortführung der Leitung dieser Anstalt das Möglichste aufbieten
                        werden. Diese meine Besorgnis ist zwar noch nicht ganz gehoben, aber sie ist
                        kleiner geworden: denn ich sagte diesen Gegnern, die ich nur zu gut kenne,
                        in das Angesicht: „Ich werde all’<rs type="org" ref="#org_0062">Anima</rs> bleiben, wenn es Seiner Majestät und Seiner Heiligkeit
                        genehm ist und ich habe gute Gründe, dieses zuversichtig zu erwarten.“
                        Dieser Ton schüchterte die Herren ein. Wenn – und dieses erlaube ich mir
                        beiläufig zu bemerken – wenn Seine k.k. <rs type="person" ref="#franz-joseph">Apostolische Majestät</rs> es nicht billigen, daß <rs type="person" ref="#dompieri-simon">Dompieri</rs> zum Besten der Anstalt
                        Agentiegeschäfte von österreichischen Bischöfen <hi rend="ul">beibehalte</hi> oder in Zukunft noch <hi rend="ul">übernehme</hi>, so
                        will ich bei Seiner Eminenz dem Kardinalvisitator die entsprechende Weisung
                        sogleich erwirken oder vielmehr dem <rs type="person" ref="#dompieri-simon">Dompieri</rs> nur diesen Allerhöchsten Willen des allergnädigsten
                        Kaisers zu wissen machen und er wird <hi rend="ul">augenblicklich
                            gehorchen</hi>. Daß <rs type="person" ref="#dompieri-simon">Dompieri</rs>
                        schriftliche Einladungen an Bischöfe ausgesendet hat, verwies ich ihm und er
                        wird dieses in Zukunft unterlassen.</p>
                </div>
                <div type="enclosure" xml:id="D462_1">
                    <p>Euer Kaiserliche Königliche Apostolische Majestät!<lb/>Glorreichster
                        Allergnädigster Kaiser und Herr!</p>
                    <p>Durch die Allerhöchste Gnade Euer k.k. Apostolischen Majestät zum Auditor
                        Sacra Rota ernannt wagt es der allerunterthänigst Unterzeichnete, seinen
                        unaussprechlichen Dank mit gerührtem Herzen und in tiefster Ehrfurcht vor
                        den Stufen des erhabenen Kaiserthrones niederzulegen. Bei dieser
                        überraschenden, nie geahnten Beförderung liegt der Grund meiner Wonne nicht
                        in dem äußerlichen Range, vor dem ich vielmehr schüchtern bin, sondern
                        einzig und allein in der kaiserlichen Huld, die sich auf mich
                        herabließ.<lb/>Dem Allergnädigsten Vertrauen in dieser neuen Sphäre zu
                        entsprechen, wird für mich zwar eine große Schwierigkeit sein: aber desto
                        gewissenhafter will ich mich anstrengen und desto anhaltender zu Gott um
                        Seinen Beistand flehen. Außer meinem eigentlichen Berufsgeschäfte, welches
                        fast ausschließlich nur Angelegenheiten des Kirchenstaates angehören wird,
                        will ich jede Gelegenheit ergreifen, durch werkthätige Theilnahme für
                        hülfsbedürftige Mitunterthanen meine innigste Ergebenheit für den
                        gemeinsamen Kaiser und durch eifrigste Bereitwilligkeit zu jedem Dienst und
                        zu jedem Opfer überhaupt meine Treue für jedes Interesse <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> an den Tag zu legen. In eben
                        diesem Streben wünsche ich sehnlich auf dem schönen Posten zu <rs type="org" ref="#org_0062">S. Maria dell’Anima</rs>, den mir die
                        Gnade Euer k.k. Majestät anzuvertrauen geruthe, noch fortzuwirken. Ich werde
                        aber Mühe haben, mich auf demselben zu behaupten – gegenüber den
                        Anforderungen eines prunkenden Formalismus und gegenüber egoistischen,
                        heimlichen Cabalen. Seine Heiligkeit spricht hoffentlich ein Wort der
                        Entscheidung. Die Anstalt, wie sie jetzt schon dasteht, bleibt ein schönes
                        Denkmal der hochsinnigen Protection Eurer k.k. Apostolischen Majestät und
                        unsere zahlreichen geistlichen Gäste aus allen Gauen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs> sprechen mit Begeisterung ihren
                        Dank aus und tragen diese Gefühle in die Heimath zurück. Nicht nur Deutsche,
                        auch Italiener beneiden uns glückliche Oesterreicher um unseren
                        Kaiser.<lb/>Gott erhalte dieses Glück dem großen Kaiserstaate und für ganz
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> viele, viele Jahre! Täglich will ich am
                        Altare und sehr oft – besonders aber in diesen Tagen – an <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Roms</rs> Gnadenorten mein zwar schwaches, aber
                        aufrichtiges Gebeth zum Himmel senden – als</p>
                    <p>Euer k.k. Apostolischen Majestät<lb/>allerunterthänigster und mit Tyroler
                        Treue bis in den Tod sich hingebender Knecht<lb/>Aloys Flir<lb/>k.k. Rector
                        der deutschen Nationalanstalt S. Maria dell’Anima und Allergnädigst
                        ernannter Auditor Rota</p>
                    <p>Rom, den 29. Juli 1858 </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>