<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="flir-an-thun-1855-11-03-a3-xxi-d352.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/flir-an-thun-1854-02-06-a3-xxi-d253.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/flir-an-thun-1858-07-29-a3-xxi-d462.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#flir-alois" role="sender:kleriker">Alois Flir</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, <date when-iso="1855-11-03">3.
                        November 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Alois Flir an Leo Thun, Rom, 3. November 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC3C-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D352</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Rektor des Kollegs Santa Maria dell'Anima, Alois Flir, wendet sich
                            mit der Bitte an Thun, er möge ein beiliegendes Gesuch dem Kaiser
                            übergeben. Darin bittet der Koadjutor des Präfekten des Vatikanischen
                            Geheimarchivs, Augustin Theiner, dem Kaiser sein jüngstes Werk, eine
                            Prachtausgabe der Annalen des Baronius widmen zu dürfen. Die Herausgabe
                            des Bandes wird durch eine päpstliche Kommission überwacht, so dass
                            nichts Verfängliches darin erscheinen wird. Der erste Band dieses Werks
                            war dem Heiligen Vater zugedacht, sollte der Kaiser die Widmung
                            annehmen, wäre dadurch auch die durch das Konkordat besiegelte neue
                            Verbindung zwischen Österreich und dem Vatikan symbolisch
                            verdeutlicht.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#flir-alois">Alois Flir</rs>
                    <settlement ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</settlement>
                    <date when-iso="1855-11-03">3.
                        November 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!<lb/>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>In dem unbegränzten Vertrauen auf die so Viele und auch mich beglückende Huld
                    Euer Excellenz wagte ich es, eine Commission zu übernehmen, welche ich ohne
                    jenen Beweggrund abgelehnt hätte.<lb/>Der gelehrte Oratorianer <rs type="person" ref="#theiner-augustin">Pater Theiner</rs> ersuchte mich nämlich, als
                    sein Dolmetscher Euer Excellenz ehrfurchtsvoll um die Gnade zu bitten, mittelst
                    des angeschlossenen Majestätsgesuches die allerhöchste Genehmigung, den II.
                    Folienband der Prachtausgabe der Fortsetzung der Annalen des Baronius Seiner
                    Apostolischen Majestät, unserem glorreichen Kaiser, dediciren zu dürfen,
                    huldvoll vermitteln zu wollen.<lb/>Das ganze Werk geht vor der Drucklegung durch
                    die sorgfältige Revision einer von Seiner Heiligkeit zusammengesetzten
                    Commission, so daß nichts Verfängliches oder Ungeziemendes zu besorgen ist.
                    <lb/>Der erste Band trägt bereits den Namen des heiligen Vaters auf dem
                    Vorderblatte und <rs type="person" ref="#pius-IX">Pio IX</rs> äußerte selbst, es
                    wäre schön, wenn der durch das Concordat und durch die erhabene Gesinnung
                    überhaupt um die Kirche so hochverdiente Kaiser von Oesterreich die Dedication
                    des II. Bandes anzunehmen geruhen würde.<lb/>Ich erlaube mir gleichzeitig einige
                    Probeblätter unter Kreuzband einzusenden. Der II. Band ist beinahe vollständig
                    druckfertig und möchte noch vor Weihnacht erscheinen.<lb/>Wenn von <rs type="person" ref="#pius-IX">Seiner Heiligkeit</rs> ein vorgestern ausgesprochenes
                    Vorhaben nicht wieder aufgeschoben wird, so hält der <rs type="person" ref="#pius-IX">heilige Vater</rs> heute, und vielleicht in diesem Augenblicke, in
                    dem geheimen Consistorium die freudenvolle Allocutio über das österreichische
                    Concordat.<lb/>Wollen Euer Excellenz die Kühnheit meiner Bitte nachsichtsvoll
                    entschuldigen und genehmigen, daß der ferneren Huld und Gnade sich von neuem
                    empfiehlt</p>
                <p>Euer Excellenz ehrfurchtsvoll gehorsamster Diener<lb/>Al. Flir, Rector
                all‘Anima</p>
                <p>Rom den 3. November 1855</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>