<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="foerster-an-thun-1860-06-05-a3-xxi-d588.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/foerster-an-thun-1859-06-16-a3-xxi-d508.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/foerster-an-thun-1860-11-01-a3-xxi-d623a6.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#foerster-heinrich" role="sender:kleriker">Heinrich
                        Förster</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs>, <date when-iso="1860-06-05">5. Juni 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Heinrich Förster an Leo Thun, Breslau, 5. Juni 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC35-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D588</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Fürstbischof Heinrich Förster spricht seinen Dank dafür aus, dass Leo
                            Thun ihm immer mit Wohlwollen bei seinen verschiedensten Anliegen
                            begegnete, auch wenn die Vermittlungen hin und wieder zu Enttäuschungen
                            führten, wie es im Fall eines nicht näher bezeichneten Rektors Schneider
                            der Fall gewesen war. Der Fürstbischof äußert sich abschließend über die
                            schwierige gegenwärtige politische Lage Österreichs und hofft, dass sich
                            die Situation nach dem Krieg in Italien, bei dem das bisherige Recht zu
                            Grabe getragen worden sei, wieder verbessern werde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#foerster-heinrich">Heinrich Förster</rs>
                    <settlement ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</settlement>
                    <date when-iso="1860-06-05">5. Juni 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Außenpolitik</term>
                    <term>Österreich</term>
                </index>
                <p>Hochgebietender Herr Minister,<lb/>Ho[ch]geborener Herr Graf.</p>
                <p>Der in dem sehr geehrten Schreiben Eurer Excellenz vom 1. dieses Monats
                    ausgesprochene Wunsch der Gemahlin des portugiesischen Gesandten wird mir
                    Veranlassung sein, mich über ein Vorhaben in Kenntnis zu setzen, das mir bisher
                    unbekannt war, um für die Erfüllung dieses Wunsches um so thätiger zu sein, als
                    dadurch einem längst gefühlten Bedürfnisse Abhilfe geschehen werde. Die mir
                    gütigst zugesandten Papiere haben lediglich auf eine Begräbniskapelle Bezug, die
                    in weiter Entfernung von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_47bd78cdef6baa3a99c18903c828e623">Freiwaldau</rs> auf hohem Berge ein
                    nicht eben glücklich gewähltes Monument für den verstorbenen <rs type="person" ref="#priessnitz-vincenz">Priesnitz</rs> aber zur Abhaltung des
                    heiligen Meßopfers in keiner Weise geeignet ist. Am besten wäre es, wenn die
                    Betreibung dieser Angelegenheit bis zu meiner Ankunft in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8b000b8c3ddd9700b95cdddd2ef491bc">Johannesberg</rs> ausgesetzt bleiben könnte. Da ich bei
                    meiner fortdauernden Krankheit verurtheilt bin, das Laubad in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4fd4ef3f46418624bcfdb765d2881356">Triest</rs> zu gebrauchen, so werde ich im Laufe künftiger
                    Woche nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> kommen und dort einen Tag verweilen,
                    lediglich, um dem <rs type="person" ref="#luca-antonio-de">Herrn Nuntius</rs> und
                    Eurer Excellenz meine Aufwartung zu machen. Ich werde dann die Ehre haben, mich
                    mündlich des Weiteren über diese Sache auszusprechen.<lb/>Das amtliche Schreiben
                    bezüglich des Rektors <rs type="person" ref="#schneider">Schneider</rs> ist gar
                    nicht gegen meine Wünsche. Es wäre meinerseits der größte Undank, wollte ich
                    auch nur einen Augenblick verkennen, mit welcher gütigen Rücksicht und mit welch
                    großem Wohlwollen Euer Excellenz meinen diesfältigen Anträgen stets entgegen
                    gekommen sind. Leider ist Euer Excellenz und mein Vertrauen dabei oft getäuscht
                    worden. Hochdieselben wissen aber aus eigener Erfahrung, wie schwer es ist, sich
                    dergleichen Vermittelungen immer zu entziehen. Meine Empfehlung für den
                        <rs type="person" ref="#schneider">Schneider</rs> war übrigens eine sehr matte
                    und karge. Was Euer Excellenz über die Verhältnisse im Großen und Ganzen sagen,
                    theile ich vollkommen. Es hat wohl nie eine Zeit gegeben, wo man der Wahrheit
                    und Gerechtigkeit so rückhaltslos ins Angesicht geschlagen als die unsere; wo
                    mindestens von den Fürsten selber die Revolution in solcher Weise gefördert, und
                    bald durch das, was sie thun, bald durch das, was sie nicht thun, die sichere
                    Grundlage ihrer Threue so erschüttert und untergraben worden als jetzt. Alles
                    alte Recht soll aufhören, nur eine einzige Macht hat dahin mannhaft sich erhoben
                    und gekämpft. Zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d0bd9c240e6ab7a295fc49d89da2d0d7">Solferino</rs> hat man diesem Recht sein Grab
                    gegraben und in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_29e9418659d3096351f3040a0f97310e">Villafranka</rs> ihm den
                    Leichenstein gesetzt. Ich fürchte, der Weg zurück in das gelobte Land der
                    Ordnung und des Friedens wird durch das rothe Meer und durch lange Bußfahrt in
                    der Wüste führen; ich hoffe aber auch, daß nach den schwersten und bittersten
                    Erfahrungen es <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Östreich</rs> vor allem sein
                    wird, das groß und kräftig sich erhebt. Gott geht wie mit den einzelnen Menschen
                    so mit Völkern und Staaten seine eigenen Wege – per aspera ad astra. Geht ja dem
                    leuchtenden Ostermorgen und seinem freudigen Halleluja auch die Trauer der
                    Charwoche voran.<lb/>Daß mein armes unbedeutendes Büchlein<note xml:id="note_1">
                        <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10062786-8 ">Heinrich Förster, Cardinal und Fürstbischof Melchior von Diepenbrock.
                            Ein Lebensbild von seinem Nachfolger, Breslau 1859.</ref>
                    </note> über
                    meinen Vorgänger im schweren Amte sich auch den Beifall Hochdero verehrten
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-caroline">Gemahlin</rs> errungen, hat
                    mich innig gefreut. Ich bitte Ihrer Excellenz meine Verehrung zu bezeugen.
                    Habent sua fata libelli – von diesem kleinen Schriftchen, das noch dazu im
                    Drange der Umstände sehr flüchtig gefertigt werden mußte, habe ich mir die Gunst
                    nicht versprechen können, mit der es aufgenommen worden ist, und die ich zumeist
                    wohl dem behandelten Gegenstande zu danken habe.<lb/>Indem ich Gott bitte, daß
                    Er Hochdieselben in seinem heiligen Schutze erhalte und bewahre, ist es der
                    Ausdruck der treuesten und herzlichsten Verehrung, mit welcher ich verharre</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>ergebenster Diener<lb/>Heinrich</p>
                <p>Breslau, den 5. Juni 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>