<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="foerster-an-thun_1854-08-17_a3-xxi-d276.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#foerster-heinrich" key="foerster-heinrich" role="sender:kleriker">Heinrich
                        Förster</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8b000b8c3ddd9700b95cdddd2ef491bc">Schloß Johannesberg</rs>, <date when-iso="1854-08-17">17. August 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Heinrich Förster an Leo Thun, Schloß Johannesberg, 17. August 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7EF-0</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D276</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Fürstbischof Heinrich Förster teilt Leo Thun einige Informationen mit,
                            die sich dieser erbeten hatte. Zunächst berichtet er über Prof. Ludwig
                            Gitzler: Dieser sei ein aufrechter Katholik und ein fleißiger Jurist,
                            jedoch mehr ein Sammler als ein Wissenschaftler. Außerdem besitze er
                            keinen fließenden Vortrag. Daher würde dieser zwar ein guter Professor
                            sein, aber herausragende Leistungen dürfe man von ihm nicht erwarten.
                            Anschließend äußert er sich zum Privatdozenten Johann Schirmer. Dieser
                            ist Protestant und stammt aus Greifswald. Er gilt als talentiert, doch
                            hat er in den vergangenen Jahren wenig geleistet. Kurz berichtet Förster
                            danach über die wissenschaftlichen Fähigkeiten von anderen Professoren,
                            er erwähnt dabei Alois Brinz, Ernst Adolf Pagenstecher und Robert Römer.
                            Von diesen kann er jedoch nicht sagen, ob sie Katholiken oder
                            Protestanten sind. An deutschen Universitäten gäbe es im Übrigen nur
                            sehr wenige katholische Professoren, da nur wenige Katholiken Aussicht
                            auf eine Karriere an einer Universität hätten. Professoren für Römisches
                            Recht gäbe es aus der Sicht von Förster zudem nur wenige, da durch die
                            Hegelsche Philosophie die historischen Rechtsstudien in den Hintergrund
                            gedrängt wurden.<lb/>Schließlich geht er noch auf die Angelegenheit der
                            Franziskaner aus Warendorf ein, die für einige Diskussionen in
                            Deutschland gesorgt hatten. Diese hatten sich nämlich über die laxe
                            Moral in ihrem Orden beschwert und in Rom eine strengere Regel für die
                            eigene Gemeinschaft erwirkt. Bei ihrer Rückkehr aus Rom kamen sie nach
                            Breslau, wo Bischof Melchior Diepenbrock, sie angesiedelt hatte. Jener
                            hatte dies allerdings schon bald bereut, da die Franziskaner im
                            Bewusstsein ihrer eigenen Strenge gegen die Weltgeistlichen hetzten.
                            Förster hatte sich daher zunächst in Rom beschwert und ihnen später die
                            Beichtjurisdiktion entzogen. Darauf reagierten die Mönche mit einigen
                            skandalösen Zeitungsartikeln. In der Zwischenzeit hatte sie jedoch der
                            Bischof von Olmütz in seiner Diözese aufgenommen.<lb/>Abschließend
                            berichtet Förster noch davon, dass er die Schulen in der Nähe seiner
                            Residenz besucht und in zahlreichen Dekanaten Kinder gefirmt habe.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#foerster-heinrich">Heinrich Förster</persName>
                    <date when-iso="1854-08-17">17. August 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Römisches Recht</term>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Franziskaner</term>
                </index>
                <p>Hochgebietender Herr Minister,<lb/>Hochgeborener Herr Graf!</p>
                <p>Eine nothwendige Erkundigung über den Privatdocenten <rs type="person" ref="#schirmer-johann-theodor" key="schirmer-johann-theodor">Schirmer</rs>, der mir nicht bekannt
                    genug war, hat bewirkt, daß ich erst jetzt imstande bin, Euer Excellenz geehrtes
                    Schreiben vom 11. August zu beantworten.<lb/>Professor <rs type="person" ref="#gitzler-ludwig" key="gitzler-ludwig">Gitzler</rs> ist Katholik, nicht nur dem Namen,
                    sondern seinem Herzen und Leben nach; auch auf die Gefahr hin in dem
                    protestantischen <rs type="place" subtype="country" key="preussen" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> mißfällig zu werden,
                    hat er sich stets mit weisem Eifer der Kirche angenommen. Dabei ist er ein
                    fleißiger Jurist, der seine Zeit nach dem Maße seiner Kraft wohl angewendet hat
                    und noch anwendet und sich schöne Kenntnisse erworben. Doch besteht seine
                    Wissenschaftlichkeit mehr in Ansammeln von dem Vorhandenen als in
                    selbstständiger Verarbeitung des in sich Aufgenommenen, auch ist sein Vortrag
                    weder fließend noch ansprechend, doch deutlich. <rs type="person" ref="#gitzler-ludwig" key="gitzler-ludwig">Gitzler</rs> wird an jeder Universität ein wackerer Professor sein,
                    der seine Stelle wohl ausfüllt, aber hervorragendes wird er nicht leisten. Seine
                    Stellung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs> ist gut, denn obschon er nur 5 oder
                    600 Thaler Gehalt bezieht, bringen ihm die Collegien und der Privatunterricht
                    wohl 1000 Thaler.<lb/>Privatdocent <rs type="person" ref="#schirmer-johann-theodor" key="schirmer-johann-theodor">Schirmer</rs> ist Protestant und eines Pastors Sohn aus
                        <rs type="place" subtype="place">Greifswalde</rs>. Er soll etwas Tüchtiges gelernt haben,
                    bringt jedoch seit den 3 Jahren, da er bei der <rs type="org" ref="#org_0065" key="universitaet-breslau">Breslauer Universität</rs> ist, selten ein
                    Collegium zustande, denn sein Vortrag ist sehr nachläßig und seine Leistungen
                    gehen nicht über das Gewöhnliche hinaus, daher verschwindet er in <rs type="org" ref="#org_0065" key="universitaet-breslau">Breslau</rs> neben Professor <rs type="person" ref="#huschke-philipp-eduard" key="huschke-philipp-eduard">Huschke</rs>.<lb/>Ob Professor
                    Extraordinarius <rs type="person" ref="#brinz-alois" key="brinz-alois">Alois Brinz</rs> zu <rs type="org" ref="#org_0033" key="universitaet-erlangen">Erlangen</rs>, ob ferner Privatdocent
                        <rs type="person" ref="#pagenstecher-ernst-adolf" key="pagenstecher-ernst-adolf">Pagenstecher</rs> in <rs type="org" ref="#org_0025" key="universitaet-heidelberg">Heidelberg</rs>; ob endlich <rs type="person" ref="#roemer-robert" key="roemer-robert">R. Römer</rs>, der früher in <rs type="org" ref="#org_0028" key="universitaet-muenchen">München</rs> habilitirt war und jetzt
                    wahrscheinlich in <rs type="org" ref="#org_0044" key="universitaet-tuebingen">Tübingen</rs> ist,
                    ob diese Männer Katholiken sind, weiß ich nicht. Der erstere soll ein tüchtiger
                    Professor und im römischen Rechte ausgezeichnet sein. Es kann übrigens nicht
                    befremden, daß sich in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> so wenige Katholiken dem
                    höheren Lehrfache widmen, da sie bisher so wenig Aussichten gehabt. Haben wir
                    doch in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> nur <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, wo die
                    Universität den katholischen Charakter bewahrt hat, während <rs type="org" ref="#org_0027" key="universitaet-berlin">Berlin</rs>, <rs type="org" ref="#org_0042" key="universitaet-halle">Halle</rs>, <rs type="org" ref="#org_0029" key="universitaet-jena">Jena</rs>, <rs type="org" ref="#org_0039" key="universitaet-goettingen">Göttingen</rs>,
                    <rs type="org" ref="#org_0053" key="universitaet-greifswald">Greifswalde</rs>, <rs type="org" ref="#org_0038" key="universitaet-koenigsberg">Königsberg</rs> keinen Katholiken
                    zulassen. Es kann ebenso wenig befremden, wenn das römische Recht keine
                    hervorragenden Lehrer, auch unter Protestanten hat, seitdem so viele
                    Regierungen, die preußische an der Spitze, der Hegelschen Philosophie auch in
                    den Rechtswissenschaften allen Vorschub geleistet, wodurch natürlich die
                    historischen Rechtsstudien in den Hintergrund gedrängt wurden. Sicher hat
                        <rs type="place" subtype="country" key="oesterreich" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Ostreich</rs> die meiste Veranlassung sich
                    der römischen Rechtsstudien anzunehmen, da sein Gesetzbuch mehr als alle anderen
                    an das römische Recht sich anschließt.<lb/>Euer Excellenz interessiren sich in
                    dem geehrten Schreiben vom 11. dieses Monats auch für die Franziskaner
                    Angelegenheit, die allerdings anfängt in ganz <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>
                    Aufsehen zu machen, sie ist in Kürze dargestellt folgende: die in Rede stehenden
                    Franziskaner sind aus <rs type="place" subtype="place">Warendorf</rs> in <rs type="place" subtype="region" key="westfalen" ref="#place_2652fd27a2fa326711df5192229fd847">Westphalen</rs>, wo sie sich bereits angeblich wegen zu
                    großer Laxität im Orden wider ihre Oberen und selbst wider den Bischof
                    auflehnten und endlich ohne alle Erlaubniß nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>
                    gingen, um die strenge Regel des heiligen <rs type="person" ref="#peter-von-alcantara" key="peter-von-alcantara">Peter von Alkantara</rs> unter sich einzuführen. Sie erreichten in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, was sie suchten, gewannen durch ihre Erscheinung
                    den heiligen Vater und andere hochstehende Prälaten für sich und kamen so nach
                        <rs type="place" subtype="country" key="deutschland" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> zurück. Ihr Weg führte sie
                    durch <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs>, wo sie mein <rs type="person" ref="#diepenbrock-melchior" key="diepenbrock-melchior">Vorfahr</rs> sah, lieb gewann und in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> behielt. Nur zu bald zeigte sich, daß hinter der
                    äußeren leiblichen Strenge der Teufel des ungemeßensten Hochmuthes und zugleich
                    eine Überspannung sich barg, die zu den tollsten Extravaganzen führte. <rs type="person" ref="#diepenbrock-melchior" key="diepenbrock-melchior">Diepenbrock</rs> hatte noch auf seinem
                    Sterbebette die Aufnahme dieser Mönche zu bereuen. Noch unerträglicher trat ihr
                    Übermuth hervor nach Diepenbrocks Tode. Sie verhetzten das Volk gegen die
                    Weltgeistlichen, die ihnen viele Wohlthtaten erwiesen hatten, legten sich auf
                    eine Mystik, in der sie Männer, wie den <rs type="person" ref="#franz-von-assisi" key="franz-von-assisi">heiligen Franziskus</rs>, den<rs type="person" ref="#bonaventura" key="bonaventura"> heiligen
                        Bonaventura</rs>, aufnehmen wollen, ohne diese Männer zu begreifen und
                    wurden so zur Carrikatur; beunruhigten im Beichtstuhle die Seelen, verwirrten
                    die Gemüther, fingen an zu prophezeihen und dergleichen Dinge zu treiben – bis
                    die ärgsten Klagen bei mir eingingen. Meine Mahnungen blieben fruchtlos, wurden
                    wohl gar mit Grobheiten erwidert, da sich die Mönche auf Immunitäten beriefen,
                    die mir nie waren mitgetheilt worden, weder von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> noch
                    durch sie selbst; und da endlich gar Erscheinungen hervortraten, die an eine Art
                    Muckerei erinnerten, war ich im Gewissen gebunden einzuschreiten. Ich berichtete
                    nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> und bat um Einschreiten gegen diese Mönche,
                    stattdessen mußte ich erfahren, daß sie ausgezeichnet und vier von ihnen zu
                    apostolischen Missionären ernannt wurden. Da übrigte mir nichts mehr als zu
                    thun, was <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> nicht gethan, ich nahm den Mönchen die
                    Beichtjurisdiktion in meiner Diöcese. Darauf erfolgte der bisher unerhörte
                    Zeitungsskandal, in dem diese Mönche in einem radikalen Blatte, der Oderzeitung,
                    zur Freude und dem Hohn der Protestanten gegen ihren Bischof mit lügenhaften
                    Artikeln auftraten und mir öffentlich mit dem Galgen des <rs type="person" ref="#mardochaeus" key="mardochaeus">Mardochäus</rs> droheten. Während das alles sich
                    begeben – haben Seine Fürsterzbischöflichen Gnaden, der <rs type="person" ref="#fuerstenberg-friedrich-egon" key="fuerstenberg-friedrich-egon">Herr Erzbischof von Olmütz</rs>,
                    diese Mönche in seiner Diöcese schadlos gehalten und zu Missionen berufen, was
                    mir umso auffallender sein mußte, da ich den <rs type="person" ref="#fuerstenberg-friedrich-egon" key="fuerstenberg-friedrich-egon">Herrn Erzbischof</rs> bei meinem
                    letzten Zusammentreffen mit ihm in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> mit der
                    Beschaffenheit dieser Mönche vertraulich und genau bekannt gemacht hatte. Auch
                    als ich vor kurzem nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0ce3216e3cb050a80363757086a42f0">Olmütz</rs> geschrieben und dem
                        <rs type="person" ref="#fuerstenberg-friedrich-egon" key="fuerstenberg-friedrich-egon">Herrn Erzbischof</rs>
                    bedeutet, daß er durch ein solches Verfahren mir und meinem nothwendigen
                    Einschreiten gegen die Franziskaner geradehin entgegen trete und daß ich sehr
                    gern bereit sei, ihm diese Mönche ganz abzutreten – hat dies keine Folge gehabt.
                    Dafür haben der <rs type="person" ref="#fuerstenberg-friedrich-egon" key="fuerstenberg-friedrich-egon">Herr
                        Erzbischof</rs> auch die Satisfaktion gehabt, daß bei der zweiten oder
                    dritten Mission ein Prediger, der Pater Caspar, zum Entsetzen der ganzen
                    versammelten Gemeinde von der Kanzel herab drei Teufel sah und durch sein
                    Geschrei die ganze Kirche in Verwirrung brachte, bis durch herbeigebrachtes
                    Weihwasser die Dämonen glücklich zum Weichen gebracht wurden. Gewiß ein
                    effektvolles Intermetzo bei einer solchen Missionsandacht. Ich will dem
                        <rs type="person" ref="#fuerstenberg-friedrich-egon" key="fuerstenberg-friedrich-egon">Herrn Erzbischof</rs> von
                    Herzen wünschen, daß meine unseligen Franziskaner nicht nur alle Teufel in
                    seiner Diöcese sehen, sondern auch hinaustreiben, was aber mit Weihwasser allein
                    nicht wird erreicht werden können. Vergeben mir Euer Excellenz diese vielleicht
                    ungehörigen Expektorationen aber difficile est in hac re satyram non
                    scribere.<lb/>Seit ich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8b000b8c3ddd9700b95cdddd2ef491bc">Johannesberg</rs> bin, habe ich mit
                    bemüht Kirchen und Schulen in meiner nächsten Umgebung genauer kennenzulernen
                    und schulde Euer Excellenz die Versicherung, daß ich in den Schulen doch vieles
                    besser gefunden habe, als ich erwartet. Besonders gilt das von der
                    Piaristenschule in <rs type="place" subtype="place" key="weissensee">Weissensee</rs> [Białe
                    Błoto]. Auch zu firmen denke ich noch in den Archipresbyteraten <rs type="place" subtype="place" key="weidenau">Weidenau</rs> [Vidnava], <rs type="place" subtype="place" key="freiwaldau" ref="#place_47bd78cdef6baa3a99c18903c828e623">Freiwaldau</rs> [Jeseník] und <rs type="place" subtype="place" key="zuckmantel" ref="#place_163fb009e68a04dc0ef1d258ab53c4e3">Zuckmantel</rs> [Zlaté Hory], nachdem ich in <rs type="place" subtype="place" key="jauernick">Jauernick</rs> [Jaworów] bereits gefirmt
                    habe.<lb/>Indem ich Gott bitte, daß Er Ew. Excellenz in seinem Allerheiligsten
                    Schutze erhalte und bewahre, freue ich mich der Veranlassung, den Ausdruck meiner
                    größten Verehrung erneuern zu können, mit welcher ich die Ehre habe zu
                    verharren<lb/>Ew. Excellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>Heinrich</p>
                <p>Schloß Johannesberg, den 17. August 1854</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>