<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="foerster-an-thun-1859-06-16-a3-xxi-d508.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/foerster-an-thun-1858-04-05-a3-xxi-d450.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/foerster-an-thun-1860-06-05-a3-xxi-d588.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#foerster-heinrich" role="sender:kleriker">Heinrich
                        Förster</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs>, <date when-iso="1859-06-16">16. Juni 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Heinrich Förster an Leo Thun, Breslau, 16. Juni 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC36-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D508</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Fürstbischof von Breslau, Heinrich Förster, übersendet Leo Thun ein
                            Schreiben von einem nicht näher genannten Beamten aus Berlin.
                            Gleichzeitig nützt er die Gelegenheit, um auf die Situation der
                            Protestanten und Katholiken in Österreich und Preußen einzugehen. Dabei
                            spricht er den Wunsch aus, dass die katholische Minderheit in Preußen
                            wenigstens so gut behandelt werde, wie dies die protestantische
                            Minderheit in Österreich wird. Gleichzeitig glaubt er, dass die
                            Protestanten in ihren Ansprüchen nie vollkommen zufriedengestellt werden
                            können, da jene ihre Forderungen ständig ausweiteten.<lb/>In der Beilage
                            warnt der nicht genannte Schreiber vor einer Berufung des deutschen
                            Kanonikers Emil Richter als Berater nach Wien. Richter sei seiner
                            Ansicht nach nicht der richtige Mann zur Neuordnung der protestantischen
                            Kirche in Österreich. Überdies sei Richter als Gegner des kürzlich
                            abgeschlossenen Konkordats bekannt. Der Schreiber bittet daher
                            Fürstbischof Förster, seine Bedenken in Wien bekannt zu machen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d508_1">Abschrift eines Briefes eines nicht näher
                                genannten Beamten aus Berlin an Heinricht Förster. Berlin, 10. Juni
                                1859</tei:ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#foerster-heinrich">Heinrich Förster</rs>
                    <settlement ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</settlement>
                    <date when-iso="1859-06-16">16. Juni 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>Hochgebender Herr Minister,<lb/>Hochgeborener Herr Graf!</p>
                <p>In Anlage beehre ich mich Euer Excellenz eine getreue Abschrift des Schreibens
                    eines wohlmeinenden höheren katholischen Staatsbeamten aus
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs> ganz ergebenst zu übersenden.<note xml:id="note_1">Die <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d508_1">Abschrift</tei:ref> liegt dem Brief
                        bei. Der Schreiber konnte nicht eruiert werden.</note>
                    <lb/>Da ich, fern von
                    konfessioneller Engherzigkeit, diesen Schritt nur aus reiner Liebe zur Sache
                    thue, so fürchte ich nicht, daß er mir von Euer Excellenz als unberufene
                    Andringlichkeit oder als Anmaßung ausgelegt werden wird.<lb/>Ich erlaube mir
                    dieser ergebensten Mittheilung noch folgende aphoristische Anmerkungen
                    beizufügen.<lb/>Durch eine 35jährige kampfreiche Amtsführung habe ich die
                    kirchlichen Zustände in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> kennen
                    gelernt, bin nun auch seit nahezu 6 Jahren Bischof in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Östreich</rs> und kann mit gutem Gewissen sagen, daß ich sehr
                    zufrieden sein würde: wenn die Katholiken in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs>, wo sie die kleinere Hälfte bilden, die selben Rechte <hi rend="ul">ungeschmählert</hi> besäßen, welche die Protestanten in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Östreich</rs> haben, wo sie ein Minimum
                    bilden.<lb/>Auch ist es gewiß, daß die Protestanten den Katholiken gegenüber nie
                    zufrieden gestellt werden können und in dem Grade ihre Ansprüche erhöhen als
                    dieselben Gewähr finden.<lb/>Ferner dürfte man in der Berathung eines
                    protestantischen Oberkirchenrathes in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs> mehr ein
                    Zeichen der Schwäche und Lamoiranz als des freien Entschlußes seitens <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Östreichs</rs> sehen.<lb/>Endlich wird dieser Schritt
                    nicht verborgen bleiben und seine Einwirkung auf die Katholiken <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs> kein günstiger sein.<lb/>Vergeben
                    mir Hochdieselben meine redlich gemeinte Offenheit und genehmigen Euer Excellenz
                    den erneuerten Ausdruck der größten Verehrung, mit welcher ich verharre</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>gehorsamster<lb/>Heinrich<lb/>Fürstbischof</p>
                <p>Breslau, d. 16. Juni 1859</p>
                <div xml:id="D508_1" type="enclosure">
                    <p>In aller Eile theile ich im engsten Vertrauen mit, wie mir heute in
                        zuverläßigster Weise bekannt wird, daß die östreichische Regierung behufs
                        Regulirung der Verhältnisse der Protestanten unseren bekannten Canonisten,
                        meinen jetzigen Collegen Professor <rs type="person" ref="#richter-emil">Richter</rs> (er ist jetzt Justitiar in der evangelischen
                        Abtheilung) zu Rathe gezogen hat und daß ein Gutachten desselben sich in den
                        Händen des <rs type="person" ref="#albrecht-erzherzog">Erzherzogs Albrecht</rs>
                        befindet, welches sich speziell auf <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> bezieht.
                            <rs type="person" ref="#richter-emil">Richter</rs> ist jedenfalls ein
                        Ehrenmann und sollte mal ein Protestant hier Rath ertheilen, so ist die auf
                        ihn gefallene Wahl eine gute. Aber er ist doch – wie dies die beiden letzten
                        Ausgaben seines Kirchenrechts<note xml:id="note_2">Vgl. Emil Ludwig Richter,
                            Lehrbuch des katholischen und evangelischen Kirchenrechts. Mit
                            besonderer Rücksicht auf deutsche Zustände, 5. Auflage, Leipzig
                            1858.</note>, die 4. und 5. dem Kenner zeigen – wenn auch milder als
                        andere, so doch weit entfernt von einer klaren und correkten Auffassung des
                        Verhältnisses der Confessionen unter sich und zum Staate. Wie kann er auch
                        anders als vieljähriges Mitglied des Oberkirchenrathes und des dort gegen
                        uns mit tiefem Plane geführten Kampfes? Er mag nicht zu den
                        allerlebhaftesten Antipoden des Conkordates gehören: aber ein Gegner
                        desselben ist er mit allen übrigen Protestanten und vielen unklaren
                        Katholiken. Erwäge ich nun, wie man in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> in der
                        jetzigen Lage doppelt imponirt sein mag von dem Conkordatssturme und den
                        Confessionsforderungen für die Protestanten, die in allen deutschen
                        Blättern, unter denen kaum noch ein katholisches ist, täglich und stündlich
                        repetirt werden, so muß ich um so mehr besorgen, daß man sich dort übereilte
                        – zumal dieselbe Presse kein Maaß findet in dem Lobe der goldenen Lage der
                        Katholiken in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs>. Indem möge sein
                        volles Recht werden, aber nicht dem einen Theile allein, während der andere
                        in so vielen Theilen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs> in
                        Ketten liegt. Wir kennen die Verhandlungen in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fccb115ce061292b8d421348b5fe9158">Holstein</rs> etc.<lb/>Nur Ihnen, hochwürdigster
                        theuerer Gönner, kann ich diese Notiz geben: denn ich wüßte Niemand, der
                        sonst in der Lage wäre, in Betreff <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wiens</rs>
                        orientirt zu sein, um etwa Vorsicht empfehlen zu können.</p>
                    <p>Berlin, den 10.6.[18]59</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>