<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="foerster-an-thun-1855-11-04-a3-xxi-d348d.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/foerster-an-thun-1855-10-11-a3-xxi-d348c.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/foerster-an-thun-1858-04-05-a3-xxi-d450.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#foerster-heinrich" role="sender:kleriker">Heinrich
                        Förster</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs>, <date when-iso="1855-11-04">4. November 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Heinrich Förster an Leo Thun, Breslau, 4. November 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC38-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D348</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Fürstbischof Heinrich Förster berichtet dem Minister, dass der Direktor
                            des Teschener Gymnasiums ihn mehrmals um die Entfernung des Lehrers
                            Florian Lukas gebeten hat, der durch anonyme Briefe die geistlichen
                            Lehrer des Gymnasiums verleumdet hatte. Förster bittet daher um eine
                            kurze Mitteilung, was in der Sache geschehen soll.<lb/>Im beigelegten
                            Schreiben von Direktor Philipp Gabriel an Heinrich Förster beklagt sich
                            jener, dass das anonyme Schreiben, in welchem er und andere Lehrer
                            verleumdet wurden, mittlerweile auch in der Öffentlichkeit bekannt
                            geworden sei. Er deutet dies als weitere Verschwörung der Verleumder
                            gegen die katholische Kirche. Das Ansehen der Lehrer bei der Bevölkerung
                            und insbesondere bei den Schülern leide sehr darunter. Er bittet den
                            Bischof daher den Schreiber schnellstmöglich zu enttarnen und ihn und
                            seine Helfer aus dem Gymnasium zu entfernen, da sonst der Schaden nicht
                            nur für das Gymnasium, sondern für ganze katholische Kirche nur noch
                            größer werde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief ist gemeinsam mit weiteren Briefen, die dieselbe Thematik
                            betreffen, abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/foerster-an-thun-1855-09-15-a3-xxi-d348.xml">Heinrich Förster an Leo Thun. Schloss Johannesberg, 10. September
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/wilhelm-an-thun-1855-09-15-a3-xxi-d348a.xml">Andreas Wilhelm an Leo Thun. Krakau, 15. September
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/wilhelm-an-kink-1855-09-15-a3-xxi-d348b.xml">Andreas Wilhelm an Rudolph Kink. Krakau, 15. September 1855
                                </ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/foerster-an-thun-1855-10-11-a3-xxi-d348c.xml">Heinrich Förster an Leo Thun. Schloss Johannesberg, 11. Oktober
                                1855</ref>.</p>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d348d_1">Philipp Gabriel an Heinrich Förster.
                                Teschen, 1. November 1855</tei:ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#foerster-heinrich">Heinrich Förster</rs>
                    <settlement ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</settlement>
                    <date when-iso="1855-11-04">4. November 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Schulräte</term>
                    <term>Gesellschaft Jesu</term>
                </index>
                <p>Hochgebietender Herr Minister,<lb/>Hochgeborener Her Graf!</p>
                <p>In der betrübenden Teschner Angelegenheit bin ich seither von dem Direktor
                        <rs type="person" ref="#gabriel-philipp">Gabriel</rs> in Wahrheit mit einer
                    Fluth von Klagen, Hilferufen und Bitten überschwemmt worden. Die <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d348d_1">neueste gestern</tei:ref> empfangene scheint mir der Art, daß
                    ich es Euer Excellenz nicht ersparen kann, Hochdieselben damit zu belästigen und
                    um Abhilfe dieser Übelstände, namentlich aber um Amotion jenes früher
                    bezeichneten <rs type="person" ref="#lukas-florian">Lehrers</rs> ganz gehorsamst zu
                    bitten, von welchem die anonymen Briefe ausgegangen sind und dem jedes Mittel
                    recht zu sein scheint, sein Ziel – die Amotion der Priester und namentlich des
                        <rs type="person" ref="#gabriel-philipp">Gabriel</rs> vom Gymnasium – zu
                    erreichen.<lb/>Eine, wenn auch noch so kurze Notiz von dem, was in dieser Sache
                    geschehen wird, würde mich sehr beruhigen als dankbar
                    verpflichten.<lb/>Genehmigen Hochdieselben den Ausdruck der besonderen
                    Verehrung, mit welcher verharrt</p>
                <p>Euer Excellenz gehorsamster Diener<lb/>Heinrich<lb/>Fürstbischof</p>
                <p>Breslau den 4. November 1855</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D348d_1">
                    <p>Hochwürdigster Fürstbischof!<lb/>Gnädigster Herr!</p>
                    <p>Mit tiefer Betrübnis gebe ich Euer Fürstbischöflichen Gnaden bekannt, daß
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschen</rs> von der Thatsache erfüllt ist: die
                        katholischen Priester am Gymnasium seien sowol bei <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Seiner Excellenz dem k.k.
                            Cultusminister</rs> als auch bei Euer Fürstbischöflichen Gnaden
                        verklagt; ebenso wurde der Innhalt des anonymen Schreibens in öffentlichen
                        Häusern bereits kund gegeben. Dies meldeten mir heute der Katechet <rs type="person" ref="#sobetzky-leopold">Sobetzki</rs> und der Lehrer <rs type="person" ref="#danel-franz">Danel</rs>.<lb/>Da ich bis jetzt von dem mir auf
                        vertraulichen Wege bekannt gewordenen Innhalte des anonymen Schreibens gegen
                        Niemand Erwähnung gemacht habe, so muß der Schluß nahe liegen, daß der
                        Verfasser selbst oder einer der Helfershelfer – denen der Erfolg zu lange
                        ausbleibt – den Innhalt des Schreibens absichtlich zur Kenntnis der
                        Bevölkerung gebracht haben, um die Erbitterung gegen die katholischen
                        Priester am Gymnasium in speciel zu entflammen und – durch die consequente
                        Fortsetzung der revolutionären Handlungsweise – den Sieg endlich doch über
                        dieselben – inmitten der Protestanten, im Angesichte der katholischen
                        Bevölkerung und was flucherregend erscheint, vor der Jugend, bestehend aus
                        einigen tausend großen und kleinen Schülern, beiderlei Geschlechtes –
                        davonzutragen!<lb/>Unter den genannten Umständen, da die Schandthat von
                        außen an uns dringt, habe ich heute die beteiligten Priester mit dem
                        Sachverhalte bekannt gemacht. Sie erkennen in der infernalen Bosheit des
                        Verfassers zugleich die destructive Tendenz deßelben in sittlicher und
                        religiöser Beziehung und erklären: „Daß der Sittlichkeit und Religiosität
                        der Jugend und katholischen Bevölkerung hohe Gefahr drohe, wenn nicht der
                        Verfasser – sogleich von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschen</rs> übersetzt wird,
                        welcher überdies kaum solche freventliche, die Zwecke des Staates und der
                        Kirche untergrabende Schritte gewagt haben würde, hätte derselbe nicht auf
                        die Gunst und den Schutz des vorgesetzten Herrn Schulrates – vermeßentlich
                        gesündiget. In diesem Verhältnisse und in dem von heftiger Leidenschaft und
                        Haß gegen den katholischen Clerus erfüllten Character des Verfassers liegt
                        die tiefste Wurzel der Schandthat.“<lb/>Die besseren Bürger der Stadt, so
                        wie die Staatsbeamten sind über die maßlose Schlechtigkeit sehr indigniert;
                        Niemand ahnt jedoch noch, daß der Verfasser zugleich ein Mitglied des
                        katholischen Lehrkörpers ist.<lb/>Es ist bei den genannten Umständen aus
                        Rücksichten der religiös-sittlichen Erziehung der Jugend im Angesichte der
                        Bevölkerung dringend geboten, daß Euere Fürstbischöflichen Gnaden, als
                        Oberhirt dieses Anteils, die allsogleiche Versetzung und Entfernung dieses
                        Lehrers von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschen</rs> postulieren und wenn – aus
                        persönlichen Rücksichten noch Verzögerungen eintreten sollten – aus
                        unverschiebbaren Dringlichkeitsgründen, diese systematische Revolution,
                        wegen ihrer bedeutungsvollen Tragweite für den Staat und die Kirche,
                        zunächst aber wegen der destructiven Tendenz, zur unmittelbaren Kenntnis
                        Seiner k.k. Apostolischen Majestät bringen. Es kann solch ein extremer Fall
                        sich kaum wieder im Umfange der Monarchie ereignen!<lb/>Sollten Euere
                        Fürstbischöflichen Gnaden des Seelenheiles der Hochihrem Schutze
                        anvertrauten Priester und Diöcesanen wegen, so wie aus Rücksichten für das
                        katholische Gymnasium, der einzigen Pflanzschule des diesseitigen Clerus,
                        selbst eine Reise nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> unternehmen müssen; so
                        mögen Sie, Hochwürdigster Fürstbischof, dieses Opfer, des erhabenen Zweckes
                        und der Zukunft wegen, im Hinblicke auf die religiös-sittliche Bildung der
                        Generation, nicht scheuen. Der Herr wird Ihnen dafür segensreich edle
                        Früchte heranreifen lassen!<lb/>Die katholischen Priester des Gymnasiums
                        halten den bezeichneten Weg für den besten und schnellsten, weil Gefahr im
                        Verzuge liegt; sie nehmen jedoch keinen Anstand, selbst den Weg der
                        Öffentlichkeit zu betreten, wenn Euere Fürstbischöflichen Gnaden gestatten,
                        daß sich dieselben auf das hohe Ordinariatsschreiben vom 8. Oktober berufen
                        dürfen, in welchem der Verfasser des anonymen Schreibens aus der vorgelegten
                        Handschrift unbezweifelt erkannt wurde. Im letzteren Falle würde jedoch hier
                        großes Aufsehen und Parteienhaß erregt werden und eine Verletzung des Herrn
                        Schulrates – den wir Alle hoch schätzen – unvermeidlich sein, auch,
                        unbezweifelt, viele persönliche Reibungen für die Zukunft
                        herbeiführen.<lb/>Daß ein energisches Einschreiten bei einzelnen auffälligen
                        Erscheinungen nicht statt fand, wird wol erklärlich sein, wenn bedacht wird,
                        daß die ganze Zukunft eines Professors von dem Vorgesetzten abhängt und ich
                        es jederzeit als unlöblich für den katholischen Priester erachtet habe,
                        denselben in irgend einer Weise amtlich unangenehm zu berühren, was offenbar
                        unvermeidlich gewesen wäre. Euer Fürstbischöflichen Gnaden aber steht in
                        Erziehungsangelegenheiten der katholischen Schulen in der Diöcese das Recht
                        und die Pflicht zu, rücksichtslos, auf Grund der constatierten Thatsachen,
                        einzuschreiten und somit von den katholischen Priestern, als Untergebenen
                        bei der Schule – eine Calamität von Seite des Schulrates –
                        abzuwenden.<lb/>Aus den oben bezeichneten Gründen ist es daher dringlich
                        notwendig, daß für den Führer dieser – seit Jahren eingeleiteten
                        systematischen Revolution gegen den katholischen Clerus, mit dem Zwecke die
                        katholischen Institute aufzulösen oder mit dem evangelischen Gymnasium in
                        Teschen zu vereinigen – ein Lehrer für Latein, welcher zugleich in der
                        katholischen Richtung erprobt ist, hieher schleunigst berufen, derselbe aber
                        angewiesen werde, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschen</rs> sogleich zu verlassen.
                        Könnte eine solche Berufung auch für den Lehrer S., welcher eben auch Latein
                        lehrt geschehen, da derselbe in diese Angelegenheit mitverflochten ist – den
                        kein Piaristenrector wegen gleicher Zerwürfnisse in seiner Familie dulden
                        wollte, der viel Unheil über unzählige Personen in und außer dem Orden
                        gebracht hat; – dann glaube ich, dürfte der Herd des schmachvollen
                        Zerwürfnisses, gleich hemmend für den wissenschaftlichen als
                        sittlich-religiösen Fortschritt der Jugend, für die Gegenwart gesprengt
                        sein!<lb/>Indem die katholischen Priester <rs type="person" ref="#bitta-josef">Bitta</rs>, <rs type="person" ref="#danel-franz">Danel</rs>,
                            <rs type="person" ref="#sobetzky-leopold">Sobetzky</rs> mit dem Gefertigten
                        ihre zur Beseitigung dieses gewiß beklagenswerten Ereignisses unerläßliche
                        Bitte Euer Fürstbischöflichen Gnaden ehrfurchtsvollst unterbreiten,
                        empfehlen sich dieselben zu weiteren Gnaden mit der Versicherung, daß sie
                        jederzeit dem Berufe treu und würdig vorgehen werden.<lb/>In demutsvoller
                        Ergebenheit verharret</p>
                    <p>Euer Fürstbischöflichen Gnaden<lb/>unterthänigster<lb/>Dr. Gabriel<lb/>pr.
                        Director des kth. Gymnas. u. [?] [?] adligen Convictes</p>
                    <p>Teschen am 1 November 1855</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>