<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="foerster-an-thun-1858-04-05-a3-xxi-d450.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/foerster-an-thun-1855-11-04-a3-xxi-d348d.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/foerster-an-thun-1859-06-16-a3-xxi-d508.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#foerster-heinrich" role="sender:kleriker">Heinrich
                        Förster</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs>, <date when-iso="1858-04-05">5. April 1858</date>
                </title>
            <title type="label">Heinrich Förster an Leo Thun, Breslau, 5. April 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC37-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D450</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Fürstbischof Heinrich Förster informiert Leo Thun über einige
                            Schwierigkeiten bei der Assistenz von katholischen Geistlichen bei
                            Trauungen gemischtkonfessioneller Paare. Für diese Fälle wurden erst
                            kürzlich neue Anordnungen erlassen, deren Umsetzung der Bischof nun in
                            die Wege leiten wird. Förster schreibt außerdem, dass er den neuen
                            Lehrplan für Gymnasien demnächst mit seinem Kollegen aus Olmütz
                            besprechen wird. Außerdem informiert er den Minister darüber, dass er
                            für Schulschwestern ein Kloster in Johannesberg errichten lässt, damit
                            diese dort den Mädchenunterricht übernehmen.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#foerster-heinrich">Heinrich Förster</rs>
                    <settlement ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</settlement>
                    <date when-iso="1858-04-05">5. April 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Mädchenunterricht</term>
                    <term>Orden</term>
                </index>
                <p>Hochgebietender Herr Minister,<lb/>Hochgeborener Herr Graf!</p>
                <p>Mit gerührtem Herzen beeile ich mich, Eurer Excellenz meinen wärmsten Dank für
                    das mir überaus schätzbare Wohlwollen auszusprechen, mit welchem Hochdieselben
                    von Neuem meiner gehorsamsten Bitte für einen Mann entgegen gekommen sind, der
                    seines katholischen Glaubens wegen Amt und Brod geopfert und in bittere
                    Verlassenheit gerathen ist. Ich habe den gewesenen Pastor und Schulrektor
                        <rs type="person" ref="#geisler">Geisler</rs> von Euer Excellenz gnädigen
                    Absichten in Kenntnis gesetzt und zugleich beauftragt, die weiteren
                    Verhandlungen dieserhalb selbst fortzuführen.<lb/>Was Euer Excellenz
                    Schlußbemerkung über die passive Assistenz der Geistlichen in gemischten Ehen
                    anlangt, so werde ich diese Angelegenheit auf dem amtlichen Wege, auf welchem
                    sie in Anregung gebracht ist, auch erledigen. Hier wollen mir Euer Excellenz nur
                    zu bemerken gestatten, daß die passive Assistenz von dem heiligen Stuhle nur
                    sehr ungern und darum zugelassen ist, damit die Mischehen, bei welchen die
                    kirchlichen Bedingungen nicht eingegangen werden, wenn sie auch keine erlaubte,
                    doch giltige Ehen – etsi non licita, tamen valida – seien. Da aber ein
                    besonderes Breve <rs type="person" ref="#benedikt-XIV">Benedikt des 14.</rs> für
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_67eb2b8d0aab60ec69666532ff9527c9">Holland</rs> die matrimonia mixta, wenn sie auch nicht licita
                    sind, doch auch dann in jener Provinz für valida erklärt, wenn sie nicht coram
                    parocho propria abgeschlossen sind, und jenes Breve später auch auf die
                    Rheinprovinz und ganz <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> ausgedehnt worden ist, so hat
                    die Assistentia passiva in den Herzogthümern <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs>,
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_eb98342f44d3c6fb447ad2a3264157f7">Jägerndorf</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschen</rs> ihre Bedeutung
                    verloren, und habe ich dieselbe um so mehr erschwert, als die Geistlichen bitter
                    darüber klagten, daß nach abgeleisteter Assistentia passiva die Trauungen in den
                    protestantischen Kreisen in der Regel zum Ärger der guten Katholiken mit einer
                    augenfällig pomphaften Ostentative abgehalten würden. Im Übrigen fühle ich zu
                    sehr, wie es die Aufgabe und Pflicht der Bischöfe ist, vermeidliche
                    Verlegenheiten und Unannehmlichkeiten von Euer Excellenz fern zu halten, da der
                    unvermeidlichen immer noch genug bleiben, als daß ich nicht mit Bereitwilligkeit
                    Hochdero Wünschen in Allem entgegen kommen sollte, wo es mir möglich und
                    gestattet ist. Ich werde daher demnächst die Assistentia passiva anordnen und
                    Eurer Excellenz Kenntnis davon geben.<lb/>Auch ist mir heute der neue
                    Studienplan zugegangen, und werde ich mich darüber baldigst mit dem Herrn
                        <rs type="person" ref="#fuerstenberg-friedrich-egon">Fürsterzbischof von
                        Olmütz</rs> benehmen.<lb/>Nachdem ich die lästige
                    Staatsanleihungsangelegenheit, die mich gleich bei meinem Bisthumsantritte traf,
                    glücklich abgewickelt, habe ich schon im vorigen Jahre angefangen, zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8b000b8c3ddd9700b95cdddd2ef491bc">Johannesberg</rs> ein Kloster für arme Schulschwestern zu
                    bauen, welche hier in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs> mit ungemeinem Segen
                    wirken, und denen ich darum auch dort den Unterricht der weiblichen Jugend
                    übergeben möchte. Da ich rechtzeitig der kaiserlichen Regierung davon Kenntnis
                    gegeben und das Kloster auf meine Kosten baue und dotire, so hoffe ich, daß ich
                    Seitens des Staates keine Schwierigkeiten erfahren werde. Sollte ich noch einige
                    Jahre leben, so liegt es in meinem Wünschen, ein ähnliches Kloster, aber für
                    Waisen und Kranke in dem ärmsten Theile meiner ostreichischen Diöcese, in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_163fb009e68a04dc0ef1d258ab53c4e3">Zuckmantel</rs> oder in der Nähe zu bauen und zu dotiren,
                    und es barmherzigen Schwestern zu übergeben. Ich mache davon Erwähnung, damit
                    Euer Excellenz daraus ersehen, daß es nicht meine Absicht ist, meine
                    ostreichischen Bezüge anders als zu Gunsten des ostreichischen Diöcesanantheils
                    zu verwenden.<lb/>Genehmigen Hochdieselben den Ausdruck der besonderen
                    Verehrung, mit der ich verharre</p>
                <p>Euer Excellenz gehorsamer Diener<lb/>Heinrich Förster Bischof</p>
                <p>Breslau, den 5. April 1858</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>