<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="fontana-an-thun-1855-04-22-a3-xxi-d341.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/foerster-an-thun-1860-11-01-a3-xxi-d623a6.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/forgach-an-thun-1860-10-28-a3-xxi-d623a1.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#burger-friedrich" role="sender:beamter">Friedrich
                        Burger</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs>, <date when-iso="1855-04-22">22. April 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Burger an Leo Thun, Mailand, 22. April 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC33-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D341</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Statthalter der Lombardei Friedrich Moritz Burger erläutert Leo Thun, wie
                            die Chancen stünden, dass Johann Fontana in die Finanzprokuratur nach
                            Mailand versetzt werden könne. Der Statthalter schätzt die Chancen als
                            gering ein, da der Vorstand der Präfektur, Johannes Cappellari, mit der
                            Wahl nicht einverstanden sein wird. Burger glaubt, dass die Chancen für
                            Fontana in Venedig am Besten stünden.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#burger-friedrich">Friedrich Burger</rs>
                    <settlement ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</settlement>
                    <date when-iso="1855-04-22">22. April 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Lombardo-Venetien</term>
                    <term>Verwaltung</term>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                </index>
                <p>Mailand, 22. April 1855</p>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Um Eurer Excellenz verehrten Wünschen zu entsprechen, war ich schon seit einiger
                    Zeit mit der Frage beschäftiget, ob und in wie fern es ausführbar erschiene,
                        <rs type="person" ref="#fontana-johann">Dr. Fontana</rs> den Weg zur lombardischen
                    Finanzprokuratur zu bahnen.<lb/>Er hat hier Alles, ohne Ausnahme, gegen
                    sich.<lb/>Der Finanzpräfekt und der ganze Rathskörper der Finanzpräfektur, zur
                    gremialen Berathung und Erstattung des Vorschlages berufen, würden für ihn nicht
                    stimmen. Der Präfekt, <rs type="person" ref="#cappellari-johannes">Cavaliere
                        Cappellari</rs>, sagte mir, er kenne aus seiner eigenen früheren
                    Dienstleistung bei der Hofkammer <rs type="person" ref="#fontana-johann">Fontana</rs> sehr
                    genau. Er schätze zwar seine Kenntnisse, tadle aber die ihm eigene Dialektik und
                    scheinbare Sophistik in der Behandlung fast aller Geschäftsmaterien, und finde
                    in den Schärfen seines Charakters und Temperamentes keine Bürgschaft für die
                    gedeihliche Leitung eines Amtskörpers mit zahlreichem Personale und großem
                    Geschäftsumfange.<lb/>Unter solchen Prämissen und da, wie ich besorge, beim
                    Finanzministerium eine mehr oder minder ähnliche Meinung sich festgesetzt haben
                    dürfte, denke ich, daß die <rs type="place" subtype="country" ref="#place_dadee1a710a261e5c8c1e886fa3b87d9">Lombardie</rs>
                    <rs type="person" ref="#fontana-johann">Fontana</rs> kaum günstige Chansen bieten würde.
                    Auch fehlt es hier nicht an sehr starken Konkurrenten.<lb/>Günstiger dürfte, wie
                    ich höre, das Terrain für ihn in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs>
                    stehen, wo gleichfalls zur Besetzung der Prokuratorsstelle die Verhandlungen im
                    Zuge sind. In <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4fd4ef3f46418624bcfdb765d2881356">Triest</rs>, wo <rs type="person" ref="#fontana-johann">Fontana</rs> die Verhältnisse aus früherer Zeit genau
                    kennt, ist die Prokuratorsstelle bei der Neuorganisierung eingegangen. Die
                    dortige Fiskalabtheilung soll einen Finanzrath an die Spitze erhalten, und es
                    steht sonach dahin, ob das Finanzministerium für dort bei der ersten Besetzung
                    ausnahmsweise einen Sektionsrath mit 3000 fl auf das Budget nehmen, und ob
                    <rs type="person" ref="#fontana-johann">Fontana</rs> einen solchen Platz erstreben
                    wolle.<lb/>Aus diesen Andeutungen mögen Eure Excellenz den Stand der Sachen
                    hochgeneigt überblicken, und mich zur Förderung Ihren wohlwollenden Absichten
                    in Betreff <rs type="person" ref="#fontana-johann">Fontana</rs>’s, so weit die
                    Verhältnisse dies immer ermöglichen, stäts bereit erklärend, bitte ich Eure
                    Excellenz die erneuerte Versicherung der unbegrenzten Verehrung und Ergebenheit
                    zu genehmigen, womit ich zu verbleiben die Ehre habe</p>
                <p>Eurer Excellenz gehorsamster Diener<lb/>Burger</p>
                <p>Mailand 22. April 1855</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>