<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="forgach-an-thun-1860-10-28-a3-xxi-d623a1.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/fontana-an-thun-1855-04-22-a3-xxi-d341.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/fraenzinger-an-thun-1854-08-08-a3-xxi-d274.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#forgach-anton" role="sender:beamter">Anton Forgách</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs>, <date when-iso="1860-10-28">28. Oktober 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Anton Forgách an Leo Thun, Brünn, 28. Oktober 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC32-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Anton Forgách, Statthalter von Mähren, dankt Thun für seine Arbeit als
                            Unterrichtsminister. Forgách zeigt sich überzeugt davon, dass Thun zu
                            einer erheblichen Verbesserung des Unterrichtswesens in Mähren
                            beigetragen habe. Außerdem habe er die Statthalterei stets in ihren
                            Anliegen gefördert. Daher bedauert Forgách den Rücktritt des
                            Ministers.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#forgach-anton">Anton Forgách</rs>
                    <settlement ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</settlement>
                    <date when-iso="1860-10-28">28. Oktober 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Die geistige Ausbildung des Volkes im Markgrafthum <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> hat in der jüngsten Zeit mächtige Fortschritte gemacht –
                    bis in die entfernteste Hütte des ärmsten Landbewohners dringt das Licht des
                    verbesserten Volksunterrichts – die großartigen Unterrichts- und Lehranstalten,
                    die zahllosen Volksschulen, die die große Monarchie nun aufzuweisen vermag, sind
                    die Werke Euerer Excellenz und des Ministeriums von dessen Leitung Euere
                    Excellenz nun zurücktreten.<lb/>Euere Excellenz haben den für die geistige und
                    materielle Wohlfahrt des Landes so wichtigen Angelegenheiten des Cultus und
                    Unterrichtes in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> stets so viel fördernde
                    Sorgfalt und dem Wirken der k.k. Statthalterei in diesen Zweigen eine so
                    wohlwollende und kräftige Unterstützung angedeihen lassen, daß ich nur dem
                    Gebote der Pflicht gehorche, indem ich mir erlaube, Hochdenselben hiefür im
                    Namen des Landes der mir unterstehenden Statthalterei so auch in meinem Namen
                    den aufrichtigsten und wärmsten Dank auszudrücken und für den Schmerz des
                    Rücktrittes Euerer Excellenz den einzig möglichen Trost, in der hiedurch
                    dargebotenen Gelegenheit – dieser Empfindung Worte geben zu können – zu finden.
                    <lb/>Genehmigen Euere Excellenz bei diesem Anlaße die erneute Versicherung
                    meiner ausgezeichnetesten Hochachtung, mit welcher ich die Ehre habe zu seyn</p>
                <p>Euer Excellenz<lb/>gehorsamster Diener<lb/>Anton Gf. Forgách</p>
                <p>Brünn, den 28. Oktober 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>