<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="frapporti-an-thun-1860-10-30-a3-xxi-d623a17.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/fragen-und-antworten-ungarn-od-a3-xxi-d625c.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/fuchs-an-thun-1853-04-08-a3-xxi-d198.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#frapporti-joseph" role="sender:gelehrter">Joseph
                        Frapporti</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_48a09f4956b196a2489d69e3c117000d">Padua</rs>, <date when-iso="1860-10-30">30. Oktober 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Joseph Frapporti an Leo Thun, Padua, 30. Oktober 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC0C-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Gymnasiallehrer Joseph Frapporti bedauert Thuns Entlassung aus dem
                            Ministeramt. Seine Reformen des Bildungssystems ermöglichten aus der
                            Sicht von Frapporti einen geistigen und religiösen Aufschwung in
                            Österreich. Thun ernannte ihn zudem zum Gymnasialprofessor und
                            -direktor, und daher er ist ihm auf ewig zu Dank verpflichtet.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#frapporti-joseph">Joseph Frapporti</rs>
                    <settlement ref="#place_48a09f4956b196a2489d69e3c117000d">Padua</settlement>
                    <date when-iso="1860-10-30">30. Oktober 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz,</p>
                <p>Ich hatte das Glück durch eilf Jahre im Lehrfache während des von Euer Excellenz
                    geführten Ministeriums in Verwendung zu stehen und bin nun durch die Veränderung
                    schmerzlich berührt, daß Euer Excellenz aus Anlaß des von <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> zugewiesenen neuen
                    Wirkungskreises ein Ministerium verlassen, dessen Chef den Unterricht und die
                    wissenschaftliche Bildung in religiöser und intellektueller Hinsicht auf eine
                    solche Stufe und zu solch' edler Blüthe gebracht hatte.<lb/>Da ich überdies die
                    mir zu Theil gewordenen Anstellungen als Gymnasialprofessor und Direktor
                    Hochdero Güte verdanke, so erlaube ich mir bei dieser Gelegenheit die
                    unterthänigste Bitte, Euer Excellenz geruhen den besonderen Ausdruck meiner
                    Verehrung und Dankgefühles huldvoll zu genehmigen.<lb/>Es gereicht mir das
                    Bewußtsein zum Troste, daß ich bei den mir anvertrauten Amtsstellen redlich
                    bestrebt war, den wissenschaftlichen und religiösen Absichten und Verfügungen
                    Euer Excellenz stets nachzukommen und in diesem Bewußtsein gebe ich mich der
                    ermuthigenden Hoffnung hin, daß auch fernerhin Euerer Excellenz wohlwollende
                    Erinnerung einem Manne zu Theil werden möchte, welcher sich mit Ehrerbietung und
                    Hochachtung zeichnet</p>
                <p>Hochdero<lb/>dankschuldiger, ergebenster<lb/>Josef Frapporti</p>
                <p>Padua, den 30. Oktober 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>