<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="fuchs-an-thun-1853-04-08-a3-xxi-d198.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/frapporti-an-thun-1860-10-30-a3-xxi-d623a17.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gajazzi-an-thun-1851-10-20-a3-xxi-d127.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#fuchs-adalbert" role="sender:gelehrter">Adalbert
                        Fuchs</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1853-04-08">8.
                        April 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Adalbert Fuchs an Leo Thun, Wien, 8. April 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC0B-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D198</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Adalbert Fuchs, Professor am Polytechnikum in Wien, bittet um Einrichtung
                            eines Laboratoriums für seinen Lehrstuhl der Landwirtschaft. Fuchs
                            erklärt, dass ihm die dazu nötige Sonderdotation zwar bereits vor zwei
                            Jahren zugesichert worden sei und er außerdem bereits einen Plan für das
                            Laboratorium vorgelegt habe, allerdings sei mit dem Bau des Labors noch
                            nicht begonnen worden. Fuchs betont dann, wie wichtig das Labor für den
                            Unterricht sei, denn er ist überzeugt, dass sein Fach nur mit einem
                            Bezug zur Praxis richtig und gewinnbringend gelehrt werden könne. Er
                            erklärt das auch mit den jüngsten Entwicklungen in der
                            landwirtschaftlichen Forschung und dem gesteigerten Einfluss der Chemie
                            für die Landwirtschaft. Zusätzlich zur Einrichtung eines Laboratoriums
                            wünscht sich Fuchs einen Assistenten, der ihn unterstützen und im
                            Krankheitsfall vertreten könne.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#fuchs-adalbert">Adalbert Fuchs</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1853-04-08">8.
                        April 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Polytechnikum Wien</term>
                    <term>Landwirtschaft</term>
                    <term>Chemie</term>
                    <term>Laboratorien</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Vor drei Jahren übernahm der gehorsamst Gefertigte die durch Eure Excellenz ins
                    Leben gerufene Lehrkanzel der Landwirthschaft am <rs type="org" ref="#org_0061">k.k. polytechnischen Institute</rs>
                    mit der freudigen Zuversicht, an dieser reich dotirten Anstalt alle Mittel zu
                    erhalten, um seine Vorträge den jetzigen Anforderungen der Wissenschaft gemäß
                    ausstatten und seine ganze Zeit wissenschaftlichen Forschungen widmen zu können.
                    Eine Kanzel der Landwirthschaft kann gegenwärtig, wo die Chemie als die Basis
                    der Landwirthschaft anerkannt ist, weder mit Ehren noch mit Nutzen bestehen,
                    ohne:<lb/>1. eine eigene Lokalität zur Aufstellung von Modellen, Sämereien,
                    Wollmustern und dgl.<lb/>2. ein kleines chemisches Laboratorium<lb/>3. eine
                    jährliche Dotation für beide.<lb/>Der gehorsamst Gefertigte überreichte zu
                    Anfang des Jahres 1851 ein unterthäniges Gesuch um gnädige Anweisung und
                    Instandesetzung eines geeigneten Lokale [sic!] und Bewilligung einer jährlichen
                    Dotation. Es erfolgte hierauf die gnädige Zuweisung von 600 fl CM zur
                    Anschaffung von Modellen und die Aufforderung an die Institutsdirektion zur
                    Ausmittlung eines geeigneten Lokale und Überreichung der Kostenüberschläge. Im
                    September 1852 legte die Institutsdirektion die Pläne und Kostenüberschläge für
                    die Herrichtung einer ganz geeigneten disponiblen Lokalität vor, ohne daß bis
                    jetzt ein hoher Erlaß darüber erflossen wäre.<lb/>Indem mir Eure Excellenz die
                    neu geschaffene Kanzel anvertrauten, wollten mich Eure Excellenz nicht bloß zum
                    Lehrer, sondern zum besorgten Verwalter und redlichen Vormunde derselben
                    ernennen, ich sollte dem neuen Fache Zuhörer, den Zuhörern Liebe zum Fache, den
                    Lehren der Wissenschaft Anwendung in der Praxis verschaffen. In diesem Sinne
                    trat ich die Kanzel an mit dem redlichen Vorsatze, unter Aufbietung aller meiner
                    Kräfte den schönen Zweck des hohen Gründers derselben zu
                    verwirklichen.<lb/>Erlauben mir daher Eure Excellenz, im Interesse meiner Kanzel
                    nun auszusprechen, daß ich außerstande bin, meinen Pflichten als Lehrer der
                    Landwirthschaft den jetzigen Anforderungen der Wissenschaft und meinem innersten
                    Wunsche gemäß nachzukommen, solange mir die nöthigsten Lehrbehelfe mangeln, daß
                    ich außerstande bin, für die Wissenschaft zu arbeiten, solange mir kein
                    Laboratorium zu Gebote steht. Ich bin nun schon durch 3 Jahre darauf angewiesen,
                    ein durchaus praktisches Fach vorzutragen, ohne durch den geringsten Versuch
                    meinen Vortrag unterstützen und beleben zu können, und das an einer Anstalt,
                    welche als die reichste dasteht in der großen Monarchie, deren Studirende
                    verwöhnt sind durch den Anblick kostbarer Sammlungen.<lb/>Die neu gegründete
                    Kanzel sollte sich durch ihre praktische Haltung vor den älteren Lehrstühlen
                    desselben Faches auszeichnen, was nur durch vieles Vorzeigen und häufige
                    Versuche erreichbar – bis nun zu unmöglich war. Dem Vorwurfe bloßen
                    Theoretisirens, der die älteren Kanzeln traf, kann ihre jugendliche Schwester
                    nicht entgehen, das neue Lehrfach, welches von Jahr zu Jahr an Zuhörern gewann,
                    muß in Verfall kommen, und der gehorsamst Gefertigte wird vergeblich in
                    redlichem Streben seine Kräfte abgenützt haben, um von der Welt als unfähig
                    bezeichnet zu werden, eine neue Kanzel in Aufnahme zu bringen.<lb/>In dieser
                    traurigen Aussicht, die meinen geistigen Muth ganz darnieder drückt, wende ich
                    mich vertrauensvoll an Eurer Excellenz hohe Einsicht mit der unterthänigen
                    Bitte, Eure Excellenz wollen der jungen Kanzel als deren Schöpfer auch eine
                    Aussteuer geben, welche – würdig des Faches, würdig der Anstalt und würdig des
                    Gründers der Kanzel – es möglich machen wird, daß ich als der erste Träger
                    derselben mit freudiger Zuversicht die volle Verantwortlichkeit für das kräftige
                    Aufblühen des Faches und die Heranbildung tüchtiger Landwirthe übernehmen
                    kann.<lb/>Zur Aussteuer der Kanzel gehört außer den oben angeführten
                    Erfordernissen auch die Verwilligung eines Assistenten, wie das bei den andern
                    ordentlichen Kanzeln am <rs type="org" ref="#org_0061">k.k.
                        polytechnischen Institute</rs> der Fall ist. Da mein Fach früher am
                    Institute nicht gelehrt wurde, so findet sich im Falle meiner Erkrankung am
                    Institute niemand, der die Suppletur übernehmen könnte, und mein Kollegium ist
                    dann verwaiset. Überdies wird es bei wachsender Zahl der Zuhörer gewiß schon im
                    nächsten Schuljahre nothwendig sein, sie auf den Exkursionen zu theilen und die
                    eine Hälfte durch den Assistenten führen zu lassen.<lb/>Der gehorsamst
                    Gefertigte ist seit 3 Jahren im chemischen Laboratorium des <rs type="person" ref="#redtenbacher-josef">Professor Redtenbacher</rs>, der ihm mit der
                    zuvorkommendsten Güte entgegen kam, mit Erdanalysen beschäftiget, wozu er aber
                    alles Nöthige selbst anschaffen muß. Da ich ohne eigenes Vermögen von meinem
                    Gehalte leben muß, so habe ich vor zwei Jahren um Ersatz dieser Kosten gebeten,
                    da ich im Interesse der Wissenschaft arbeite und keinerlei Privatvortheil dabei
                    habe. Ich erhielt darauf keinen Bescheid. Bis jetzt habe ich beiläufig 150 fl CM
                    verausgabt, wovon ein großer Theil an Geräthen und Reagentien noch vorhanden
                    ist. Ich bin außerstande, meine Arbeiten weiter fortzusetzen, und bitte daher
                    Eure Excellenz um die gnädige Bewilligung, bis zur Einrichtung eines eigenen
                    Laboratoriums die durch meine chemischen Arbeiten mir verursachten baaren
                    Auslagen in Rechnung stellen zu dürfen.<lb/>Genehmigen Eure Excellenz den
                    Ausdruck des pflichtschuldigen Gehorsams und nie ersterbender Dankbarkeit</p>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>ergebenst gehorsamster<lb/>Adalbert Fuchs<lb/>Prof. d. Landwirthschaft am k.k.
                    polytechnischen Institut</p>
                <p>Wien, am 8. April 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>