<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gajazzi-an-thun-1851-10-20-a3-xxi-d127.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/fuchs-an-thun-1853-04-08-a3-xxi-d198.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gallois-an-thun-1851-11-17-a3-xxi-d131.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#gajazzi-giuseppe" role="sender:kleriker">Giuseppe Gajazzi
                    </rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs>, <date when-iso="1851-10-20">20. Oktober 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Giuseppe Gajazzi an Leo Thun, Mailand, 20. Oktober 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC0A-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D127</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Priester Giuseppe Gajazzi wendet sich mit der Bitte an Leo Thun,
                            seinen Versuch ein Kanonikat zu erhalten zu unterstützen. Gajazzi ist
                            Oratorianer und für sein Auskommen hatte er in Mailand eine Pfründe
                            erhalten. Als eine Domherrenstelle an der Kathedrale von Brescia frei
                            geworden war, bewarb er sich darum. Allerdings wurden die ihm gemachten
                            Hoffnungen, diese zu erhalten, enttäuscht, denn ein anderer Priester
                            wurde ihm vorgezogen. Jener Priester aber hatte die Stelle nur durch
                            Betrügereien erlangt, zudem besaß dieser einen schlechten Ruf. Er selbst
                            wurde öffenlich verleumdet, so dass er auch bei einem zweiten Versuch
                            ein Kanonikat zu erlangen scheiterte. Indes droht nun auch ein dritter
                            Versuch zu misslingen. Schließlich betont er seine loyale Haltung
                            während der Revolution von 1848, mit der er im Gegensatz zu einem
                            Großteil der Bevölkerung und des Klerus stand.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Italienisch.</p>
                        <p>Beilage: Gedrucktes Circular des Generalvikars in Brescia, 13. Juli
                                1848.<note xml:id="note_1">Hier nicht transkribiert.</note>
                            <lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d127_1">Außerdem findet sich eine kurze Zusammenfassung des
                                Briefes in deutscher Sprache.</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#gajazzi-giuseppe">Giuseppe Gajazzi</rs>
                    <settlement ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</settlement>
                    <date when-iso="1851-10-20">20. Oktober 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                </index>
                <div>
                    <p>Eccellenza!</p>
                    <p>È dallo scrivente riverito il merito singolare dell’Eccellenza Vostra che si
                        fa animoso a porgerle la presente supplica. Gliela avanza con tutta umiltà
                        pertanto, mentre ben sa quanto sia generosa delle sue grazie. L’esponente
                        entrò nella Congregazione de’ Filippini dietro istanza fattagli del proprio
                        ora defunto vescovo <rs type="person" ref="#nava-gabrio-maria">Gabrio Maria
                            Nava</rs> stabilendogli a questo scopo un beneficio dell’annuo
                        frutto di lire 600 di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Milano</rs>, alla
                        quale rendita unito il largo censo di cui va doviziosa detta Congregazione
                        il soggetto che faceva parte ne ritraeva un decoroso sostentamento. Dopo 12
                        anni di dimora tra Filippini, essendosi reso vacante nella Cattedrale di
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c3c889cb60322b10d890d76a05f816e">Brescia</rs> un posto canonicale, preso consiglio
                        coll’ordinario Vescovo <rs type="person" ref="#ferrari-carlo-domenico">Ferrari</rs>, per alcuni motivi ragionevoli riconosciuti tali dal
                        suo Superiore, venne in determinazione di porre il suo nome all’accennato
                        benefizio. Innanzi però di ridurre all’atto cotesto suo divisamento e così
                        dividersi da questo corpo, volle esser accertato dell’episcopale favore,
                        facendogli por mente all’istante che il suo nome veniva ascritto nel novero
                        de' concorrenti, cessava incontanente dello stabilitogli beneficio; che
                        quindi l’esponente supplicava il Vescovo a farglielo manifesto, se avesse
                        avuto in animo altro soggetto che prevalesse in meriti all’aspirante, per
                        non esser toccato nel più vivo dell’animo, atteso il limitatissimo suo
                        patrimonio, d’essere privato del necessario provvedimento. All’inchiesta
                        rispose il vescovo che se avesse posto il suo nome avrebbe avuto anco la
                        probabilità d’esser nominato; ma dipendendo però l’elezione dalla nomina
                        sovrana non poteva interamente accertarlo; che si animasse tutta volta a
                        concorrere che il passo avrebbe avuto un esito favorevole. Posto mente lo
                        scrivente che sua Maestà si degnò nella tripla far pieno il desiderio
                        episcopale eleggendo quel soggetto che più gode del suo favore, si fa animo
                        a concorrere; ma nella tripla essendo stato posposto al sacerdote
                        <rs type="person" ref="#luzzago-priester">Luzzago</rs>, non ebbe luogo la bramata elezione; quindi
                        privato per cagione del Vescovo d’appoggio. I membri tutti componenti il
                        corpo de’ Fillipini ponno contestare questo fatto; e poi sallo chiunque, che
                        non lascia il certo per l’incerto. Ma ciò che afflisse l’animo del
                        ricorrente si fu che venne in conoscimento, che il Delegato della provincia
                        di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c3c889cb60322b10d890d76a05f816e">Brescia</rs> aveva, dopo le più accurate investigazioni
                        informato sulla condotta del concorrente Luzzago: notoriamente leggiero, che
                        non aveva prestato alcun servigio alla chiesa, che aveva rovinato un
                        collegio da lui per sette anni retto, che era stato involto in oggetti
                        politici: ma che l’accennato sacerdote seppe con destrezza impegnare la
                        moglie del magistrato per cui furono poste in non cale le gravi censure.
                        Innalzando poi il ricorrente Luzzago un falso certificato d’aver sostenuto
                        l’onere di cura d’anime pel corso di 16 anni, onde raggiunger la sanzione
                        governativa d’anni dieci di cura d’anime o parificabili a cura d’anime. Dopo
                        quattro anni in cui lo scrivente visse colla elemosina della semplice messa
                        e 200 lire milanesi interessi del beneficio sacerdotale, s’apri altro
                        concorso a cui aspirò; ma pure posposto ad altro sacerdote che ha prodotti
                        meno titoli, come ciò consta da atti autentici che esistono nelle Curia
                        Vescovile di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c3c889cb60322b10d890d76a05f816e">Brescia</rs>, e della lettera qui inclusa di
                        risposta dal Presidente del Tribunale di prima istanza di
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Milano</rs>, inviata all’ora defunto Arciprete della
                        cattedrale <rs type="person" ref="#pinzoni-faustino">Faustino Pinzoni</rs> cui
                        avea caldamente raccomandata la causa dell’esponente. Non sarà malagevole
                        all’Eccellenza Vostra il rappresentarsi con qual sentimento abbia ricevuto
                        tale annunzio; ne esprime il gravissimo suo rammarico. Più acerbo ed oltre
                        modo doloroso riuscì al sottoscritto vedersi dal Suo Vescovo posposto attesa
                        altra circostanza. Il Sacerdote concorrente [?] anni dieci fu pregato e dare
                        i Santi esercizi in un collegio femminile eretto nel paese di Castegnato
                        provincia di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c3c889cb60322b10d890d76a05f816e">Brescia</rs>. Detto Sacerdote scopre che
                        l’attuale direttore abusò dell’esercizio del proprio ministero. Giusta le
                        più stringenti ecclesiastiche discipline fu astretto ad obbligare la persona
                        sollecitata a denunciare al Vescovo di Brescia Monsignor <rs type="person" ref="#ferrari-carlo-domenico">Ferrari</rs> il colpevole sacerdote.
                        La rissoluzione presa dell’Ordinario fu escomiarlo tostamente dal collegio.
                        Godendo però detto direttore spirituale riputazione presso il pubblico,
                        l’intempestivo o necessario escomio fece che si levassero in tutta la
                        provincia, e fuori le più caluniose diffamazioni a carico del Vescovo, e di
                        chi avea prestato il gratuito e pietoso uffizio. Non si occupa il
                        sottoscritto a spurgarsi delle mentovate caluniose diffamazioni, giacché la
                        sua innocenza è stata riconosciuta dall’Eccelso Imperiale Governo di
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Milano</rs>, che prese ad esame
                        l’accusa. Quello che colpì lo scrivente fu di vedersi posposto anco in
                        questo secondo concorso, mentre per questa gravissima persecuzione sostenuta
                        non poteva dubitare che lo dovea avere in considerazione, come il mezzo più
                        efficace a togliere tutte quelle apparenze, che la calunia avesse indotto ad
                        oscurare il suo credito, a lavarsi in quella stima troppo necessaria per
                        disimpegnare gli oneri inerenti al suo uffizio di sacerdote. Essendo poi a
                        tutti noto, che concorso per la seconda volta ad un canonicato, e nella
                        tripla posposto ad altri soggetti, la profana mallevolenza in modo speciale
                        di molti del clero, non avrebbe cessato, ed ognor non cessa di far ogni
                        sforzo per sempre più offuscare la sua riputazione. S’aprì un terzo concorso
                        ed è chiarito l’esponente con accrescimento di dolore d’essere per questa
                        terza volta posposto ad altri concorrenti; mentre dovea, oltre i
                        summentovati motivi esser avuto in considerazione anco per il cordiale
                        attaccamento dimostro dal supplicante in questi ultimi calamitosissimi tempi
                        verso di chi impera con tanto senno queste lombarde contrade. Avea tutto il
                        clero Bresciano preso la parte più attiva contro la dominazione austriaca
                        nel quarantotto, eccettuato neppure l’ecclesiastico Superiore, come rilevasi
                        dalla qui inclusa circolare<note xml:id="note_2">Das gedruckte Circular
                            liegt bei, wurde hier allerdings nicht transkribiert.</note>, che non fu
                        la sola emanata. Lo scrivente non si lasciò smovere per alcun modo dal
                        secondare l’eccitamento; anzi trovandosi in quella epoca luttuosa in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c04fe87db188906b713816fe44220622">Pontevico</rs>, una delle più popolate borgate della
                        provincia Bresciana a sostenere l’incarico quaresimale per essersi
                        francamente rifiutato d’invocare nell’ultimo suo raggionamento che
                        pronunciò: vittoria alle bandiere piemontesi e sconfitta ai vessilli
                        austriaci, si sollevò contro il fedele predicatore un repentino
                        ammutinamento d’una mano di scapigliati per cui fu d’uopo che tostamente
                        sgombrasse da quella Contrada per essere compromessa la stessa vita; e se si
                        degnerà l’Eccellenza Vostra d’informarsi della verità del fatto, non dubita
                        ponto [?] di non vedersi in questo terzo concorso di Canonicato posposto ad
                        altri concorrenti che dimentici delle dovuta subordinazione alla legittima
                        autorità s’adoperarono energi[ca]mente a spalleggiare la causa della
                        ribellione; come il ricorrente Sacerdote <rs type="person" ref="#scandella-gaetano">Scandella</rs>, Professore di Religione nel Liceo di
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c3c889cb60322b10d890d76a05f816e">Brescia</rs>, nella cattedrale di questa città,
                        presente la gioventù a lui commessa, l’eccitò con studiato raggionamento a
                        pigliar l’armi conto l’esercito austriaco; come il Sacerdote don <rs type="person" ref="#maj-angelo">Angelo Maj</rs> nella seconda rivolta suscitata
                        in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c3c889cb60322b10d890d76a05f816e">Brescia</rs> permetteva che il proprio stipendiato
                        cocchiere dalle torre più elevata e più prossima al Castello che sovrasta
                        alla città, uccidesse quei Soldati Austriaci, che dalla altezza de’ baluardi
                        con istrumenti bellici bombardavano la ribelle città; doma poi dall’armi
                        imperiali la contumace popolazione, sfrattò tostamente l’accennato [?] da
                        cotesta contrada per non soggiacere al meritato castigo, ricoverando nella
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4160709db9e1cdde5a7947ce6d71bb0d">Svizera</rs>. Premesse queste osservazioni
                        vive certo il supplicante che prese le più severe informazioni tanto sulle
                        accennate osservazioni, quanto sulla sua condotta, si degnerà l’eccellenza
                        vostra d’accogliere per esercizio di bontà questi sensi, giacché non sa se
                        nella Signoria Vostra maggiore sia il senno, o la giustizia, onde il
                        ricorrente più non sia in balia ad immeritate sciagure, e così protetto dal
                        poderoso suo braccio raggiungere il bramato scopo.</p>
                    <p>Umilissimo Servitore<lb/>Giuseppe Gajazzi Sacerdote.</p>
                    <p>Milano li 20 ottobre 1851</p>
                </div>
                <div type="enclosure" xml:id="D127_1">
                    <p>Ab. Josef Gajazzi (oder Sajazzi) in Mailand bringt vor, er sei zwei Mahl, da
                        es sich um die Besetzung einer erledigten Canonicatsstelle handelte, durch
                        andere, weniger verdiente Männer präterirt worden. Gegenwärtig sei wieder
                        eine Domherrenstelle zu besetzen, für welche er nun in Berücksichtigung
                        genommen zu werden bittet.<lb/>Er habe durch 12 Jahre der Congregazione der
                        Filippiner angehört, und sei nur deswegen aus derselben ausgetreten, weil
                        man ihm sichere Hoffnung auf die Canonicatswürde gemacht hatte.<lb/>Sein
                        Schreiben enthält ferner eine Menge Verdächtigungen in politischer Beziehung
                        gegen den <rs type="person" ref="#ferrari-carlo-domenico">Bischof von
                            Brescia</rs> und gegen andere Geistliche, namentlich gegen jene,
                        die für die zu besetzende Canonicatsstelle designirt sind.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>