<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gallois-an-thun-1851-11-17-a3-xxi-d131.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gajazzi-an-thun-1851-10-20-a3-xxi-d127.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/galzigna-an-kaiserin-1854-05-23-a3-xxi-d320a.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#gallois-etienne" role="sender:gelehrter">Etienne
                        Gallois</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs>, <date when-iso="1851-11-17">17. November 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Etienne Gallois an Leo Thun, Paris, 17. November 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC09-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D131</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bibliothekar Etienne Gallois will die Aufmerksamkeit Leo Thuns auf
                            seine Publikation "Unveröffentlichte Briefe der Feuquières" lenken.
                            Dabei handelt es sich um die Korrespondenz der beiden Marquis de Feuquières aus
                            dem 17. Jahrhundert aus dem Nachlass der Herzogin von Decazes und
                            Glücksbierg und aus dem Archiv des Außenministeriums. Der Großteil des
                            Inhalts betrifft die österreichische Geschichte, insbesondere die Kriege
                            Frankreichs gegen Österreich. Da die beiden Marquis de Feuquières,
                            Manassès und Issac de Pas, selbst Diplomaten und Feldherren waren, seien
                            ihre Informationen über die historischen Ereignisse sehr genau. So
                            erfahre man unter anderem auch Details über den österreichischen Hof
                            sowie die österreichische Politik und ihre Armee im 17. Jahrhundert.
                            Gallois meint, dass deshalb diese Publikation für Österreich genauso
                            bedeutend sei wie für Frankreich und bittet Thun daher zu veranlassen,
                            dass das Buch für die österreichischen Bibliotheken angeschafft
                            werde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Französisch.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#gallois-etienne">Etienne Gallois</rs>
                    <settlement ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</settlement>
                    <date when-iso="1851-11-17">17. November 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Österreich</term>
                    <term>Frankreich</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Paris, le 17 novembre 1851</p>
                <p>Monsieur le Ministre,</p>
                <p>Veuillez me permettre d'appeler votre attention sur une publication composée de
                    documents historiques dont une partie importante concerne l'histoire de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">l'Autriche</rs>. Cette publication, qui a pour titre
                    "Lettres inédites des Feuquières" <note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=ggspaaaaqaaj&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Etienne Gallois, Lettres inédites des Feuquières: tirées des papiers de
                            famille de Madame la Duchesse Decazes, Paris 1846</ref>.</note>, tirées
                    des papiers de famille de Madame la Duchesse Decazes et de Gluskbierg
                    [Glücksbierg] et des Archives du Ministère des affaires étrangères, se rapporte
                    à l'une des périodes les plus importantes de l'histoire de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">l'Europe</rs>, à la plus grande partie du XVIIe siècle, c'est-à-dire,
                    à partir de la lutte du Cardinal <rs type="person" ref="#richelieu-armand-jean-du-plessis">de Richelieu</rs> contre la
                    maison <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">d'Autriche</rs> jusqu'à la fin de celle
                    que <rs type="person" ref="#ludwig-XIV">Louis XIV</rs> soutint contre <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">l'Europe</rs> et particulièrement contre <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">l'Autriche</rs>.<lb/>MM. de Feuquières, de qui émane
                    cette correspondance, étaient les uns ambassadeurs, les autres dans les armées,
                    tous parfaitement informés des évènements. L'un d'eux, le Marquis <rs type="person" ref="#manasses-de-pas">Manassès Feuquières</rs>, fut envoyé avec des
                    instructions très détaillés qui se trouvent dans ses lettres, par <rs type="person" ref="#ludwig-XIII">Louis XIII</rs>, en Allemagne, après la mort du roi
                    de Suède <rs type="person" ref="#gustav-II-adolf">Gustave Adolphe</rs>, comme
                    ambassadeur d'abord et ensuite comme général chargé d'appuyer le duc <rs type="person" ref="#bernhard-von-sachsen-weimar">Bernard de Saxe-Weimar</rs>. Il fut
                    l'adversaire et ensuite le correspondant du célèbre Picholomini [<rs type="person" ref="#piccolomini-octavio">Piccolomini</rs>]. Un autre, le marquis
                        <rs type="person" ref="#issac-de-pas">Isaac de Feuquières</rs>, fut ambassadeur
                    extraordinaire en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_d8e4c34bc0c1f6c408444a98830108e7">Suède</rs> alors que cette
                    puissance jouait dans le nord le rôle de puissance prépondérante que prit depuis
                    la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Russie</rs>. Avec ce dernier étaient obligés de
                    correspondre, pour le tenir au courant des évènements et de diriger sa conduite
                    par leurs informations, les différents ministres et les généraux d'armée que la
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">France</rs> entretenait en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Allemagne</rs>. Dans cette dernière correspondance se
                    trouvent renfermés une foule de documents qui intéressent l'histoire de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">l'Autriche</rs> à cette époque. On y rencontre le
                    récit circonstancié des marches et contremarches de <rs type="person" ref="#henri-de-la-tour-dauvergne">Turenne</rs> et de <rs type="person" ref="#montecuccoli-raimondo">Montécuculli</rs>, ces deux habiles
                    rivaux, et des détails qu'on chercherait vainement ailleurs sur la politique,
                    sur les armées et sur la cour <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">d'Autriche</rs> au
                    XVIIe siècle.<lb/>Il me serait impossible, Monsieur le Ministre, en me
                    renfermant dans les limites ordinaires d'une lettre, de vous présenter, même en
                    résumé, l'analyse de tout à qui a rapport dans ma publication à votre histoire
                    nationale. Je me bornerai à dire qu'il n'est pas un seul des cinq volumes dont
                    elle se compose où il ne soit fait longuement mention de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">l'Autriche</rs>, et que, à part les lettres privées,
                    elle intéresse presque autant l'histoire de votre pays que celle du nôtre, où
                    elle a pris rang parmi les collections historiques les plus utiles. J'ose donc
                    espérer, Monsieur le Ministre, que vous voudrez bien souscrire pour vos
                    Bibliothèques publiques aux Lettres inédites des Feuquières<note xml:id="note_2">Anmerkung am unteren Blattrand: 5 volumes in 8 [?] 30 f.
                        l'Exemplaire.</note>, qui se trouvent déjà dans les autres principales
                    bibliothèques de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">l'Europe</rs>.<note xml:id="note_3">Anmerkung am linken Blattrand: Notre ministre de l'Instruction publique,
                        après examen et décision du Conseil supérieur, vient de souscrire à cet
                        ouvrage pour les Bibliothèques ressortissant à son département. Les
                        ministres de l'Instruction publique de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4160709db9e1cdde5a7947ce6d71bb0d">Suisse</rs>, de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_361e734b7e9d674efb5e3ac441e2c149">Belgique</rs> et de
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_591cce2c0b9ced801c5b5929c9a46a61">Sardaigne</rs> ont décidé qu'il serait
                        placé dans les bibliothèques de toutes leurs
                    universités.</note>
                    <lb/>Veuillez agréer, Monsieur le Ministre, l'hommage du
                    respect avec lequel j'ai l'honneur d'être, de votre Excellence,</p>
                <p>Le très humble et très obéissant serviteur,<lb/>Etienne
                    Gallois<lb/>Bibliothécaire adjoint au Palais du Luxembourg, Paris</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>