<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="galzigna-an-kaiserin-1854-05-23-a3-xxi-d320a.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gallois-an-thun-1851-11-17-a3-xxi-d131.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gasser-an-thun-1860-11-19-a3-xxi-d623a4.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#galzigna-maria-luigia" role="sender:kleriker">Maria Luigia
                        Galzigna</rs> an <rs type="person" ref="#elisabeth" role="recipient">Kaiserin
                        Elisabeth</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_be9bc4f1d4132613ae5591c9a750f467">Rab</rs>, <date when-iso="1854-05-23">23. Mai 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Maria Luigia Galzigna an Kaiserin Elisabeth, Rab, 23. Mai 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC08-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D320</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die Äbtissin des Benediktinerinnenklosters auf der Insel Rab in
                            Dalmatien, Maria Luigia Galzigna, bittet Kaiserin Elisabeth um eine
                            Unterstützung, damit am Kloster notwendige Renovierungsarbeiten
                            vorgenommen werden können. Die Äbtissin verspricht, dass ihre Schwestern
                            für sie beten werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Italienisch.</p>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit zehn weiteren
                            Majestätsgesuchen unter der Signatur A3 XXI D320.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#galzigna-maria-luigia">Maria Luigia Galzigna</rs>
                    <settlement ref="#place_be9bc4f1d4132613ae5591c9a750f467">Rab</settlement>
                    <date when-iso="1854-05-23">23. Mai 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#elisabeth">Kaiserin Elisabeth</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Bittgesuch</term>
                    <term>Benediktinerinnen</term>
                </index>
                <p>Pietosissima Imperatrice!</p>
                <p>Fin dall’anno 1839 sono tuttora pendenti due esenziali pertrattazioni che
                    riguardano questo povero Convento di Suore Benedittine nel Capoluogo dell’Isola
                    di Arbe [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_be9bc4f1d4132613ae5591c9a750f467">Rab</rs>] in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmazia</rs>.<lb/>L’uno aveva per iscopo il ristauro del cadente
                    edifizio del Monastero, l’altro l’assembramento di tutti quei beni che
                    appartenevano ad altro convento di Monache Benedittine, sopresso dal preesistito
                    Governo Francese, i quali beni sono attualmente ancora invenduti e si attrovano
                    in pubblico potere.<lb/>Relativamente al ristauro del Convento la vivente
                        <rs type="person" ref="#maria-anna">Pia Imperatrice</rs> che Vi precedette
                    supplicata da questo Religioso Istituto, s’interpose presso l’Augusto Suo Sposo
                    per l’esaudimento e ben presto ne ottenne il deliberato mediante Aulico Decreto
                    24. Novembre 1846 No. 38685/4320, ma le successive politiche insorgenze ne
                    paralizzarono l’efficacia, e ne ritardarono l’esecuzione in modo, che tutto
                    giorno se ne attende ancora l’effetto. Ed il miserabile edifizio monesterile
                    minaccia sempre più crollo e rovina.<lb/>La supplicazione avvanzata per
                    l’assembramento dei beni come sopra venne rimandata da prima con avvertimento
                    dell’Aulico Dicastero 29. Gennajo 1840 No. 1220, che non occupandosi le monache
                    nell’educazione ed istruzione della gioventù, non hanno diritto a pubblici
                    sovvegni. In seguito però dopo essersi rassegnate valevoli dilucidazioni e fatto
                    conoscere che i fondi suddetti erano devoluti unicamente ed esclusivamente
                    all’Istituto Benedittino, e dopo essersi fatta dichiarazione che le Monache di
                    questo Convento sono pronte ad assumersi l’incarico dell’istruzione, ed hanno a
                    tal uopo eretto a loro spese il locale rispettivo scolastico, ove viene già da
                    gran tempo impartita istruzione elementare femminile da persone secolare pagate
                    dalla Comune, siffatta supplica non ebbe l’infelice esito della precedente, ma
                    non ebbe ne meno ancora evasione alcuna, né si sa ove riposi.<lb/>Tanto l’una
                    che l’altra della avvanzate domande sono troppo interessanti e vitali pel ben
                    essere, anzi per la sussistenza di questo convento. La prima fu esaudita man non
                    mandata ad effetto. La seconda trattandosi di non portare danno a chi che sia
                    colla concentrazione di quelli e di beni devoluti unicamente: all’ordine
                    Benedittino; e trattandosi per ultimo che questo Convento con proprii individui
                    si assumerebbe gratuitamente l’obbligo dell’istruzione ottenendoli, meriterebbe
                    egualmente un benigno riflesso ed esaudimento.<lb/>Il nome di Vostra Maestà o
                    piissima Imperatrice suona da un punto all’altro del Vostro Impero sul labbro
                    dei fedelissimi Vostri Sudditi per le immense beneficenze colle quali Vi siete
                    compiaciuta di aprire il glorioso regime Vostro, e le quali erano il fregio più
                    splendido che Vi decorava nel santissimo giorno in cui Vi uniste in isposa
                    all’Augustissimo Nostro Regnante <rs type="person" ref="#franz-joseph">Francesco Giuseppe
                        I</rs>.<lb/>Fate o pietosissima Madre de’ poveri che la benefica
                    Vostra mano si estenda sopra questo povero Asilo di Suore Benedittine, che
                    sperano unicamente in Voi, ciò che dall’<rs type="person" ref="#maria-anna">Augusta
                        Imperatrice</rs> che Vi precedette aveano in parte ottenute, ma non vi
                    fu giammai effettuate.<lb/>Segregate dal Mondo, abbandonate in questo isolato
                    ritiro, non hanno queste Suore infelici alcun appoggio che quello
                    dell’orazione.<lb/>Accogliete o Pietosissima Imperatrice le umili loro orazioni.
                    Permettete che Vi scielgano a loro Avvocata ed il loro appoggio sarà solido, ed
                    esaudito saranno i loro voti.<lb/>Esaudisca il Cielo quelli che ogni giorno
                    innalzano per la Vostra felicità, e per quella dell’Augustissimo Vostro
                    Sposo.</p>
                <p>Arbe, 23. Maggio 1854</p>
                <p>Maria Luigia Galzigna Abbadessa</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>