<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gasser-an-thun-1860-11-19-a3-xxi-d623a4.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/galzigna-an-kaiserin-1854-05-23-a3-xxi-d320a.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gatscher-an-thun-1856-09-08-a3-xxi-d386.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#gasser-vinzenz" role="sender:kleriker">Vinzenz
                        Gasser</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_478686b5e2ebec6de738cf25710e7108">Brixen</rs>, <date when-iso="1860-11-19">19. November 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Vinzenz Gasser an Leo Thun, Brixen, 19. November 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC07-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Fürstbischof von Brixen, Vinzenz Gasser, bedankt sich bei Thun für
                            sein Wirken als Unterrichtsminister. In dieser Zeit hat er als Minister
                            Großes geleistet und sich dabei nicht nur um die Belange der Kirche
                            verdient gemacht. Besonders bedankt sich der Bischof für die beständige
                            Förderung der Universität Innsbruck. Ein besonderer Dank gilt Thun für
                            die jüngst erfolgte Versetzung des Gymnasiallehrers Johann Vonbank von
                            Laibach nach Innsbruck. Dieser leistet dort außerordentliches und hat
                            den Respekt der Schüler gewonnen. Nun will er sein Lehramtsexamen in der
                            philosophischen Propädeutik abschließen, weshalb er philosophische
                            Vorlesungen besucht.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#gasser-vinzenz">Vinzenz Gasser</rs>
                    <settlement ref="#place_478686b5e2ebec6de738cf25710e7108">Brixen</settlement>
                    <date when-iso="1860-11-19">19. November 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!<lb/>Hochgeborner Herr Graf!</p>
                <p>Schon lange fühlte ich meinen lebhaften Drang, mich mit einem warmen
                    Dankschreiben an Eure Excellenz zu wenden, und wenn ich demselben nicht schon
                    früher folgte, so lag der Grund nur in dem Mangel an Zeit, welche durch die
                    Geschäfte der Visitationen und der ersten Amtsführung nach der Heimkehr von
                    denselben völlig verschlungen wurde.<lb/>Empfangen demnach Eure Excellenz meinen
                    innigsten Dank für alles Gute, was Hochsie während Ihrer Amtswirksamkeit zu
                    Stande gebracht haben. Ich spreche da nicht von dem Antheil, den Eure Excellenz
                    genommen haben an der Befreiung der Kirche von jenen Feßeln, die ihr eine
                    glaubensarme Zeit in ihrem Wahne, daß die Staatspolizei der höchste Regulator
                    des Lebens sey, angelegt hatte. Diese Wirksamkeit Eurer Excellenz gehört der
                    Geschichte an, und in ihren Blättern wird der Name Leo Graf Thun in
                    unvergänglichem Lichte glänzen. Ich will Eurer Excellenz gegenüber nur das hier
                    erwähnen, was Hochselbe meinem lieben Vaterlande <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs> und
                    meiner Diözese erwiesen haben. Ich weiß es, wie sehr die religiösen und
                    wissenschaftlichen Interessen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirols</rs> Eurer
                    Excellenz am Herzen lagen. In dieser Beziehung muß ich ganz besonders für die
                    Vervollständigung und Hebung der <rs type="org" ref="#org_0020">Universität Innsbruck</rs> danken. Möge nur die Ungunst der Zeit das
                    Werk Eurer Excellenz nicht zerstören! Zu meinen ganz besonderen Danke bin ich
                    Eurer Excellenz verpflichtet für die Übersetzung des Gymnasiallehrers <rs type="person" ref="#vonbank-johannes-georg">Vonbank</rs> von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1dcf667c86986e2bbadf65ed2de41e47">Laibach</rs> nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> und für
                    die Erhaltung desselben an dieser Lehranstalt. Eure Excellenz haben ganz gut
                    gethan, das Bittgesuch des <rs type="person" ref="#vonbank-johannes-georg">Vonbank</rs> um Zurücknahme dieser Versetzung einfach ad Acta zu
                    legen. Es war nur ein Ausfluß einer falschen Sentimentalität. Er selbst gestand
                    mir, daß seine Amtswirksamkeit in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1dcf667c86986e2bbadf65ed2de41e47">Laibach</rs> eine höchst
                    mittelmäßige gewesen sey. Zur Entschuldigung dafür hatte er sich eine Menge von
                    Nebenbeschäftigungen gesucht, die wohl nicht fruchtlos werden gewesen seyn,
                    wobei aber doch seine Hauptbeschäftigung, für die er eine so ausgezeichnete
                    Befähigung besitzt, immer mehr zurücktrat. In <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>
                    ist die Sache gerade umgekehrt. Da ist er seinem Hauptberufe zurückgegeben und
                    leistet in demselben bei der für alles Gute so sehr empfänglichen studirenden
                    Jugend Außerordentliches. Ich erlaube mir, Eurer Excellenz mitzutheilen, was mir
                        <rs type="person" ref="#zingerle-ignaz-vinzenz">Prof. Zingerle</rs> vor einigen
                    Tagen über <rs type="person" ref="#vonbank-johannes-georg">Vonbank</rs> mittheilte.
                        <rs type="person" ref="#vonbank-johannes-georg">Vonbank</rs> fühlt sich von Tag
                    zu Tag heimischer und hat die Liebe und Hochachtung aller Schüler in seltenem
                    Maaße gewonnen. Die frische Luft unserer Berge schlägt ihm ganz gut an und sein
                    Aussehen hat sich sehr gebessert. Ich und meine Freunde biethen alles auf, um
                    ihn die südlichen Winter von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_271d9608b4f6e55e8f4ec78b040ead1a">Zara</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1dcf667c86986e2bbadf65ed2de41e47">Laibach</rs> vergessen zu machen. Für <rs type="person" ref="#ficker-julius">Prof. Fickers</rs> Vorlesungen ist er
                    hochbegeistert. Jetzt wird er philosophischen Studien sich widmen, um das
                    Lehramtsexamen aus der philosophischen Propädeutik ablegen zu können. Alle
                    Freunde wahrer Bildung, vorzugsweise die studierende Jugend, sind Eurer
                    fürstlichen Gnaden zum größten Danke für Vonbanks Bleiben und Wirken in
                    Innsbruck verpflichtet! Dieser Dank gebührt vor allem Eurer Excellenz.<lb/>Mit
                    der Versicherung der tiefsten Verehrung und des immerwährenden Dankes verbleibe
                    ich</p>
                <p>Eurer Excellenz<lb/>gehorsamster Diener<lb/>Vinzenz F.Bischof</p>
                <p>Brixen, den 19. Nov. 1860 </p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>