<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gatscher-an-thun-1856-09-08-a3-xxi-d386.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gasser-an-thun-1860-11-19-a3-xxi-d623a4.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gemeindemitglieder-von-liblin-an-ministerium-1850-09-06-a3-xxi-d72.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#gatscher-franz" role="sender:gelehrter">Franz
                        Gatscher</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1856-09-08">8. September 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Franz Gatscher an Leo Thun, Wien, 8. September 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC06-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D386</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Gerichtsmediziner Franz Gatscher unterbreitet Leo Thun – und zugleich
                            Justizminister Karl Krauß – einige Vorschläge zur Verbesserung des
                            Unterrichts für Gerichtsmediziner. Gatscher nennt als Grund für diesen
                            Schritt die häufigen Klagen über die schlechte Ausbildung der
                            Gerichtsmediziner, was dazu führe, dass Richter die Gutachten der
                            Gerichtsmediziner vielfach nur schwer deuten könnten. Gatscher sieht
                            mehrere Gründe für die derzeitige ungenügende Situation: Einerseits sei
                            es die mangelhafte Ausbildung an den Universitäten, da das nötige Wissen
                            für Gerichtsmediziner auf verschiedene Fächer verteilt sei und nicht
                            systematisch gelehrt werde. Außerdem fehle die nötige Praxis in der
                            Ausbildung der Gerichtsmediziner, was etwa mit der Einrichtung eines
                            Seminars für Gerichtsmedizin behoben werden könnte. Im Fehlen einer
                            staatlichen Prüfung sieht er einen weiteren Grund. Andererseits glaubt
                            Gatscher, dass die vielfach übliche Vereinigung des Amtes des
                            Gerichtsmediziners mit dem Amt des Medizinalbeamten zu einer
                            Überfrachtung mit Aufgaben geführt habe. Er plädiert daher dafür, pro
                            Bezirk einen eigenen Gerichtsmediziner zu nominieren. Zudem regt der
                            Professor an, die Verdienstmöglichkeiten für Gerichtsmediziner zu
                            verbessern. Zuletzt verweist Gatscher auf das Beispiel Preußens, wo die
                            gerichtsmedizinische Praxis bereits 1817 reformiert worden sei. Damals
                            wurden in Preußen Universitätsprofessoren als Kontrollinstanzen für die
                            Gutachten der Gerichtsmediziner festgeschrieben. Diese Praxis habe sich
                            sehr bewährt und wäre auch für Österreich ein Vorbild. Die Einbindung
                            der Universitäten brächte auch für die Professoren den Vorteil, laufend
                            neues Anschauungsmaterial zu erhalten.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#gatscher-franz">Franz Gatscher</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1856-09-08">8. September 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Medizin</term>
                    <term>Gerichtsmedizin</term>
                    <term>Seminar</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Der gehorsamst Gefertigte wagt es, Anträge betreff der im gerichtärztlichen
                    Unterrichte wünschenswerthen Verbesserungen ehrfurchtsvoll vorzulegen.<lb/>Die
                    Justizbehörden einerseits, andererseits die Medizinalcollegien, welchen die
                    Abgabe gerichtärztlicher Gutachten in 2. Instanz oder sogenannter Superarbitrien
                    obliegt, führen häufig Klage über die Mittelmäßigkeit der Leistungen der
                    Gerichtsärzte. In der bei weitem größten Anzahl der Fälle sei der Thatbestand
                    höchst mangelhaft selbst in jenen Puncten erhoben, welche geradezu die
                    Grundlagen für das Gutachten abgeben; die Gutachten für sich leiden an dem
                    groben Gebrechen, daß sie unlogisch, unklar, in den einzelnen Behauptungen ohne
                    zureichende Begründung und in einer Art abgefaßt sind, daß sie für den Richter
                    schwer verständlich werden; das Letztangeführte ist ja auch der Grund, daß in
                    der gegenwärtigen Strafprozeßordnung gewiße Fragen bezeichnet und präzise
                    entworfen sind, welche den Gerichtsärzten zur Beantwortung vorgelegt werden
                    sollen.<lb/>Forscht man den Ursachen dieser Unzukömmlichkeit nach, welche so
                    vielfach gefühlt wird, so stellen sich ganz vorzüglich vier heraus:<lb/>1. Der
                    mangelhafte Unterricht in den einzelnen Zweigen der Staatsarzneikunde,
                    namentlich der gerichtlichen Medizin;<lb/>2. Der gänzliche Mangel einer Garantie
                    für die Befähigung durch eine Staatsprüfung von jenen Ärzten, welche dem
                    Staatsdienste sich zuwenden wollen;<lb/>3. Die unzweckmäßige Vereinigung der
                    Geschäfte eines Gerichtsarztes und eines Medizinalbeamten im engeren Sinne
                    (Polizeiarztes) in Einer Person bei Bestellung der Bezirks- und Kreisärzte, die
                    Überbürdung somit derselben mit Geschäften und noch dazu von so ganz heterogener
                    Art.<lb/>4. Die im Verhältnisse zu der Schwierigkeit und Ausdehnung der
                    Berufsgeschäfte zu geringe Entlohnung der vom Staate bestellten Ärzte.<lb/>ad 1.
                    Der Unterricht, wie er an unseren Hochschulen über gerichtliche Medizin
                    vorschriftsmäßig ertheilt wird, besteht darin, daß über ein größeres Gebiet mit
                    einfachen, theoretischen Eröffnungen hinweg gegangen werden muß, bei einem
                    anderen Abschnitte hingedeutet wird, die Gründe für diese Lehrsätze fänden sich
                    in dieser oder jener Wissenschaft. Practische Vorträge und Einübungen der Hörer
                    bestehen nur in dem Abschnitte „Über die Erhebung der Todesart“. Hierzu dienen
                    Leichen, welche in der That einer gerichtlichen Obduction unterzogen werden oder
                    aber solche, welche blos zur Einübung der Schüler in der Form einer
                    gerichtlichen Untersuchung behandelt werden. Practische Untersuchungen über
                    Vergiftungen oder derlei Untersuchungen an Lebenden etc., so wie eine umfassende
                    Anleitung der Schüler zur Abfassung von Gutachten über die mannigfaltigen
                    Gegenstände sind noch nicht eingeführt.<lb/>Dieser Unterricht ist wohl sehr
                    geeignet, einem Schüler der Medizin einen Überblick über die Zweige und die
                    Ausdehnung des gerichtsärztlichen Gebietes zu gewähren, – und insoferne war und
                    ist die Erklärung der gerichtlichen Medizin als Obligatstudium in dem
                    bestehenden, engbegränzten Umfange für jeden Mediziner äußerst sinnreich – aber
                    er ist nicht ausreichend für den practischen Gerichtsarzt.<lb/>Eben so
                    ungründlich ist nach der Natur der Verhältnisse der Unterricht über
                    Medizinalpolizei; er besteht in 5 wöchentlich, 5stündigen, theoretischen
                    Vorträgen über ein Ideal der Medizinalpolizei; auf die vaterländisch positive
                    Gesetzgebung wird keine, um so weniger auf jene des Auslandes Rücksicht
                    genommen.<lb/>Diesen Bedürfnissen könnte nur durch ein gerichtsärztliches
                    Seminar, analog dem physiologischen oder dem Operationsinstitute eingerichtet,
                    abgeholfen werden. Zwei Professoren, beide für die gesammte Staatsarzneikunde,
                    der eine für gerichtliche Medizin, der andere für Medizinalpolizei bestellt,
                    würden außer jenen Vorträgen für alle Hörer des 5. Jahrganges der Medizin, ein
                    Seminar practische Untersuchungen und Einübungen in allen Zweigen der
                    gerichtlichen Medizin und Medizinalpolizei mit den Zöglingen vornehmen. Dahin
                    dürften jene Ärzte zählen, welche zu practischen Ärzten approbirt, in den
                    Staatsdienst zu tretten gedenken; im Institute würden sie etwa Ein Jahr zu ihrer
                    Ausbildung verwenden und hierauf vor einer hierzu bestellten Comission, wozu am
                    füglichsten die bestehende Landesmedicinalcomissionen verwendet werden können,
                    eine practische Staatsprüfung ablegen.<lb/>Aus derartig approbirten Ärzten
                    könnten aber mit vollkommener Beruhigung Gerichtsärzte und Medizinalbeamte
                    gewählt werden.<lb/>Derartige Institute wären nicht in jedem Kronlande und jeder
                    Universität einzuführen und es dürften <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> um so eher genügen, als die Candidaten aus
                    anderen Kronländern mit Stipendien zu diesem Behufe versehen an jene
                    Pflanzschulen angewiesen werden könnten.<lb/>ad 2. 3. Die Aufgabe eines
                    Gerichtsarztes und eines Medizinalbeamten bei politischen Behörden ist sehr
                    verschieden und jede sehr umfassend; es ist daher nicht vollkommen
                    zweckentsprechend, eine größere Anzahl von Einer Gattung von Ärzten z.B.
                    Bezirks- oder Kreisärzte zu bestellen, und denselben diese beideartigen
                    Obliegenheiten zuzuwenden; es dürfte ersprießlicher sein, für einen doppelt
                    größeren Bezirk den einen Arzt als Gerichtsarzt, den anderen als
                    Medizinalbeamten zu bestellen.<lb/>ad 4. Damit aber von den Ärzten gerade die
                    fähigsten dem Staatsdienste sich zuwenden und demselben mit ganzer Seele sich
                    weihen, wäre es sehr gerathen, mit der Größe der Leistungen die Höhe der
                    Besoldung in ein nur einiger Maßen entsprechendes Verhältnis zu bringen; sonst
                    dürfte die Besorgnis nicht übertrieben sein, daß die Ärzte sich lieber der
                    Privatpraxis zuwenden und ein fähiger und verläßlicher Medizinalbeamte mit der
                    Zeit eine große Seltenheit werden wird. Dies dürfte um so eher eintretten, als
                    die vom Staate bestellten, etwaigen Ärzte selten eine ausgiebige Privatpraxis
                    haben, da sie in Berufsgeschäften häufig abwesend sind, die Kranken daher auf
                    ihre Dienste nie mit Sicherheit zählen können, diese Ärzte von vielen Partheien
                    absichtlich gemieden werden und sie selbst aus sehr nahe liegenden Gründen die
                    so nahe Berührung mit manchen Partheien, in welche practische Ärzte zu tretten
                    haben, meiden müssen.<lb/>Bis mit der Zeit derartig verläßliche und
                    tiefgebildete Gerichtsärzte dem Staate zu Gebothe stehen, aber auch dann noch,
                    wäre eine Maßregel, welche im <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Königreiche
                        Preußen</rs> mit königlicher Ordre seit 1817 eingeführt ist, mit der
                    Aussicht auf einen ausgezeichneten Erfolg, in unserem Vaterlande durchzuführen.
                    <lb/>Jeder Gerichtsarzt habe die Verpflichtung, eine Abschrift eines jeden
                    Befundes und Gutachtens, welches er der Justizbehörde überreicht, unter Einem an
                    die ständige Medizinalcomission des Kronlandes oder noch besser an den Lehrer
                    der gerichtlichen Medizin der Lehranstalt dieses Kronlandes unter der Aufschrift
                    „in Medizinalangelegenheiten“ einzusenden.<lb/>Dieser Lehrer geht den Befund und
                    das Gutachten genau durch, ob ersterer nach allen Seiten sicher gestellt, und ob
                    letzteres logisch richtig und alle jene Fragepuncte beantwortet enthält, welche
                    im weiteren Zuge des Prozeßes von Wichtigkeit werden können.<lb/>Sind Befund und
                    Gutachten tadelfrei gearbeitet, welche Beurtheilung von dem Lehrer wohl am
                    ehesten erwartet werden kann, so legt er die Einsendung nach Eintragung in sein
                    Gestionsprotocoll ad acta. Findet er ein oder das andere zu verbessern, so
                    richtet er die entsprechende Weisung an den betreffenden Gerichtsarzt, welcher
                    derselben alsogleich, somit zu einer Zeit nachzukommen hat, wo das Object noch
                    vorhanden und nicht wesentlich verändert ist.<lb/>Die Vortheile dieser Maßregel
                    sind zahlreich:<lb/>1. Der einzelne Gerichtsarzt fühlt sich einerseits zu besser
                    gehaltenen Leistungen angespornt, wenn seine Arbeiten einem exquisiten Fachmanne
                    zur Beurtheilung vorliegen, er bekommt andererseits belehrende Weisungen, die er
                    ein nächstes Mal schon benützen kann, und es ist ein ausgiebiges Mittel geboten,
                    um bei Besetzung besserer Sanitätsposten die Vorschläge nach den Leistungen der
                    Candidaten erstatten zu können.<lb/> 2. Die Gerichtsbehörden werden dann nicht
                    nöthig haben, die Zeit raubenden nachträglichen Anfragen an ihre Ärzte wegen
                    Ergänzung des Befundes und Gutachtens zu richten, es wird andererseits dem
                    Justizetat eine Auslage ob der für die Nachtragsgutachten zu bemessenden
                    Gebühren erspart und was das Wesentlichste ist, es werden die Fälle selten
                    werden, wo jahrelang geführte Untersuchungen, welche Zeit und Auslagen in Fülle
                    verursachten, aufgelassen werden müssen, weil sich leider zu spät zeigt, daß der
                    Thatbestand nicht sicher gestellt war, und die Ergänzung daraus nicht mehr
                    möglich ist, weil mittlerweile das Object vollkommen sich veränderte oder gar
                    nicht mehr vorhanden ist.<lb/>3. Allerdings erwächst dem Lehrer der
                    gerichtlichen Medizin dadurch eine beträchtliche Arbeit. Der für sein Fach
                    Begeisterte wird sich aber um so bereitwilliger derselben unterziehen, als ihm
                    dadurch ein reiches Materiale zufließt, welches er nach mehrfachen Richtungen
                    für den Unterricht und seine wissenschaftlichen Arbeiten zu benützen in die Lage
                    kommt. Die statistische Zusammenstellung der Fälle nach ein oder mehreren Jahren
                    könnten selbst dazu benützt werden, um im Wege der Belehrung oder Gesetzgebung
                    schädliche Volkssitten und Gebräuche abzustellen und andererseits die
                    Veranlassungen und Mittel zu entfernen, welche oft zu Verbrechen führen oder
                    dazu benützt werden. Der Lehrer könnte von Zeit zu Zeit seinem Landespräsidio
                    motivirt, betreffende Anträge hierüber vorlegen.<lb/>Ich füge schließlich die
                    ehrfurchtsvolle Bemerkung bei, daß ich eine Abschrift dieser Anträge in die
                    Hände Seiner Excellenz des <rs type="person" ref="#krauss-karl">Herrn
                        Justizministers</rs> unter Einem niederlege.</p>
                <p>Dr. Franz Gatscher<lb/>k.k. Professor der gerichtlichen Medizin und Mitglied der
                    ständigen Medizinalcommission in Lemberg</p>
                <p>Wien 8. September 1856</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>