<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="ghidoli-an-thun-1853-07-12-a3-xxi-d214.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gesuche-lateinisches-konsistorium-przemysl-wegen-praeparandenkurs-1859-a3-xxi-d543.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gindely-an-thun-1860-08-20-a3-xxi-d603.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#ghidoli-giacomo" role="sender:kleriker">Giacomo
                        Ghidoli</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs>, <date when-iso="1853-07-12">12. Juli 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Giacomo Ghidoli an Leo Thun, Mailand, 12. Juli 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC00-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D214</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Kanoniker Giacomo Ghidoli wendet sich an Leo Thun und bittet um Hilfe
                            für zwei Waisen. Die beiden Kinder sind seit dem Tod des Vaters in der
                            Obhut von Ghidoli. Der Vater war Apotheker am Mailänder Militärspital
                            und starb während des Aufstandes 1848. Ghidoli betont dessen Verdienste
                            um Staat und Kirche. Die Kinder sollen eine Schulausbildung erhalten und
                            so zu treuen Dienern des Staates werden, so wie ihr verstorbener Vater.
                            Ghidoli bittet daher um die Hilfe des Staates, da er selbst nicht die
                            finanziellen Lasten für Ausbildung der Kinder tragen könne. Ghidoli
                            vertraut auf die Güte des Kaisers, der sich stets um die Angehörigen
                            seiner treuen Staatsdiener kümmere und bittet um die Fürsprache des
                            Ministers.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Italienisch.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#ghidoli-giacomo">Giacomo Ghidoli</rs>
                    <settlement ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</settlement>
                    <date when-iso="1853-07-12">12. Juli 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gnadengesuch</term>
                    <term>Kultus</term>
                </index>
                <p>Eccellenza!</p>
                <p>Sullo spirare del passato Agosto col valido appoggio di Sua Eccellenza il
                    Comandante Militare di Lombardia il Signor <rs type="person" ref="#gyulay-ferencz-jozsef">Conte Giulay</rs> osava il sottoscritto umiliare al Governatore
                    Generale del Regno Lombardo-Veneto il <rs type="person" ref="#radetzky-josef-wenzel">Feld-Maresciallo il Signor Conte Radetski</rs> rispettosa istanza,
                    colla quale domandava alla <rs type="person" ref="#franz-joseph">Maestà dell’Augusto
                        nostro Sovrano</rs> d’essere preso in benigna contemplazione nella
                    nomina della vacante <rs type="org" ref="#org_0060">
                        <hi rend="ul">Abazia di S. Barbara in Mantova</hi>
                    </rs>, onde mettersi in grado
                    di poter giovare a due sgraziati orfanelli, figli del Capo-Farmacista
                    dell’Ospital Militare <rs type="person" ref="#apatschnig-franz">Francesco
                        Apatschnig</rs>, morto in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Milano</rs>
                    nel <date when="1848">1848</date>, da lui raccolti in tenera età nel tempo
                    appunto, in cui la Rivoluzione più baldanzosa alzava l’aborrità fronte, e più
                    fiera mostravasi contro gl’individui appartenenti all’Austriaco Governo.<lb/>Il
                    sottoscritto non conta sui lunghi servigi resi allo Stato, ed alla Chiesa. Al
                    primo in qualità di Direttore Spirituale in quest’ Imperial Regio Instiuto de’
                    Sordo-Muti, incombenza che da oltre venticinque anni disimpegna tuttora affatto
                    gratuitamente: all’ altra avendo consumati più di trent’anni nella cura delle
                    anime, carriera che batte anche al presente; ma tutto si appoggia e confida
                    nella Clemenza Sovrana ch’egli spera propizia mercè la potente mediazione di
                    Vostra Eccellenza cui non cessa mai d’implorare.<lb/>Eccellenza! Se l’umile
                    sottoscritto potrà conseguire il posto che domanda non la sua condizione
                    soltanto sarà migliorata, ma quella ancora di due infelici orfanelli, che in
                    questo mondo non hanno appoggio di sorta alcuna, che son privi di tutto, e
                    senz’altro mezzo di sussistenza che la tenue pensione di annui cento Fiorini per
                    amendue. Fornito il sottoscritto di più larghi mezzi, senz’importunare più oltre
                    chichesia, egli solo penserà per un’educazione de’ suoi tutelati che sia
                    conveniente ai civili loro natali.<lb/>Vero è che al maggiore di questi per nome
                        <rs type="person" ref="#apatschnig-enrico">Enrico</rs> venne assegnato uno dei
                    posti gratuiti vacanti nell’ Imperial Regio Collegio Longone di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">questa Città</rs>; ma oltre che rimane ancora a suo
                    carico la minora di essi per nome <rs type="person" ref="#apatschnig-angiola">Angiola</rs>, le spese occorrenti per l’ammissione al Collegio, il
                    necessario corredo, non che la manutenzione ordinaria, ed annuale di abiti,
                    libri e di molte altre cose che non possono sfuggire alle mente sagace di Vostra
                    Eccellenza non solo assorbiscono il tenue assegno; ma richieggono altri
                    sacrifici a cui non potrebbe sottostare il sottoscritto d’altronde di già
                    aggravato da altri pesi di famiglia. L’Eccellenza Vostra adunque
                    coll’interessarsi a favore dell’esponente compie un’opera di carità: e siccome è
                    proprio delle anime nobili e generose soccorrere altrui, così il sottoscritto
                    vive nella ferma fiducia che l’Eccellenza Vostra giustamente decantata per
                    altezza di sentimenti, e generosità di cuore vorrà adoperarsi per un’individuo
                    che non chiede tanto per sé, quanto per due teneri, e sgraziati orfanelli che
                    non possono sperare soccorso se non dal saggio Governo di Sua Maestà il quale ha
                    sempre tenuto in conto di propri, i figli superstiti de’ fedeli suoi Funzionari.
                    Se i suoi tutelati poi seguiranno, come giova sperare, le onorovoli pedate del
                    padre, il sottoscritto sarà pago di aver preparati dei sudditi fidi, e lealmente
                    attaccati all’Austriaco Governo.<lb/>Persuaso il sottoscritto che l’Eccellenza
                    Vostra vorrà accogliere benignamente quanto ebbe l’onore l’esporLe con tutta
                    sincerità e schiettezza, passa a protestarsi coi sentimenti della più alta
                    stima, e maggior considerazione.</p>
                <p>Di Vostra Eccellenza Illustrissima</p>
                <p>Umilissimo, Divotissimo ed Obbligatissimo Servo</p>
                <p>Cavaliere Giacomo Ghidoli Canonico nell’ Imperial Regia Basilica di S. Ambrogio
                    in Milano</p>
                <p>Milano li 12. Luglio 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>