<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="goluchowski-an-thun-1859-07-15-a3-xxi-d512.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/goluchowski-an-thun-1853-09-18-a3-xxi-d234.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gregoretti-an-kaiserin-1854-06-20-a3-xxi-d320f.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor" role="sender:beamter">Agenor
                        Goluchowski</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs>,
                        <date when-iso="1859-07-15">15. Juli 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Agenor Goluchowski an Leo Thun, Lemberg, 15. Juli 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBFB-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D512</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Agenor Goluchowski, Statthalter von Galizien, äußert sich zur Frage der
                            Ersetzung der kyrillischen durch lateinische Schriftzeichen in Galizien.
                            Goluchowski spricht sich für eine Ersetzung der kyrillischen
                            Schriftzeichen aus und zeigt sich davon überzeugt, dass damit die
                            separatistischen Kräfte im Land begrenzt werden könnten. Die Verwendung
                            der kyrillischen Schriftzeichen habe große symbolische Bedeutung. Daher
                            glaubt er, dass wohl mit Widerstand von Seite der Kirche zu rechnen sei.
                            Goluchowski betont auch, nicht eigenmächtig ein Verbot voranzutreiben,
                            sondern ihm sei bewusst, dass die Entscheidung in Wien fallen müsse.
                            Zuletzt weist er aber eindrücklich auf die Wichtigkeit der Angelegenheit
                            hin und hofft, dass Thun nicht allzu zögerlich handeln wird. Er wird
                            aber die Entscheidung Thuns respektieren.<lb/>In der Beilage schildert
                            Leo Thun Agenor Goluchowski seine Ansichten hinsichtlich der Reform der
                            ruthenischen Orthographie. Dabei betont er, dass er die Reform nur in
                            Zusammenarbeit mit den Ruthenen durchführen möchte. Ansonsten sei
                            neuerlicher Widerstand zu befürchten und nichts für die Sache
                            gewonnen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d512_1">Abschrift eines Briefes von Leo Thun an
                                Agenor Goluchowski. Wien, 23. Mai 1859.</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Agenor Goluchowski</rs>
                    <settlement ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</settlement>
                    <date when-iso="1859-07-15">15. Juli 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Galizien</term>
                    <term>Nationalitätenkonflikt</term>
                    <term>Orthografie</term>
                </index>
                <p>Lemberg, am 15. July 1859</p>
                <p>Verehrtester Freund!</p>
                <p>Ich muß aufrichtig gestehen, daß die in Ihrem Schreiben vom 23. vorigen May
                        1859<note xml:id="note_1">
                        <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d512_1">Vgl. Abschrift eines Briefes
                            von Leo Thun an Agenor Goluchowski. Wien, 23. Mai 1859.</tei:ref>
                    </note>
                    ausgesprochenen Besorgnisse in mir den Gedanken wach gerufen haben, es schwebe
                    Ihnen die Befürchtung vor, daß ich mit unüberlegtem Eifer in die Frage wegen
                    Einführung einer neuen ruthenischen Ortographie einzugehen bemüht gewesen sey
                    und daß es demnach Ihrem Wunsche mehr zusagen würde, die ganze Sache fallen zu
                    lassen und auf halben Wege umzukehren. Der von Ihnen entsendete <rs type="person" ref="#jirecek-josef">Ministerialsekretär</rs> und sämmtliche jüngst
                    vorgelegten Aktenstücke dürften laut dafür sprechen, daß ich mich keiner
                    Übereilung schuldig gemacht habe, wohl aber habe ich an einer mit voller
                    Überlegung betretenen Bahn festgehalten, weil ich von der innigsten Überzeugung
                    durchdrungen bin, daß der von den hiesigen ruthenischen Literaten verfolgte Weg
                    für Staat und Kirche gefährlich sey und daß es der äußerste Moment war, diesem
                    verderblichen Treiben mit Erfolg entgegenzutreten. Wenn Sie aber in Ihrem
                    bezogenen Schreiben mit vorzüglicher Bethonung unablässig darauf hindeuten, es
                    gehe nicht an, der ruthenischen Bevölkerung gegen ihren Willen unliebsame
                    Schriftzeichen aufzudringen und den ruthenischen Literaten ein donnerndes stat
                    pro ratione voluntas hinzuwerfen, so werden Sie mir andererseits wohl auch
                    zugeben wollen, daß von der Regierung nicht geduldet werden könne, damit ihren
                    wohl überdachten und thatsächlich begründeten Vorlagen seitens der spärlich
                    gesäten sogenannten Träger der ruthenischen Literatur, die bei strenger Prüfung
                    ihrer Leistungen nur Gefühlspolitiker sind, ein einfaches stat pro ratione
                    voluntas entgegengestellt werde, zumal es auf der Hand liegt und dem Blinden
                    klar sein muß, daß die ruthenische Literatur, gerade durch Benützung der
                    großrussischen Schriftzeichen, auf offenbar dem österreichischen Staatsleben
                    durchaus nicht zusagende, ja vielmehr schädliche Abwege gerathen sey.<lb/>Wie
                    viel daran wahres sey, daß das ruthenische Volk an den russischen oder
                    cyrilischen Schriftzeichen so unabänderlich halte, darüber geben meine Berichte
                    und deren Beilagen genügende Aufklärung, nur ein namhafter Theil der
                    Geistlichkeit ist den lateinischen Lettern abhold; theilweise, weil ihr die in
                    ihrem Kirchenleben alt gewordenen Zeichen lieb sind, den meisten griech.-kath.
                    Geistlichen aber deshalb, weil ihnen ein politischer und religiöser Anschluß an
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> so ausnehmend zusagt – ob aber
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> Gutmüthigkeit so weit gehen
                    soll und darf, einem mit nichts begründeten Wunsche einer Fraktion der
                    ruthenischen Geistlichkeit mit Hintansetzung seiner staatlichen Interessen
                    nachzugeben, ist gerade der Gegenstand, worüber die Staatsmänner <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> ein endgiltiges Urtheil zu fällen
                    haben.<lb/>Sollte wider mein Erwarten die von der Regierung ausgegangene
                    Proposition an dem Starrsinne der griech.-kath. ruthenischen geistlichen
                    Würdeträger scheitern, so bleibt jedenfalls die Thatsache bezeichnend, daß
                    einerseits im Kaiserthume <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> die
                    Bemühungen der kleinrussischen Literaten in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_72275e48a342fa4737ee27db139e835d">Kiew</rs>, wo die
                    Versuche einer selbstständigen ruthenischen Literatur in den letzten zwey
                    Dezennien aufzukeimen begannen, von der russischen Regierung den heftigsten
                    Widerstand fanden, die lateinischen Lettern anzunehmen, weil die jenseitige
                    Regierung hierin eine thatsächliche Absonderung der kleinrussischen Literatur
                    von der großrussischen erblickte und daß andererseits die in ähnlichem Sinne
                    versuchten Bemühungen der kaiserlich österreichischen Regierung in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> durch die Agitation der Träger der ruthenischen
                    Literatur, die zumeist dem griech.-kath. Klerus angehören, vereitelt worden sey;
                    weil letztere durch die Besorgnis beherrscht werden, daß durch die Einführung
                    der lateinischen Lettern die emporkeimende ruthenische Literatur in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> der großrussischen entfremdet werde.<lb/>Mag nun
                    dieser Streit wie immer hohen Orts entschieden werden, ich für meinen Theil
                    trage in mir die Beruhigung, die kaiserliche Regierung auf die gefährliche und
                    widernatürliche Bahn aufmerksam gemacht zu haben, welche von den Ruthenen
                    betreten würde; sollten meine Worte nicht beherzigt werden, so können Sie
                    versichert sein, daß ich der schädlichen Entwicklung der ruthenischen Literatur
                    ruhig zusehen werde, ohne Ihnen mit meiner Anschauungsweise lästig zu werden, so
                    wie ich es bei so mancher Thätigkeit einzelner Mitglieder der <rs type="org" ref="#org_0021">hiesigen Universität</rs> thue, wo ich bei
                    Ihnen mit meinen Ideen nicht durchgedrungen bin. Meines Amtes ist, Sie auf
                    Unzukömmlichkeiten wie ich selbe auffasse aufmerksam zu machen, die Entscheidung
                    darüber liegt dagegen in Ihren Händen, daher ich auch nicht umhin kann, auf das
                    Treiben des Domherrn und Ministerialrathes <rs type="person" ref="#szaszkewycz-gregor">Szaszkewicz</rs>, hinzudeuten, welcher wie ich es in
                    meinem Berichte bemerkte, unter seinen Stammgenossen durch schriftliche
                    Andeutungen gegen die beantragte Orthographie förmlich agitirte, sonstiger
                    Desideria glaube ich nicht mehr erwähnen zu dürfen, weil Sie mir im vorigen
                    Jahre mündlich versprachen in kürzester Frist so manche Streitfrage prinzipiell
                    zu lösen, dies jedoch bis nun nicht erfolgte. Nehmen Sie es mir nicht für Ungut,
                    wenn ich mich in dieser Art ganz offen und vertrauungsvoll expectorire allein
                    clara pacta probos faciunt amicos.</p>
                <p>Aufrichtigst der Ihrige</p>
                <p>Agenor Goluchowsky</p>
                <p/>
                <div xml:id="D512_1" type="enclosure">
                    <p>Wien, den 23. Mai 1859</p>
                    <p>Wie Sie gesehen haben, bin ich in die Frage der ruthenischen Orthographie mit
                        allem Ernste eingegangen.<lb/>Ich bin auch wirklich der Überzeugung, daß das
                        ausgearbeitete Projekt gut ist und den Interessen der ruthenischen Sprache
                        und Literatur entspricht. Allein damit ist die Frage seiner Durchführbarkeit
                        noch nicht gelöst. Diese ist doch davon abhängig, daß auch die Überzeugung
                        der Ruthenen dafür gewonnen werde. Mit Gewalt läßt sich da nichts
                        Erfolgreiches durchsetzen. Allerdings haben wir jetzt die Macht in Händen,
                        alle Schulbücher wie es uns beliebt drucken zu lassen und somit den
                        Unterricht auf anderer Grundlage in den Schulen unmöglich zu machen. Wenn
                        das aber geschähe in entschiedenem Widerspruche mit der überwiegenden
                        Mehrzahl derer, die sich um die ruthenische Sprache interessiren, so wäre
                        damit gar nichts gewonnen; die Herstellung der Bedingungen einer weiteren
                        gedeihlichen Entwicklung des Unterrichtes würde der Regierung unmöglich
                        gemacht, der kaum beginnende Aufschwung des Volksschulwesens, der nur durch
                        freudiges Zusammenwirken möglich ist, zu Grunde gerichtet und die ganze
                        ruthenische Bevölkerung in Opposition gegen die Regierung getrieben. Dazu
                        werde ich meine Hand niemals hergeben. Ich halte es daher für überaus
                        wichtig, daß auch in der Berathungskommission, wenn sich Widerspruch zeigen
                        sollte, ihm nicht mit einem stat pro ratione voluntas, begegnet, sondern der
                        Diskussion der freieste Spielraum gelassen werde und bitte Sie
                        angelegentlich die Vorlage nicht als eine beschlossene Sache, sondern
                        aufrichtig als einen wohlgemeinten Vorschlag zu behandeln. Der Slave ist
                        gegen den Deutschen, der Ruthene gegen den Polen sehr mißtrauisch und es
                        läßt sich nicht verkennen, daß er dazu vielfachen Grund hat. Dahin zu
                        wirken, daß dieses Mißtrauen sich allmählig mindere, ist nach meiner
                        Überzeugung ungleich wichtiger als jede Änderung der
                        Schriftzeichen.<lb/>Wenn unser Projekt selbst gar keiner gegründeten
                        Einwendung ausgesetzt sein sollte, so ist doch vorherzusehen, daß es
                        vielfach mit Vorurtheilen zu kämpfen haben wird. Dem Ungebildeten
                        widerstrebt jede Neuerung (und darauf beruht großentheils die nothwendige
                        Stetigkeit der staatlichen Verhältnisse). Zu den Ungebildeten gehört aber in
                        Beziehung auf die vorliegende Angelegenheit nicht nur die ganze Masse des
                        Landvolkes, an welches wir mit den neuen Schriftzeichen herantreten wollen,
                        sondern auch so ziemlich der gesammte Clerus, auf dessen Thätigkeit wir in
                        den Schulen angewiesen sind. Ich war Zeuge des heftigen Widerstreites, der
                        in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> vor etwa 20 Jahren ganz
                        unbedeutende Änderungen in der Orthographie veranlaßte, die nicht von der
                        Regierung, sondern von den anerkannten Führern der literarischen Bewegung
                        ausgingen. Es ist nun natürlich, daß diese Erscheinung sich unserem Projekte
                        gegenüber in viel höherem Grade herausstellen wird und die entgegenstehenden
                        Vorurtheile können nicht von uns, sondern nur durch die Mitwirkung von
                        Ruthenen selbst überwunden werden. Kann diese Mitwirkung, und zwar eine auf
                        Überzeugung nicht auf Wohldienerei gegründete Mitwirkung in reichlichem Maße
                        nicht sogleich erreicht werden, so wird es viel besser sein, nur den Anstoß
                        zu einer Diskussion, die jedenfalls zu gründlichen Studien anregen muß,
                        gegeben zu haben und die Durchführung späterer Zeit zu überlassen, als sich
                        der augenscheinlichen Gefahr auszusetzen, daß eine Maßregel, der das
                        aufrichtige Bestreben zu Grunde liegt, die ruthenische Sprache und Literatur
                        zu fördern, den Eindruck hervorbringe oder wenigstens zur Verdächtigung
                        Anlaß gebe, als wolle die Regierung mit einer nationalen Angelegenheit aus
                        weiß Gott was für Beweggründen, willkührlich schalten und walten.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>