<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="goluchowski-an-thun-1853-09-18-a3-xxi-d234.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/goluchowski-an-thun-1851-09-20-a3-xxi-d122.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/goluchowski-an-thun-1859-07-15-a3-xxi-d512.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor" role="sender:beamter">Agenor
                        Goluchowski</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0ce3216e3cb050a80363757086a42f0">Olmütz</rs>, <date when-iso="1853-09-18">18. September
                    1853</date>
                </title>
            <title type="label">Agenor Goluchowski an Leo Thun, Olmütz, 18. September 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBFC-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D234</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Agenor Goluchowski, Statthalter von Galizien, äußert sich zur Kritik des
                            Erzbischofs von Lemberg, der die Qualität des Lateinunterrichts an den
                            Gymnasien in Galizien bemängelt hatte. Der Bischof hatte sich geäußert,
                            weil die mangelhaften Lateinkenntnisse negative Folgen für das
                            Priesterseminar in Lemberg hätten, wo die Unterrichtssprache Latein sei.
                            Goluchowski stimmt dem Urteil des Bischofs dahingehend zu, dass die
                            Schüler tatsächlich schlechte Leistungen in Latein erbrächten. Die
                            Gründe hierfür sucht er aber nicht bei den Lehrern oder deren Methoden,
                            sondern er glaubt, dass die geringe Zahl an Unterrichtsstunden die
                            Ursache sei. Goluchowski berichtet dann, dass die notwendigen
                            Vorbereitungen für die Zuweisung von Gymnasien an den Jesuitenorden
                            getroffen seien. Er wird hierzu einen eigenen Bericht erstatten. Der
                            Statthalter weist Thun schließlich auf die seit langem erwartete
                            Entscheidung bezüglich der Eröffnung einer theologischen Fakultät in
                            Lemberg hin.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Agenor Goluchowski</rs>
                    <settlement ref="#place_c0ce3216e3cb050a80363757086a42f0">Olmütz</settlement>
                    <date when-iso="1853-09-18">18. September
                    1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Galizien</term>
                    <term>Latein</term>
                    <term>Lehrplan</term>
                    <term>Gesellschaft Jesu</term>
                    <term>Universität Lemberg</term>
                    <term>Theologische Fakultät</term>
                </index>
                <p>Olmütz, den 18. September 1853</p>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>In Erwiderung auf das verehrte Schreiben vom 8. September 1853 Z. 10/R gebe ich
                    mir die Ehre Euer Exzellenz über die durch den Herrn Erzbischof <rs type="person" ref="#baraniecki-lukas">R[itter] von Baraniecki</rs> zur Sprache
                    gebrachten Unzukömmlichkeiten in Betreff des mangelhaften Unterrichts der
                    lateinischen Sprache in den galizischen Gymnasien nachstehende Äußerung
                    abzugeben. Es unterliegt keinem Zweifel, daß in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> die
                    Gymnasialschüler nach dem früheren Unterrichtsplane sich mit mehr Geläufigkeit
                    in der lateinischen Sprache auszudrücken vermochten. Diese Erscheinung findet
                    nicht etwa in der Unvollkommenheit der gegenwärtigen Unterrichtsmethode, wohl
                    aber darin ihre Begründung, daß in der Vorzeit mehr Unterrichtsstunden dem
                    Latein zugewendet und den Schülern mehr Pensa zur häuslichen Ausarbeitung
                    auferlegt wurden. Dagegen vereinigen sich alle Sachverständigen in dem
                    Ausspruche, daß die gegenwärtige Unterrichtsmethode der Gymnasialjugend weit
                    mehr zusage und daß anerkannt werden muß, wienach die Schüler dermalen den Geist
                    der lateinischen Sprache viel gründlicher studiren und daher trotz der
                    mangelnden Sprachgeläufigkeit die Klassiker besser verstehen. Wenn somit ein
                    absolvirter Gymnasiast – sobald derselbe die Maturitätsprüfung mit
                    entsprechendem Erfolge abgelegt hat – dem geistlichen Stande sich widmet, so
                    unterliegt es keinem Zweifel, daß es ihm ein leichtes sein werde, gleich im
                    ersten Jahrgange des theologischen Studiums, wo wie bekannt die
                    Unterrichtssprache die lateinische ist, die nothwendige Sprachgeläufigkeit sich
                    eigen zu machen.<lb/>Was insbesondere die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberger</rs> lateinischen Cleriker anbelangt, so habe ich die
                    Auskunft vom <rs type="person" ref="#baraniecki-lukas">Herrn Erzbischof</rs>
                    erhalten, daß von den in den letzten zwey Jahren ins Seminar eingetretenen
                    Alumnen nur einer oder zweye die Maturitätsprüfung bestanden haben, es darf
                    somit kein Wunder nehmen, daß diesen Kandidaten des geistlichen Standes die
                    Kenntnis der lateinischen Sprache abging.<lb/>In Betreff der Zuordnung des einen
                    oder des andern Gymnasiums an die Ordenspriester der Gesellschaft Jesu sind
                    bereits mehrere Vorbereitungen getroffen worden und sobald der Ordensprovinzial
                    aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> – wohin er sich zur Wahl des Jesuiten Generals
                    verfügt hat – zurückgekommen sein wird, werde ich nicht ermangeln, an das
                    <rs type="org" ref="#org_0005">hohe
                        Unterrichtsministerium</rs> den einschlägigen Bericht zu erstatten. Was
                    endlich den Zustand der theologischen Fakultät in <rs type="org" ref="#org_0021">Lemberg</rs> anbelangt, so habe ich der
                    gegebenen Weisung gemäß den <rs type="person" ref="#baraniecki-lukas">Herrn
                        Erzbischof</rs> auf die Zusicherungen Euer Exzellenz vertröstet,
                    allein er erwiderte mir darauf, daß ihm schon vor einem Jahre die nehmliche
                    Eröffnung von Seite Euer Exzellenz gemacht worden sey, ohne daß der frägliche
                    Gegenstand der endlichen Entscheidung näher gerückt worden wäre. Hiemit
                    entledige ich mich des mir gewordenen Auftrages.<lb/>Genehmigen Euer Exzellenz
                    den Ausdruck meiner ausgezeichnetesten Hochachtung, mit welcher ich zu verharren
                    die Ehre habe</p>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>ergebenster Diener<lb/>Goluchowsky</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>