<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="goluchowski-an-thun-1851-09-20-a3-xxi-d122.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/godeassi-an-viale-prela-1856-02-22-a3-xxi-d401.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/goluchowski-an-thun-1853-09-18-a3-xxi-d234.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor" role="sender:beamter">Agenor
                        Goluchowski</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs>,
                        <date when-iso="1851-09-20">20. September 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Agenor Goluchowski an Leo Thun, Lemberg, 20. September 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBFD-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D122</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Statthalter von Galizien Agenor Goluchowski dankt Leo Thun, dass die
                            Errichtung eines dritten polnischen Gymnasiums in Lemberg weiter
                            vorangetrieben wird. Goluchowski ist nämlich davon überzeugt, dass nur
                            mit der Eröffnung desselben der Eindruck vermieden werden könne, die
                            Regierung hege Germanisierungsabsichten. Befürchtungen in dieser
                            Hinsicht sind nämlich sehr verbreitet. Goluchowski setzt sich daher
                            erneut vehement für die Errichtung eines polnischen Gymnasiums ein. Er
                            hatte diesbezüglich schon einen Bericht nach Wien gesandt, mit dem Thun
                            jedoch nicht einverstanden war. Der Minister befürchtete nämlich, dass
                            Polnisch als Unterrichtssprache nicht eingeführt werden könne, wenn es
                            nicht gelänge, tüchtige, österreichisch gesinnte polnische Lehrer zu
                            finden. Goluchowski glaubt jedoch, dass man etwas Geduld haben müsse,
                            und es Zeit brauche, um die Lehrer zu wahren Schulmännern zu erziehen.
                            Der Statthalter ist auch davon überzeugt, dass es besser sei,
                            einheimische Lehrer, als solche aus fremden Provinzen, in Galizien
                            anzustellen. Anschließend kommt der Statthalter auf die Abberufung des
                            Bischofs von Przemysl zu sprechen. Goluchowski unterstützt hier
                            vollkommen den Kurs des Ministers, er verurteilt das politische und
                            damit unkatholische Verhalten des Bischofs und will diesem den Rücktritt
                            nahelegen. Abschließend geht der Statthalter auf die Situation der
                            Ruthenen in Galizien und deren politische Haltungen ein. Dabei betont
                            er, dass zahlreiche Geistliche eine starke Anbindung an Russland und die
                            russische Kirche suchen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Agenor Goluchowski</rs>
                    <settlement ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</settlement>
                    <date when-iso="1851-09-20">20. September 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Galizien</term>
                    <term>Lemberg</term>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                    <term>Griechisch-katholische Kirche</term>
                    <term>Nationalitätenfrage</term>
                </index>
                <p>Lemberg, am 20. September 1851</p>
                <p>Lieber Freund!</p>
                <p>So sehr ich es auch gewünscht haben würde, daß die Angelegenheit wegen Errichtung
                    eines dritten Gymnasiums in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> schon in diesem Jahre
                    entschieden worden wäre, so kann ich unter den mir gütigst mitgetheilten
                    Umständen Ihnen nur auf das wärmste danken, daß dieser Gegenstand bis auf
                    spätere Zeiten ajourirt worden ist. Auf jeden Fall würde eine abweisliche
                    Bescheidung auch auf die gut Gesinnten, die aber an ihrer Nationalität hängen,
                    einen sehr niederschlagenden Eindruck gemacht haben. Schon jetzt lassen sich hin
                    und wieder leise Stimmen hören, denen sich leider auch der Regierung unbedingt
                    ergebene aber unüberlegte Männer beigesellen, daß die Staatsverwaltung bei
                    Vornahme der Revision der Verfassung auch die den einzelnen Nationalitäten
                    gemachten Concessionen zurücknehmen werde, und daß man die Germanisirung aller
                    Stämme mit starrer Consequenz durchzuführen trachten werde. Heute liegt alles
                    par terre und jeder wird sich in die Anordnungen der Regierung fügen, allein
                    niemand wird läugnen, daß derley Wahrnehmungen und Redereyen, wenn solche auch
                    nur auf Scheingründen beruhen sollten, die ihre Widerlegung im offenen Auftreten
                    der Verwaltungsbehörden nicht finden, den stets thätigen Agitatoren, an denen es
                    hierzulande gewiß nicht fehlt, zur Anfachung nationaler Gefühle in einem der
                    Regierung verderblichen Sinne willkommenen Anlaß bieten werden. Meine Aufgabe
                    wird es sein, bei sich ergebenden Gelegenheiten den Leuten, die sich um das
                    dritte Gymnasium kümmern und die sich deßfalls bei mir anfragen, die Kostenfrage
                    in den Vordergrund treten zu lassen und ihnen die mögliche Realisirung ihrer
                    Wünsche in Aussicht zu stellen.<lb/>Ich weiß es recht wohl, daß die Polen in den
                    letzten 18 Jahren sich vieles zu Schulden haben kommen lassen, es ist daher kein
                    Wunder, daß die Anhänger der kaiserlichen Regierung ihnen gram sind, und daß
                    dieser Volksstamm stets mit scheelem Auge gesehen wird, die Polen zu
                    vertheidigen würde eine müßige Arbeit sein, auch würde ich es nie über mich
                    nehmen, ihnen Anwalt in Sachen, wo sie unrecht haben, abzugeben, aber ich halte
                    es für meine Pflicht und glaube im Interesse der Regierung auszusprechen, daß
                    man ihnen jene Concessionen unverkümmert zugestehe, wo sie im offenbaren Rechte
                    sind, denn mit der Waffe der Wahrheit und der Unparteilichkeit wirkt man auf den
                    unermüdeten Widersacher niederschlagend und bildet sich eine nüchterne
                    thatkräftige Partey im Lande. Nun wird niemand läugnen, der jede Parteylichkeit
                    bei Seite setzt, daß der polnische Volksstamm, der in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> allein über 35.000 Seelen und im
                    gleichnahmigen Kreise (ohne die benachbarten Kreise, wo keine Gymnasien bestehen
                    und wo die polnische Bevölkerung stark vertreten ist) 45.000 Seelen zählt, das
                    Recht besitze, eine höhere Bildungsanstalt mit polnischer Unterrichtssprache
                    anzusprechen.<lb/>Sie werden es gerechtfertigt finden, wenn ich mich der Sache
                    mit vollem Eifer annehme, vielleicht werden Sie es für angemessen finden dafür
                    zu wirken, daß <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> während
                    Höchstdessen Anwesenheit in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> den Bestand des 3.
                    Gymnasiums in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> ausspreche.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#czerkawski-eusebius">Czerkawski</rs> hat mir bei seiner Rückkehr
                    gesagt, daß Sie mit der Art, wie die Relation in Betreff des dritten Gymnasiums
                    letzthin erstattet worden ist, nicht einverstanden waren, zumal darin die
                    Beweggründe des <rs type="person" ref="#szaszkewycz-gregor">Sz[aszkewycz’schen]</rs> Referats ohne solche gerade zu zitiren,
                    widerlegt wurden, ferner bemerkten Sie, daß die Darstellungsweise eher dazu
                    geeignet war, angeregte Leidenschaften zu entzünden. Zur Aufklärung dessen muß
                    ich bemerken, daß ich den <rs type="person" ref="#czerkawski-eusebius">Czerkawski</rs>, der Verfasser dieses Schreibens war, beauftragt
                    habe, sich in die punktweise Erörterung einzulassen, mir schien Ihre Absicht
                    gehe dahin, meine Ansichten über die einzelnen Bedenken des <rs type="person" ref="#szaszkewycz-gregor">Sz[aszkewycz]</rs> zu vernehmen, und
                    gleichzeitig sich auszusprechen, ob die Einführung eines dritten Gymnasiums mit
                    polnischer Unterrichtssprache in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> aus politischen
                    Gründen angedeutet erscheine, ich glaubte somit ein verständliches pro memoria
                    für Ihre Person hierüber verfassen zu lassen, ohne geradezu dieses Schreiben als
                    ämtliche Pièce behandeln zu sollen, welche deßhalb sine numero abgelaufen ist.
                    Wünschen Sie, daß hierüber ein besonderer Bericht, der lediglich die politische
                    Frage berührt, verfaßt werde, so werde ich es über gegebenen Wink alsogleich
                    thun. Ich gestehe, daß das fragliche Pro Memoria etwas scharf gestellt war, aber
                    Sie werden es ebenfalls nicht läugnen, daß <rs type="person" ref="#szaszkewycz-gregor">Sz[aszkewycz]</rs> in seinem Referate mir Verdrehungen Ihrer Aufträge
                    vorwirft, was eine niederträchtige und boshafte Verdächtigung ist, die ich auf
                    mir nicht habe ruhen lassen können, ich gestehe es offen, nicht immer bin ich
                    mit den Verfügungen einverstanden, die ich bekomme, aber ich weiß, was ich der
                    Oberbehörde schuldig bin, und die Vollziehung der mir gegebenen Aufträge ist mir
                    heilig, denn nur durch eine unbedingte Pariterei [im Sinn von Gleichheit,
                    Einheitlichkeit] der unteren Organe, kann ein angenommenes Regierungssystem
                    gedeihlich entwickelt werden.<lb/>Sie sagen ferner in Ihrem gütigen Schreiben,
                    daß die polnische Unterrichtssprache auch in jenen Orten sich nicht wird halten
                    lassen, wenn es uns nicht gelingt, tüchtige österreichisch-gesinnte polnische
                    Lehrer zu finden. Es hat mich wahrlich betrübt, gerade von Ihnen so etwas zu
                    vernehmen, denn vor allem gestehe ich, daß die bisherigen Wahrnehmungen mich auf
                    diesen Schluß nicht haben bringen können, denn die bis jetzt vorgekommenen
                    Anzeigen treffen nur äußerst wenige Individuen, die sich schlechte Ansichten
                    haben zu Schulden kommen lassen sollen, und die einzelnen Wahrnehmungen haben
                    durchaus keinen gefahrdrohenden Character, meistentheils sah es Persönlichkeiten
                    im Spiele, die sich durch politische Verdächtigungen Luft machen. Ich bin gewiß
                    kein Optimist und bekenne gerne, daß im Allgemeinen unsere Gymnasiallehrer keine
                    scharfe Critic, besonders in technischer Beziehung, zu bestehen im Stande sind,
                    allein wie hat die Sache auch anders sein können. Vor den Märzereignissen ist
                    für dieses Institut nichts geschehen, dann kam die Revolution, und nach
                    Bewältigung derselben haben wir zu einem sehr bedeutenden Theile unser
                    Lehrpersonale auf der Straße rekrutirt, wir müssen uns daher Zeit gönnen, bis
                    wir die Lehrer zu wahren Schulmännern erziehen, jetzt schon über dieselben den
                    Stab brechen zu wollen, wäre wahrlich zu voreilig und glauben Sie, daß wenn
                    Lehrer aus anderen Provinzen herangeschickt werden sollten, die Jugend
                    gesinnungstüchtiger werden wird? Ich glaube kaum, denn die Schüler des Jahres
                    1848 haben mir darüber jeden Zweifel benommen, und gerade weil ich die künftigen
                    Direktoren für die westlichen Gymnasien in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> habe
                    groß ziehen wollen, lag es in meiner Absicht ein Gymnasium mit polnischer
                    Unterrichtssprache in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> zu haben.<lb/>Gegen den
                    Bischof <rs type="person" ref="#wierzchlejski-franciszek">Wierzchleyski</rs> werde
                    ich in Ihrem Sinne vorgehen, und ich würde es für eine Wohlthat ansehen, wenn er
                    auf seinen Posten resigniren wollte, denn es wird nie gut thun, denn ist es ihm
                    bereits unmöglich mit Rücksicht auf seine Antezedentien seinen verdorbenen
                    Clerus zur Raison zu bringen. Das Schreiben, welches Sie an ihn richteten, habe
                    ich mit vielem Interesse gelesen, denn es war meisterhaft redigirt, und Sie
                    haben sich darin rein auf den katholischen Standpunkt gestellt, womit gerade
                    sein unkatholisches Vorgehen am empfindlichsten berührt wurde, das gedachte
                    Schreiben scheint auf ihn einen tiefen Eindruck gemacht zu haben, wenige Tage
                    nach Erhalt desselben kam er eigens nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> und
                    wollte sich so gut es ging entschuldigen, ich meinestheils bemerkte ihm, daß es
                    der kaiserlichen Regierung schmerzhaft sey, mit einem katholischen Oberhirten so
                    weit gekommen zu sein, allein sein Benehmen sey lediglich daran schuld, welches
                    die Regierung verdammen müsse, auch sagte ich ihm, daß ich nicht begreife, wie
                    er noch etwas gutes unter diesen Umständen in seiner Diözese leisten könne, und
                    wollte darauf kommen, daß es gerathener wäre von dem Schauplatze ganz
                    abzutreten, allein er wich absichtlich diesem Entschlusse aus.<lb/>Endlich
                    glaube ich einen Umstand nicht unberührt lassen zu sollen, dessen Sie in Ihrem
                    verehrten Schreiben erwähnen und worin Sie bemerken, daß mein Urtheil über
                        <rs type="person" ref="#szaszkewycz-gregor">Sz[aszkewycz]</rs> nicht richtig
                    sein mag, weil Ihnen durch längere Zeit Gelegenheit gebothen wurde, diesen Mann
                    genau kennen zu lernen. Bei diesem bestimmten auf eigener Erfahrung beruhenden
                    Urtheile bleibt mir wohl nichts anderes übrig, als die Segel zu streichen. Damit
                    Sie aber nicht glauben, daß meine gegen <rs type="person" ref="#szaszkewycz-gregor">Sz[aszkewycz]</rs> ausgesprochene Ansicht lediglich in Folge meines
                    augenblicklichen Unmuthes hervorgerufen worden sey, glaube ich meine
                    Wahrnehmungen über die Rührigkeit der Ruthenen in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs>
                    Ihnen mittheilen zu sollen, ohne Ihnen geradezu meine Ideen aufdringen zu
                    wollen. Vor allem zerfällt der ruthenische Volksstamm in zwey Theile<note xml:id="note_1">Korrektur aus: Parteyen.</note>, das ist in die sogenannte
                    Intelligenz und in die schlichten Landleute, die letzteren bilden die große
                    Masse und sind gleich dem Makarischen Landvolke unbedingt ihrem Kaiser ergeben,
                    jedoch werden sie nach Maßgabe als dieselben die Civilisation annehmen, häufig
                    in ihrem ursprünglichen Grundsätzen schwankend. Der zweite Theil des
                    ruthenischen Volksstammes, der jedoch noch sehr wenig zahlreich ist, fällt der
                    sogenannten Intelligenz zu, die hauptsächlichen Leiter der Intelligenz gehören
                    dem Clericalstande zu und denken beinahe durchgehend mit schwermüthigem Herzen
                    auf die geschehene Union mit der lateinischen Kirche, ihre Sympathien sind gegen
                    Osten gerichtet und zwar nicht so sehr für den <rs type="person" ref="#nikolaus-I">Kaiser
                        von Rußland</rs>, der sich zum Kirchenoberhaupte der dortigen
                    Staatskirche aufgeworfen hat, als vielmehr für die orientalische Kirche, selbst
                    dessen Rechte sie meistens zu vindiziren hoffen. Die okulten Leute dieser Partey
                    sind wie es auch in der abendländischen Kirche, wenn sie dominiren will, der
                    Fall ist, ehrgeizig im höchsten Grade, intolerant und herrschsüchtig. Die
                    Ereignisse des Jahres 1848 bothen ihnen einen sehr vollkommenen Anlaß ihre
                    Thätigkeit zu entwickeln, weil sie aber ihre numerische Schwäche fühlten,
                    hüllten sie sich in den Deckmantel des österreichischen Patriotismus, um auf
                    diesem Wege das Landvolk, welches dem Kaiser wirklich ergeben ist, zu
                    beherrschen und von der Regierung für treu geleistete Dienste Concessionen zu
                    erlangen, ihre Hauptaufgabe ist aber, sich faktisch immer mehr von der
                    lateinischen Kirche abzusondern und das Terrain der orientalischen Kirche, bei
                    sich ergebenden politischen Differenzen mit dem Nachbarstaate, vorzubereiten, in
                    diesem Sinne wirkt meiner innersten Überzeugung nach „utinam sim falsus vates“
                        <rs type="person" ref="#jachimowicz-gregor">Jachimowicz</rs>, <rs type="person" ref="#szaszkewycz-gregor">Szaszkewicz</rs>, <rs type="person" ref="#kuziemski-michael">Kuziemski</rs>, <rs type="person" ref="#litwinowicz-spiridion">Litwinowicz</rs>, <rs type="person" ref="#dutkiewicz-andreas">Dutkiewicz</rs>, <rs type="person" ref="#lotocki-johann">Łotocki</rs>, <rs type="person" ref="#kulczycki-johann">Kulczycki</rs>, <rs type="person" ref="#malinowski-michael">Malinowski</rs>, <rs type="person" ref="#lancicki">Lancicki</rs> etc.,
                    wenn daher mit der Zeit diese Männer an die höchsten Würden der
                    griechisch-unierten Kirche gelangen und nebstbey Differenzen zwischen uns und
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> eintreten sollten, dann ist es um
                    die Union geschehen, und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> wird, wenn
                    diesem Staat unter veränderten Verhältnissen daran gelegen sein wird, davon
                    Nutzen ziehen. Die ruthenischen Geistlichen, die wirklich der Union anhängen,
                    sind nicht zahlreich, sie hängen jedoch an diesem kirchlichen Prinzipe mit
                    voller Seele, ein solcher ist ohne allen Zweifel der Herr Metropolit <rs type="person" ref="#lewicki-michael">Lewicki</rs>, dieser Mann ist aber beinahe in
                    den Siechtum verfallen, weiß gar nicht was um ihn geschieht und beschwert sich,
                    sobald ihm vom Treiben seiner Geistlichkeit nur eine weitere Erwähnung gemacht
                    wird, über die Vorsehung, warum sie ihn zu sich nicht berufen wolle. Bemerkbar
                    machen sich auch in katholischer Beziehung die Domherrn <rs type="person" ref="#barwinski-martin">Barwinski</rs>, <rs type="person" ref="#izak-nicetas">Izaak</rs> und <rs type="person" ref="#janowicz-simon">Janowicz</rs>,
                    dann der griechisch-katholische <rs type="place" subtype="place" ref="#place_06929365a95f6fe8db033da195ee7498">Przemysler</rs>
                    Professor der Pastoral <rs type="person" ref="#lewicki-michael">Lewicki</rs>, der
                    den alten ruthenischen Geistlichen ein Dorn im Auge ist, weil er seine Ansichten
                    darüber unumwunden ausspricht und ihnen schismatische Neigungen vorwirft, als
                    etwas leidenschaftlicher Mann hat er das <rs type="place" subtype="place" ref="#place_06929365a95f6fe8db033da195ee7498">Przemysler</rs> Kreisamt in einer Eingabe vor etwa 8 Jahren verletzt
                    und wurde hierfür zu einem rekollektiven Arreste verurtheilt, was die ihm
                    feindliche Partey immer hervorhebt und ihn zu nichts kommen läßt – das geschah
                    auch beim letzten Vorschlag zum <rs type="place" subtype="place" ref="#place_06929365a95f6fe8db033da195ee7498">Przemysler</rs>
                    Domherrn. Domherr <rs type="person" ref="#izak-nicetas">Izaak</rs> ist unter diesen
                    Parteymännern der hervorragendste, wiewohl dies durchaus kein sehr gebildeter
                    Mann ist, er hat aber Takt, besitzt ein anständiges Äußeres, ist vollkommen
                    katholisch gesinnt, hat thatsächliche Beweise seiner unbedingten Anhänglichkeit
                    an die Regierung geliefert in den Jahren 1848 und 1849, wofür er dekorirt wurde,
                    und ist ein sehr eifriger Ruthene von ächten Schrott und Korn, es würde der Mühe
                    werth sein, daß Sie ihn persönlich kennenlernen, trotz seiner mäßigen Bildung
                    imponirt er dem hiesigen Kapitel, wiewohl die Zahl seiner Gegner numerisch
                    größer ist, weil jeder fühlt, daß seine Ansichten rein, ehrlich und frey von
                    jedem Truge sind. Das sind die Hauptparteyen der ruthenischen Intelligenz.
                    Endlich erwähne ich der tristen Fraktion, die ins sogenannte polnische aber
                    richtiger gesagt ins revolutionäre Lager übergingen, diese jedoch zähle ich
                    keiner Nationalität bei, weil sie Weltbürger sind.</p>
                <p>Ihr aufrichtiger Freund<lb/>Goluchwoski</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>