<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gruss-aus-tirol-gedicht-fuer-leo-thun-1854-07-a3-xxi-d272.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/grundzuege-wirkungskreis-evangelische-konsistorialraete-1850-a3-xxi-d96.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-aufsicht-schulen-israeliten-von-krombholz-1856-08-23-a3-xxi-d383o.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Huldigungsgedicht der Innsbrucker Studentenschaft für <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <date when="1854-07">Juli
                        1854</date>
                </title>
            <title type="label">Huldigungsgedicht der Innsbrucker Studentenschaft für Leo Thun Juli 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Abgedruckt in: Bothe für Tirol und Vorarlberg. Nr. 150, 04.07.1854, S. 791.<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBF4-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D272</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Das Gedicht wurde Leo Thun von den Innsbrucker Studenten anlässlich eines
                            Besuchs des Ministers im Juli 1854 dargebracht. Darin wird Thun als Held
                            gefeiert, der die Wissenschaft und die Universitäten von den vormaligen
                            Schranken befreit und sie zu neuer Größe geführt hat. Durch den Einsatz
                            von Leo Thun könne nun die Wissenschaft und der freie Geist herrschen.
                            Das Gedicht enthält zahlreiche Anspielungen an die antike griechische
                            Mythologie und Leo Thun wird mit ebensolchen griechischen Helden
                            verglichen. Das Gedicht thematisiert auch die Herkunft des Geschlechts
                            der Thun aus Tirol.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Druck.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Studenten</term>
                </index>
                <p>Seiner Excellenz<lb/>dem<lb/>Herrn Minister des Cultus und Unterrichtes<lb/>Leo
                    Grafen von Thun ecc. ecc.<lb/>Ein Gruß aus Tirol</p>
                <p/>
                <p>Geist ist Herrscher des Alls, über die Körperwelt<lb/>Schwingt sein Scepter der
                    Fürst, Himmel gehorchen ihm,<lb/>Fügsam lenkt sich der Blitz nach seinem
                    Winke,<lb/>Unantastbar erblüht sein Werk.</p>
                <p>Zeus’ allmächtiges Haupt, schaffend von Anbeginn,<lb/>Urquell ewiger Kraft, schuf
                    und gebar zugleich:<lb/>Groß, goldhelmig entsprang der Gottesstirne<lb/>Pallas,
                    fertig dem Vaterhaupt.</p>
                <p>Doch nur innig vermählt leitender Wissenschaft<lb/>Kann glückförderndes Werk
                    schaffen der Menschengeist;<lb/>Ihr im Schooße gehegt entkeimt die
                    Weisheit,<lb/>Draus uns Freiheit und Glück erblüht.</p>
                <p>Schön ist steigender Aar, der in der Sonne Glut<lb/>Taucht, hochstrebenden Aug’s
                    himmlisches Licht genießt:<lb/>Schöner – menschlicher Geist, im stolzen
                    Fluge<lb/>Frei durchwallend des Wissens Bahn.</p>
                <p>Rings ihm schließet sich auf goldener reicher Born,<lb/>Aus vielfältigem Schacht
                    holt er die Perlen vor,<lb/>Fügt zur Krone sie dann, zur Glückeskrone,<lb/>Die
                    er siegend der Menschheit reicht.</p>
                <p>Frei sei Streben des Manns, frei in der Wissenschaft!<lb/>Kein engzwingender Pfad
                    lenkt zu den Sternen auf,<lb/>Schranklos dehnt sich das All, zum Stein der
                    Weisen<lb/>Führt uns nimmer Orakelspruch.</p>
                <p>Jüngst noch hemmten den Geist Schranken auf seinem Flug<lb/>Nach methreichem
                    Gefild, hielt ihn am Gängelband<lb/>Schulzwang nieder im Staub, sein Fittig
                    lahmte,<lb/>Fern blieb Weisheit und Glück für uns.</p>
                <p>Tantals sehnende Qual drückte des Jünglings Herz;<lb/>Ach, er blickte umsonst
                    innig verlangend hin,<lb/>Wo aus ödem Gestein ein Schein von Golde<lb/>Ihm in’s
                    forschende Auge fiel.</p>
                <p>Denn er musste den Weg wandeln, den man gebot,<lb/>Durft’ nicht folgen dem Drang,
                    der ihn in fremdes Reich<lb/>Zog nach neuem Gewinn; indeß entrollten<lb/>Dort
                    Goldkörner der Weisheit uns.</p>
                <p>Doch im Lande <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs> zwischen der Berge Schnee,<lb/>Drauf in
                    ewiger Glut lodert der Freiheit Schein,<lb/>Blüht’ ein altes Geschlecht im
                    stillen Thale<lb/>Ruhmreich, adlig und groß und stark;</p>
                <p>Und sein Enkel ergriff muthigen Geistes nun<lb/>lichtumhüllend Gewölk, riß es
                    vom Himmel ab,<lb/>Daß auf unsere Stirn Prometheus milde<lb/>Sein
                    hellstrahlendes Licht ergoß;</p>
                <p>Schlug mit mächtigem Stab kühn auf die Felsenwand,<lb/>Draus sprang sprudelnd der
                    Quell ewiger Weisheit vor,<lb/>Der frei, golden und klar nun in die
                    Seele<lb/>Wahrheitdürstenden Jünglings fließt –</p>
                <p>Sieh, schon rafft er sich auf, stammelt Begeisterung<lb/>Dir, o Retter! Indeß
                    frei er den Fittig schlägt,<lb/>Und Siegstrahlenden Blickes und
                    Mannatrinkend<lb/>Sich in’s Land der Verheißung schwingt.</p>
                <p>Sei uns, Retter! begrüßt jauchzend im Heimatland!<lb/>Fest noch stehst du am
                    Bord, lenkest uns muthige<lb/>Argonauten dem Sturm zum Trotz und
                    Klippen<lb/>Nach glückseligem goldnem Vließ.</p>
                <p>Wohl wird krönen den Sieg dankbar das Kaiserreich.<lb/>Doch was biethet Tirol
                    rettendem Sohn zum Dank?<lb/>Freiheit, die Du erkämpft und Du, sein
                    Sprosse,<lb/>Sind sein einziger Reichthum fast!</p>
                <p>Doch im Norden Tirols, rauschend aus jedem Thal,<lb/>Wo Du pflanztest das Reis
                    bildender Lehre hin,<lb/>Tönt im Silberakkord der Alpenzither<lb/>Nie
                    ausklingend den Preis Dir zu.</p>
                <p>Mögst du lauschen mit Lust frommem Idyllenchor!<lb/>Hörst Du heißes Gebet? Segen
                    und Glück für Dich<lb/>Landmann flehet und Hirt, in deren Hütte<lb/>Du
                    frischaugige Kleine lehrst.</p>
                <p>Liebreich denkendem Mann lohnet des Glückes Strahl<lb/>Aus dankjubelndem Aug’;
                    nimm ihn als Pfand, indeß<lb/>Dir fruchtreicherer Süd Tirols den
                    ew’gen<lb/>Lorbeer schlingt um die Siegerstirn!<lb/>
                </p>
                <p/>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>