<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-schulpatronat-krombholz-1856-08-31-a3-xxi-d383s.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-schulgeld-lehrergehalt-von-kromholz-1856-08-20-a3-xxi-d383j.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-seelsorge-von-kleemann-und-koller-1856-a3-xxi-d383d.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zwei Gutachten von <rs type="person" ref="#krombholz-anton">Anton Krombholz</rs>
                    zu § 53 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung
                    des Konkordats<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1856-08-31">31.
                        August 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Zwei Gutachten von Anton Krombholz zu § 53 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des Konkordats, Wien, 31. August 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBE2-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D383</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die Bischofsversammlung äußert sich in § 53 zum Schulpatronat. Sie äußert
                            die Überzeugung, dass dieses nicht mit dem Kirchenrecht vereinbar sei,
                            sondern ein reines Staatsgesetz darstelle. Daher möchten die Bischöfe
                            die Verbindung von Schul- und Kirchenpatronat lösen und schlagen vor,
                            dem Kirchenpatron die Verpflichtung abzunehmen, zugleich als Schulpatron
                            fungieren zu müssen.<lb/>Anton Krombholz sieht indes keinen Grund, eine
                            Trennung von Schul- und Kirchenpatronat herbeizuführen. Er glaubt
                            vielmehr, dass bei der engen Verbindung der Volksschule mit der Kirche
                            eine Trennung nachteilig wäre. Außerdem bestehe, so führt Krombholz
                            weiter aus, die Verbindung bereits seit Maria Theresia und habe sich
                            seither bewährt. Dennoch räumt Krombholz ein, dass eine neue gesetzliche
                            Regelung für die Schulpatronate erforderlich sei – die Gründe hierfür
                            seien aber andere als jene, die die Bischofsversammlung angeführt
                            habe.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Die Gutachten sind mit weiteren 18 Gutachten unter der <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/gutachten-zu-eingabe-der-erzbischoefe-auf-grundlage-konkordat-1856-a3-xxi-d383.xml">Signatur A3 XXI D383</ref> abgelegt.<note xml:id="note_1">Die
                                einzelnen Dokumente sind jeweils so aufgebaut, dass zunächst eine
                                Abschrift des jeweiligen Paragrafen der Anträge der Bischöfe
                                vorgelegt und dann dieser Paragraf besprochen wird.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Schulpatronat</term>
                </index>
                <p>LIII.</p>
                <p>Das Schulpatronat ist dem Kirchengesetze völlig fremd; es ist, wo es besteht,
                    eine Einrichtung, welche einzig und allein dem Staatsgesetze angehört, wiewohl
                    man dabei die Formen des Kirchenpatronates zum Vorbilde genommen hat. Die
                    Verpflichtung zu den mit dem Schulpatronate verbundenen Leistungen gründet sich
                    daher einzig und allein auf das Staatsgesetz und kann nur insoweit, als sie dem
                    Grundherrn zu Gunsten seiner Unterthanen auferlegt wurde, auf einen Grund der
                    Billigkeit zurückgeführt werden; für eine diesfällige Verpflichtung, welche dem
                    Kirchenpatron als solchem auferlegt wurde, wüssten die versammelten Bischöfe
                    durchaus keinen Anhaltspunkt zu finden.</p>
                <p/>
                <p>LIII.<lb/>Schulpatronat</p>
                <p>Das Schulpatronat hat bisher zur Errichtung, Erhaltung und Erweiterung
                    zahlreicher katholischer Volksschulen wohlthätig gewirkt.<lb/>Wenn man das enge
                    Verhältnis der Kirche zur Schule, der kirchlichen Anstalten zu den
                    Volksschulanstalten in Betracht zieht, so scheint nichts natürlicher zu sein,
                    als daß der Pfarrpatron zugleich der Schulpatron ist.<lb/>Das beweist auch der
                    geschichtliche Hergang. Ein Zurückgehen auf die Verhältnisse, wie sie in der
                    Zeit vor der Theresianischen Schulgesetzgebung sich an vielen Orten, in ganzen
                    Ländern gestaltet haben, liefert den geschichtlichen Beweis, daß das
                    Schulpatronat in seiner Wesenheit, und zwar in Verbindung mit dem Pfarrpatronate
                    bestand, bevor noch politische Schulgesetze gegeben wurden.<lb/>Die Stifter der
                    Pfarrkirchen, die ihre Patrone wurden, waren auch die Stifter der Schulen,
                    nämlich der Pfarrschulen. Zahlreiche Pfarrerrichtungsurkunden weisen nach, daß
                    mit der Errichtung der Pfarreien auch der Grund zu den Schulen gelegt wurde, daß
                    beide Institute gleichzeitig ihre Dotationen erhielten, und daß die Stifter sich
                    häufig auch die Bestellung des Ludimagister oder Kantors oder Organisten oder
                    Meßners vorbehielten, in einzelnen Fällen auch an andere übertrugen.<lb/>Die
                    katholische Volksschule ist ein nothwendiges Zugehör der katholischen Pfarre,
                    bestimmt für den Unterricht der katholischen Jugend, welche in der Kirche d.i.
                    in dem katholischen Gotteshause, nicht in zureichender Weise unterrichtet werden
                    kann.<lb/>Die Staatsverwaltung, welche insbesondere seit den Zeiten der
                    Regierung der hochseligen Kaiserin, <rs type="person" ref="#maria-theresia">Maria
                        Theresia</rs>, das Volksschulwesen in seinen manigfaltigen
                    Verhältnissen zu ordnen begann, und die Verpflichtung zum Besuche der
                    bestehenden Schulen festsetzte, hat es auch für nothwendig gefunden, mehrere
                    Bestimmungen zur Regelung des Schulpatronats zu treffen, ohne daß jedoch darum
                    gesagt werden kann, die staatliche Gesetzgebung habe das Schulpatronat, oder die
                    naturgemäße und in der historischen Entwicklung herausgebildete Verbindungen
                    desselben mit dem Pfarrpatronate erst geschaffen.<lb/>Es soll übrigens nicht
                    geläugnet werden, daß die dermalen in Kraft bestehenden Gesetzesbestimmungen
                    hinsichtlich des Schulpatronates einer Verbesserung fähig und bedürftig seien,
                    im Gegentheile hat die Staatsverwaltung selbst die Nothwendigkeit einer
                    theilweisen Modifizierung gefühlt, und wenn noch keine definitive Neuregelung
                    erfolgt ist, so liegt die Ursache darin, daß solche mit der Feststellung anderer
                    Verhältnisse zusammenhängt, welcher in der nächsten Zukunft entgegengesehen
                    werden darf.</p>
                <p/>
                <p>LIII.<lb/>Schulpatronat</p>
                <p>Von allem drängt sich die Frage auf, was die versammelten Bischöfe veranlassen
                    konnte, das Schulpatronat anzugreifen und gleichsam als verwerflich
                    darzustellen. Es wird doch Niemand das Schulpatronat, das bisher zur Errichtung,
                    Erhaltung und Erweiterung zahlreicher katholischer Volksschulen so wohlthätig
                    wirkte, als eine nachtheilige oder gemeinschädliche oder den Interessen der
                    Kirche abträgliche Einrichtung ansehen wollen. Ist dasselbe aber eine
                    wohlthätige, dem wichtigen Institute der Volksschule förderliche Einrichtung, so
                    verdient es geschätzt und erhalten zu werden, sein Ursprung und bisheriger
                    Bestand mag auf das Kirchen- oder Staatsgesetz sich gründen. Man wird es doch
                    nicht etwa darum als schlecht und verwerflich bezeichnen wollen, wenn wirklich
                    nachgewiesen werden sollte, daß es dem Staatsgesetze, wie die versammelten
                    Bischöfe meinen, angehöre.<lb/>Wenn der Gefertigte das enge Verhältnis der
                    Kirche zur Schule oder der kirchlichen Anstalten zu den Volkschulanstalten in
                    Betracht zieht, so scheint ihm nichts natürlicher zu sein, als daß der
                    Pfarrpatron zugleich der Schulpatron ist, und es müßte wirklich gar sonderbar
                    zugegangen sein, wenn die Kirche, die immer das Rechte und Naturgemäße zu finden
                    wußte dem Kirchen- und Pfarrpatron nicht auch die katholische Volksschule
                    anvertraut haben sollte; – und wenn sie dieses – was nicht glaubwürdig ist, zu
                    thun unterlassen hätte, so würde der Staat allen Dank verdienen, wenn er das
                    enge Verhältnis der katholischen Volksschule zu den kirchlichen Instituten
                    aufgefaßt, und dem Kirchen- und Pfarrpatron das Schulpatronat übertragen
                    hätte.<lb/>Ist, – wie doch gerade von Seite der kirchlichen Organe behauptet
                    wird, die katholische Volksschule eine Tochter der Kirche, warum sollte sie
                    nicht mit der Mutter unter demselben Schutzpatron stehen. Warum nicht einige
                    Vortheile mit der Mutter gemein haben? Könnte es auch nur gerechtfertigt werden,
                    wenn die Mutter sich allein alle Vortheile, die das Patronat gewährt, aneignen
                    und die Schule als eine verlassene, der bisher genossenen Begünstigungen
                    beraubte Waise dem öffentlichen Erbarmen Preis geben wollte?<lb/>Nach der
                    Ansicht des Gefertigten bestand das Schulpatronat in seiner Wesenheit und zwar
                    in Verbindung mit dem Pfarrpatronate bevor politische Schulgesetze gegeben
                    wurden. Das Schulpatronat war in dem Pfarrpatronate enthalten.<lb/>Die Stifter
                    der Pfarrkirchen, die ihre Patrone wurden, waren auch die Stifter der Schulen,
                    nämlich der Pfarrschulen. Zahlreiche Pfarrerrichtungsurkunden weisen nach, daß
                    mit der Errichtung der Pfarreien auch der Grund zu den Schulen gelegt wurde, daß
                    beide Institute gleichzeitig ihre Dotationen erhielten und daß die Stifter sich
                    häufig auch die Bestellung des Ludimagisters oder Kantors oder Organisten und
                    Meßners vorbehielten, in einzelnen Fällen auch an andere übertrugen.<lb/>Die
                    katholische Volksschule ist ein nothwendiges Nebeninstitut der katholischen
                    Pfarre, bestimmt für den Unterricht der katholischen Jugend, welche in der
                    Kirche, d.i. in dem katholischen Gotteshause nicht in zureichender Weise
                    unterrichtet werden kann.<lb/>Die Staatsverwaltung, welche insbesondere seit den
                    Zeiten der Regierung der hochseligen Kaiserin <rs type="person" ref="#maria-theresia">Maria Theresia</rs> das Volksschulwesen in seinen mannichfaltigen
                    Verhältnissen zu ordnen begann, und die Verpflichtung zum Besuche der
                    bestehenden Schulen festsetzte, hat es auch für nothwendig gefunden, mehrere
                    Bestimmungen zur Regelung des Schulpatronats zu treffen, (was auch bezüglich des
                    Pfarrpatronats geschah) woraus jedoch sicher nicht folgt, daß dasselbe mit dem
                    Pfarrpatronate nicht in Verbindung stehe oder daß es mit demselben nicht
                    vereinbar sei; auch nicht, daß es lediglich dem Staatsgesetz angehöre oder daß
                    es als verwerflich angesehen werden müsse.<lb/>Und sollte es nicht dem obersten
                    Schutzherrn der katholischen Kirche in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>, Seiner Majestät dem Kaiser zustehen, das seither zum
                    großen Nutzen des wichtigen Instituts der Volksschule mit dem Pfarrpatronate
                    verbundene Schulpatronat in dieser Verbindung aufrecht zu erhalten?<lb/>Die mit
                    der Zeit in eingepfarrten Ortschaften entstandenen Filialkirchen sind bloß
                    Theile der Pfarrschulen, weshalb sie auch dort, wo sie als nothwendig erkannt
                    wurden, unter das Patronat der Pfarrschule, wenn nicht eigene Verträge etwas
                    anderes bestimmten, gestellt wurden.<lb/>Ob die Verpflichtung zu den mit dem
                    Schulpatronate verbundenen Leistungen sich einzig und allein auf das
                    Staatsgesetz – und nicht zugleich auch auf die enge Verbindung der katholischen
                    Volksschule mit den Instituten der Kirche gründen, bedarf einer weiteren
                    Erörterung. Man muß doch annehmen, daß bei Abfassung der Staatgesetze mit der
                    aufmerksamsten Umsicht vorgegangen, und die Natur der zu regelnden Gegenstände
                    sowohl als auch alles das, was bereits im Leben vorhanden war, in die
                    sorgfältigste Erwägung gezogen wurde. Und warum sollte der Kirchen- und
                    Pfarrpatron, nicht aus eigenem freien Entschlusse für die Schule, die er als
                    eine nothwendige Ergänzung seiner Stiftung ansah, einige Leistungen haben
                    übernehmen wollen. Übrigens war es gewiß für das Institut der katholischen
                    Volksschule nur sehr vortheilhaft, daß der Staat durch gesetzliche Anordnungen
                    dem menschlichen Willen nachhalf, wodurch zugleich dem Interesse der Kirche
                    gedient wurde, die einer wohleingerichteten Volksschule ohne Nachtheil nicht
                    entbehren kann.<lb/>Ob die gegenwärtig bestehenden gesetzlichen Bestimmungen
                    bezüglich der Rechte und Verpflichtungen des Schulpatrons unverändert
                    beizubehalten oder ob und in welcher Weise dieselben zu modifizieren seien, ist
                    eine Frage, welche außer den Gränzen des zu besprechenden Gegenstandes gelegen
                    ist.<lb/>Das Schulpatronat wäre aufrecht zu erhalten.<lb/>In der Regel wie
                    bisher mit dem Kirchen- und Pfarrpatronate zu verbinden.<lb/>Die Bestimmungen
                    über die Rechte und Verbindlichkeiten des Schulpatrones wären mit Hinsicht auf
                    die veränderten Umstände zu modifizieren.<lb/>(politische Schulverfassung § 370
                    folg.)<lb/>Wien, den 31. August 1856.</p>
                <p>Krombholz</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>