<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-ortsschulaufseher-von-krombholz-1856-08-21-a3-xxi-d383l.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-ordensgymnasien-von-kleemann-1856-a3-xxi-d383q.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-piaristengymnasien-kleemann-1856-a3-xxi-d383r.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von <rs type="person" ref="#krombholz-anton">Anton Krombholz</rs> zu §
                    14 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des
                        Konkordats<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1856-08-21">21.
                        August 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Gutachten von Anton Krombholz zu § 14 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des Konkordats, Wien, 21. August 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBE6-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D383</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die Bischöfe fordern im § 14 ihrer Anträge, dem weltlichen
                            Ortsschulaufseher nicht mehr Rechte einzuräumen, als ihm durch die
                            Politische Schulverfassung zugewiesen wurden. Demzufolge dürfe er nicht
                            das Recht erhalten, den Religionslehrer – und somit in vielen Fällen den
                            Pfarrer – zu beaufsichtigen.<lb/>Anton Krombholz versucht in seinem
                            Gutachten die Sorgen der Bischöfe zu zerstreuen und verweist darauf,
                            dass die Aufgaben des Ortsschulaufsehers nicht nur durch die Politische
                            Schulverfassung, sondern auch durch eine aktuelle Instruktion klar
                            definiert seien. Diese Instruktion räume ihm indes keineswegs das Recht
                            ein, den Religionslehrer bzw. den Religionsunterricht zu überwachen,
                            sondern lediglich den Ortsseelsorger auf eventuelle Mängel beim
                            Religionsunterricht hinzuweisen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Gutachten ist mit weiteren 18 Gutachten unter der <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/gutachten-zu-eingabe-der-erzbischoefe-auf-grundlage-konkordat-1856-a3-xxi-d383.xml">Signatur A3 XXI D383</ref> abgelegt.<note xml:id="note_1">Die
                                einzelnen Dokumente sind jeweils so aufgebaut, dass zunächst eine
                                Abschrift des jeweiligen Paragrafen der Anträge der Bischöfe
                                vorgelegt und dann dieser Paragraf besprochen wird.</note>
                        </p>
                        <p>Beilage: Abschrift einer leicht abgeänderten Version des Gutachtens sowie
                            Instruktion für Ortsschulaufseher, Wien 1856 (Druck).<note xml:id="note_2">Hier nicht transkribiert.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Volksschulen</term>
                </index>
                <p>XIV.<lb/>Der Ortsschulaufseher soll in der Stellung verbleiben, welche die
                    bisherige Schulverfassung ihm zuweiset und in welcher er zum Gedeihen der Schule
                    vieles beitragen kann. Ein Recht, den Religionslehrer und somit auch den Pfarrer
                    zu beaufsichtigen oder über denselben an irgend eine Behörde Bericht zu
                    erstatten, darf demselben nicht eingeräumt werden. Das pflichtmäßige Verhältnis
                    würde dadurch gestört und selbst im besten Falle weit mehr geschadet als
                    genützt. Sollte bei Ertheilung des Religionsunterrichtes sich wirklich
                    Nachlässigkeit einschleichen, so wende der Ortsschulaufseher sich an den
                    Bezirksschulaufseher: was übrigens jedem Betheiligten freisteht.</p>
                <p/>
                <p>XIV.<lb/>Der weltliche Ortsschulaufseher.<lb/>Man hat den weltlichen
                    Ortsschulaufseher nie aus der Stellung heraustreten lassen, welche ihm durch die
                    politische Schulverfassung § 155 angewiesen ist. Als Beweis dient die
                    anliegende, theilweise verbesserte, mit den hierortigen Erlässen vom 6. Jänner
                    1855 Z. 19072 ex 1854 und vom 10. Juli 1855 Z. 10144 allgemein bekannt gegebene
                    Instruktion. Es ist keiner Behörde je in den Sinn gekommen, dem
                    Ortsschulaufseher das Recht, den Religionslehrer und somit auch den Pfarrer zu
                    beaufsichtigen oder über denselben an irgend einer Stelle Bericht zu erstatten,
                    einzuräumen. Derselbe ist nirgends angewiesen, irgendwohin einen schriftlichen
                    Bericht zu erstatten. In der Instruktion ist er für den Fall, als er etwa
                    bemerken sollte, daß der Religionsunterricht nicht fleißig genug ertheilt werde
                    oder daß der Katechet die Kinder dabei nicht gut behandle, ausdrücklich
                    angewiesen, davon den Schulbezirksaufseher zu benachrichtigen. Mit dem hohen
                    Erlasse vom 19. Dezember 1855 Z. 19553 (Normalienbuch, pag. 487) wurde jeder
                    möglichen unrichtigen Auffassung der Instruktion durch eine ausführliche
                    Erörterung des dem Ortsschulaufseher zugewiesenen Wirkungskreises begegnet. In
                    diesem Erlasse wurde ganz bestimmt hervorgehoben, daß der weltliche
                    Ortsschulaufseher nur auf die Beobachtung der Ortsschule beschränkt und
                    angewiesen sei, alle wahrgenommenen Gebrechen zur Kenntnis des Ortsseelsorgers
                    als des unmittelbaren Schulvorstandes zu bringen; daß ihm keineswegs das Recht
                    der Überwachung des Religionsunterrichtes oder der Person des Katecheten zustehe
                    und daß er für den Fall, als er bezüglich &lt;Ertheilung&gt;<note xml:id="note_3">Korrektur aus: Abhaltung.</note> des Religionsunterrichtes irgend einen
                    Mangel oder ein Gebrechen wahrnehmen sollte, hievon den Schulbezirksaufseher zu
                    benachrichtigen habe; daß er in der Ausübung seines Amtes nur die große Zahl der
                    Eltern, zu deren heiligsten Pflichten die Sorge für eine gute Kindererziehung
                    gehöre, bezüglich des Schulunterrichtes vertrete.<lb/>Da sonach alles geschehen
                    ist, um jede Besorgnis, daß dem Ortsschulaufseher ein weiterer Wirkungskreis als
                    ihm durch die politische Schulverfassung zugedacht ist, werde eingeräumt werden,
                    fern zu halten, so wird es fast unmöglich, die Ursachen aufzufinden, die die
                    versammelten Bischöfe veranlassen konnten, derartige Vorsichtsmaßregeln in
                    Antrag zu bringen. (österreichischer Schulbote 1856, Nr. 1)</p>
                <p>Wien, den 21. Aug. 1856</p>
                <p>Kr[ombholz]</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>