<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-ueber-praeparandenunterricht-o-d-a3-xxi-d145.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-semestralpruefungen-od-a3-xxi-d647.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-ueber-universitaet-von-kink-1853-12-01-a3-xxi-d241.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten über den Präparandenunterricht für Lehramtskandidaten der Trivial-
                    und Hauptschulen<lb/>o. O., o. D.</title>
            <title type="label">Gutachten über den Präparandenunterricht für Lehramtskandidaten der Trivial- und Hauptschulen o. O., o. D.</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBDF-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D145</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ein unbekannter Autor äußert sich zur Ausbildung der Lehrer für Trivial-
                            und Hauptschulen. Seiner Meinung nach soll der Präparandenkurs für
                            Hauptschullehrer weiterhin zwei Jahre betragen, wobei im zweiten Jahr
                            bereits Erfahrung in der Praxis gesammelt werden solle. Der Kurs für
                            Trivialschullehrer soll ein Jahr dauern. Die Voraussetzung zum Besuch
                            der Präparandenkurse ist der Abschluss der Hauptschule. Die Kurse werden
                            von erfahrenen Lehrern oder Direktoren geleitet. Nach Abschluss eines
                            Kurses muss sich ein Lehramtskandidat einer Prüfung bei der
                            Prüfungskommission für Volksschullehramtskandidaten unterziehen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Volksschulen</term>
                    <term>Lehrerausbildung</term>
                </index>
                <p>Präparandenunterricht</p>
                <p>Der zweijährige Präparandenkurs für Hauptschullehrer ist beizubehalten, jedoch
                    so, daß der Candidat im zweiten Jahre mehr Praktikant als Schüler sei. Im ersten
                    Jahre sind vorzutragen Religion, Pädagogik, Methodik, Gesang, Orgelspiel,
                    landwirthschaftliche Kenntnisse.<lb/>Es soll jedoch erlaubt sein, sich auch nur
                    für Trivialschulen zu befähigen. Die Befugnis, Trivialschullehramtscandidaten zu
                    bilden, soll ausgezeichneten Lehrern oder Direktoren sowohl von Trivial- als von
                    Hauptschulen übertragen werden, für diese genügt ein
                    Jahr.<lb/>Lehramtscandidaten der Trivialschulen sollen eine unvollständige,
                    Lehramtscandidaten der Hauptschulen (es ist hier immer nur von 3 klassigen, also
                    unvollständigen die Rede) eine vollständige Hauptschule oder die zwei ersten
                    Jahrgänge einer Unterrealschule zurückgelegt haben.<lb/>Mit dem Zeugnisse,
                    welches der Trivial- oder Hauptschullehramtscandidat erworben hat, meldet er
                    sich bei der k.k. Prüfungskommission für Volksschullehramtscandidaten und erhält
                    von dieser nach glücklich bestandener Prüfung das Wahlfähigkeitszeugnis als
                    Trivial- oder als Hauptschule.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>