<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-priester-hauptschuldirektoren-von-krombholz-1856-08-21-a3-xxi-d383m.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-piaristengymnasien-kleemann-1856-a3-xxi-d383r.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-schulgeld-lehrergehalt-von-kromholz-1856-08-20-a3-xxi-d383j.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von <rs type="person" ref="#krombholz-anton">Anton Krombholz</rs> zu §
                    15 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des
                        Konkordats<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1856-08-21">21.
                        August 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Gutachten von Anton Krombholz zu § 15 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des Konkordats, Wien, 21. August 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBE4-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D383</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Episkopat fordert in § 15 der Anträge zur Umsetzung des Konkordats,
                            so viele Priester als möglich als Hauptschuldirektoren zu
                            verwenden.<lb/>Anton Krombholz betont in seinem Gutachten, dass nach der
                            Politischen Schulverfassung der würdigste Lehrer zur Leitung der
                            Hauptschule zu bestimmen sei. Diese Vorschrift komme somit durchaus dem
                            Wunsch der Bischöfe entgegen, zumal vielfach die zu Katecheten ernannten
                            Priester zu den würdigsten Lehrern zählten und somit die Chance
                            hoch sei, dass diese auch zum Direktor gewählt werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Gutachten ist mit weiteren 18 Gutachten unter der <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/gutachten-zu-eingabe-der-erzbischoefe-auf-grundlage-konkordat-1856-a3-xxi-d383.xml">Signatur A3 XXI D383</ref> abgelegt.<note xml:id="note_1">Die
                                einzelnen Dokumente sind jeweils so aufgebaut, dass zunächst eine
                                Abschrift des jeweiligen Paragrafen der Anträge der Bischöfe
                                vorgelegt und dann dieser Paragraf besprochen wird.</note>
                        </p>
                        <p>Beilage: Abschrift einer leicht abgeänderten Version des Gutachtens.<note xml:id="note_2">Hier nicht transkribiert.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Hauptschulen</term>
                </index>
                <p>XV.<lb/>Mannigfache Gründe machen es rathsam, daß für Leitung der Hauptschulen
                    soviel als möglich Priester verwendet werden.</p>
                <p/>
                <p>XV.<lb/>Priester als Hauptschuldirektoren.<lb/>Man könnte nur wünschen, daß
                    einige dieser Gründe angeführt worden wären. Es kann daher nur die Vorschrift
                    der politischen Schulverfassung § 53, vermög welcher der würdigste unter den
                    Lehrern (zu denen auch der Katechet gezählt wird) als Direktor zu bestimmen ist,
                    aufrecht erhalten werden. Diese Vorschrift ist der Absicht der versammelten
                    Bischöfe sehr günstig; wenn sie nämlich gebildete, fromme und für den Unterricht
                    der Jugend vollständig befähigte Priester als Katecheten ernennen, so kann nicht
                    fehlen, daß sie als die würdigsten unter den Lehrern erkannt und mit der Leitung
                    der Hauptschulen betraut werden. So ist es auch bisher gehalten worden, denn die
                    Mehrzahl der Hauptschuldirektoren gehört dem geistlichen Stande an.</p>
                <p>Wien, den 21. Aug. 1856</p>
                <p>Kr[ombholz]</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>