<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-konfessionell-gemischte-schulen-von-kleemann-1856-a3-xxi-d383e.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-knabenseminare-von-kleemann-1856-a3-xxi-d383a.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-lehramtskandidaten-von-krombholz-1856-08-30-a3-xxi-d383p.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Johann Kleemann</rs> zu §
                    6 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des
                    Konkordats<lb/>o. O. [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>],<date when="1856"> o. D.
                        [1856]</date>
                </title>
            <title type="label">Gutachten von Johann Kleemann zu § 6 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des Konkordats o. O. [, Wien], o. D. [1856]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBEB-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D383</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Episkopat fordert, dass die Errichtung von gemischtkonfessionellen
                            Schulen verboten werde. Außerdem drängen die Bischöfe darauf, bereits
                            bestehende gemischtkonfessionelle Schulen aufzulösen. Zudem verlangen
                            sie ein Gesetz, das Katholiken den Besuch von nicht-katholischen Schulen
                            untersagt.<lb/>Johann Kleemann äußert sich zu dieser Frage besonders im
                            Hinblick auf das Königreich Ungarn. Dort gebe es katholische und nicht
                            katholische Schulen; der Besuch evangelischer Gymnasien durch
                            katholische Schüler sei in Orten mit katholischen Gymnasien bereits
                            jetzt verboten. Unter gewissen Bedingungen seien aber Ausnahmen möglich.
                            Kleemann betont jedoch, dass in Siebenbürgen diese Anordnungen
                            keine Geltung hätten. Dort konnte bisher keine Einigung in dieser Frage
                            erzielt werden, weil viele katholische Gymnasien einen schlechten Ruf
                            besäßen und daher gemieden würden. Daher müsse zunächst die Qualität der
                            katholischen Gymnasien verbessert werden, bevor man ein solches Verbot
                            exekutieren könne. Das Ministerium habe bereits Maßnahmen hierzu
                            ergriffen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Gutachten ist mit weiteren 18 Gutachten unter der <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/gutachten-zu-eingabe-der-erzbischoefe-auf-grundlage-konkordat-1856-a3-xxi-d383.xml">Signatur A3 XXI D383</ref> abgelegt.<note xml:id="note_1">Die
                                einzelnen Dokumente sind jeweils so aufgebaut, dass zunächst eine
                                Abschrift des jeweiligen Paragrafen der Anträge der Bischöfe
                                vorgelegt und dann dieser Paragraf besprochen wird.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Siebenbürgen</term>
                </index>
                <p>VI.<lb/>Mittlere Schulen, welche für die katholische und nicht katholische Jugend
                    in gleicher Weise bestimmt sind und wo deshalb Katholiken und Nichtkatholiken
                    sich in das Lehramt theilen, sind ganz gemacht, der Gleichgiltigkeit und
                    Glaubensarmuth, an welcher die Welt krankt, als Pflegerinnen zu dienen. Ohne
                    Zweifel können in Zukunft gemischte Schulen auch dann nicht errichtet werden,
                    wenn eine gemischte Gemeinde sich zur Gründung derselben vereinigen sollte. Doch
                    ist es sehr zu wünschen, daß überdies Mittel gefunden werden, um die wenigen
                    Schulen dieser Art, welche im Kaiserthume bestehen, ohne langen Verzug in
                    katholische und nicht katholische Lehranstalten zu scheiden.<lb/>Daß die
                    katholische Jugend eine nicht katholische Schule an solchen Orten besuche, wo
                    eine katholische Unterrichtsanstalt derselben Art besteht, möge auch von Seite
                    der Staatsgewalt untersagt werden.</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">e. ad § VI. Confessionell gemischte Schulen betreffend:</hi>
                    <lb/>"Ist unter Darstellung des Sachverhaltes in <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>
                    </hi> die gutächtliche Äußerung zu erstatten,
                    was in Erledigung des letzten Absatzes bezüglich der Aufnahme katholischer
                    Schüler in protestantische Gymnasien in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> zu verfügen wäre."</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">Votum:</hi>
                    <lb/>In <hi rend="ul">Ungarn</hi> giebt es, sowohl was Lehrer als Schüler
                    anbelangt, konfessionell geschiedene, d. h. nur katholische und nicht
                    katholische Gymnasien; der Besuch protestantischer Gymnasien durch katholische
                    Schüler ist <hi rend="ul">unbedingt untersagt</hi> in Orten, wo eine katholische
                    Unterrichtsanstalt derselben Art und desselben Umfanges besteht; wo ein
                    katholisches Gymnasium nicht besteht, ist ein solcher Besuch unter <hi rend="ul">den</hi> Bedingungen statthaft, a. daß nachweislich die Eltern außer Stande
                    sind, ihre Söhne an entfernten Gymnasien studieren zu lassen, und b. daß das
                    bischöfliche Ordinariat sich erkläre, den Besuch zu dulden und für den
                    katholischen Religionsunterricht und die gottesdienstlichen Übungen der katholischen
                    Schüler die gehörige Vorsorge treffen zu wollen. Die Entscheidung hierüber ist
                    dem <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs>
                    vorbehalten, dagegen hat die Schulbehörde in allen Fällen, wo sich der Bischof
                    dagegen erklärt, die Bittsteller sogleich abweislich zu bescheiden. Akt Z. 1782
                    53 und 10516 53.<lb/>Daß diese Anordnungen auch auf die Gymnasien in <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>
                    </hi> ausgedehnt
                    werden, war Gegenstand einer wiederholten Vorstellung des Landesbischofes. Das
                    Nähere ist enthalten in den Geschäftsstücken: Z. 1611, 1968, 1983 vom Jahr 1854
                    und in den denselben angeschlossenen Vorakten älterer und neuerer Zeit. Diese
                    Geschäftsstücke befinden sich noch bei der hohen Revision.<lb/>Über den
                    Sachverhalt bemerkt der Gefertigte, so weit er sich dessen zu erinnern vermag,
                    folgendes:<lb/>Schon vor Dezennien war diese Frage Gegenstand von Berichten und
                    Verhandlungen der siebenbürgischen Hofkanzlei, selbst von Reklamationen
                    katholischer Väter (vom Adel) gegen die kirchliche Behörde und deren Versuch die
                    Väter zu nöthigen, daß sie ihre Söhne nicht an dem protestantischen, sondern an
                    dem katholischen Gymnasium desselben Ortes studieren lassen. Entscheidungen der
                    Hofstelle und selbst allerhöchste Entschließungen lehnten es ab, Anordnungen zu
                    treffen, wodurch die freie Wahl der Eltern studierender Söhne in dieser
                    Angelegenheit beschränkt würde. Ob die Anerkennung der Unstatthaftigkeit einer
                    solchen Beschränkung aus einem <hi rend="ul">staatsrechtlichen</hi> Verhältnisse
                    oder einer ungehinderten thatsächlichen, durch altes Herkommen sanktionierten
                    Übung abgeleitet wurde, vermag ich jetzt nicht anzugeben. <hi rend="ul">Dessen</hi> aber erinnere ich mich, daß frühere Entscheidungen eine <hi rend="ul">indirekte</hi> Beseitigung des Übelstandes versuchten, indem
                    darauf gedrungen wurde, daß an den <hi rend="ul">katholischen</hi> Gymnasien die
                    Bedingungen hergestellt werden, die zu dem vermißten Gedeihen der Schulen
                    erforderlich sind und wodurch sie in den Stand gesetzt werden, rücksichtlich
                    ihrer Wirksamkeit und der wissenschaftlichen Leistungsfähigkeit mit den
                    protestantischen Gymnasien zu wetteifern, weil die Erbärmlichkeit der ersteren
                    in Privateingaben und in den ämtlichen Berichten als die Ursache angegeben
                    wurde, weshalb katholische Eltern, denen daran läge, daß ihre Söhne einen
                    ersprießlichen wissenschaftlichen Unterricht erhalten, dieselben an die
                    protestantischen Gymnasien sendeten. Dieselben Erwägungen liegen auch den
                    motivirten Anträgen zu Grunde, welche die Statthalterei in ihren Berichten
                    (unter den oben bezeichneten Ministerialgeschäftszahlen) erstattet hat.<lb/>Von
                    diesem <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> ist übrigens auch schon der Auftrag erfolgt, Berichte
                    und Anträge (im Einvernehmen des Landesbischofes, der auch vom Gefertigten
                    mündlich darauf aufmerksam gemacht wurde) zu erstatten, was erforderlich und zu
                    thun sei, um den Aufschwung der katholischen Gymnasien zu ermöglichen. (Akt 1469
                    und 18236 vom Jahr 1856)</p>
                <p>Kleemann</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>