<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-katecheten-von-kleemann-1856-a3-xxi-d383b.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-halbtaegiger-unterricht-von-krombholz-1856-08-17-a3-xxi-d383g.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-katholische-schulen-siebenbuergen-von-krombholz-1856-08-20-a3-xxi-d383k.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Johann Kleemann</rs> zu §
                    3 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des
                    Konkordats<lb/>o. O. [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>],<date when="1856"> o. D.
                        [1856]</date>
                </title>
            <title type="label">Gutachten von Johann Kleemann zu § 3 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des Konkordats o. O. [, Wien], o. D. [1856]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBEE-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D383</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Paragraf 3 des Antrags des Episkopats behandelt die Aufgabe und
                            Stellung der Religionslehrer und Katecheten. In diesem Zusammenhang
                            äußern sich die Bischöfe grundsätzlich positiv darüber, dass in allen
                            Klassen des Gymnasiums Religionsunterricht stattfinden soll. Die
                            Bischöfe sprechen sich jedoch dagegen aus, dass die Religionslehrer auch
                            die Predigten an den Sonntagen halten sollen, da dies zu Überlastung
                            führen werde. Zuletzt werfen sie die Frage auf, ob an Gymnasien, an
                            denen nur Priester unterrichten, in den unteren Klassen wieder
                            Klassenlehrer eingeführt werden sollten.<lb/>Johann Kleemann bemerkt zur
                            Frage der Predigten, dass dieser Antrag bereits in Ausarbeitung sei.
                            Hinsichtlich der Frage der Klassenlehrer gäbe es durchaus verschiedene
                            Überlegungen in diese Richtung. Allerdings scheint die praktische
                            Umsetzung schwierig, zumal dann ein Klassenlehrer auch den
                            Religionsunterricht zu erteilen hätte, was wiederum die Zustimmung des
                            jeweiligen Bischofs erfordere.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Gutachten ist mit weiteren 18 Gutachten unter der <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/gutachten-zu-eingabe-der-erzbischoefe-auf-grundlage-konkordat-1856-a3-xxi-d383.xml">Signatur A3 XXI D383</ref> abgelegt.<note xml:id="note_1">Die
                                einzelnen Dokumente sind jeweils so aufgebaut, dass zunächst eine
                                Abschrift des jeweiligen Paragrafen der Anträge der Bischöfe
                                vorgelegt und dann dieser Paragraf besprochen wird.</note>
                        </p>
                        <p>Mit eh. Anmerkungen Thuns.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Religionslehrer</term>
                </index>
                <p>III.<lb/>Die versammelten Bischöfe müssen im Durchschnitte es für wünschenswerth
                    erklären, daß an öffentlichen Gymnasien die obere und die untere Abtheilung
                    einen besonderen Religionslehrer habe, welcher zugleich für seine Schüler die
                    sonntäglichen Predigtvorträge halte. Jedenfalls ist es durchaus unzulässig, daß
                    einem Manne, welcher wöchentlich siebenzehn oder wenigstens sechzehn Lehrstunden
                    zu halten hat, überdies auch die sonntäglichen Predigtvorträge zugewiesen
                    werden, denn es ließe sich weder erwarten noch mit Billigkeit verlangen, daß er
                    auf die Vorbereitung die gehörige Zeit und Mühe verwende. Der
                    Religionsunterricht in allen acht Gymnasialklassen kann also demselben Manne nur
                    dann übertragen werden, wenn für die Erbauungsreden ein anderer befähigter
                    Preister verfügbar ist.<lb/>Es muß als Regel festgehalten werden, daß der
                    Religionslehrer bloß für sein Fach leben soll, wenn aber das Gymnasium zwei
                    Religionslehrer hat, so ist es nicht schlechthin unzulässig, daß derselbe mit
                    jedesmaliger Genehmigung des Bischofes aus einem den Studien seines Bereiches
                    verwandten Fache einige Lehrstunden ertheile. Die Herstellung einer strengen
                    Gleichförmigkeit ist weder nothwendig noch räthlich. Es muß dem Bischofe ein
                    Spielraum bleiben, inner welchem er nach Maßgabe der Verhältnisse und der zu
                    seiner Verfügung stehenden Männer das Nöthige anordnen kann. Übrigens verdient
                    es in reifliche Überlegung gezogen zu werden, ob es bei Gymnasien, deren Lehrer
                    sämmtlich Priester sind, nicht zweckmäßiger wäre, für das Untergymnasium vier
                    Professoren zu bestellen, welche ihren Schülern aus sämmtlichen Gegenständen
                    Unterricht zu ertheilen und sie bis zum vierten Jahrgange hinaufzuführen hätten.
                    Doch kann auf diese Frage, in soweit sie die Staatsgymnasien betrifft, wohl erst
                    bei definitiver Regelung dieser Lehranstalten näher eingegangen werden.</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">§ III. die Gymnasialkatecheten betreffend:</hi>
                    <lb/>"Der
                    gegenwärtige Stand der Frage ist in Beziehung auf den ganzen Umfang des Reiches,
                    mit Ausschluß des <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venezianischen
                        Königreichs</rs> darzustellen und die Äußerung zu erstatten, ob im
                    Hinblicke auf denselben die vorliegende Eingabe zu einer Bemerkung oder
                    Verfügung Anlaß gebe."</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">Votum</hi>:<lb/>a. Diese Frage ist auf Grundlage der von dem
                    Gesammtepiskopate (mit Ausschluß jenes im <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venezianischen Königreiche</rs>) abgegebenen Gutachten und
                    Anträge ganz nach dem hier wiederholt ausgesprochenen Wunsche, so daß in
                    vorkommenden Fällen den Bischöfen ein freier Spielraum in ihrer Entschließung
                    gelassen wird, mit allerhöchsten Entschließungen vom 6. April und 7. Juli 1856
                    und mit der Ministerialverordnung vom 19. Juli 1856 Z. 10509 erledigt. Die
                    Durchführung dieser Verordnung im Einvernehmen der betreffenden Bischöfe ist im
                        Gange.<note xml:id="note_2">Anmerkung Thuns: Mit der alleinigen Ausnahme,
                        daß es hier für unzuläßig erklärt wird, daß der Katechet, der für alle 8
                        Klassen bestellt ist, auch die sonntägliche Exhorte halte.<lb/>Dieses Verhältnis
                        besteht aber an vielen Gymnasien, ohne daß bisher sich irgendein Anstand
                        oder eine Klage wegen Überbürdung ergeben hätte.</note>
                    <lb/>b. Dem weiteren
                    Wunsche, daß an Gymnasien, deren Lehrer sämmtlich <hi rend="ul">Priester</hi>
                    sind, für das Untergymnasium <hi rend="ul">vier</hi> Lehrer bestellt werden,
                    welche ihren Schülern aus sämmtlichen Gegenständen Unterricht zu ertheilen und
                    sie bis zum 4. Jahrgange hinaufzuführen hätten, steht ebenfalls kein <hi rend="ul">grundsätzliches</hi> Bedenken entgegen, vielmehr ist dieser Wunsch
                    bis zu gewißem Maße auch vom <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> schon im
                    Jahre 1852 normativ ausgesprochen worden, daß nämlich thunlichst dahin gestrebt
                    werde, daß am Untergymnasium, wo die wissenschaftlichen Rücksichten von den
                    pädagogischen überwogen werden, der Klassenordinarius die Hauptfächer in seine
                    Hand nehme und das ihm zugewiesene Stundenmaß entweder ganz oder zum größten
                    Theile in ein und derselben Klasse ausfülle (Akt 9105 52). Allein der <hi rend="ul">wirklichen Ausführung</hi> stehen mehrfache Hindernisse im Wege
                    und hängt dieselbe von Bedingungen ab, die nicht an allen, wohl an den wenigsten
                    Gymnasien schon jetzt vorhanden sind, worüber schon in dem gedruckten
                    Gymnasialoperate Seite 81–83 das Nähere angegeben wurde.<lb/>c. Sollte damit
                    gemeint sein, daß in jeder Klasse der Klassenlehrer auch den Religionsunterricht
                    zu ertheilen hätte, so sind auf diesen Modus die Bischöfe vom <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> selbst
                    und zuerst aufmerksam gemacht worden, mit dem Beisatze, daß diese Maßnahme, wenn
                    sie als zweckmäßig erkannt würde, dem Ermessen des Bischofes im Einvernehmen des
                    Ordensvorstandes anheim gestellt bleiben müßte, daß aber vom <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> nicht
                    beabsichtigt wird, hierüber ein bindendes Regulativ im administrativen Wege zu
                    erlassen. (Akt 3173 55).<lb/>d. Der Schlußsatz, "doch kann auf diese Frage (oben
                    b.), in so weit sie die Staatsgymnasien betrifft, erst bei definitiver Regelung
                    dieser Anstalten näher eingegangen werden", beruht auf einer unrichtigen
                    Auffassung der allerhöchsten Sanktion vom 9. December 1854.</p>
                <p>Kleemann</p>
                <p/>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>