<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-halbtaegiger-unterricht-von-krombholz-1856-08-17-a3-xxi-d383g.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-gegen-aufloesung-geologische-reichsanstalt-von-foetterle-1860-06-15-a3-xxi-d591.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-katecheten-von-kleemann-1856-a3-xxi-d383b.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von <rs type="person" ref="#krombholz-anton">Anton Krombholz</rs> zu §
                    9 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des
                        Konkordats<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1856-08-17">17.
                        August 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Gutachten von Anton Krombholz zu § 9 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des Konkordats, Wien, 17. August 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBEF-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D383</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Episkopat fordert in § 9 die Einführung von Halbtagsschulen in
                            Landgemeinden: Eine solche Maßnahme würde sich nicht nur positiv auf den
                            Schulbesuch auswirken, sondern sie würde auch denjenigen Eltern von
                            Nutzen sein, die ihre Kinder für Arbeiten im Haus oder in Hof und Feld
                            benötigen.<lb/>In seinem Gutachten spricht sich Anton Krombholz gegen
                            die Einführung des halbtägigen Unterrichts aus. Ein solcher würde die
                            Funktion der Schule als Unterrichts- und Erziehungsanstalt gefährden und
                            alle bisher vorgebrachten Argumente desavouieren. Das Argument, dass die
                            Kinder für die Arbeit in Haus und Hof benötigt würden, will er nicht
                            gelten lassen. Zudem biete auch der ganztägige Unterricht aus seiner
                            Sicht immer noch genügend Möglichkeiten, damit die Kinder den Eltern bei
                            häuslichen und landwirtschaftlichen Tätigkeiten helfen können. Krombholz
                            weist außerdem darauf hin, dass gerade die Bischöfe den generellen
                            Sittenverfall der Jugend mehrfach beklagten. Einem solchen Sittenverfall
                            könnte aber durch die Ganztagsschule entgegengewirkt werden. Nicht
                            zuletzt würde die Landbevölkerung – die Bildung besonders nötig hätte –
                            durch die Einführung von Halbtagsschulen benachteiligt werden. Kromholz
                            kommt daher zu dem Schluss, dass der in der Politischen Schulverfassung
                            bezeichnete ganztägige Unterricht an Volks- und Elementarschulen
                            beibehalten und nur in Ausnahmefällen abgeschafft werden sollte.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Gutachten ist mit weiteren 18 Gutachten unter der <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/gutachten-zu-eingabe-der-erzbischoefe-auf-grundlage-konkordat-1856-a3-xxi-d383.xml">Signatur A3 XXI D383</ref> abgelegt.<note xml:id="note_1">Die
                                einzelnen Dokumente sind jeweils so aufgebaut, dass zunächst eine
                                Abschrift des jeweiligen Paragrafen der Anträge der Bischöfe
                                vorgelegt und dann dieser Paragraf besprochen wird.</note>
                        </p>
                        <p>Beilage: Abschrift einer leicht abgeänderten Version des Gutachtens.<note xml:id="note_2">Hier nicht transkribiert.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Volksschulen</term>
                </index>
                <p>IX.<lb/>Den Bedürfnissen des Landvolkes genügt in der Regel ein halbtägiger
                    Unterricht, ja wo nur ein Lehrer ist, muß demselben unbedingt der Vorzug gegeben
                    werden: denn die Jugend wird größere Fortschritte machen, wenn man die erste und
                    zweite Klasse absondert und mit Beachtung ihres Bildungsstandes je einen halben
                    Tag unterrichtet, als wenn Größere und Kleinere mit einander den ganzen Tag in
                    der Schule zubringen. Auch wird dadurch der Schulbesuch befördert. Die den
                    Eltern obliegende Pflicht der Erziehung schließt ohne Zweifel die
                    Verbindlichkeit ein, die Kinder in die Schule zu schicken, in so weit die
                    Eltern, wie dies bei Landleuten der Fall ist, nicht in der Lage sind, den
                    Kindern auf andere Weise Unterricht in den unentbehrlichen Kenntnissen zu
                    verschaffen. Daß der Staat auf die Erfüllung dieser Pflicht hinwirke, muß die
                    Kirche um so mehr wünschen, da der sonntägliche in der Kirche ertheilte
                    Religionsunterricht für die Belehrung der Kinder nur dann genügt, wenn, wie in
                    den Zeiten der Glaubenskraft, das ganze Familienleben von christlichem Geiste
                    getragen wird. Aber man kann nicht allen Eltern auflegen, ihrer Kinder vom
                    siebenten bis zu Vollendung des zwölften Jahres den ganzen Tag über zu
                    entbehren. Oft würden sie dadurch wirklich gehindert, das für das leibliche
                    Dasein Unentbehrliche zu erwerben. In den meisten Fällen werden die begründeten
                    gegen den Schulbesuch gerichteten Einwendungen beseitigt, wenn die Kinder
                    während der vor- oder nachmittägigen Stunden zur Verfügung der Eltern bleiben.
                    Je genauer eine Forderung dem Maßstabe der Billigkeit angepaßt ist, desto
                    entschiedener kann dieselbe durchgeführt werden. Die versammelten Bischöfe
                    halten es also für zweckmäßig, daß in den Landschulen auf die Einführung des
                    ganztägigen Unterrichtes nicht oder doch nur ausnahmsweise gedrungen werde.</p>
                <p/>
                <p>§ IX. 1. Bogen. Halbtägiger Unterricht<lb/>Der in diesem Paragraphe enthaltene
                    Antrag der Bischöfe untergräbt das Volksschulwesen in seiner Wurzel und würde,
                    zum Gesetze erhoben, eine vollständige Verkümmerung desselben herbeiführen und
                    sonach die Wirksamkeit der Schule als Unterrichts- und Erziehungsanstalt ganz in
                    Frage stellen. Dieser Antrag würde, wenn er zur Offenkunde gelangt, einen Schrei
                    des Erstaunens und des Unwillens allenthalben, wo die Bildung der Jugend als ein
                    nothwendiges Bedürfnis anerkannt wird, hervorrufen. <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> aufblühendes Volksschulwesen würde durch die Annahme
                    und Durchführung eines solchen Antrages einem schnellen und sichern Verfalle
                    entgegengehen und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>, das durch die
                    vereinte Regsamkeit seiner Kräfte sich so herrlich erhebende <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>, würde durch solchen Rückschlag sich
                    selbst erniedrigen und in der Achtung des gebildeten <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">Europas</rs> tief herabsinken. Und man weiß nicht, warum und wozu
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> sein aufblühendes
                    Volksschulwesen aufgeben und eine Hauptquelle seines Wohlstandes versiegen
                    machen und eine der festesten Grundlagen seines Kraftbaues erschüttern soll. Ist
                    auch nur irgendein haltbarer Grund für einen so unerwarteten Antrag vorhanden?
                    <lb/>Wird der Antrag in seinen einzelnen Theilen in eine nähere Betrachtung
                    gezogen, so zerfällt er in sich von selbst.<lb/>Man muß zuerst fragen, was unter
                        <hi rend="ul">Landvolk</hi> verstanden wird. Wird darunter das Volk
                    verstanden, das <hi rend="ul">auf [dem] Lande wohnt</hi> und dort sein Brod
                    erwirbt, so ist gar viel, was für den halbtägigen Unterricht gesagt wird, nicht
                    grundhältig. Auf dem Lande wohnen gar viele Gewerbsleute der verschiedensten
                    Art, die für ihre Kinder keine Beschäftigung haben, die vielmehr wünschen
                    müssen, daß diese von Seite der Schule recht stark in Anspruch genommen und
                    recht viel beschäftigt werden.<lb/>Versteht man unter dem Landvolke nur jenes
                    Volk, das <hi rend="ul">vom Landbaue lebt</hi>, so bemüht dieses die Kinder (die
                    größeren) nur zu gewissen Zeiten, die gewöhnlich nicht lang dauern, zu einzelnen
                    vorübergehenden Beschäftigungen; sind diese vorbei, so wünschen diese Leute,
                    ihre Kinder wieder fleißig und viel in die Schule zu schicken. Und was wollen
                    denn diese Leute mit den Kindern während der langen Winterzeit anfangen? Und
                    wozu sollen sie denn die kleineren Kinder von etwa 6 bis 10 Jahren benützen? Der
                    Müßiggang wird wahrlich zur Gesittung der Jugend nicht beitragen. Alle
                    Konsistorien klagen über das Verderben der Jugend, das durch das Einzelnhüten
                    des Viehes angerichtet wird.<lb/>Daß dem halbtägigen Unterrichte in allen jenen
                    Schulen, die nur einen Lehrer haben, unbedingt der Vorzug gegeben werden müsse,
                    ist eine arge Selbsttäuschung. Derjenige, der mit der Schule bekannt ist, wird
                    hierüber anders urtheilen. Gefertigter wird auf diesen Punkt später
                    zurückkommen.<lb/>Wie traurig ist es, wenn Sätze wie der nachstehende
                    ausgesprochen werden: "Man kann nicht <hi rend="ul">allen</hi> Eltern auflegen,
                    ihrer Kinder vom siebenten bis zur Vollendung des zwölften Jahres <hi rend="ul">den ganzen Tag über</hi> zu entbehren."<lb/>Also nur nicht <hi rend="ul">allen</hi> Eltern kann so etwas aufgelegt werden, aber wie soll jenen
                    Genüge geleistet werden, denen so etwas zu ihrem Nutzen und nach ihrem eigenen
                    Willen aufgelegt werden kann? Sodann wird ja nirgends den Eltern bei einem
                    ganztägigen Unterrichte aufgelegt, ihrer Kinder vom siebenten bis zur Vollendung
                    des zwölften Jahres <hi rend="ul">den ganzen Tag über zu entbehren</hi>. Die
                    politische Schulverfassung gibt nicht bloß <hi rend="ul">wöchentliche</hi>,
                    sondern auch <hi rend="ul">andere Ferien</hi>, insbesondere für Kinder des
                    Landes während der dringendsten landwirthschaftlichen Arbeiten. Zudem bringen
                    die Kinder <hi rend="ul">nicht den ganzen Tag</hi> in der Schule zu und gewinnen
                    bei einer guten Schulordnung auch bei einem vor- und nachmittägigen Unterrichte
                    noch sehr viel Zeit, den Eltern bei häuslichen oder landwirthschaftlichen
                    Verrichtungen beizuspringen.<lb/>Daß der Schulbesuch durch den halbtägigen
                    Unterricht befördert werde, wird durch die Erfahrung nicht <hi rend="ul">bestätigt</hi>. Der halbtägige Unterricht wird eben so häufig unterbrochen
                    als der ganztägige. Es gibt Kronländer, wo der ganztägige Unterricht weit
                    seltener unterbrochen wird als der halbtägige in der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wiener</rs> Erzdiözese, wo er durch verschiedene Umstände sich
                    einheimisch gemacht hat. Und dies ist ganz natürlich; Kinder, welche einen
                    vollen, zweimaligen Unterricht genießen, gewöhnen sich mehr an den Lehrer und die
                    Schule; die Schulgeschäfte werden ihnen lieb, das Besuchen der Schule so wie das
                    Geschäft des Lernens wird ihnen zur Gewohnheit, sie gehen allmählich aus Neigung
                    zur Schule, bitten selbst die Eltern, sie nicht zurückzubehalten und greifen,
                    wenn sie nach der Schule zu häuslichen Geschäften gebraucht werden, um so
                    eifriger an; wogegen die Kinder, die nur auf eine kurze Zeit in die Schule
                    kommen und die überwiegend meiste Zeit zu Hause im Müßiggange und in Tändelei
                    oder bei häuslichen und landwirthschaftlichen Verrichtungen zubringen, mit der
                    Schule und dem Lernen nie recht vertraut werden und jede Gelegenheit ergreifen,
                    sich dieser zu entziehen.<lb/>Soll die Volksschule als Unterrichts- und
                    Erziehungsanstalt ihre Aufgabe erfüllen und dem kirchlichen Leben sowie den
                    bürgerlichen Geschäften eine wohlgeartete und gutvorbereitete Jugend zuführen,
                    so muß ihr hiezu die nöthige Zeit gewährt werden, damit sie im Stande sei, einen
                    nachhaltigen Einfluß auf die ihr anvertraute Jugend auszuüben. Man denke nur
                    nach, was die Volksschule als Unterrichts- sowie als Erziehungsanstalt zu leisten
                    hat und man wird sich in die Lage gesetzt haben, die vorliegende Frage sicher zu
                    entscheiden. Der halbtägige Unterricht ist ganz unzulänglich, es mag<lb/>A. die
                    Volksschule als solche, oder<lb/>B. als Unterrichtsanstalt oder<lb/>C. als
                    Erziehungsanstalt betrachtet oder es mag<lb/>D. auf die besonderen Verhältnisse
                    des Landes oder<lb/>E. auf andere hier nicht zu übergehende Umstände Rücksicht
                    genommen werden.</p>
                <p>A. Die <hi rend="ul">Volksschule</hi> ist<lb/>a. die <hi rend="ul">erste</hi>
                    Schule; sie nimmt die Kinder in einem Alter auf, wo sie noch wenig zu fassen
                    vermögen, wo sie noch sehr zerstreut sind und ihre Aufmerksamkeit nur eine kurze
                    Zeit auf einen Gegenstand richten können; sie brauchen viele Geduld und
                    Nachsicht, aber auch <hi rend="ul">viele Zeit und Mühe</hi>, wenn sie etwas
                    lernen sollen.<lb/>Die Volksschule muß<lb/>b. <hi rend="ul">alle</hi> Kinder
                    eines bestimmten Alters aufnehmen, wie fähig und unfähig, wie gut und schlimm
                    sie auch sein mögen; sie darf ihre Schüler nicht wählen, sie muß nehmen, was man
                    ihr bringt; sie soll alle, so gut es geht, herausbilden, für alle etwas thun –
                    sie soll die talentvollen Kinder nicht verwahrlosen, aber auch die
                    schwachtalentirten, die halb blöden nicht verabsäumen; sie soll schlechtgeartete
                    und verwöhnte bessern und sittlich bilden, sie soll aber auch die frommen und
                    wohlgezogenen in allen guten Eigenschaften stärken und befestigen – dazu wird
                        <hi rend="ul">Zeit und Mühe</hi> gefordert.<lb/>Die Volksschule steht
                    <lb/>c. mit ihren Schülern unter dem beständigen Einfluße des Hauses – sie soll
                    aber dem Hause nicht unterliegen; sie soll des Hauses gute Sitten in den Kindern
                    fördern; aber auch des Hauses nachtheiligen Einwirkungen mit Erfolg
                    entgegenarbeiten; sie soll das Gute pflegen, das im Hause angebaut wurde, aber
                    auch das Unkraut aller Unarten und bösen Neigungen ausrotten, das die Kinder an
                    sich wahrnehmen lassen: dazu wird<hi rend="ul"> Zeit und Mühe</hi> gefordert –
                    halbtägiger Unterricht thut's nicht.</p>
                <p>B. Die Volksschule ist <hi rend="ul">Unterrichtanstalt</hi> – auch <hi rend="ul">das einfachste Dorf auf dem Lande macht gerechte Ansprüche an die Schule,
                        denn sie kostet ihm viel</hi>. Die Kinder eines einfachen Dorfes verabsäumen
                    lassen, weil sie einem einfachen Dorfe angehören, ist eine Ungerechtigkeit.
                    Sollen auch nur die vorgeschriebenen Lehrgegenstände, d. i. außer der
                    Religionslehre und der biblischen Geschichte, das Lesen, Schreiben und Rechnen
                    gehörig gelehrt, eingeübt und auf die mancherlei Fälle des Lebens angewendet
                    werden, so wird bei einer großen Anzahl Schüler Zeit und Mühe erfordert, so
                    reicht der halbtägige Unterricht nicht hin. Dies beweist nicht bloß die
                    Betrachtung der Sache selbst, sondern auch die in den Schulen gemachte
                    Wahrnehmung. Selbst der ganztägige Unterricht läßt bei einer großen Schülerzahl
                    gewöhnlich noch viel zu wünschen übrig. Man theile nur die wenigen wöchentlichen
                    Unterrichtsstunden bei einem halbtägigen Schulgehen ein – rechne die
                    unvermeidlichen Versäumnisse und Störungen, die sicher bei keiner Landschule
                    ganz unterbleiben, ab und sehe dann hin, wie viele Stunden auf einen
                    Lehrgegenstand wöchentlich entfallen und stelle dann die Frage, ob bei solch
                    einem Unterrichte ein fürs Leben brauchbarer Erfolg erzielt werden könne. Man
                    muß dabei wohl bedenken, daß das Haus der Halbheit der Schule in keiner Weise
                    nachhilft.<lb/>Die Folge dieser jämmerlichen Halbheit ist, daß die bessern
                    Familien in solchen Schulgemeinden genöthigt sind, einen häuslichen Unterricht
                    neben der Schule zu bezahlen, während die Kinder der ärmeren oder der gegen den
                    Unterricht gleichgiltigeren Familien in Rohheit und Unwissenheit aufwachsen. Und
                    was jene Kinder, die einen theuer bezahlten Nebenunterricht genossen haben, bei
                    den Prüfungen leisten, schreibt die Kurzsichtigkeit dem halbtägigen Unterrichte
                    zu. <lb/>Bei dem halbtätigen Schulbesuche bleibt gewöhnlich der
                    Religionsunterricht sehr zurück. Eine Abtheilung der Schüler, die untere, welche
                    gewöhnlich die Nachmittagsschule besucht, wird nur selten von dem Katecheten
                    selbst unterrichtet; derselbe verwendet sich gewöhnlich nur der obern Abtheilung
                    zu, welche vormittags in der Schule erscheint. Nun befinden sich aber in der
                    untern Abtheilung nicht allein die jüngeren Kinder, sondern gemeiniglich alle
                    jene, welche verschiedener Ursachen wegen einen schlechten Fortgang machen. Man
                    kann sonach ermessen, wie es mit der Religionskenntnis in den Halbtagsschulen
                    beschaffen ist.<lb/>Es kann zur Beurtheilung des halbtägigen Unterrichtes nicht
                    unbemerkt bleiben, daß in vielen Orten die heilige Messe, welcher die
                    Vormittagsabtheilung der Schüler beiwohnt, in die Schulzeit fällt oder daß der
                    Lehrer als Meßner und Kantor zu kirchlichen Funktionen abgerufen wird. Durch
                    derlei Vorkommnisse wird der Vormittagsunterricht nicht selten bald abgekürzt,
                    bald &lt;unterbrochen&gt;<note xml:id="note_3">Korrektur aus:
                    gestört</note>.<lb/>Wie wenig zuträglich für die Bildung der Jugend es sein
                    kann, eine zahlreiche Schülerabtheilung auf die Nachmittagsstunden zu bestellen,
                    liegt am Tage. Wenn die Kinder während des Vormittags sich entweder im müßigen
                    Treiben oder in zerstreuenden Geschäften halb ermüdet haben, sollen sie in
                    einigen Nachmittagsstunden zum Unterricht erscheinen, wozu sie oft sehr wenig
                    aufgelegt sein werden. Diese geringe Aufgelegtheit wird sich um so sicherer
                    einstellen, je mehr die Kinder durch einen weiten Weg zur Schule ermattet
                    werden. Man denke an die heißen Sommertage.</p>
                <p>Doch die Volksschule soll<lb/>C. auch <hi rend="ul">Erziehungsanstalt</hi> sein.
                    Die Kinder sollen in der Schule fürs häusliche, fürs kirchliche und bürgerliche
                    Leben erzogen werden. Hat man auch nur auf einen Augenblick erwogen, was zur
                    Erziehung erfordert wird, als man dem halbtägigen Unterrichte das Wort redete?
                    Zur Erziehung wird nicht bloß Unterricht, sondern auch vielfältige Übung und
                    Gewöhnung, ein anhaltender Einfluß auf das Gemüth der Kinder erfordert. Die
                    Kinder, welche durch die Schule erzogen werden sollen, müssen an den Lehrer und
                    die Schule sich gewöhnen, in ihr gleichsam leben, auch dann mit ihren Gedanken
                    in der Schule sein, wenn sie sich auch nicht körperlich in derselben befinden.
                    So ein günstiges Verhältnis kann aber nicht bei Kindern eintreten, die nur auf
                    kurze Zeit die Schule besuchen und kaum einige Fortschritte in den
                    Lehrgegenständen machen; sie werden entweder bei den Sitten des Hauses bleiben
                    oder mehr weniger nach jenen sich richten, mit denen sie den größten Theil des
                    Tages zubringen.<lb/>Unter dem halbtägigen Unterrichte wird insbesondere wieder
                    die religiöse Erziehung leiden. Die Schülerabtheilung, welche nur nachmittags
                    zur Schule kommt, kann an dem Gottesdienste in der Kirche nicht theilnehmen, an
                    den Besuch der Kirche sich nicht gewöhnen, im Gebet und Gesange nicht üben.
                    <lb/>Grade bei Landschulen muß, so wie es die Umstände gestatten, mit allem
                    Nachdrucke auf die Aufrechthaltung und Einführung des ganztägigen Unterrichtes
                    gedrungen werden. Denn grade bei diesen Schulen ist</p>
                <p>D. der ganztägige Unterricht ein im besondern Grade hervortretendes Bedürfnis:
                    denn<lb/>1. unterliegt der &lt;Schulbesuch&gt;<note xml:id="note_4">Korrektur aus:
                        Unterricht</note> auf dem Lande gar vielen unvermeidlichen Hindernissen; man
                    denke an die weiten in gewissen Jahreszeiten ungangbaren Wege, an die strenge
                    Kälte des Winters, an die Schneeverwehungen, die oft nicht den Kindern des
                    Schulortes den Zugang zur Schule gestatten oder an die Tage des Thauwetters usw.
                    Bei solchen Hindernissen muß der Besuch des halbtägigen Unterrichtes so gut wie
                    jener des ganztägigen unterbleiben. Man denke ferner an die Tage dringender
                    Arbeiten, an die Tage der Getreideernte, der Weinlese u. a. Hier bleiben die
                    Kinder, sie mögen einen halbtägigen und ganztägigen Unterricht besuchen, von der
                    Schule zurück. Der ganztägige Unterricht wird hinterher einigen Ersatz leisten,
                    aber nicht in gleichem Maße der halbtägige.<lb/>2. Der Landmann weiß, daß er
                    seine Kinder zu Zeiten bei einzelnen Wirthschaftsgeschäften verwenden oder als
                    Hüter der kleineren Geschwister, wenn die Erwachsenen des Hauses zu dringenden
                    Arbeiten in Anspruch genommen sind, gebrauchen kann. In diesen Tagen schickt er
                    sie nur gezwungen in die Schule und es ist ihm lieb, wenn sie ihm zu seiner
                    Verwendung überlassen werden. Allein sind diese Tage vorüber, so überläßt er sie
                    gern wieder der Schule und es ist ihm ganz recht, wenn sie daselbst tüchtig
                    beschäftiget werden; denn er sieht bei seinem schlichten Verstande sehr wohl
                    ein, daß mit einem halben oder abgekürzten Unterrichte wenig geleistet werden
                    könne.<lb/>3. Auf dem Lande sind die kleineren Kinder, die Anfänger, nur dann
                    zum fleißigen Schulbesuche bereitwillig, wenn sie sich an die größeren
                    anschließen können. Dies ist besonders bei jenen Schulen der Fall, denen mehr
                    oder weniger entfernte Ortschaften zugewiesen sind. Mit den größeren gehen die
                    kleineren Schüler willig fort. Daher geschieht es auch, daß bei Schulen mit
                    halbtägigem Unterrichte die kleineren Schüler gleichzeitig mit den größeren
                    ankommen, obgleich sie, bis die Unterrichtsstunde für sie schlägt, keine
                    Bedachtnahme finden und daß die größeren Schüler bei vollem Nichtsthun auf die
                    kleineren warten, bis diese aus der Schule entlassen werden. Der halbtägige
                    Unterricht ist für Landschulen offenbar nicht geeignet.</p>
                <p>E. Gegen die Einführung des halbtägigen Unterrichtes sprechen mehrere Umstände,
                    die nicht außer Acht zu lassen sind:<lb/>1. Man klagt allgemein und namentlich
                    von Seite der Geistlichkeit, daß die häusliche Erziehung in tiefem Verfalle
                    liege und daß eben deshalb der Schule eine vermehrte Aufgabe gestellt sei. Mit
                    dieser Klage steht die Einführung des halbtägigen Unterrichtes im graden
                    Widerspruche. Wie vermag die Schule, die Schüler kirchlich und sittlich
                    heranzubilden, wenn man sie ihr bis auf eine sehr kurze Zeit ganz entzieht und
                    dem Hause, wo die Zucht ganz verfallen sein soll, überweist. Je mehr die Schule
                    leisten soll, desto <hi rend="ul">mehr Zeit</hi> muß ihr zugedacht werden.
                    <lb/>2. Ist durchaus keine Ursache vorhanden, die zu dem Antrage, daß der
                    halbtägige Unterricht in den Landschulen eingeführt werde, Veranlassung gibt. In
                    allen Kronländern – <hi rend="ul">mit Ausnahme von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_01b2e8cfb34e1d933aa943e42ef15919">Niederösterreich</rs>
                    </hi> – bestehen der
                    bei weitem überwiegenden Mehrzahl nach sowohl in den Städten als in den
                    Dorfschaften Schulen mit ganztägigem Unterrichte. Nirgends haben sich Kenner,
                    die einer Beachtung werth wären, gegen diese ursprüngliche und segensreich
                    fortgeführte Einrichtung erhoben; allenthalben ist man damit einverstanden und
                    zugleich bemüht, den halbtägigen Unterricht, wo er eines Nothfalles wegen
                    zeitweilig eingeführt werden mußte, wieder abzustellen. Seit einer Reihe von
                    Jahren wurde auch wirklich durch die zu Stande gebrachte Erweiterung der
                    Schulgebäude der halbtägige Unterricht bei vielen Schulen – auch in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_01b2e8cfb34e1d933aa943e42ef15919">Niederösterreich</rs> – mit <hi rend="ul">allseitiger</hi> sehr bereitwilliger Zustimmung abgestellt.
                    <lb/>Gefertigter erledigt seit acht Jahren die aus den deutschslavischen
                    Kronländern eingehenden Schulberichte; allein weder in den Berichten der
                    Konsistorien noch in jenen der Landesbehörden wird dem halbtägigen Unterrichte
                    das Wort gesprochen; so oft in einzelnen Berichten die Rede auf den halbtägigen
                    Unterricht kam, wurde derselbe als ein Nothbehelf mit Hinweisung auf die
                    unzureichenden Schullokalitäten oder auf den Mangel an tauglichen Schulgehilfen
                    dargestellt. In mehrern aus <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> fürs Jahr 1853
                    eingegangenen Schulberichten wird der halbtägige Unterricht "als ein
                    nothwendiger Übelstand bezeichnet, welcher nur zeitweilig dort geduldet werden
                    soll, wo entweder die unzulänglichen Räumlichkeiten der Lehrzimmer oder die
                    Gewerbsverhältnisse, vermög welcher die Eltern nothgedrungen sind, ihre Kinder
                    zu den Hilfsarbeiten der Gewerbetreiberei[?] zu gebrauchen, die Einführung des
                    ganztägigen Unterrichts nicht zulässig machen." (siehe Schulbote 1855 S. 174)
                        (<rs type="place" subtype="place" ref="#place_a808e5c57f7af6870dafa78db5ce4321">Leitmeritzer</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_73a427f5d9b418ded933f495406c46a0">Budweiser</rs> Konsistorialberichte)<lb/>3. Seit
                    mehreren Jahren ist man in mehreren Kronländern (<rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs>,
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e">Kroatien</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_15f10264a572e8ce0fe253bc889cdbf5">Slavonien</rs>, in der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c1a76f350bcfa4d0b1f71fc95e9a882b">Woiwodschaft</rs> und im <rs type="place" subtype="region" ref="#place_67c8655646f02446cc1e4ecffd769f79">Banate</rs>, in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1550e04c70115aa1a8f29f8e033676c4">Krain</rs> und im
                    Küstenlande) über Andringen des <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministeriums</rs> bemüht, einerseits die bestehenden
                    Schulen zweckmäßig zu regeln, andererseits neue Schulen in Ortschaften, wo sie
                    nothwendig erscheinen, zu errichten. Bei diesen Bestrebungen, die bisher den
                    günstigsten Erfolg hatten, ist es weder den Gemeinden noch den kirchlichen und
                    bürgerlichen Behörden in den Sinn gekommen, einen halbtägigen Unterricht
                    einzuführen. Von einem richtigen Gefühle geleitet haben die Behörden
                    allenthalben ohne vorausgegangene Erinnerung den ganztägigen Unterricht entweder
                    beibehalten oder eingeführt.<lb/>Vor Kurzem besuchte der Rektor des
                    erzbischöflichen Alumnats in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_104b5ac4af06263707f5418d171ffe3d">Agram</rs> den Gefertigten und
                    brachte die Bitte vor, das <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministerium</rs> möchte das kroatische Volksschulwesen
                    möglichst fördern, damit eine zureichende Anzahl von Jünglingen für den
                    geistlichen Stand herangebildet würde, denn das erzbischöfliche Alumnat habe
                    einen großen Mangel an tauglichen Kandidaten des Priesterstandes. Dieser würdige
                    Mann hatte gar keinen Begriff von Schulen mit halbtägigem Unterrichte.<lb/>4.
                    Mit der Vermehrung der Schulen mit dem unzulänglichen halbtägigen Unterrichte
                    muß auch die Bildung der Jugend auf dem Lande abnehmen. Eine nothwendige Folge
                    davon wird sein, daß in den Landgemeinden sich wenig Knaben für die Präparandien
                    und für die Gymnasien herausbilden. Da der geistliche Stand sowie jener der
                    Schullehrer ihre tüchtigsten Mitglieder aus den Landgemeinden gewinnen, so kann
                    leicht eingesehen werden, welche nachtheiliche [sic!] Folgen die fürs Landvolk
                    beantragten Halbtagsschulen für zwei der wichtigsten Stände haben müssen.
                    <lb/>5. Wird die Einführung des halbtägigen Unterrichtes für das Landvolk als
                    Regel proklamirt, so wird einerseits der <hi rend="ul">Fahrlässigkeit</hi>,
                    andererseits dem <hi rend="ul">Eigennutze und der Habsucht der freieste
                        Spielraum</hi> gegeben. Viele Lehrer werden gleich bereit sein, den
                    ganztägigen Unterricht aufzugeben und den halbtägigen unter allerlei Vorwänden
                    einzuführen, wie sie es in der <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wiener</rs> Erzdiözese</hi> gethan haben. Der träge fahrlässige
                    Lehrer findet in dem halbtägigen Unterrichte eine sichere Ruhebank; er überläßt
                    den ganzen Unterricht auch bei 100 bis 200 Kindern dem Gehilfen. Der
                    eigennützige Lehrer hat bei dem halbtägigen Unterrichte einen sichern Gewinn; er
                    überläßt entweder die Schule dem Gehilfen und geht andern Geschäften nach,
                    bewirthschaftet Grundstücke und treibt Spekulation in verschiedener Weise oder
                    er schickt den Gehilfen fort, den er bei dem halbtägigen Unterrichte entbehren
                    kann und zieht alle Schuleinkünfte an sich. So wird in der hochwichtigen Sache
                    der Jugendbildung vorgegangen. Wie sehr sind die Gemeinden zu beklagen, die bei
                    den namhaften Leistungen, die zur Erhaltung der Schule erforderlich sind, einen
                    äußerst mangelhaften Unterricht haben. (Das von Jos[ef] Kaiser im Jahre 1852
                    herausgegebene Lehrerschema von Niederösterreich liefert hierüber viele und
                    höchst traurige Beweise.)<note xml:id="note_5">Vgl. Joseph Kaiser, Lehrer-Schema
                        oder Ausweis des sämmtlichen in der Erzdiöcese Wien und bischöflichen
                        Diöcese St. Pölten befindlichen und an öffentlichen und Privatschulen, an
                        Lehr- und Erziehungsanstalten, welche der k.k. Landesschulbehörde von
                        Niederösterreich unterstehen, angestellten Lehrpersonales mit Einschluß des
                        weiblichen Arbeits-, Näh-, Musik-, Sprach- und Zeichnungsschulinhaber, Wien
                        1852.</note>
                    <lb/>6. In einem Aufsatze des Schulbotens Jahrgang 1856 Nr. 4
                    wurden alle Einwendungen gegen den ganztägigen Unterricht in Landschulen
                    gründlich widerlegt. Wenn man meint, daß Kinder verschiedenen Alters und
                    verschiedener Bildung nicht gleichzeitig nützlich beschäftigt werden können, so
                    befindet man sich in einer argen Täuschung. Hier kann jedoch nur derjenige ein
                    richtiges Urtheil fällen, der mit offenen Augen und mit kinderfreundlichem
                    Herzen sich viel in Schulen umgesehen und in einzelnen selbst mit Erfolg
                    unterrichtet hat. Abgesehen davon, daß ein fähiger Lehrer jeder
                    Schülerabtheilung eine angemessene Beschäftigung zu geben weiß, während er sich
                    einer andern besonders zuwendet, ist es oft eine überraschende Erscheinung, wie
                    viel die Kleinen in manchen Unterrichtsstunden mit den Größeren lernen; wie sie
                    diese oft durch Aufmerksamkeit und fertige Antworten übertreffen und dadurch für
                    die Größeren eine Aufmunterung werden, sich nicht übertreffen zu lassen. Dies
                    ist besonders bei der biblischen Geschichte, bei einzelnen Theilen des
                    Katechismus, beim Aufsagen moralischer Sprüche und Erzählungen so wie bei den
                    leichteren sprachlichen Übungen und bei allem Unterrichte, der auf Anschauung
                    sich gründe, der Fall.<lb/>Dagegen dient wieder die Unterweisung der Kleinen in
                    mehreren Unterrichtszweigen den Größeren zur nützlichen Wiederholung,
                    insbesondere, wenn es der Lehrer versteht, diese durch geeignete Fragen in
                    Anspruch zu nehmen.<lb/>Anlangend die sittliche Haltung der Schule, so richten
                    sich die kleineren Schüler sehr bald nach dem Beispiele der größeren: Hat der
                    Lehrer diese zu einem sittlichen Benehmen und anständigen Verhalten zweckmäßig
                    herangebildet, so kostet es ihm sehr wenig Mühe, auch die Kleinen an sittliche
                    Zucht und Ordnung zu gewöhnen. <note xml:id="note_6">Anmerkung am unteren
                        Blattrand: Es versteht sich von selbst, daß hier nur Schulen mit einer
                        mäßigen Anzahl Schülern, welche übersehen und beherrscht werden können,
                        gemeint seien; wächst die Zahl der Schüler heran, so ist ein 2. Lehrzimmer
                        herzustellen.</note>
                    <lb/>7. Wie wenig die Gemeinden mit dem
                    Halbtagsunterrichte sich zufriedenstellen, darüber lieferte ein Priester der
                    Diözese <rs type="place" subtype="place" ref="#place_717976f66a4b7e6e24e6d182fbf0a00a">Fünfkirchen</rs>, der im Auftrage
                    seines Bischofs zur Erlernung der Schulpädagogik in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                    sich aufhält, einen unbestreitbaren Beweis. Derselbe besuchte auch einige
                    Schulen <hi rend="ul">außer den Linien <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wiens</rs>
                    </hi>, unter diesen auch einige mit halbtägigem
                    Unterrichte. Er fand beim Nachmittagsunterrichte die Abtheilung der kleineren
                    Schüler, neben diesen aber auch mehrere der größeren. Auf seine Frage, "wie
                    diese in die Schule kommen?", antwortete der Lehrer, "die Eltern hätten ihn
                    ersucht, ihre Kinder, welche der Abtheilung der größeren Schüler angehören, auch
                    nachmittags in die Schule kommen zu lassen und in den Lehrgegenständen
                    fortzuüben".<lb/>8. Der Antrag, den halbtägigen Unterricht in den Landschulen
                    als Regel einzuführen, greift nicht nur in die seit 80 Jahren bestehende
                    Schulordnung zerstörend ein, sondern tritt auch mit der Einrichtung des
                    Volksschulwesens in allen Ländern, die demselben die ihm gebührende
                    Aufmerksamkeit zugewendet haben, in Widerspruch.<lb/>Kinder von 6–12 Jahren
                    können nicht länger als durch 2 volle Stunden mit gutem Erfolge <hi rend="ul">ununterbrochen</hi> unterrichtet werden. Nach dieser Zeit ermüdet ihre
                    Aufmerksamkeit, auch treten Bedürfnisse ein, die auf den Unterricht störend
                    einwirken, selbst der Lehrer fühlt sich nach einem 2-stündigen mit Anstrengung
                    ertheiltem Unterrichte mehr oder weniger abgespannt. Es hat nun ein längerer
                    Zwischenraum einzutreten, während dessen die Schüler nach Beschaffenheit der
                    Umstände sich häuslichen Beschäftigungen zuwenden oder mit der Wiederholung des
                    in der Schule Gelernten befassen, sich körperlich erholen oder auch in
                    Nebenlehrgegenständen, z. B. in der Musik, sich üben. Sobald es zulässig ist,
                    ruft sie die Schule wieder zu einem 2-stündigen Unterrichte. Nur auf diese Art,
                    d. i. durch einen an mehreren Tagen der Woche täglich zweimal eintretenden
                    Unterricht, können die Zwecke der Schule erreicht werden.<lb/>Das neue
                    preußische Regulativ über die Einrichtung des Elementarunterrichtes, welches
                    diesen fast auf das mindeste Maß beschränkt, spricht sich dahin aus, "daß keine
                    Veranlassung vorliege, in der äußern Einrichtung der Elementarschule wesentliche
                    und prinzipielle Veränderungen eintreten zu lassen", und setzt demgemäß
                    ausdrücklich fest, "daß bei Neubauten von Schullokalien das Raumbedürfnis nicht
                    nach Maßgabe getrennter Abtheilungen, sondern nach der ganzen Schülerzahl zu
                    bemessen sei". Ferner stellt dasselbe im Allgemeinen den Grundsatz auf, "daß die
                    Schule auch in ihrer äußern Einrichtung sich, soweit es ihr Hauptzweck
                    gestattet, dem Leben und seinen Bedürfnissen sich anschließe".<lb/>Aus dieser
                    ausführlichen Erörterung ergeben sich nachstehende Bestimmungen:<lb/>I. Der
                    ganztägige, d. i. zweimalige Unterricht, wie ihn die politische Schulverfassung
                    § 80 aufstellt, ist für die Volks- oder Elementarschulen, sie mögen sich auf dem
                    Lande oder in größeren Städten befinden, Regel;<lb/>II. Ausnahmen von dieser
                    Regel sind auf eine kürzere und längere Zeit oder für fortdauernd auf Grund
                    örtlicher Bedürfnisse und Verhältnisse zu gestatten, und zwar:<lb/>a. wenn die
                    vorhandene Schullokalität die schnell herangewachsene Schülerzahl nicht
                    aufzunehmen vermag und ein Erweiterungs- oder Neubau nicht gleich zur Ausführung
                    gelangen kann;<lb/>b. wenn ein vorübergehender Mangel an tauglichen Unterlehrern
                    eintritt. Die Ausnahmen, die auf diese beiden Vorkommnisse sich gründen, können
                    jedoch nur bei einfachen Landschulen stattfinden. Sodann<lb/>c. wenn schulfähige
                    Kinder gegen Lohn in Fabriken, Spinnereien usw. beschäftiget werden.</p>
                <p>F. Gewiße örtliche Verhältnisse begründen zwar keinen halbtägigen Unterricht,
                    jedoch eine bald kürzere, bald längere Unterbrechung des Unterrichtes. So wird
                    in einigen Gegenden <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirols</rs>, wo die Bevölkerung
                    während der Sommermonate mit ihrem Viehstande auf die Gebirgsweiden abzieht, der
                    Schulunterricht durch mehrere Monate ausgesetzt. Es bestehen in den betreffenden
                    Gemeinden eigentlich bloße Winterschulen, jedoch mit ganztägigem Unterrichte.
                    Dis ist auch in einigen Gegenden <rs type="place" subtype="region" ref="#place_ef894a0a9ab2e171eb147ffd9e56cd4b">Kärntens</rs> der
                    Fall.</p>
                <p>Wien, den 17. August 1856</p>
                <p>Kr[ombholz]</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>