<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-unterricht-fabrikskinder-von-krombholz-1856-08-18-a3-xxi-d383h.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-ueber-volksschulen-von-krombholz-1850-05-31-a3-xxi-d54.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-von-kleemann-1857-a3-xxi-440.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von <rs type="person" ref="#krombholz-anton">Anton Krombholz</rs> zu §
                    10 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des
                        Konkordats<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1856-08-18">18.
                        August 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Gutachten von Anton Krombholz zu § 10 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des Konkordats, Wien, 18. August 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBDC-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D383</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Im § 10 fordern die Bischöfe eine Veränderung der Verordnung für den
                            Unterricht von Kindern, die in Fabriken arbeiten. Die Verordnung sah
                            vor, dass für diese Kinder an Sonn- und Feiertagen oder abends ein
                            Unterricht auf Kosten des Fabrikbesitzers stattzufinden habe. Die
                            Bischöfe halten das aber für unzureichend und fordern, dass stattdessen
                            täglich oder mindestens dreimal in der Woche vor Arbeitsbeginn ein
                            einstündiger Unterricht stattfinden solle. Zudem fordern sie ein Verbot,
                            Kinder unter zehn Jahren in Fabriken zu beschäftigen.<lb/>Anton
                            Krombholz verweist in seinem Gutachten neuerlich auf die Politische
                            Schulverfassung, in der sich bereits Vorschriften für diesen Bereich
                            fänden. Krombholz verteidigt dann die Abendschulen für die arbeitenden
                            Kinder, da er den Unterricht am Morgen für unausführbar hält. Er
                            untermauert dies mit seinen persönlichen Erfahrungen, die er als
                            Seelsorger gemacht habe sowie mit seinen Einsichten in das Funktionieren
                            von Abendschulen für Fabrikskinder.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Gutachten ist mit weiteren 18 Gutachten unter der <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/gutachten-zu-eingabe-der-erzbischoefe-auf-grundlage-konkordat-1856-a3-xxi-d383.xml">Signatur A3 XXI D383</ref> abgelegt.<note xml:id="note_1">Die
                                einzelnen Dokumente sind jeweils so aufgebaut, dass zunächst eine
                                Abschrift des jeweiligen Paragrafen der Anträge der Bischöfe
                                vorgelegt und dann dieser Paragraf besprochen wird.</note>
                        </p>
                        <p>Beilage: Abschrift einer leicht abgeänderten Version des Gutachtens.<note xml:id="note_2">Hier nicht transkribiert.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Volksschulen</term>
                </index>
                <p>X.<lb/>Durch Verhältnisse, welche mit der ganzen europäischen Entwicklung
                    zusammenhängen, wächst überall, doch vorzüglich in großen Städten die Zahl der
                    Familien, welche im bürgerlichen Leben keine gesicherte Stelle haben, ja, welche
                    mit oder ohne ihre Schuld kaum für den nächsten Tag des Nothdürftigen sicher
                    sind. Deswegen wächst eben in großen Städten hart neben den Kundgebungen der
                    feinsten Bildung oder auch Überbildung die Menge von Kindern, welche fast alles
                    Unterrichtes entbehren und sogar in den Anfangsgründen des Glaubens Fremdlinge
                    sind. Hiemit stehen die Fabriken im Zusammenhange, welche den Eltern Gelegenheit
                    verschaffen, die Thätigkeit ihrer Kinder so früh als möglich zu verwerthen. Die
                    versammelten Bischöfe blicken mit innigem Mitleid auf das Schicksal der Knaben
                    und Mädchen, welche, so bald ihre Kräfte irgendwie ausreichen, zum Dienste der
                    Maschine verwendet werden, um an Leib und Seele zu verkrüppeln. Mit Dank
                    erkennen sie die Absicht, in welcher verordnet wurde, daß an Sonn- und
                    Feiertagen oder in Abendstunden auf Kosten des Fabriksbesitzers für den
                    Unterricht der schulpflichtigen, bei ihm arbeitenden Kinder gesorgt werden
                    müsse. Allein eine sonntägliche Stunde kann nicht genügen und unmittelbar
                    nachdem sie acht bis zehn Stunden in dumpfen Räumen bei einer einförmigen
                    Beschäftigung zugebracht haben, muß ihre Empfänglichkeit für den Unterricht fast
                    gänzlich abgestumpft sein. Die kurze Erholungszeit zwischen der vor- und
                    nachmittägigen Arbeit darf keine Beschränkung erleiden. Soll also der Zweck
                    erreicht, so muß des Morgens vor Beginn der Arbeit eine Stunde für den
                    Unterricht ausgemittelt werden; wenn nicht täglich, so doch dreimal in der
                    Woche. Doch können nicht einmal die schlimmsten Übelstände gänzlich
                    ausgeschlossen werden, wofern nicht den Fabriksbesitzern verboten wird, Knaben
                    oder Mädchen, welche das zehnte Jahr noch nicht vollendet haben, in den Fabriken
                    zu verwenden. Die Heilsamkeit einer solchen Maßregel liegt am Tage und die
                    Berufung auf das Gebot der Nothwendigkeit, welche manche ihr entgegenstellen,
                    scheint auf ausländische Zustände besser als auf die österreichischen zu
                    passen.</p>
                <p/>
                <p>X. Unterricht der Fabrikskinder<lb/>Die Theilnahme, welche die Bischöfe den in
                    den Fabriken verwendeten Kinder zuwenden, verdient alle Beachtung, nur hätten
                    sie die Anordnungen, welche von Seite der Regierung bezüglich des Unterrichtes
                    dieser Kinder schon vor mehr als 60 Jahren getroffen und von Zeit zu Zeit wieder
                    eingeschärft wurden, mehr würdigen sollen; sie würden gefunden haben, daß die
                    Staatsregierung diesen Kindern eine anerkennungswürdige Sorgfalt zugewendet hat.
                    <lb/>Nach den Vorschriften der politischen Schulverfassung § 310 sollen<lb/>a.
                    keine Kinder vor Antritt des 9. Jahres zur Fabriksarbeit aufgenommen; sollen
                    <lb/>b. solche Kinder vom 6. bis zum bezeichneten Jahre, wo sie Aufnahme in den
                    Fabriken finden können, sehr fleißig zum Besuch der Schule angehalten werden;
                    sollen dieselben<lb/>c. theils in einer Abendschule, theils an Sonn- und
                    Feiertagen von dem Ortsseelsorger und Schullehrer den weitern unentbehrlichen
                    Unterricht gegen Bezahlung des Fabriksinhabers und der Eltern erhalten.
                    <lb/>Hiemit wird unstreitig mehr angeordnet, <note xml:id="note_3">Korrektur
                        aus: gefordert.</note> als die versammelten Bischöfe beantragen: man begnügt
                    sich hier nicht mit einer sonntägigen Stunde, es wird nebst dem Unterrichte an
                    Sonn- und Feiertagen auch die Abhaltung <hi rend="ul">einer Abendschule</hi>,
                    die sich nicht mit einer Stunde zufriedenstellt, auf Kosten des Fabriksinhabers
                    und der Eltern vorgeschrieben. Diese Anordnung ist reiflich überlegt und gründet
                    sich auf genau erhobene Verhältnisse. Auch ist die Abendschule nicht bloß dreimal
                    in der Woche, sondern an allen Tagen, mit Ausnahme eines einzigen Ferialtages,
                    abzuhalten.<lb/>Die Anträge der Bischöfe, a. die Knaben und Mädchen <hi rend="ul">nicht vor vollendetem zehnten Jahre</hi> in den Fabriken zu
                    verwenden und <hi rend="ul">die Schule</hi> für die Fabrikskinder <hi rend="ul">des Morgens vor Beginn der Arbeit</hi> abzuhalten, sind nicht nur
                    zweckwidrig, sondern auch unausführbar.<lb/>Die Verwendung der Kinder in
                    gewissen großen Gewerbsunternehmungen, namentlich in Druckereien und Spinnereien
                    hängt mit dem Bestande derselben und mit dem Lose der Fabriksarbeiter innig
                    zusammen. Die Inhaber der Fabriken ziehen eine große Anzahl von Hilfsarbeitern
                    herbei, denen sie, um Konkurrenz zu halten, nur einen mäßigen Lohn verabreichen
                    können. Dieser Lohn reicht wohl zu, um für einen einzelnen Arbeiter in den Stand
                    zu setzen, die nöthigen Lebensbedürfnisse zu bestreiten; allein zur Erhaltung
                    einer ganzen Familie ist derselbe unzulänglich. Die Fabriksarbeiter haben häufig
                    zahlreiche Familien; bei den meisten tritt trotz aller Sparsamkeit bald Noth
                    ein, besonders aber dann, wenn Mangel an Arbeit ist und zuzeiten wochenlang
                    gefeiert werden muß. Was bleibt unter dem drückenden Nothstande dem
                    Familienvater übrig, als seine heranwachsenden Kinder sobald als möglich ins
                    Verdienen zu bringen. Er nimmt sie also in die Fabrik, wohin sie auch willig
                    gehen, da ihnen die Noth des Hauses nur zu oft fühlbar geworden ist. Wer möchte
                    hier auch entgegentreten können? Dies thun fast allgemein die Kattundrucker und
                    sie müssen es thun. Dies thun sodann fast alle andern Hilfsarbeiter und
                    Taglöhner, mit einem Worte, alle jene, die im geringen Lohne stehen; ferner alle
                    ärmeren Familien in der Nähe von Fabriken, welche viele Kinder haben, usw.
                    Solche Kinder erst nach vollendetem zehnten Jahre in die Fabriken zuzulassen,
                    ist rein unmöglich; es wird genug sein, die gedachten armen Familien dahin zu
                    bewegen, daß sie ihre Kinder nicht vor dem Antritte des 9. Jahres in den
                    Fabriken unterbringen und sie früher wenigstens durch 2 Jahre fleißig zur Schule
                    schicken.<lb/>Gefertigter war duch 27 Jahre Seelsorger in einer Fabriksstadt, in
                    welcher mehr als 300 Kinder in den Kattunfabriken als Streicher verwendet
                    wurden. Er kennt den Nothstand der Fabriksarbeiter und die Unzuläßigkeit, von
                    ihnen zu fordern, daß sie ihre Kinder erst nach vollendetem 10. Jahre in den
                    Fabriken zum Verdienen bringen.<lb/>Was sodann die Schule betrifft, so ist
                    streng zwischen Fabriken, die eigene Schulen und Lehrer haben, wo auf ein
                    gegebenes Zeichen der Unterricht beginnt und endet und der Fabriksinhaber selbst
                    darüber die Aufsicht führt, und zwischen jenen, deren Kinder an die nächste
                    Ortsschule gewiesen sind, zu unterscheiden.<lb/>Den ersteren muß überlassen
                    bleiben, die Unterrichtszeit selbst zu bestimmen; jede in dieser Hinsicht
                    ungeeignete Einmischung würde die Auflassung der Schule nach sich ziehen.
                    Übrigens darf vorausgesetzt werden, daß Fabrikanten, welche die Kosten einer
                    eigenen Schule edelmüthig tragen, auch darauf sehen werden, daß in derselben
                    etwas geleistet werde.<lb/>Für die Kinder jener Fabriken, die eine eigene Schule
                    nicht haben, eignet sich in der Regel <hi rend="ul">nur eine Abendschule</hi>.
                    Sie des Morgens vor Beginn der Arbeit in der Schule zu versammeln und eine
                    Stunde lang zu unterrichten, ist ganz unzulässig; denn in den Fabriken wird die
                    Arbeit zeitlich früh, im Sinne gewöhnlich um 6 Uhr, späterhin bei kurzen Tagen,
                    so wie es licht geworden, begonnen. Der Fabriksarbeiter, dessen Wochenlohn
                    gewöhnlich nicht bestimmt ist, sondern nach dem Maße der fertiggemachten Waare
                    berechnet wird, muß zeitlich bei der Arbeit stehen und wird am wenigsten bereit
                    sein, eine Morgenstunde aufzugeben. Und wie könnte man auch erwarten, daß Kinder
                    so früh im Sommer etwa um 5 Uhr und im Winter um 6 Uhr die Schule besuchen
                    werden. Der größte Theil würde sie täglich verschlafen und von einem
                    ordentlichen Schulbesuche und einem fruchtbringenden Unterrichte könnte keine
                    Rede sein.<lb/>Man erwidert vielleicht, daß die Kinder ja pünktlich zur rechten
                    Zeit in den Fabriken eintreffen. Hier walten ganz eigene &lt;Antriebe&gt;<note xml:id="note_4">Korrektur aus: Ursachen.</note> ob, die der Schule nicht zu
                    Nutzen kommen. Ein guter Theil der Kinder geht mit den Eltern zugleich in die
                    Fabriken; die andern werden durch den Gedanken fortgetrieben, ihren Platz und
                    mit ihm ihren Wochenlohn nicht zu verlieren. Nebenbei wirken auch die
                    Fabriksarbeiter, denen die Kinder beigegeben sind oder von denen sie den Lohn
                    unmittelbar empfangen, gar nachhaltig auf sie ein.<lb/>Die gemeinte Morgenschule
                    würde dazu noch gewöhnlich zum Verzehren des Morgenbrodes benützt werden, vom
                    Lernen könnte auch schon darum keine Rede sein, weil die Kinder täglich in der
                    Angst schweben würden, von den Fabriksarbeitern, zu deren Hilfe sie verwendet
                    werden, wegen des Spätkommens hart angelassen zu werden. Die Abendschule ist für
                    Fabrikskinder in der Regel die einzig geeignete. Mögen auch die Kinder etwas
                    ermüdet sein, so sind sie doch ruhigen Gemüthes; ist der Unterricht nur
                    ansprechend, so wird keine Ermüdung wahrgenommen, die Fabrikskinder sind dann
                    eben so heiter und zum Lernen aufgelegt als die Tagsschüler. Der Gefertigte hat
                    durch 27 Jahre Abendschulen besucht und selbst am Unterrichte theilgenommen; er
                    kann von der Lernlust der Fabrikskinder und von ihrem zutraulichen Benehmen,
                    wenn sie freundlich und zweckmäßíg behandelt werden, nur Gutes sagen.<lb/>Die
                    mit den Ministerialerlaße vom Jahre ... an die Statthalterei von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_01b2e8cfb34e1d933aa943e42ef15919">Niederösterreich</rs> bekanntgegebenen
                    Grundlinien zur Einrichtung des Unterrichtes für die in Fabriken und
                    Gewerbsstätten verwendeten schulpflichtigen Kinder werden für die meisten Fälle
                    zur Richtschnur genommen werden können. (siehe österreichischer Schulbote
                    Jahrgang 1856 Nr. 26, S. 223)</p>
                <p>Wien, den 18. Aug. 1856</p>
                <p>Kr[ombholz]</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>