<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-ordensgymnasien-von-kleemann-1856-a3-xxi-d383q.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-leitung-von-schulen-von-krombholz-1856-08-15-a3-xxi-d383f.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-ortsschulaufseher-von-krombholz-1856-08-21-a3-xxi-d383l.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Johann Kleemann</rs> zu §
                    28 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des
                    Konkordats<lb/>o. O. [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>],<date when="1856"> o. D.
                        [1856]</date>
                </title>
            <title type="label">Gutachten von Johann Kleemann zu § 28 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des Konkordats o. O. [, Wien], o. D. [1856]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBE7-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D383</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Episkopat widmet sich in § 28 der Anträge zur Umsetzung des
                            Konkordats der Frage der Ordensgymnasien und derjenigen
                            Ordensgeistlichen, die als Gymnasiallehrer dienen. Die Bischöfe
                            verlangen, dass die besondere Stellung der letzteren in Zukunft stärker
                            berücksichtigt werde. Außerdem müsse sicher gestellt sein, dass
                            Ordensgeistliche in einer Ordensgemeinschaft leben können. Weiter
                            verlangen die Bischöfe, dass die Besetzung der Direktorenposten an
                            Ordensgymnasien dem jeweiligen Abt obliegen solle.<lb/>Johann Kleemann
                            äußert sich zu den Forderungen der Bischöfe grundsätzlich positiv.
                            Gleichzeitig betont er, dass die meisten Punkte ohnehin bereits so
                            gehandhabt würden, wie es die Bischofsversammlung verlange. Er nennt
                            etwa die Bestellung und Abberufung der Direktoren durch die Äbte.
                            Kleemann rät allerdings dazu, dass sich das Ministerium das Recht
                            vorbehalten möge, Direktoren im Einvernehmen mit den Ordensoberen
                            abberufen zu können. Es ginge in diesem Sinne vorwiegend darum, so
                            Kleemann abschließend, eine bisher geübte Praxis zur Norm zu
                            erheben.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Gutachten ist mit weiteren 18 Gutachten unter der <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/gutachten-zu-eingabe-der-erzbischoefe-auf-grundlage-konkordat-1856-a3-xxi-d383.xml">Signatur A3 XXI D383</ref> abgelegt.<note xml:id="note_1">Die
                                einzelnen Dokumente sind jeweils so aufgebaut, dass zunächst eine
                                Abschrift des jeweiligen Paragrafen der Anträge der Bischöfe
                                vorgelegt und dann dieser Paragraf besprochen wird.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Ordensgymnasien</term>
                </index>
                <p>XXVIII.</p>
                <p>Allein es gibt eine nicht unbedeutende Zahl von öffentlichen Gymnasien, deren
                    Besetzung mit Lehrern von geistlichen Orden übernommen worden ist. Dies kann bei
                    Orden, deren Regel mit der Lehrtätigkeit vereinbar ist, an sich genommen nur
                    gebilligt werden. Daß die Staatsgewalt keine Verminderung der Bürgschaften
                    wünscht, welche ihr für die Zweckmäßigkeit des Unterrichtes bisher gegeben
                    wurden, liegt in der Natur der Sache. Doch andererseits ist auch die Klage
                    begründet, daß <hi rend="ul">bei dem bisherigen Verfahren</hi> solche
                    Gymnasialprofessoren häufig des Ordensmannes vergessen und der Ordensdisziplin
                    entfremdet werden. In dieser Beziehung müssen die versammelten Bischöfe vorerst
                    wieder auf die Bemerkung zurückkommen, von welcher sie ausgegangen sind. Je mehr
                    in einem Kloster die wahre Selbstverläugnung und Andacht waltet, desto mehr wird
                    sich auch erproben, daß die Liebe Gottes zu Allem nütze ist, und wenn die
                    Ordensbrüder zum Jugendunterrichte verwendet werden, so wird in ihren Bemühungen
                    ein Eifer, eine gewissenhafte Fürsorge walten, welche bei dem Unterrichte und
                    bei der Heranbildung zu katholischer Glaubenstreue sich in gleicher Weise
                    erproben wird. Als im dreizehnten Jahrhunderte die europäische Wissenschaft einen
                    Aufschwung nahm, welchem die Neuzeit mehr als sie glaubt verdankt, standen an
                    der Spitze der Bewegung ganz unbestritten zwei Orden, welche Vorbilder der Buße
                    und Entsagung waren. Was nun das Einzelne der zu nehmenden Maßregeln betrifft,
                    so muss unstreitig dafür gesorgt werden, daß der Ordensmann auch als
                    Gymnasiallehrer in einer Ordensgemeinde lebe und seine Ordenspflichten getreu
                    erfülle. Wenn also das Gymnasium sich nicht in einem Ordenshause befindet, so
                    sollen die Gymnasiallehrer sich zu einer Ordensgemeinde gestalten, und nicht nur
                    unter einem Direktor sondern auch unter einem Ordensoberen stehen. Bei Orden,
                    deren Regel die Lehrthätigkeit zwar zulässt, aber nicht vorschreibt, kann man
                    nicht voraussetzen, daß der Ordensvorsteher immer die nöthigen Eigenschaften zu
                    Leitung eines Gymnasiums besitze. Es ist also nicht wohl möglich, daß, wo in
                    einer Abtei sich ein öffentliches Gymnasium befindet, der Abt immer zugleich
                    Direktor desselben sei. Eine vollkommene Ausgleichung der möglichen Übelstände
                    kann nur in dem Vorherrschen einer höheren Auffassung gefunden werden. Vor der
                    Hand werde dem Abte, welcher die Leitung nicht selbst führen kann oder will, es
                    überlassen, die Direktoren der von seinen Ordensgliedern besetzten Gymnasien im
                    Einvernehmen mit der Schulbehörde zu bestellen. Befindet das Gymnasium sich
                    außer der Abtei, so wird es fast immer gerathen sein, zum Oberen der
                    Klostergemeinde und zum Direktor der Lehranstalt Eine und diesselbe Person zu
                    wählen. Besucht der Schulrath das Gymnasium, so werde der Ordensvorsteher hievon
                    in Kenntnis gesetzt und mit demselben, auch wenn er die Lehranstalt nicht
                    leitet, über alle als nöthig erscheinenden Maßregeln Rücksprache gepflogen. Alle
                    Erlässe von Behörden, welche nicht ausschließlich das Studienwesen betreffen,
                    sondern irgendwie die persönlichen Verhältnisse der ordensgeistlichen Lehrer
                    berühren, sollen den Ordensoberen zur Mittheilung an den Direktor oder Professor
                    mitgetheilt werden. Auch muß es dem Vorgesetzten freistehen, seinen
                    Untergebenen, wenn es für die Ordensdisziplin nothwendig ist, von dem Lehramte
                    abzuberufen, wobei jedoch die Rücksicht für die Zwecke des Unterrichtes nicht
                    aus dem Auge darf verloren werden.</p>
                <p/>
                <p>f. ad XXVIII.<lb/>
                    <hi rend="ul">die Ordensgymnasien betreffend</hi>
                </p>
                <p>"Die vorliegenden Ansichten und Wünsche gutächtlich zu beleuchten mit den
                    geeigneten Anträgen."</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">Ansichten und Wünsche</hi>
                    <lb/>a. Wenn das Gymnasium sich nicht in
                    einem Ordenshause befindet, so sollen die Lehrer sich zu einer Ordensgemeinde
                    gestalten und nicht nur unter einem Direktor, sondern auch unter einem
                    Ordensoberen stehen.</p>
                <p>Votum<lb/>Ist Sache des Ordensvorstandes, darüber ferner zu wachen, daß es
                    geschehe, ist Sache des Diöcesan-Ordinarius. Die Regierung kann in dieser
                    Beziehung eben so wenig positiv eingreifen, als sie dagegen etwas einwenden
                    kann.</p>
                <p>b. da nicht vorausgesetzt werden kann, daß der Vorsteher eines Ordens, dessen
                    Regel die Lehrtätigkeit zwar zuläßt aber nicht vorschreibt, die nöthigen
                    Eigenschaften zur Leitung eines Gymnasiums besitze, so werde dem Abte, der die
                    Leitung nicht selbst führen kann oder will, es überlassen, die Direktoren im
                    Einvernehmen der Schulbehörde zu bestellen.</p>
                <p>Nicht nur kein Anstand, sondern es ist ganz in diesem Sinne vom Ministerium
                    bisher vorgegangen worden, so daß die Bestellung oder Entfernung eines
                    Direktors, nach vorläufigem Einvernehmen des Ministeriums, das vorerst Einsicht
                    zu nehmen hat, ob der zu bestellende die nöthigen Eigenschaften habe, vom <hi rend="ul">Ordensvorstande</hi> selbst und in <hi rend="ul">seinem Namen</hi>
                    verfügt wurde. Die Regierung übt in dieser Hinsicht nur den negativen Einfluß
                    aus, der sich auch dahin erstrecken muß, daß die Regierung die Entfernung eines
                    ungeschickten Direktors, jedoch immer nur durch den Vorstand veranlassen
                    kann.<lb/>Dagegen, daß ein Abt die Leitung eines Gymnasiums selbst führe, kann
                    im <hi rend="ul">Grundsatze</hi> ebenfalls nichts eingewendet werden. Eine
                    praktische Bedeutung kann aber diesem Grundsatze nicht beigemessen werden; denn
                    erstens wird es zu den seltensten Fällen gehören, daß ein Ordenvorstand
                    (ausgenommen die Piaristen-Provinziale, die vermög ihrer Ordensregel jedenfalls
                    emeritierte Lehrer oder Direktoren sind) eine Befähigung zur Leitung eines
                    Gymnasiums nach den <hi rend="ul">gegenwärtigen</hi> Anforderungen sich
                    angeeignet habe; dies jedoch auch zugestanden, wird es noch seltener zu
                    ermöglichen sein, daß der Abt neben seinen anderweitigen Geschäften auch die
                    Zeit und die Lust habe, sich noch mit den Lehrer- und den Direktionsgeschäften
                    zu befassen.</p>
                <p>c. Befindet das Gymnasium sich außer der Abtei, so wird es fast immer gerathen
                    sein, zum Oberen der Klostergemeinde und zum Direktor der Lehranstalt Eine und
                    dieselbe Person zu wählen.</p>
                <p>Kein Anstand, daß der einmal bestellte Direktor auch zum Oberen der
                    Klostergemeinde bestellt werde, wenn seine Direktionsgeschäfte es zulassen, daß
                    er auch die Disciplinar- und ökonomischen Angelegenheiten des Hauses
                    besorge.<lb/>Der umgekehrte Fall, daß dem Oberen auch die Direktion des
                    Gymnasium übertragen werde, setzt jedoch die Bedingung voraus, daß die
                    Befähigung hiezu nachgewiesen werde.<lb/>Im ersten Falle also ist die
                    Entschließung des Ordensvorstandes eine ganz selbständige, im zweiten Falle aber
                    vom Einvernehmen des Ministeriums abhängig. In beiden Fällen, aber wenn sich
                    durch die Übernahme von Nebenfunktionen eine Beeinträchtigung der
                    Direktionsthätigkeit – denn um dies allein hat sich die Regierung zu kümmern –
                    erwachsen sollte, steht es der Regierung zu, behufs der Beseitigung des
                    Übelstandes sich mit dem Ordensvorstand ins Einvernehmen zu setzen.</p>
                <p>d. besucht der Schulrath das Gymnasium so werde der Ordensvorsteher hievon in
                    Kenntniß gesetzt und mit demselben auch wenn er die Lehranstalt nicht leitet,
                    über alle als nöthig erscheinenden Maßregeln Rücksprache gepflogen.</p>
                <p>Ist ganz in der Ordnung, ist fast, möchte ich sagen, ein in der Sache und im
                    Interesse der Anstalt selbst gegründetes Postulat; der Gefertigte hat als
                    Schulrath und als Ministerialkommissär bei Inspicierungen diese Rücksicht immer
                    beobachtet, die Äbte auch seinen Conferenzen mit Lehrern und seinen
                    Hospitierungen beizuwohnen eingeladen, und zweifelt nicht, daß in den meisten
                    Fällen es auch so von den Schulräthen gehalten wird. Dieser Wunsch findet seine
                    volle Befriedigung in dem bisher vom Ministerium diesfalls eingehaltenen
                    Vorgange. In den betreffenden Ministerialerlässen wurde auch der ausdrückliche
                    Beisatz als Weisung für die Landesstelle beigefügt, daß davon der Landesvorstand
                    zur eigene Amtshandlung verständigt werde.<lb/>Der Gefertigte würde noch weiter
                    empfehlen, daß die Äbte so viel als möglich in das Gymnasial-Interesse gezogen
                    und ihnen Gelegenheit geboten werde, auch in die ausschließlich das Studienwesen
                    betreffenden Erlässe Einsicht zu nehmen.</p>
                <p>Alle Erläße von Behörden, welche nicht ausschließlich das Studienwesen betreffen,
                    sondern die persönlichen Verhältniße der ordensgeistlichen Lehrer berühren,
                    sollen den Ordensoberen zur Mittheilung an den Direktor oder Professor
                    mitgetheilt werden.</p>
                <p>Dieser Wunsch findet seine volle Berechtigung in dem bisher vom Ministerium
                    dießfalls eingehaltenen Vorgange. Ja den betreffenden Ministerialerläßen wurde
                    auch der ausdrückliche Beisatz als Weisung für die Landesstellen beigefügt, daß
                    davon der Ordensvorstand zur eigenen Amtshandlung verständigt werde.<lb/>Der
                    Gefertigte würde noch weiter empfehlen, daß die Äbte so viel als möglich in das
                    Gymnasial-Interesse gezogen und ihnen Gelegenheit geboten werde, auch in die
                    ausschließlich das Studienwesen betreffende Erläße Einsicht zu nehmen.</p>
                <p>f. Auch muß es dem Vorgesetzten freistehen, seinen Untergebenen vom Lehramte
                    abzuberufen, wobei jedoch die Rücksicht für die Zwecke des Unterrichtes nicht
                    aus dem Auge darf verloren werden.</p>
                <p>Diesem Wunsche entspricht vollkommen die bisherige Übung, vermög welcher kein
                    Ordensvorstand in der Übung seines Rechtes mit seinen Untergebenen frei zu
                    verfügen gehindert wurde, er mochte nur die vollzogene Abberufung oder die
                    beabsichtigte Anstellung eines Lehrers anzeigen, letzteres zu dem Ende, damit
                    das Ministerium bescheide, daß der betreffende nach seiner Qualifikation von
                    seinem Ordensvorstande als Supplent oder Probekandidat oder wirklicher Lehrer
                    oder provisorischer oder wirklicher Direktor ernannt werden könne.</p>
                <p>g. einen willkommenen Unterstützungsgrund gewinnt das Ministerium in der
                    vorliegenden Eingabe mit der Äußerung der Bischöfe: "daß die Staatsgewalt keine
                    Verminderung der Bürgschaften wünscht, welche ihr für die Zweckmäßigkeit des
                    Unterrichtes – von den Orden, deren Regel mit der Lehrthätigkeit vereinbar ist –
                    bisher gegeben wurde, liegt in der Natur der Sache." Auch rücksichtlich der
                    Anforderung, daß die ordensgeistlichen Lehrer eben so wie die weltlichen die
                    gesetzliche Lehrqualifikation sich anzueignen haben.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">Votum</hi>
                    <lb/>Es muß angenommen werden, daß die Bischöfe, nachdem
                    vom Ministerium thatsächlich so vorgegangen wurde und wird, wie sie hier
                    wünschen, mit den vorliegenden Anträgen nichts anderes bezwecken, als diesen
                    Grundsätzen ihrerseits einen Ausdruck zu geben und das Ministerium zu
                    veranlaßen, die von demselben thatsächlich beabsichtigte Übung als giltige Norm
                    auch formell auszusprechen. Es wird daher angezeigt sein dieß zu thun,
                    einerseits zur Beruhigung der Ordensvorstände, andererseits zur Darnachachtung
                    von Seite der dem Ministerium unterstehenden Organe, bei welcher Gelegenheit
                    auch der Punkt g. nicht unbetont zu lassen wäre.</p>
                <p>
                    <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Kleemann</rs>
                </p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>