<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-bischoefliche-kommissaere-von-kleemann-1856-a3-xxi-d383c.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-aufsicht-schulen-israeliten-von-krombholz-1856-08-23-a3-xxi-d383o.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-einfluss-gemeinden-schuldienst-von-krombholz-1856-08-19-a3-xxi-d383i.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Johann Kleemann</rs> zu §
                    4 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des
                    Konkordats<lb/>o. O. [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>],<date when="1856"> o. D.
                        [1856]</date>
                </title>
            <title type="label">Gutachten von Johann Kleemann zu § 4 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des Konkordats o. O. [, Wien], o. D. [1856]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBF2-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D383</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Episkopat fordert in Paragraf 4 seiner Anträge, dass die
                            bischöflichen Inspektoren an den Konferenzen der Lehrer teilnehmen
                            dürfen. Damit könne sichergestellt werden, dass keine dem Glauben und
                            der Sittlichkeit widersprechenden Bücher verwendet würden.<lb/>Johann
                            Kleemann stellt zunächst klar, dass es nicht die Aufgabe des Lehrkörpers
                            sei, neue Lehrbücher einzuführen. Die Lehrer würden lediglich aus den
                            vom Ministerium approbierten Schulbüchern die für sie passenden
                            auswählen. Die Lehrer hätten aber durchaus die Pflicht, auf Fehler in
                            Schulbüchern oder deren zweifelhafte Eignung hinzuweisen. Aus diesem
                            Grund sieht er die Forderung der Bischöfe als gerechtfertigt an. Der
                            bischöfliche Kommissär sollte auch zu Besprechungen, in denen das
                            sittlich-religiöse Verhalten von Schülern besprochen wird, zugezogen
                            werden. Darüber hinaus sollte es dem bischöflichen Kommissär gestattet
                            sein, den Direktor zur Einberufung von Lehrerkonferenzen zu veranlassen,
                            um über seine Wahrnehmungen hinsichtlich des sittlich-religiösen
                            Zustandes des Gymnasiums zu berichten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Gutachten ist mit weiteren 18 Gutachten unter der <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/gutachten-zu-eingabe-der-erzbischoefe-auf-grundlage-konkordat-1856-a3-xxi-d383.xml">Signatur A3 XXI D383</ref> abgelegt.<note xml:id="note_1">Die
                                einzelnen Dokumente sind jeweils so aufgebaut, dass zunächst eine
                                Abschrift des jeweiligen Paragrafen der Anträge der Bischöfe
                                vorgelegt und dann dieser Paragraf besprochen wird.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                </index>
                <p>IV.<lb/>Der Religionsunterricht ist ein Saame, welcher zwischen das Unkraut
                    fällt, wenn bei dem Vortrage der übrigen Lehrfächer ein der katholischen Kirche
                    oder sogar dem Christenthume entfremdeter Geist mittelbar oder unmittelbar
                    hervortritt. Die Gymnasien und anderen mittleren Schulen werden für Kirche und
                    Staat das, was sie sein sollen, dann erst vollkommen sein, wenn an denselben
                    nach Vorschrift des Konkordates der ganze Unterricht nach Maßgabe des
                    Gegenstandes geeignet ist, das Gesetz des christlichen Lebens dem Herzen
                    einzuprägen. Damit dies Ziel erreicht werde, bedarf es vor allem einer
                    entsprechenden Zahl von Lehrern, welche mit den erforderlichen Kenntnissen die
                    rechte Gesinnung verbinden. Immerhin ist aber schon vieles geschehen, wenn die
                    Lehrbücher der Aufgabe, welche ihnen durch die erwähnte Bestimmung des
                    Konkordates gestellt ist, vollkommen entsprechen. Um so mehr muß es unmöglich
                    gemacht werden, daß ganz wider die Absicht der obersten Leitung des Unterrichtes
                    ein Schulbuch gebraucht werde, welches irgend etwas dem Glauben oder der
                    Sittlichkeit Widerstreitendes enthalte. Damit die Bischöfe hierüber und über
                    alles, was die sittliche und religiöse Erziehung betrifft, eine wirksame
                    Aufsicht führen können, möge den Männern, welche sie in den Gymnasien und
                    anderen mittleren Schulen als Inspektoren bestellen, das Recht eingeräumt
                    werden, den Konferenzen der Professoren und Lehrer beizuwohnen, so oft sie es
                    für nothwendig erachten; dem Direktor aber werde aufgetragen, wenn in einer
                    Sitzung über die Anwendung neuer Lehr- oder Hilfsbücher, die Schulzucht oder
                    andere Religion und Sittlichkeit berührende Gegenstände verhandelt werden soll,
                    dem bischöflichen Inspektor hievon rechtzeitig Nachricht zu geben.</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">c. ad IV. die Wirksamkeit der bischöflichen Commissäre an den
                        Gymnasien:</hi>
                    <lb/>"Über die Erledigung des vorliegenden Wunsches ist sich gutächtlich zu
                    äußern".</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">Votum:</hi>
                    <lb/>Der Wunsch der Bischöfe in Betreff der <hi rend="ul">Lehrer</hi>, daß diese mit den erforderlichen Kenntnissen auch die
                    rechte Gesinnung verbinden, findet seine Beleuchtung unter d. ad § V.<lb/>Was
                    die <hi rend="ul">Schulbücher</hi> anbelangt, so läßt sich über den Antrag, daß
                    dem bischöflichen Commissär das Recht eingeräumt werde, an den
                    Lehrerkonferenzen, wenn in denselben über die Anwendung neuer Lehrbücher, die
                    Schulzucht oder andere die Religion und Sittlichkeit berührende Gegenstände
                    verhandelt werden soll, theil zu nehmen, folgendes bemerken:<lb/>Der Antrag
                    scheint auf der Voraussetzung zu beruhen, als käme es den Lehrkörpern zu, neue
                    Lehrbücher einzuführen. Diese Voraussetzung bedarf folgende Berichtigung:
                    <lb/>1. Die Lehrkörper haben zunächst nur über die Wahl der vom <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs>
                    <hi rend="ul">approbierten</hi> Schulbücher sich zu entscheiden. Diese
                    Approbation beruht auf der zweifachen Anerkennung der wissenschaftlichen
                    Richtigkeit und der pädagogischen Zweckmäßigkeit des Buches, welch' letztere
                    auch die sittlich-religiöse Haltung des Buches in sich schließt.<lb/>2. Ein
                    Vorwurf in dieser Hinsicht war gegründet in den ersten Jahren der Durchführung
                    des Organisationsentwurfes, als die Noth zwang, einstweilen auch theilweise
                    anstößige Schulbücher als Lückenbüßer zu gebrauchen. Gegenwärtig aber, und zwar
                    in Folge der vorgenommenen Revision und Sichtung der Schulbücher (Akt 4063 54)
                    ist zu einer solchen Besorgnis kein Grund vorhanden.<lb/>3. Allerdings mag es
                    sich treffen, daß die Beurtheiler der Schulbücher manches übersehen oder
                    ungerügt lassen, das ein Buch nicht tadelfrei erscheinen läßt. Die Regierung
                    kann aber hierin nicht mehr thun, als was sie bereits gethan hat (Akt 127 55),
                    nämlich den Inspektoren, Direktoren, Lehrern die Pflicht auferlegen, daß sie
                    sich eine sorgfältige Durchsicht der eingeführten Bücher angelegen sein lassen,
                    alle jene Stellen, welche etwa in <hi rend="ul">sittlich-religiöser</hi>
                    Beziehung als anstößig erscheinen oder in wissenschaftlicher Beziehung richtiger
                    zu stellen wären, zum Gegenstande der Besprechung machen, damit die Schulbücher
                    sowohl dem Inhalte als der Form nach eine immer größere Vollendung erhalten.
                        <lb/>
                    <hi rend="ul">Diese</hi> Forderung nun macht es nicht nur statthaft,
                    sondern auch wünschenswerth, daß der bischöfliche Commissär solchen Konferenzen,
                    in denen es sich um die bezeichnete Frage handelt, beigezogen werde. Weiter wäre
                    zu wünschen, daß Bischöfe und die bischöflichen Commissäre sich der Mühe nicht
                    entziehen, die an einem Gymnasium gebrauchten Schulbücher, insbesondere die dem
                    gesammten Sprach-, dann dem geschichtlichen Unterrichte zugewiesenen,
                    durchzusehen und ihre Bemerkungen am gehörigen Orte vorbringen, damit in dieser
                    Beziehung sie selbst so wie das Ministerium volle Beruhigung über die absolute
                    Correktheit der Bücher gewinnen.<lb/>4. Die Lehrerkonferenzen haben endlich das
                    Recht, auch nicht approbierte Schulbücher zu dem Ende einer Besprechung zu
                    unterziehen, um die Prüfung eines solchen Buches von Seite des <rs type="org" ref="#org_0005">Ministeriums</rs> zu
                    veranlassen und allenfalls die Approbation desselben zu erwirken. Auch in diesem
                    Falle kann kein Anstand obwalten, den bischöflichen Commissär der Besprechung
                    beizuziehen.<lb/>5. Die gutächtliche Mitwirkung des Commissärs bei Conferenzen
                    mag auch da als berechtigt angenommen werden, wo es sich um die Behandlung eines
                    Schülers, der ein sittlich-religiöses Vergehen begangen hat oder um die
                    Überzeugung von der Unbedenklichkeit der einzelnen Kost- und Quartiergeber
                    handelt.<lb/>6. Endlich kann es dem Zwecke entsprechend befunden werden, wenn
                    der bischöfliche Commissär zuweilen den Direktor zur Zusammenberufung der Lehrer
                    veranlaßt, um über die bei seiner Hospitierung gemachten Wahrnehmungen
                    hinsichtlich des sittlich-religiösen Zustandes der Schule zu konferieren und
                    sich darüber und über die damit zu verbindenden Maßnahmen zu verständigen.
                    (Betreffen aber diese Wahrnehmungen die Persönlichkeit einzelner Lehrer, so darf
                    dem Commissär so viel Takt zugetraut werden, daß er in diesem Falle nicht das
                    Mittel der Plenarsitzung, sondern der vertraulichen Rücksprache mit dem Direktor
                    oder mit den betreffenden Lehrern wählen wird.)<lb/>Dies wären nach Ansicht des
                    Gefertigten die Grenzen, innerhalb welcher der bischöfliche Commissär als <hi rend="ul">unterstützendes, berathendes</hi> Mitglied der Konferenzen zur
                    Förderung des sittlich-religiösen Gedeihens eines Gymnasiums mitzuwirken hätte.
                    Eine andere Beziehung fällt mir nicht ein, in welcher sich noch die Einflußnahme
                    eines Commissärs als ersprießlich oder überhaupt von praktischer Wirkung
                    erweisen könnte.</p>
                <p>Kleemann</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>