<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-knabenseminare-von-kleemann-1856-a3-xxi-d383a.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-katholische-schulen-siebenbuergen-von-krombholz-1856-08-20-a3-xxi-d383k.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-konfessionell-gemischte-schulen-von-kleemann-1856-a3-xxi-d383e.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Johann Kleemann</rs> zu §
                    2 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des
                    Konkordats<lb/>o. O. [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>],<date when="1856"> o. D.
                        [1856]</date>
                </title>
            <title type="label">Gutachten von Johann Kleemann zu § 2 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des Konkordats o. O. [, Wien], o. D. [1856]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBEC-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D383</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der § 2 des Antrags der Erzbischöfe und Bischöfe widmet sich der
                            Organisation der Knabenseminare. Der Episkopat betont zunächst, dass es
                            große Unterschiede bei den verschiedenen Knabenseminaren gäbe.
                            Grundsätzlich möchten die Bischöfe aber eine Angleichung an die
                            staatlichen Gymnasien vornehmen. Dies betrifft auch die Anerkennung von
                            Zeugnissen.<lb/>Johann Kleemann bestätigt zunächst die Feststellung der
                            Bischöfe. Er führt dann aus, dass die Unterschiede zwischen den
                            kirchlichen und staatlichen Schulen sowohl deren Ausrichtung und
                            Funktion als auch die Dauer der Ausbildung betreffen. Kleemann weist
                            dann darauf hin, dass es vereinzelt schon Verhandlungen für eine Reform
                            gegeben habe, eine Vereinheitlichung stünde allerdings noch aus. Einzig
                            die Frage hinsichtlich der Aufnahmebedingungen in Knabenseminare sei
                            bereits geklärt. Demnach müssten nach der Meinung Kleemanns nun
                            besonders die Bedingungen geklärt werden, wie eine Angleichung zwischen
                            kirchlichen und staatlichen Gymnasien erfolgen könne.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Gutachten ist mit weiteren 18 Gutachten unter der <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/gutachten-zu-eingabe-der-erzbischoefe-auf-grundlage-konkordat-1856-a3-xxi-d383.xml">Signatur A3 XXI D383</ref> abgelegt.<note xml:id="note_1">Die
                                einzelnen Dokumente sind jeweils so aufgebaut, dass zunächst eine
                                Abschrift des jeweiligen Paragrafen der Anträge der Bischöfe
                                vorgelegt und dann dieser Paragraf besprochen wird.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Knabenseminare</term>
                </index>
                <p>II.<lb/>Die Seminarien, deren Gründung das heilige Conzilium von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">Trient</rs> angeordnet hat, haben sich nicht auf den
                    Unterricht in der Theologie zu beschränken, sondern sollen auch dazu dienen, um
                    Knaben, welche sich dem geistlichen Stande zu widmen wünschen, in jenen
                    Gegenständen zu unterrichten, welche für jeden wissenschaftlicher Bildung
                    bedürftigen Lebensberuf als Vorbereitung dienen. In einem Theile des
                    Kaiserthumes haben die bischöflichen Seminarien wirklich diese Ausdehnung, in
                    anderen Diözesen bestehen Knabenseminare, welche den theologischen als Ergänzung
                    und Vorschule dienen, und die versammelten Bischöfe erkennen es als dringend
                    nothwendig, daß der heilsamen Anordnung des Konziliums überall, sei es durch
                    Erweiterung des bisherigen Seminares oder durch Hinzufügung eines
                    Knabenseminares genügt werde. In Betreff der so wünschenswerthen Unterstützung
                    muß alles der Großmuth <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs>
                    überlassen und nur bemerkt werden, daß diese Gründungen einen ausgezeichneten
                    Anspruch auf huldreiche Berücksichtigung haben.<lb/>Da künftig die Heranbildung
                    der Geistlichkeit von der Kirche allein wird geleitet und beaufsichtiget werden,
                    so wird es den Bischöfen vollkommen überlassen bleiben, den Unterricht in den
                    Gymnasialfächern, in soweit derselbe zur Vorbereitung der theologischen Studien
                    dient, nach eigenem Ermessen einzurichten. Allein der Priester bedarf nicht nur
                    jener Vorkenntnisse, welche für die Theologie selbst unentbehrlich sind, sondern
                    es soll ihm auch keine Kenntnis fehlen, welche nach Maßgabe der Zeit und des
                    Volkes jeder Mann von Bildung zu besitzen pflegt. Schon dadurch müssen die
                    Bischöfe sich aufgefordert fühlen, den Gymnasialunterricht in ihren Gymnasien so
                    einzurichten, daß er in allem, was die wahre Wissenschaft vorbereitet und
                    fördert, mit dem der öffentlichen Gymnasien wetteifern könne. Hiezu kömmt noch
                    eine andere Rücksicht. Die Zöglinge des bischöflichen Seminares können ihre dem
                    geistlichen Stande zugewendeten Wünsche ändern und sich einem anderen Berufe
                    zuwenden, und es ist zu wünschen, daß die Freiheit ihres Entschlusses durch
                    keine, auch nicht durch eine mittelbare Nöthigung beirrt werde. Durch das
                    Konkordat ist dafür gesorgt, daß die Zöglinge der bischöflichen Seminare,
                    nachdem sie ihre Befähigung durch eine Prüfung ausgewiesen haben, bei jeder
                    anderen Lehranstalt Aufnahme finden werden. Es ist jedoch überall, vorzüglich
                    aber unter den besonderen Verhältnissen, welche in den Kirchenprovinzen
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs> obwalten,
                    sehr zu wünschen, daß die Zeugnisse der bischöflichen Gymnasiallehrer denen der
                    Staatsgymnasien gleichgestellt werden. Dabei handelt es sich nun allerdings auch
                    um die Fähigkeit zu Anstellung im Staatsdienste, deren Bedingungen die
                    Staatsgewalt vorzeichnet, indessen dürfen die versammelten Bischöfe hoffen, daß
                    die Wünsche und Anträge, welche die Bischöfe, in deren Seminarien der
                    Gymnasialunterricht ertheilt wird, darüber vorlegen, wohlwollende Beachtung
                    finden werden.</p>
                <p/>
                <p>
                    <hi rend="ul">a. § II. die Knabenseminarien betreffend:</hi>
                    <lb/>"Der
                    gegenwärtige Stand der Frage ist in Beziehung auf den ganzen Umfang des Reiches
                    mit Ausschluß des <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venezianischen
                        Königreiches</rs> darzustellen und die Äußerung zu erstatten, ob im
                    Hinblicke auf denselben die vorliegenden Eingabe zu einer Bemerkung oder
                    Verfügung Anlaß gebe."</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">Votum:</hi>
                    <lb/>Sowohl der Ausdehnung als der Einrichtung nach
                    besteht gegenwärtig eine Verschiedenheit unter den Knabenseminarien. In ersterer
                    Hinsicht giebt es einige, die den theologischen Seminarien als Ergänzung und
                    Vorschule dienen, meistens unter dem Namen "philosophische Hauslehranstalten"
                    (wie in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d638cd7d14166fe5189912d158fd557b">Bruneck</rs> für die Kapuziner, in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4de166ce82fade94306232184d2c4387">Görz</rs> für die Franziskaner, in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60fad583fdba7cff3143633335dc08ae">Martinsberg</rs> für die Benediktiner, in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_104b5ac4af06263707f5418d171ffe3d">Agram</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2cfe62b9921fa114fb63229c0241dafc">Neutra</rs>,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_709f3a6e556e54e97c8bcc39dade6c1d">Spalato</rs> als Institute des Diöcesanordinarius. Außer
                    den Genannten ist hierorts über kein anderes verhandelt worden.) Andere sind
                    wieder als achtklassige Gymnasien eingerichtet oder sollen es werden.
                        (<rs type="place" subtype="place" ref="#place_746ae590bad280c5f1dc6fedb53108af">Marienschein</rs> [Bohosudov], <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6ab691ad8305e406fccdbd6fa01daf78">Freienberg bei
                        Linz</rs>).<lb/>Der Einrichtung nach, was nämlich den Lehrplan
                    anbelangt, sind jene zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60fad583fdba7cff3143633335dc08ae">Martinsberg</rs>,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6a5dd4fc6115fb96bafe11170353e53d">Castagnavizza</rs> [Kostanjevica] bei Görz, am
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6ab691ad8305e406fccdbd6fa01daf78">Freienberg bei Linz</rs> den bezüglichen Klassen der
                    öffentlichen Gymnasien mit größerer oder geringeren Abweichung gleichgestellt.
                    <lb/>Die Knabenseminare zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1dcf667c86986e2bbadf65ed2de41e47">Laibach</rs> (bestand schon vor dem
                    Jahre 1848), dann zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_73a427f5d9b418ded933f495406c46a0">Budweis</rs> (Akt 15542 55) und zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> (Akt 16126 55) sind mehr Convikts- und
                    Erziehungsanstalten zu nennen, deren Zöglinge öffentliche Schüler des
                    Ortsgymnasiums sind und aller Rechte und Vortheile der öffentlichen Schüler
                    theilhaftig werden. Dies war auch bis zum Schluße des Schuljahres 1856 der Fall
                    bei dem Knabenseminar zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</rs>; mit Beginn des Schuljahres
                    1856/57 wurde häuslicher Unterricht eingeführt, worüber bedeutet wurde (Akt
                    16728 56), daß das Knabenseminar als kirchliches Institut der Inspektion des
                    Schulrathes nicht unterliege und daß die Zöglinge, wenn sie giltige Zeugnisse
                    erwerben wollen, als Privatisten, die keinen Anspruch auf Erlangung von
                    Stipendien haben, zu behandeln sind.<lb/>Die Kleriker der Hauslehranstalt zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60fad583fdba7cff3143633335dc08ae">Martinsberg</rs> unterziehen sich regelmäßig den
                    Maturitätsprüfungen zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1cb537e833afd985097ccfaddffb2ef3">Raab</rs>.<lb/>Knabenseminare, über
                    welche hierorts eine Verhandlung derart gepflogen wurde, daß dieselbe zu einer
                    bestimmten regelnden Entscheidung gelangte, sind nur folgende:<lb/>1. die
                    Hauslehranstalt (7. und 8. Klasse) zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d638cd7d14166fe5189912d158fd557b">Bruneck</rs>, zu deren
                    Gunsten eine Modificirung des allgemein vorgeschriebenen Lehrplanes unter
                    einigen Beschränkungen provisorisch gestattet wurde (Akt 2511 54, liegt als
                    Preis bei 13613 55 - noch nicht approbiert - aber auch einzusehen in
                    Normalienbuch 1854, Seite 347).<lb/>2. die Hauslehranstalt der Franziskaner zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6a5dd4fc6115fb96bafe11170353e53d">Castagnavizza bei Görz</rs>. Auf Grundlage der vom
                    Ordensvorstande und dem Erzbischofe gestellten Anträge wurden die Verhandlungen
                    dahin abgeschlossen, daß der Lehrplan der 7. und 8. Klasse der öffentlichen
                    Gymnasien eingeführt werde, mit dem Rechte öffentliche Zeugnisse auszustellen,
                    unter Aufsicht des Gymnasialinspektors (Akt 13857 55).<lb/>3. das philosophische
                    Hausstudium zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_104b5ac4af06263707f5418d171ffe3d">Agram</rs>. Der Erzbischof Kardinal hat in
                    einige Annäherung zu dem vorgeschriebenen Lehrplane eingewilligt; ein Abschluß
                    der Frage ist mit Hinblick auf das mittlerweile abgeschlossene Konkordat, Absatz
                    XVII unterblieben.<lb/>4. das Knabenseminar und Gymnasium des Bischofes zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_907e6aad95b11593946e28f6e29860aa">Linz</rs> hat das Recht, staatsgiltige Zeugnisse
                    auszustellen und Maturitätsprüfungen mit <hi rend="ul">seinen Zöglingen</hi>
                    unter Leitung des Schulrathes abzuhalten, Akt 5702 56.<lb/>5. das Knabenseminar
                    des Bischofes zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a808e5c57f7af6870dafa78db5ce4321">Leitmeritz</rs>. Über dieses Institut allein
                    wurden tiefer eingehende Verhandlungen gepflogen und wurde auch im Einvernehmen
                    des Bischofscomités etc. in Folge allerhöchster Entschließung eine prinzipielle
                    Entscheidung gefällt (Akt 359 54, Normalienbuch Seite 61). Es wurde nämlich vom
                    Bischofscomité die Versicherung erneuert, "daß niemand in die theologischen
                    Studien aufgenommen werden soll, welcher nicht das Ober- und Untergymnasium mit
                    hinreichendem Erfolge zurückgelegt hat, ... es könne der Regierung nicht
                    zugemuthet werden, daß sie den Gymnasialunterricht der Knabenseminare
                    schlechthin und in allen Fällen ausreichend finden sollte, da es wünschenswerth
                    sei, daß der an einem Knabenseminar empfangene Unterricht auch die Befähigung
                    zum Eintritt in das juridische und medicinische Studium mit sich bringe
                    ...".<lb/>Es wurde demnach die Frage hinsichtlich der Aufnahme von Kandidaten in
                    die Theologie und des Grades der von ihnen nachzuweisenden Bildung im Grundsatze
                    als erledigt erklärt, dagegen wurde die Frage offen gelassen, welche Einrichtung
                    des Unterrichtes im Knabenseminar und welches Maß der Beaufsichtigung derselben
                    von Seite der Regierung festgesetzt werden soll; bis dahin sollen die
                    bestehenden Verordnungen (über Privatanstalten, RGBl 1850 Nr. 309) in Kraft
                    bleiben.<lb/>Diese Bestimmungen waren bisher nur für den Episkopat der
                    deutsch-slavischen Kronländer bindend; mit der vorliegenden Eingabe erklärt nun
                    der Gesammtepiskopat, daß wenn es ihm auch überlassen bleibt, den Unterricht in
                    den Gymnasialfächern nach eigenem Ermessen einzurichten, er sich doch
                    aufgefordert fühle, den Unterricht in seinen Gymnasien so zu bestellen, daß er
                    mit dem der öffentlichen Gymnasien wetteifern könne, damit die Seminarszöglinge
                    nicht gehindert werden, sich auch einem anderen Berufe zuzuwenden, zumal durch
                    das Konkordat dafür gesorgt ist, daß solche Zöglinge, nachdem sie ihre
                    Befähigung durch eine Prüfung ausgewiesen haben, bei jeder anderen Lehranstalt
                    Aufnahme finden.<lb/>(Über den Wunsch nach Unterstützung und Berücksichtigung
                    der Knabenseminarien von Seite der Regierung läßt sich schon jetzt nachweisen,
                    daß das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> nach Thunlichkeit jede Schonung und Berücksichtigung
                    in dieser Hinsicht habe eintreten lassen, wie in jüngster Zeit das Gymnasium zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c5974dc4512c3b5c3952a1fe3162fba">Capodistria</rs> [Koper] ein solcher Fall ist.)<lb/>Aus
                    den gegebenen Andeutungen dürften sich folgende Bemerkungen ergeben:<lb/>a. Die
                    prinzipielle Frage wegen Aufnahme der Kandidaten der Theologie und des Maßes
                    ihrer Vorbildung ist erledigt; sie hätte in den weiteren Verhandlungen als
                    erster Vereinbarungsgrundsatz zu gelten.<lb/>b. Die freie Wahl der verschiedenen
                    Modi, nämlich die Seminarszöglinge das öffentliche Gymnasium des Ortes besuchen
                    oder sie als Privatisten einschreiben oder durch häuslichen Unterricht für die
                    Maturitätsprüfungen vorbereiten zu lassen, kann den Bischöfen nicht verwehrt
                    werden.<lb/>c. Wo jedoch bischöfliche <hi rend="ul">Gymnasien</hi> errichtet
                    werden, wird wohl auch die kaiserliche Verordnung über Privatlehranstalten (RGBl
                    1850 Nr. 309) im Wesen aufrecht zu erhalten sein, jedoch nicht in durchgängig
                    strenger Anwendung (z. B. Nachweis der Subsistenzmittel?, österreichische
                    Staatsbürgerschaft bei Lehrkörpern aus der Gesellschaft Jesu? u. v. a.)<lb/>d.
                    Die Bischöfe erklären sich (explicite in dem citierten Normalienbuch 1854, pag.
                    61, implicite in der vorliegenden Eingabe) für jenen Modus der Einrichtung des
                    Unterrichtes, wonach ihre Gymnasien <hi rend="ul">sowohl den Rechten als den
                        Verpflichtungen nach den öffentlichen Gymnasien gleichgestellt werden
                        können, jedoch unter gewissen Modifikationen, welche sich beziehen auf den
                        Lehrplan, auf die Prüfung der Lehrer und auf die Form, unter welcher die
                        Regierung sich von der Erfüllung der für den Gymnasialunterricht
                        festgesetzten Bestimmungen zu überzeugen</hi> habe.<lb/>Darüber nur ist
                    Verhandlung und Vereinbarung nothwendig. Hiebei könnte nur der dem Jesuitenorden
                    vorgeschlagene Vereinbarungsentwurf – mutatis mutandis – zur Grundlage genommen
                    werden.</p>
                <p>Kleemann</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>