<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-leitung-von-schulen-von-krombholz-1856-08-15-a3-xxi-d383f.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-lehranstalten-von-krombholz-1856-08-22-a3-xxi-d383n.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-ordensgymnasien-von-kleemann-1856-a3-xxi-d383q.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von <rs type="person" ref="#krombholz-anton">Anton Krombholz</rs> zu §
                    8 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des
                        Konkordats<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1856-08-15">15.
                        August 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Gutachten von Anton Krombholz zu § 8 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des Konkordats, Wien, 15. August 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBE8-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D383</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die Bischöfe erbitten sich Auskunft darüber, inwieweit die Regierung in
                            Zukunft Einfluss auf die Volksschulen nehmen werde, zumal das kirchliche
                            Aufsichtsrecht über dieselben im Konkordat nicht nur bestätigt, sondern
                            sogar auf alle Länder der Monarchie ausgedehnt wurde.<lb/>Anton
                            Krombholz sagt in seinem Gutachten zunächst, dass die Eingabe der
                            Bischöfe nicht eindeutig formuliert sei, da sie verschiedene
                            Verfahrensformen vermische. Der Ministerialrat betont dann, dass die
                            Politische Schulverfassung – für deren Beibehaltung sich die Bischöfe
                            1849 ausgesprochen hatten – ganz klare Bestimmungen in Betreff der
                            kirchlichen Aufsichtsorgane enthalte. Daher spricht sich Krombholz für
                            die Beibehaltung dieses Systems aus und lehnt etwa auch den Wunsch der
                            Bischöfe ab, die Bezirksaufseher selbst ernennen zu dürfen. Auch die
                            Regelung zur Anstellung von Lehrern möchte Krombholz im Sinne der
                            Politischen Schulverfassung fortführen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Gutachten ist mit weiteren 18 Gutachten unter der <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/gutachten-zu-eingabe-der-erzbischoefe-auf-grundlage-konkordat-1856-a3-xxi-d383.xml">Signatur A3 XXI D383</ref> abgelegt.<note xml:id="note_1">Die
                                einzelnen Dokumente sind jeweils so aufgebaut, dass zunächst eine
                                Abschrift des jeweiligen Paragrafen der Anträge der Bischöfe
                                vorgelegt und dann dieser Paragraf besprochen wird.</note>
                        </p>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d383_1">Abschrift einer leicht abgeänderten
                                Version des Gutachtens von Anton Krombholz</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Volksschulen</term>
                    <term>Schulaufsicht</term>
                </index>
                <p>VIII.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> haben mit
                    gewohntem Scharfblicke erkannt, wie wichtig es sei, daß die katholische
                    Volksschule unter kirchlicher Leitung stehe. Schon früher war dies im größten
                    Theile des Reiches der Fall; durch das Konkordat ist es nicht nur bestätigt,
                    sondern auch auf alle Länder des Kaiserthums ausgedehnt worden. Bei Ausführung
                    dieser Bestimmung handelt es sich vor allem um die Art und Weise, in welcher die
                    Regierung <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> künftighin auf
                    die Leitung und Beaufsichtigung der Volksschule Einfluß nehmen werde. Mit
                    Rücksicht auf das diesfällige Recht der Staatsgewalt ist es im Konkordate
                    ausgesprochen, daß <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> auch
                    in der Folge den Diöcesanschulenoberaufseher auf den Vorschlag des Bischofes
                    ernennen werde. Was die Districtsschulaufseher betrifft, so wird es am
                    entsprechendsten sein, wenn der Bischof denselben ernennt, aber stets Männer zu
                    wählen hat, welche der Regierung genehm sind. Die Anstellung der Schullehrer
                    geht ohnehin in den meisten österreichischen Ländern von der bischöflichen
                    Behörde aus und man darf nicht zweifeln, daß dieses künftig als eine allgemeine
                    Maßregel werde zu gelten haben. Über die Weise, wie die Beaufsichtigung an Ort
                    und Stelle am zweckmäßigsten dürfte zu üben sein, behalten die Bischöfe sich
                    vor, besondere Anträge zu stellen.</p>
                <p/>
                <p>§ 8. 1. Bogen. Leitung und Beaufsichtigung der Schulen. Bestellung der
                    Aufsichtsorgane etc.<lb/>Dieser Paragraph bezieht sich<lb/>a. auf die von Seite
                    der kirchlichen Organe auszuübende Leitung und Beaufsichtigung der
                    Volksschulen;<lb/>b. auf die Art und Weise, wie die kirchlichen Leiter und
                    Aufseher der Schulen bestellt werden; und<lb/>c. auf die Begränzung der
                    kirchlichen Leitung und Beaufsichtigung der Schulen, insbesondere bezüglich der
                    Anstellung der Lehrer und der Art und Weise, wie die Beaufsichtigung an Ort und
                    Stelle auszuüben ist.<lb/>Dieser Paragraph enthält <hi rend="ul">sehr viel
                        Unbestimmtes und Unbegränztes</hi>, weshalb gar nicht einzusehen ist, wie
                    weit die Absichten der Bischöfe gehen. Die in der politischen Schulverfassung
                    über die vorstehenden Punkte enthaltenen ganz klaren Bestimmungen werden gar
                    nicht berührt und wie es scheint absichtlich außer Acht gelassen; und doch haben
                    sich die im Jahre 1849 versammelten Bischöfe unbedingt für die Beibehaltung der
                    politischen Schulverfassung ausgesprochen.<lb/>ad. a. Dieser Punkt ist in der
                    politischen Schulverfassung ganz vollständig und musterhaft geordnet. Jede
                    Diözese hat einen Diözesanschulenoberaufseher; jeder Dekanatsbezirk in der
                    Person des Dechants einen Schulbezirksaufseher; jeder Pfarrsprengel in dem
                    Pfarrer einen Ortsschulinspektor für jede im Pfarrsprengel bestehende Schule.
                    Der Schulenoberaufseher leitet und überwacht a. das Schulwesen der ganzen
                    Diözese, b. beaufsichtigt die Amtsthätigkeit der Schulbezirksaufseher, c. ist
                    Referent in Schulsachen beim Ordinariate und Consistorium und leitet und
                    beaufsichtigt d. entweder alle oder die vorzüglichsten Schulen seines Wohnortes
                    in der Eigenschaft eines Schulbezirksaufsehers, weshalb er auch diese Schulen
                    jährlich persönlich visitirt und auch bei allen dieselben betreffenden
                    Verhandlungen sich betheiligt, auch wie ein Schulbezirksaufseher über den
                    Zustand derselben an das Ordinariat oder Consistorium alljährlich berichtet. In
                    mehreren Diözesen ist er auch Direktor der Lehrer-, Wittwen- und
                    Waisenpensionsinstitute, so wie er alles unter seiner Leitung und Aufsicht hält,
                    was das Schulwesen oder den [sic!] Lehrpersonal der ganzen Diözese betrifft.
                    <lb/>Die Schulbezirksaufseher leiten und beaufsichtigen a. alle öffentlichen und
                    Privatschulen des Bezirkes, namentlich das gesamte Lehrpersonal; betheiligen
                    sich b. an den diese Schulen betreffenden Verhandlungen; c. halten die
                    jährlichen Schulvis[it]ationen und Prüfungen ab und führen d. als Mittelbehörden
                    zwischen den Ordinariaten und Pfarrern die Schulgeschäfte, kommuniziren mit den
                    Bezirks- und Kreisämtern und geben in der vorgeschriebenen Ordnung die Berichte
                    ab. Auch sind sie bei Bestand von Pensionsinstituten an diesen betheiligt.
                    <lb/>Den in den Pfarrsprengeln befindlichen Schulen sind unmittelbar die Pfarrer
                    vorgesetzt.<lb/>Jede Änderung in diesem Organismus müßte als ein unverständiger
                    Eingriff in die gute Ordnung angesehen werden. Jedem Vorsteher ist hier der
                    sach- und naturgemäße Wirkungskreis angewiesen; ein Geschäftskreis hängt sich
                    zweckmäßig an den andern und wenn die Bestellten ihre Pflicht erfüllen, kann der
                    Erfolg nur günstig und fruchtbringend sein.<lb/>ad. b. Der
                    Diözesanschulenoberaufseher wird von Seiner Majestät auf Vorstellung des
                    Bischofs ernannt. So wurde es bisher gehalten, so weit die politische
                    Schulverfassung in Wirksamkeit bestand. Der Vorgang war jedoch nicht immer in
                    allen Stücken derselbe. In früherer Zeit schlugen die Bischöfe Seiner Majestät
                    gewöhnlich einige Kandidaten vor; in neurer Zeit beschränkten sie sich auf den
                    Vorschlag eines einzigen. Der Vorschlag wurde jedoch jederzeit durch die
                    Landesbehörde mit ihrem Gutachten früher an die Studienhofcommission, später an
                    das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium für Cultus
                        und Unterricht</rs> geleitet, wo der Vortrag an Seine Majestät
                    erstattet wird. Die allerhöchste Ernennung ging im nämlichen Wege an den Bischof
                    zurück. Eine Änderung in diesem Gange ist nicht beantragt.<lb/>Die
                    Schulbezirksaufseher werden nach den Bestimmungen der politischen
                    Schulverfassung § 4 und 133 von dem Ordinariate ernannt und von der
                    Landesbehörde bestätigt. Das vom Ordinariate auszustellende Anstellungsdekret
                    wird jedoch erst nach erfolgter Bestätigung auf diese gegründet und ausgefolgt.
                    <lb/>Die Bischöfe tragen an, daß die Bezirksschulaufseher <hi rend="ul">von dem
                        Bischofe ernannt, aber stets Männer gewählt werden, welche der Regierung
                        genehm sind</hi>; sie sprechen sich jedoch nicht aus, wie sie sich dieser
                    Genehmhaltung versichern wollen. Aus allem geht hervor, daß sie die Absicht
                    haben, die bisher eingeholte Bestätigung der Landesregierung zu beseitigen. Sie
                    rufen unnöthiger Weise Verlegenheiten und Mißhelligkeiten herbei, die der guten
                    Sache, die auch sie fördern wollen, nur nachtheilig werden müssen.<lb/>Der
                    bisherige Vorgang, welcher nach allen Seiten das Zweckmäßige und Gebührende
                    festsetzt, wäre beizubehalten; jede Verrückung muß als eine bedenkliche
                    Veränderung angesehen werden.<lb/>Für die Beibehaltung des in der politischen
                    Schulverfassung vorgezeichneten Vorganges führe ich – als gewesener vieljähriger
                    Schulbezirksaufseher – nachstehende Gründe an:<lb/>1. Bei Anstellung der
                    gedachten Schulvorsteher ist <hi rend="ul">nach ihrer Rangordnung</hi> ein
                    folgerechter Vorgang zu beobachten:<lb/>Der <hi rend="ul">Schuloberaufseher</hi>
                    wird auf <hi rend="ul">Vorschlag</hi> des Bischofs von Seiner Majestät <hi rend="ul">ernannt</hi>.<lb/>Die <hi rend="ul">Bezirksschulaufseher</hi>
                    werden vom Bischof ernannt, jedoch auf Anzeige des Bischofs von der
                    Landesbehörde <hi rend="ul">bestätigt</hi>. Das Anstellungsdekret erfolgt vom
                    Bischof, bezieht sich jedoch auf die Bestätigung der Landesbehörde.<lb/>Der
                    Bischof hat hierbei offenbar den überwiegend größern Einfluß, jedoch ist die
                    Theilnahme der Regierung nicht ausgeschlossen, sie bestätigt die vom Bischof
                    getroffene Wahl und diese Bestätigung wird im Anstellungsdekrete ausdrücklich
                    angeführt. Durch diese Bestätigung gewinnt <lb/>2. das bischöfliche
                    Anstellungsdekret in der Hand des Schulbezirksaufsehers eine doppelte Bedeutung
                    und eine vermehrte Wirksamkeit; er befindet sich in der Lage, sich nicht bloß
                    als Repräsentor [sic!] des Bischofs, sondern auch der Regierungsbehörde
                    darzustellen, was den Gemeinden und Gemeindevorstehern, ja zuweilen auch
                    widerstrebenden Lehrern gegenüber oft sehr nothwendig ist; ja auch den untern
                    administrativen Behörden gegenüber wird er an Ansehen und Einfluß gewinnen, wenn
                    bekannt ist, daß er mit Wissen und Zustimmung der Landesbehörde die
                    Angelegenheiten der Schule besorgt. Eine bloße Anzeige des Bischofs an die
                    Landesbehörde, daß er einen Pfarrer zum Schulbezirksaufseher ernannt habe, die
                    stillschweigend hingenommen wird oder hingenommen werden muß, ersetzt in ihrer
                    Wirkung keineswegs die bisher gesetzlich vorgeschriebene Bestätigung, deren in
                    dem Dekrete gedacht wird.<lb/>&lt;Der Pfarrer wird als Ortsseelsorger durch die
                    Konfirmation thatsächlich zum Leiter und Aufseher der Schulen seines Sprengels
                    bestellt; er bedarf hiezu keiner weitern Bestellung. So zeigt sich in der
                    Anstellungsweise der bischöflichen Schulvorsteher eine ihrem Range und ihrem
                    Wirkungskreise entsprechende sehr bedeutungsvolle Ordnung und Haltbarkeit.&gt;<note xml:id="note_2">Hinzufügung am unteren Blattrand mit der Anmerkung: gehört
                        hinauf.</note>
                    <lb/>ad c. Der dritte Punkt ist <hi rend="ul">ganz
                        eigenthümlich in der Schwebe gehalten</hi>; mehrere Sätze lassen eine
                    verschiedenartige Auslegung zu.<lb/>Der Satz, "die Anstellung der Schullehrer
                    geht ohnehin in den meisten österreichischen Ländern von den bischöflichen
                    Behörden aus", läßt im Zweifel, welche österreichischen Länder hier gemeint
                    seien, die politische Schulverfassung sicherte den bischöflichen Konsistorien
                    das Recht, den Trivialschullehrern das Anstellungsdekret auf Grund einer
                    vorschriftsmäßig erlangten und vorgelegten Präsentation zu erfolgen; allein auch
                    in solchen Kronländern, in welchen die politische Schulverfassung nicht in Kraft
                    stand, z. B. in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, stellten die Ordinariate gar häufig
                    Schullehrer an. Überdies wird bloß von Schullehrern gesprochen, ohne daß ein
                    Unterschied zwischen Haupt- und Trivialschullehrern gemacht wird. Nach der
                    politischen Schulverfassung gehört aber bloß die Anstellung der
                    Trivialschullehrer in den Wirkungskreis der bischöflichen Diözesanbehörde, die
                    Hauptschulllehrer wurden über Vorstellung derselben von der Landesbehörde
                    ernannt. Der Schlußsatz, "über die Weise, wie etc.", – läßt gar keine bestimmte
                    Auffassung zu. Es ist nicht einmal klar, welche Beaufsichtigung, ob jene des
                    Ortsseelsorgers oder auch jene des Schulbezirksaufsehers und
                    Diözesanschulbezirksoberaufsehers, hier zu verstehen sei.</p>
                <p>Wien, den 15. Aug. 1856.</p>
                <p>Kr[ombholz]</p>
                <div xml:id="D383_1" type="enclosure">
                    <p>VIII. Leitung und Beaufsichtigung der Schulen – Bestellung der
                        Aufsichtsorgane etc.</p>
                    <p>Dieser Paragraph bezieht sich<lb/>a. auf die von Seite der kirchlichen Organe
                        auszuübende Leitung und Beaufsichtigung der Volksschulen;<lb/>b. auf die Art
                        und Weise, wie die kirchlichen Leiter und Aufseher der Schulen bestellt
                        werden;<lb/>und c. auf die Anstellung der Lehrer;<lb/>d. auf die Art und
                        Weise, wie die Beaufsichtigung an Ort und Stelle auszuüben ist. <lb/>ad. a.
                        Dieser Punkt ist in der politischen Schulverfassung vollständig geordnet und
                        es scheint nicht, daß eine Änderung darin beabsichtigt wird oder sich
                        überhaupt als wünschenswerth und zweckmäßig darstellen könnte, wie sich denn
                        auch die im Jahre 1849 versammelten Bischöfe unbedingt für die Beibehaltung
                        der diesfälligen Bestimmungen ausgesprochen haben. Jede Diözese hat einen
                        Diözesanschulenoberaufseher; jeder Dekanatsbezirk in der Person des Dechants
                        einen Schulbezirksaufseher; jeder Pfarrsprengel in dem Pfarrer den
                        unmittelbaren Schulvorstand für alle im Pfarrsprengel bestehenden Schulen.
                        Der Schulenoberaufseher leitet und überwacht a. das Schulwesen der ganzen
                        Diözese, b. beaufsichtigt die Amtsthätigkeit der Schulbezirksaufseher, c.
                        ist Referent in Schulsachen beim Ordinariate und Consistorium und leitet und
                        beaufsichtigt d. entweder alle oder die vorzüglichsten Schulen seines
                        Wohnortes in der Eigenschaft eines Schulbezirksaufsehers, weshalb er auch
                        diese Schulen jährlich persönlich visitirt und auch bei allen dieselben
                        betreffenden Verhandlungen sich betheiligt; auch wie ein
                        Schulbezirksaufseher über den Zustand derselben an das Ordinariat oder
                        Consistorium alljährlich berichtet. In mehreren Diözesen ist er auch
                        Direktor der Lehrer-, Witwen- und Waisenpensionsinstitute sowie er alles
                        unter seiner Leitung und Aufsicht hält, was das Schulwesen oder das
                        Lehrpersonale der ganzen Diözese betrifft.<lb/>Die Schulbezirksaufseher
                        leiten und beaufsichtigen a. alle öffentlichen und Privatschulen des
                        Bezirkes, namentlich das gesammte Lehrpersonale; betheiligen sich b. an den
                        diese Schulen betreffenden Verhandlungen; c. halten die jährlichen
                        Schulvisitationen und Prüfungen ab und führen d. als Mittelbehörden zwischen
                        den Ordinariaten und Pfarrern die Schulgeschäfte, kommuniziren mit den
                        Bezirks- und Kreisämtern und geben in der vorgeschriebenen Ordnung die
                        Berichte ab. Auch sind sie bei Bestand von Pensionsinstituten an diesen
                        betheiligt.<lb/>Den in den Pfarrsprengeln befindlichen Schulen sind
                        unmittelbar die Pfarrer vorgesetzt.<lb/>ad b. Der
                        Diözesanschulenoberaufseher wird von Seiner Majestät auf Vorschlag des
                        Bischofs ernannt. Der Vorschlag wurde jederzeit durch die Landesschulbehörde
                        mit ihrem Gutachten früher an die Studienhofkommission, später an das
                        <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium für
                            Cultus und Unterricht</rs> geleitet, wo der Vortrag an Seine
                        Majestät erstattet wird. Die allerhöchste Ernennung ging im nämlichen Wege
                        an den Bischof zurück. Eine Änderung in diesem Gange ist nicht beantragt.
                        <lb/>Die Schulbezirksaufseher werden nach den Bestimmungen der politischen
                        Schulverfassung § 4 und 133 von dem Ordinariate ernannt und von der
                        Landesbehörde bestätigt. Das vom Ordinariate auszustellende
                        Anstellungsdekret wird jedoch erst nach erfolgter Bestätigung auf diese
                        gegründet und ausgefolgt.<lb/>Der <hi rend="ul">Sache</hi> nach geschieht
                        also dasselbe, was in der Eingabe beantragt wird, daß nämlich die
                        Bezirksschulaufseher <hi rend="ul">von dem Bischofe ernannt, aber stets
                            Männer gewählt werden, welche der Regierung genehm sind</hi>.<lb/>Die
                        Frage könnte nur sein, ob in der <hi rend="ul">Form</hi> eine Änderung
                        einzutreten hätte. Für die Beibehaltung der bisherigen Weise des Vorganges
                        scheinen vielfache Erwägungen zu sprechen:<lb/>1. Bei Anstellung der
                        gedachten geistlichen Schulvorsteher ist <hi rend="ul">nach ihrer
                            Rangordnung</hi> ein folgerechter Vorgang zu beobachten:<lb/>Der <hi rend="ul">Schuloberaufseher</hi> wird auf <hi rend="ul">Vorschlag</hi>
                        des Bischofs von Seiner Majestät <hi rend="ul">ernannt</hi>.<lb/>Die <hi rend="ul">Bezirksschulaufseher</hi> werden vom Bischofe ernannt, jedoch
                        auf Anzeige des Bischofs von der Landesbehörde <hi rend="ul">bestätigt</hi>.
                        Das Anstellungsdekret erfolgt der Bischof, bezieht sich jedoch auf die
                        Bestätigung der Landesbehörde.<lb/>Der Pfarrer wird als Ortsseelsorger durch
                        die Konfirmation thatsächlich zum Leiter und Aufseher der Schulen seines
                        Sprengels bestellt; er bedarf hiezu keiner weitern Bestellung. <lb/>2. Durch
                        die von der Landesstelle und im Anstellungsdekrete auszudrückende
                        Bestätigung des Schuldistriktsaufsehers gewinnt das Dekret in seiner Hand
                        eine doppelte Bedeutung und eine erhöhte Wirksamkeit, welche zugleich
                        vollkommen dem beiderseitigen Interesse entspricht, welches die beiden
                        Gewalten, des Staates an der Kirche, an dem Institute der Volksschule nehmen
                        und welches der Schulbezirksaufseher als nächstes mittelbares
                        Schulaufsichtsorgan zu wahren und zu vertreten berufen ist. Dadurch befindet
                        er sich in der Lage, sich nicht blos als Repräsentanten des Bischofs,
                        sondern auch der Regierungsbehörde darzustellen, was den Gemeinden und
                        Gemeindevorstehern, ja zuweilen auch widerstrebenden Lehrern gegenüber oft
                        sehr nothwendig ist. Auch den untern administrativen Behörden gegenüber kann
                        sein Einfluß nur gewinnen, wenn bekannt ist, daß er mit Wissen und
                        Zustimmung der Landesbehörde die Angelegenheiten der Schule besorgt.
                        <lb/>Eine bloße Anzeige des Bischofs an die Landesbehörde, daß er einen
                        Pfarrer zum Schulbezirksaufseher ernannt habe, die stillschweigend
                        hingenommen würde und jedenfalls ohne Ersichtlichmachung des stattgefundenen
                        Einverständnisses sowohl dem Ernannten als denjenigen gegenüber, mit denen
                        er künftig in seinem Wirkungskreise zu verkehren hat, bliebe, dürfte kaum
                        die Vortheile mit sich führen, welche mit dem bisherigen Vorgange der
                        ausdrücklichen Bestätigung, deren in dem Dekrete gedacht wird, verbunden
                        waren.<lb/>ad. c. kommt nur zu bemerken, daß unter dem allgemein gehaltenen
                        Ausdrucke "Schullehrer" nur die Lehrer, Unterlehrer und Gehilfen an den <hi rend="ul">Trivialschulen</hi> gemeint sein können, da sich die
                        Anstellung der <hi rend="ul">Hauptschullehrer</hi> bekanntlich nach
                        besonderen Normen richtet, in Absicht auf welche in der bischöflichen
                        Eingabe eine Änderung nicht beantragt wird.<lb/>ad. d. wären die in Aussicht
                        gestellten Anträge abzuwarten.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>