<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-katholische-schulen-siebenbuergen-von-krombholz-1856-08-20-a3-xxi-d383k.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-katecheten-von-kleemann-1856-a3-xxi-d383b.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-knabenseminare-von-kleemann-1856-a3-xxi-d383a.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von <rs type="person" ref="#krombholz-anton">Anton Krombholz</rs> zu §
                    13 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des
                        Konkordats<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1856-08-20">20.
                        August 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Gutachten von Anton Krombholz zu § 13 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des Konkordats, Wien, 20. August 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBED-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D383</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die Bischöfe fordern in § 13, dass sich das Ministerium der schwierigen
                            Situation der Katholiken und des katholischen Volksschulwesens in
                            Siebenbürgen annehme. Dort besäßen viele katholische Eltern nämlich
                            nicht die Möglichkeit, ihre Kinder auf katholische Schulen zu schicken.
                            Daher sollten der dortige Schulfonds aufgebessert und mit diesen Mitteln
                            katholische Schulen aufgebaut werden. Außerdem sollte das Verbot von
                            gemischtkonfessionellen Schulen beschlossen bzw. exekutiert
                            werden.<lb/>Anton Krombholz stellt in seinem Gutachten fest, dass eine
                            durchgreifende Regelung des Volksschulwesens in Siebenbürgen notwendig
                            sei. Er betont weiter, dass die hierzu erforderlichen Erhebungen bereits
                            seit November 1855 stattfänden. Dabei werde den katholischen
                            Volksschulen gebührende Aufmerksamkeit geschenkt. Krombholz sagt jedoch
                            einschränkend, dass es bei der konfessionellen Vielfalt wohl nicht
                            möglich sein werde, überall katholische Volksschulen zu gründen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Gutachten ist mit weiteren 18 Gutachten unter der <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/gutachten-zu-eingabe-der-erzbischoefe-auf-grundlage-konkordat-1856-a3-xxi-d383.xml">Signatur A3 XXI D383</ref> abgelegt.<note xml:id="note_1">Die
                                einzelnen Dokumente sind jeweils so aufgebaut, dass zunächst eine
                                Abschrift des jeweiligen Paragrafen der Anträge der Bischöfe
                                vorgelegt und dann dieser Paragraf besprochen wird.</note>
                        </p>
                        <p>Beilage: Abschrift einer leicht abgeänderten Version des Gutachtens.<note xml:id="note_2">Hier nicht transkribiert.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Volksschulen</term>
                    <term>Siebenbürgen</term>
                </index>
                <p>XIII.<lb/>An dem südöstlichen Rande des Kaiserthumes und der europäischen
                    Gesittung in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> ist die
                    katholische Kirche in die Mitte von ganz eigenthümlichen Gefahren und
                    Schwierigkeiten gestellt, welche auch für den Jugendunterricht sich fühlbar
                    machen. In vielen Gegenden gebrechen den Katholiken alle Mittel zu Errichtung
                    einer katholischen Schule und die Kinder derselben besuchen die Schulen eines
                    der nichtkatholischen Bekenntnisse, unter deren Anhängern sie als eine
                    entschiedene Minderzahl zerstreut sind. Für solche Fälle möge der Schulfond in
                    den Stand gesetzt werden, die erforderliche Hilfe zu leisten. Es ist dies eine
                    Wohlthat, welche nicht nur der katholischen Kirche, sondern auch der geistigen
                    Entwicklung eines Kronlandes, dessen Zukunft große Hoffnungen bietet, erwiesen
                    wird.<lb/>Mit Bezug auf eine schon früher gemachte Bemerkung darf man
                    voraussetzen, daß von Volksschulen, welche zugleich für die katholische und
                    nichtkatholische Jugend bestimmt wären, ganz und gar keine Rede sein könne und
                    daß dieser Grundsatz auch für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>
                    zu gelten habe.</p>
                <p/>
                <p>XIII.<lb/>Katholische Schulen in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>.<lb/>Was die versammelten Bischöfe über die Stellung
                    der katholischen Kirche und über die Bedürfnisse des katholischen
                    Volksschulwesens in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> bemerken
                    und beantragen, ist von der Staatsverwaltung, wie aus den erlassenen
                    Verordnungen und getroffenen Anstalten ersichtlich ist, jederzeit in eine
                    vorzügliche Beachtung gezogen worden.<lb/>Die versammelten Bischöfe bemerken:
                    <lb/>a. daß die katholische Kirche in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> in die Mitte ganz eigenthümlicher Gefahren und
                    Schwierigkeiten gestellt sei, welche sich auch für den Jugendunterricht fühlbar
                    machen;<lb/>b. daß in vielen Gegenden den Katholiken alle Mittel zur Errichtung
                    katholischer Schulen gebrechen und daß die Kinder derselben die Schulen eines
                    der nichtkatholischen Bekenntnisse, unter deren Anhängern sie als eine
                    entschiedene Minderzahl zerstreut sind, besuchen und<lb/>c. daß die Sorgfalt für
                    die Bildung der katholischen Jugend als eine Wohlthat, welche nicht nur der
                    katholischen Kirche, sondern auch der geistigen Entwicklung eines Kronlandes,
                    dessen Zukunft große Hoffnungen bietet, angesehen werden müsse.<lb/>Hieran
                    werden nachstehende Anträge geknüpft:<lb/>1. daß der Schulfond für solche Fälle,
                    wo die Katholiken die Mittel zur Errichtung einer katholischen Schule nicht
                    besitzen, in den Stand gesetzt werde, die erforderliche Hilfe zu leisten;
                    <lb/>2. daß in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> keine
                    Volksschulen, welche zugleich für die katholische und nichtkatholische Jugend
                    bestimmt sind, zugelassen werden.<lb/>ad. 1. Ob und in welchem Maße für das
                    katholische Volksschulwesen in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>
                    gesorgt werde, beweist der jährlich präliminierte Aufwand, der für dasselbe
                    gemacht wird. Übrigens ist der gestellte Antrag viel zu allgemein gehalten, als
                    daß in eine nähere Erörterung desselben eingegangen werden könnte. Die in den
                    letztverflossenen Jahren in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>
                    stattgefundenen Vorfälle und Veränderungen haben auch das dortige
                    Volksschulwesen vielfach berührt, weshalb eine durchgreifende Regulierung als
                    nothwendig erscheint. Die k.k. Statthalterei hat früher mit Hinweisung auf die
                    unzureichenden Kräfte die dazu nothwendigen Erhebungen abgelehnt; diese haben
                    erst nach der am Ende des Monats November 1855 erfolgten allerhöchsten Ernennung
                    der Volksschulinspektoren begonnen und werden nach einem zweckmäßigen Plane zur
                    Regelung der Volksschulen fortgeführt. Hiebei wird den katholischen Volksschulen
                    schon aus dem Grunde eine vorzügliche Aufmerksamkeit zugewendet, weil von Seite
                    der Geistlichkeit eine bereitwillige Unterstützung geleistet wird. Ungeachtet
                    aller Bemühungen wird es doch nicht möglich sein, den einzelnen unter den
                    Anhängern der nichtkatholischen Bekenntnisse zerstreut lebenden katholischen
                    Familien katholische Schulen zu eröffnen, auch wird es nicht jeder solchen
                    Familie untersagt werden können, ihre Kinder in eine nichtkatholische Schule zu
                    schicken.<lb/>ad. 2. Das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium für Kultus und Unterricht</rs> hat nirgends eine Schule
                    für die katholische und nichtkatholische Jugend gründen lassen, dagegen bereits
                    mehrere solcher Schulen, die in früherer Zeit errichtet worden waren, in zwei
                    nach den Religionsbekenntnissen geschiedene aufgelöst.<lb/>
                </p>
                <p>Wien, den 20. Aug. 1856</p>
                <p>Kr[ombholz]</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>