<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-von-kleemann-1857-a3-xxi-440.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-unterricht-fabrikskinder-von-krombholz-1856-08-18-a3-xxi-d383h.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-zu-eingabe-der-erzbischoefe-auf-grundlage-konkordat-1856-a3-xxi-d383.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Johann Kleemann</rs>
                    zur Gymnasialreform<lb/>
                    <date when="1857">o. D. [1857/58]</date>
                    <note xml:id="note_1">Das Gutachten ist im Nachlass auf das Jahr 1857 datiert.
                        Die Datierung erscheint plausibel, da in den Jahren 1857/58 eine intensive
                        Debatte über die Reform der Gymnasien geführt wurde. Damals wurde auch die
                        Frage nach der Erhöhung der Lehrergehälter diskutiert. Vgl. dazu auch <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/bonitz-an-thun-1858-07-a3-xxi-d463.xml">Hermann Bonitz an Leo Thun. Juli 1858</ref>. Vgl. auch den Hinweis in
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kleemann-an-thun-1858-06-23-a3-xxi-d456.xml">Johann Kleemann an Leo Thun. Wien, 23. Juni 1858</ref>. Auch dieser
                        Brief würde für oben vorgeschlagene Datierung sprechen.</note>
                </title>
            <title type="label">Gutachten von Johann Kleemann zur Gymnasialreform o. D. [1857/58]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBDB-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D440</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Johann Kleemann, Ministerialrat im MCU, legt ein Gutachten zur Situation
                            der Gymnasiallehrer vor. Dabei konstatiert er, dass durch die Reform der
                            Bedarf an Gymnasiallehrern zwar enorm gestiegen sei, dieser Bedarf aber
                            nicht ausreichend gedeckt werden könne. Außerdem würden sich derzeit
                            fast nur Studenten aus unbemittelten Familien dem Gymnasiallehramt
                            widmen und daher seien die Ausgaben für die Stipendien stark gestiegen.
                            Kleemann sieht zwei Möglichkeiten, diesen Problemen entgegenzuwirken.
                            Einerseits möchte er die Attraktivität des Lehrerberufs für Söhne aus
                            höheren sozialen Schichten steigern. Hierzu müsste das öffentliche
                            Ansehen von Lehrern erhöht werden. Andererseits sollte das Schulgeld
                            wieder erhöht werden, um mit diesen Beiträgen die Studienfonds zu
                            entlasten, so dass auch mehr und attraktivere Stipendien ausbezahlt
                            werden könnten. Um seine Ansichten zu untermauern, zieht er auch
                            Vergleiche zur Situation in Preußen.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Reform</term>
                    <term>Gymnasiallehrer</term>
                    <term>Schulgeld</term>
                    <term>Lehrergehälter</term>
                    <term>Preußen</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="ul">Gutachten</hi>
                </p>
                <p>I. Der vorliegende Vorschlag geht von der Betrachtung aus, daß nach den
                    gewonnenen Erfahrungen aus dem letzten Dezennium sich in der Regel nur völlig
                    unbemittelte Studierende dem Gymnsiallehramte zuwenden, wodurch für die
                    Regierung die Nothwendigkeit entsteht, für die Ausbildung derselben selbst
                    Vorsorge zu treffen.<lb/>II. So ist es gekommen, daß dermalen die Kosten der
                    Seminarien und Stipendien die Summe von 43.000 fl. jährlich in Anspruch
                    nehmen.<lb/>III. Dem könne nur dadurch in dauernder Weise vorgebeugt werden,
                    wenn durch die Erhöhung der Lehrergehalte auch Söhne bemittelter Familien
                    bewogen werden, sich dem Gymnasiallehramte zu widmen.<lb/>IV. Diese Erhöhung
                    solle, ohne die Staatsmittel in Anspruch zu nehmen, durch Erhöhung des
                    gegenwärtigen Schulgeldes um 50% und die Zuweisung dieser 50% an die fünf
                    obersten Lehrer jedes Gymnasiums erzielt werden.</p>
                <p>ad I.<lb/>Die Thatsache, daß sich nur Unbemittelte dem Gymnasiallehramte
                    zuwenden, muß zugestanden werden; sie bestand aber auch und in vielleicht
                    größerem Umfange vor der Reform der Gymnasien. Ursache hiefür ist nicht der
                    Lehrergehalt; dieselbe liegt in der Wesenheit des Lehramtes für Mittelschulen
                    und in den eigenthümlichen Grundanschauungen, welche in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> über Bildung und Beruf herrschen. Während in Deutschland
                    als Regel anzunehmen ist, daß nur der Bemittelte "studiere", kann in Betreff <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> ohne Übertreibung behauptet werden, daß zwei Drittel der
                    Gymnasialschüler nicht so viele Mittel von zu Hause besitzen, um damit die mit
                    dem Gymnasialstudium verbundenen Auslagen bestreiten zu können. (<rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> ausgenommen, aber <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> kann hier weder den
                    Maßstab noch den Ausschlag geben.) Wer kein Vermögen besitzt, läßt eben deshalb
                    seine Söhne studieren; bemittelte oder gar wohlhabende Familien betrachten eben
                    weil ihre Söhne Mittel zur selbständigen Existenz zu erwarten haben, das
                    Studieren an Gymnasien, die nicht eine Bildung gewähren, von welcher sich
                    unmittelbar ein reichlicher Erwerb gewinnen läßt, als unnütze Sache, und
                    begnügen sich, ihren Söhnen durch Hauslehrer einen wissenschaftlichen Anstrich
                    zu geben oder schicken dieselben in technische, landwirtschaftliche und ähnliche
                    Schulen. Es sind verhältnismäßig sehr seltene Fälle, daß Söhne von Fabrikanten,
                    Kaufleuten, Gutsbesitzern, [?], Rentiers und dgl. an Gymnasien mit dem Vorsatze
                    studieren, das Ziel zu erreichen, zu welchem Gymnasien als Mittel bestehen. Man
                    sehe sich nur an Gymnasien der Landstädte um (Provinzialhauptstädte nicht
                    ausgenommen) und man wird finden, daß von den mittleren Gymnasialklassen
                    angefangen die Schüler durch Privatunterricht, durch Unterstützungen und freie
                    Mittagstische erhalten werden. Frühzeitig gewöhnt sich der Gymnasialschüler
                    selbst an das Unterrichten, was bei ihm anfangs Gebot der Noth war, wird ihm oft
                    zur angenehmen Gewohnheit, und so wählt er den Lehrerberuf. Weil ich selbst ein
                    solcher "Student" war und als nachmaliger Lehramtskandidat und Lehrer, dann
                    Schulrath und endlich auf meinen Bereisungen in diesen Lehrerverhältnissen seit
                    mehr als 30 Jahren in verschiedenen Kronländern Erfahrungen gesammelt hatte,
                    kann ich die Aufklärung darüber geben, warum nicht bloß jetzt, sondern von jeher
                    nur mittellose Schüler sich dem Lehramte widmeten. Seit meiner 30jährigen Praxis
                    ist mir nicht Ein Fall der entgegengesetzten Erscheinung vorgekommen; drei
                    Lehrer nur sind mir bekannt, die ein mehr als ausreichendes Auskommen besitzen,
                    die Mittel dazu aber bietet die Mitgift der Gattin.<lb/>Eine andere Ursache ist
                    auch die Wesenheit des Gymnasiallehramtes selbst. Dieses nämlich erfordert eine
                        <hi rend="ul">gewisse</hi> Stufe wissenschaftlicher Bildung. Ist dieselbe
                    erreicht, so wird sie durch die Mühen des Lehramtes derart im weiteren
                    Fortschritte gehemmt daß, seltene Ausnahmen besonderer Begabung abgerechnet, der
                    Lehrer und mit ihm die Regierung zufrieden sein muß, wenn es ihm gelingt, sich
                    mit den Fortschritten seiner Wissenschaft einiger Maßen vertraut zu machen.
                    Begreiflicher Weise wenden sich jene, welche sich durch Privatunterricht
                    erhalten müssen, aber keine Vorliebe für das Lehramt gefaßt haben, und von
                    wissenschaftlichem Geiste beseelt sind, daher um so mehr jene, welche die Mittel
                    zur Subsistenz besitzen, einer solchen Laufbahn zu, die es ihnen erlaubt, sich
                    berufsgemäß ganz ihrer Wissenschaft hinzugeben oder jedes andere als das
                    philosophische Fakultätsstudium zu ergreifen. Früher wie jetzt findet man auch
                    bei Jus und Medicin ganz mittellose Studenten; daraus ist auch erklärlich, daß
                    man in anderen Ständen als jenen des Lehramts so viele Männer findet, die in
                    literärischen und wissenschaftlichen Kreisen sich einen rühmlichen Namen
                    erworben haben.<lb/>Eine dritte Ursache liegt in der hergebrachten bürgerlichen
                    und sozialen Stellung der Lehrer. Das Ansehen des Lehrstandes in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> war und ist verhältnißmäßig ein geringes. Mag die
                    moralische Achtung, die derselbe genießt auch noch so ehrenvoll sein, die äußere
                    Ehre in der bürgerlichen Gesellschaft und neben anderen Beamten reduziert sich
                    auf das kleinste unerläßliche Maß. Der Gymnasiallehrer bleibt überall da
                    unbeachtet, wo selbst Anfänger in der politischen Amtssphäre herangezogen
                    werden. Es ist dies allerdings nicht ein Umstand von absolutem Werthe; aber er
                    wirkt doch demüthigend und schreckt viele ab von der Wahl eines Standes, der so
                    wenig äußere Ehre gewährt. (Auch diese Behauptung entnehme ich aus Erfahrungen
                    und Wahrnehmungen von mehr als 30 Jahren) Ich möchte dafür einstehen, daß, wenn
                    man einem absolvierten Gymnasiasten, (versteht sich einem unbemittelten, denn
                    bei einem bemittelten ist es zweifellos) die Wahl zwischen "Jus" und
                    "Philosophie" mit der sicheren Aussicht frei stellte, daß er nach 10 Jahren
                    Kreiskomissär mit 1000 fl oder Gymnasialdirektor mit 1400 fl CM werden werde, er
                    sich für das erstere entschließen würde.</p>
                <p>ad II<lb/>Es ist allerdings nicht zu leugnen, daß die Kosten, welche dermalen die
                    Regierung für die Heranbildung der Kandidaten trägt, sehr beträchtlich seien.
                    Ihre Erklärung finden sie aber nicht bloß und zunächst in der Mittellosigkeit
                    der Kandidaten, sondern darin, daß in dem letzten Dezennium ein ungleich
                    größerer Bedarf von Lehrkräften eintrat, welcher durch die zur Verfügung
                    stehenden auch seinem kleinsten Theile nach nicht gedeckt werden konnte und
                    kann, wie folgender statistischer Ausweis zeigt: Seit der Gymnasial-Reform
                    wurden:<lb/>a: Neu errichtet i.e. mit weltlichen Lehrern besetzt 15 sogenannte
                    Staatsobergymnasien à 11 Lehrer (mit Ausschluß der Katecheten), in Summa = <hi rend="ul">165 Lehrer</hi>
                    <lb/>b. Eben so 8 (weltliche) Untergymnasien à 5 Lehrer (mit Ausschluß des
                    Religionslehrers), in Summa = <hi rend="ul">40 Lehrer</hi>
                    <lb/>c. Vermehrt mit der 7. und 8. Klasse 26 (weltliche) Gymnasien à 4 Lehrer
                    (ohne den Religionslehrer) in Summa = <hi rend="ul">94 Lehrer</hi>
                    <lb/>d. <hi rend="ul">Zwölf</hi> Gymnasial-Inspektoren, die aus dem weltlichen
                    Gymnasiallehrstande berufen wurden, macht die <hi rend="ul">Totalsumme 311
                        Lehrer</hi>, um welche gegenwärtig sich der Bedarf bloß an den mit
                    weltlichen Lehrer besetzten, von der Regierung unmittelbar abhängigen Gymnasien
                    gesteigert hat. Hiebei sind, wie gesagt, die Ordensgymnasien, die
                    protestantischen Gymnasien in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, die zum Theile
                    mit weltlichen Lehrern besetzten katholischen Gymnasien in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>, die Gymnasien der Militärgränze und des <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">venetianischen Königreichs</rs>, dann jene Volksschulräthe nicht gerechnet,
                    welche, wie Lankossky [<rs type="person" ref="#laukotsky-vinzenz">Lautkotzky</rs>], Linzlaner[?], Bojdoch[?]) dem Gymnasiallehrstande
                    entnommen wurden.<lb/>In Anbetracht dieser Ziffer muß man die gedachten Kosten
                    als eine Nothwendigkeit, aber zugleich als eine solche erkennen, die
                    vorübergehend ist, so gut als es im Jahr 1819 eine Nothwendigkeit war, die
                    Gehaltsdrittel einzuführen, um für die vielen neu errichteten, und überdieß mit
                    der sogenannten Parva vermehrten Gymnasien Lehrer zu gewinnen. Damals dauerte
                    der Mehrbedarf, der im Vergleich zu den gegenwärtigen als ein unbedeutender
                    erscheint, bis zum Jahre 1830, also 11 Jahre, wonach die Gehaltsdrittel
                    aufgehoben und durch einfache Zulagen von 100 fl überdies mit der Beschränkung,
                    daß diese bei Vorrückung oder Beförderung pro rata eingezogen werden, ersetzt
                    wurden. Und dennoch zeigte sich seitdem, eben weil der absolute Bedarf einem
                    relativen Platz machte, daß man nicht nur keine Mangel sondern einen Überschuß
                    an Lehramtskandidaten hatte, indem jeder 10–15 Konkurse mitmachen und 10–12
                    Jahre warten mußte, bis ihn die Reihe in der Anstellung traf.<lb/>Schon dermalen
                    sind mehr geprüfte Historiker, Physiker und Mathematiker als zur Anstellung
                    gelangen können. Durch Rücksichten hierauf muß sich die Auslage verringern. Ein
                    Bedarf bleibt nur bei Philologen und die Ursache dieser Erscheinung ist wohl
                    anderwärts zu suchen. (Größere, umfangreichere und mehr Zeit in Anspruch
                    nehmende Vorbildung. – der bei weitem größere Philologenbedarf, als für die
                    anderen Lehrgruppen. – Sterbefälle und Pensionierung der alten Lehrer und
                    Direktoren, die sämmtlich der philologischen Lehrgruppe angehören, während
                    Mathematiker, Physiker und Historiker der neuen Schule angehören. – Zug der
                    Zeit, welcher sich mehr den materiellen Wissenschaften zuwendet, aus welcher ein
                    leichterer Übertritt in andere Berufs-Sphären stattfindet und dgl.
                    mehr.)<lb/>Ist für die philologischen Stellen einmal vorgesorgt, so wird dann
                    nur für die Besetzung solcher Stellen vorzusehen sein, welche durch
                    Pensionierungen und Todesfälle frei werden, und wird daher selbst in dem Falle,
                    als für die Heranbildung von Philologen die Regierung Unterstützungen gewähren
                    müßten, die Auslage sich sehr verringern.<lb/>Wenn übrigens die in der
                    vorliegenden Denkschrift ausgesprochene Besorgnis, die durch das ausschließliche
                    Aspirieren Unbemittelter auf das Gymnasial-Lehramt wach gerufen wird, nur in den
                    Unterstützungen des Staates begründet werden sollte, so vermindert sich dieselbe
                    durch die voranstehende Betrachtung. Meines Wissens ist bei Verleihung von
                    Stipendien bisher immer auf den Calkül des Maturitätszeugnisses Rücksicht
                    genommen worden; man gewährte nur da, wo der Calkül für Latein und Griechisch
                    sehr günstig lautete. Und auch davon abgesehen ist bei der gehörigen Strenge um
                    Sorgfalt in dem Seminar-Unterrichte, welche Eigenschaften gerade dem Verfasser
                    der Denkschrift in auszeichnendem Grade nachgerühmt werden, und wobei unfähige
                    Köpfe sobald als möglich von dem weiteren Besuche ausgeschlossen werden, nicht
                    zu fürchten, daß Mittellosigkeit auch mit dem Mängel mittelmäßiger Befähigung
                    gebrandmarkt, in das Gymnasiallehramt eingeführt werde.</p>
                <p>ad III.<lb/>a) Was die pekuniäre Stellung der Lehrer anbelangt, so kann dieselbe,
                    so wenig glänzend sie auch ist, und deren Verbesserung überhaupt gewünscht
                    werden muß, doch jeden Vergleich mit den übrigen Staatsbeamten derselben oder
                    der nächsthöheren Diätenklasse aushalten;<lb/>b) Sie steht ferner kaum hinter
                    jener zurück, welche Professoren an kleineren Universitäten einnehmen, an welche
                    doch, was Talent und Vorbildung anbelangt, bei weitem höhere Anforderungen
                    gestellt werden;<lb/>c) sie ist endlich bedeutend günstiger, als sie vor dem
                    Jahre 1848 gewesen.<lb/>Es dürfte genügen, bloß ad c) dasjenige anzuführen, was
                    seit dem Bestande des <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichts-Ministeriums</rs> für die gedachte Stellung erwirkt worden ist,
                    woraus sich die Begründung der Behauptungen ad a) und b) von selbst
                    ergibt.<lb/>1. die Gehalte an allen Gymnasien sind um 200 fl CM erhöht worden.
                    Daß dieser Betrag nicht überall als ein Äquivalent für die entgangenen
                    Korrepetitionsgelder angesehen werden kann, läßt sich nicht in Abrede stellen,
                    da an manchem Gymnasium diese Gelder wenigsten das doppelte betrugen. Allein
                    dieß war nur an den übermäßig besuchten Gymnasien zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1dcf667c86986e2bbadf65ed2de41e47">Laibach</rs> der Fall. Dagegen muß nicht übersehen werden, daß nunmehr auch
                    die Pension um 200 fl. CM erhöht ist.<lb/>2. bei Beförderung und Vorrückung in
                    einen höheren Gehalt bleiben die bereits erworbenen Dezennalzulagen <hi rend="ul">unverkürzt</hi>. Nach diesem zeigt sich die Behauptung, daß früher
                    die Lehrer an Gymnasien I. Klasse ihren Gehalt von 700 oder 800 fl nach 30
                    Dienstjahren verdoppelten, i.e. auf 1400 oder 1600 fl brachten, was gegenwärtig
                    der Fall nicht sei, als ein Irrthum. Denn nach dem damaligen Prinzip der
                    Anciennität gelang es einem Lehrer an einem Gymnasium III. Klasse selten früher
                    als nach 20jähriger Dienstleistung an ein Gymnasium I. Klasse befördert zu
                    werden, deren es übrigens sehr wenige gab. Um so viel nun als die <hi rend="ul">Gehalts</hi>-Erhöhung betrug, wurde die Dezennalzulage eingezogen.<lb/>Eine
                    Ausnahme bildete nur das Görzer Gymnasium, aus dem Grunde, weil dieses im Jahr
                    1820 (?) neu errichtet, mit jungen Lehrern nach der III. Gehaltsklasse besetzt
                    um schon nach wenigen Jahren zu einem Gymnasium der I. Gehaltsklasse erhoben
                    wurde, weshalb hier die Beförderung der Lehrer noch vor Erlangung einer
                    Dezennalzulage stattfand.<lb/>3. Früher bestanden in der ganzen Monarchie (mit
                    Ausnahme des italienischen Antheils) 9 Gymnasien erster Klasse; gegenwärtig gibt
                    es deren 22 also 143 Lehrerstellen <hi rend="ul">mehr</hi> zur Beförderung und
                    Verbesserung des Gehaltes um 200 fl CM.<lb/>4. Gegenwärtig gibt es 15
                    Gymnasialdirektorsstellen <hi rend="ul">mehr</hi> als vor dem Jahr 1848
                    Gymnasialpräfekten bestanden; dazu 18 katholische Gymnasial-Inspektorate.<lb/>5.
                    der Präfekt bezog früher 100 fl mehr als der Humanitätslehrer; der
                    Gymnasialdirektor bezieht gegenwärtig 300 fl CM mehr als der älteste
                    Gymnasial-Lehrer.<lb/>6. Früher standen in der höheren Gehaltsstufe an jedem
                    Gymnasium 2 (Humanitäts-)Lehrer und der Präfekt; gegenwärtig 5 Lehrer und der
                    Direktor.<lb/>Die Fälle der Beförderung und Gehaltsverbesserung sind daher
                    bedeutend vervielfältigt worden.<lb/>Unter gleichen Bedingungen bezieht
                    gegenwärtig ein Lehrer im Vergleich zu einem vor dem Jahr 1848 (der nicht schon
                    vor dem Jahr 1831 angestellt wurde und Anspruch auf Gehaltsdrittel hatte)
                    wenigstens 300 fl, ein Direktor im Vergleich zum Präfekt wenigstens 400 fl CM
                    mehr Gehalt nach vollstreckter 30jähriger Dienstzeit. Dazu kommt die erste
                    Anstellung mit wenigstens 700 fl CM, was in keiner anderen Sphäre des
                    Staatsdienstes der Fall ist. Der geringst besoldete Lehrer bezieht nach 30
                    Dienstjahren an Pension 1100 fl CM (wie kein Landesgerichts- oder Landesrath)
                    der höchst besoldete Lehrer 1300 fl CM (wie wenige Statthaltereiräthe), der
                    Gymnasialdirektor I. Klasse 1600 fl CM wie kein Sektionsrath.<lb/>Auch verdient
                    erwähnt zu werden, daß die Direktoren in die VIII. Diätenklasse eingereiht
                    wurden, während die Präfekte in der IX. standen.<lb/>Alles dies soll jedoch
                    keineswegs gegen eine mögliche Verbesserung der Lage der Gymnasiallehrer
                    sprechen, und es läßt sich nicht leugnen, daß eine solche jedenfalls auf den
                    ganzen Stand wohlthätig und ermunternd zurückwirken, daher auch zur Förderung
                    der Interessen des Gymnasialunterrichtes viel beitragen würde. Mit Liebe und
                    vollem Eifer bleibe ich einer solchen Aufgabe zugethan, aber um dieses Zweckes
                    allein, nicht um derjenigen Nebenzwecke willen, welche die vorliegende
                    Denkschrift mit in den Bereich dieser Frage und ihrer Motivierung einbezieht,
                    weil ich nach dem bisher Gesagten überzeugt bin, daß sich diesen Nebenzwecken in
                    ihrer Verbindung mit der Verbesserung des Einkommens der Lehrer kein sicherer
                    Halt abgewinnen läßt und eine Aussicht auf deren Realisierung nicht vorhanden
                    ist.<lb/>Über das hiezu vorgeschlagene Auskunftsmittel</p>
                <p>ad IV.<lb/>muß bemerkt werden, daß dasselbe nur dann vorgeschlagen werden
                    könnte<lb/>a) wenn von den leitenden Grundsätzen der allerhöchst sanktionierten
                    Schulgeldgesetze gänzlich abgegangen,<lb/>b) wenn es nicht als Mittel angewendet
                    würde, um hiedurch Söhne bemittelter Eltern zum Gymnasial-Lehramte
                    herbeizuführen.<lb/>a.<lb/>bei Bestimmung des Ausmaßes des Schulgeldes, wie es
                    dermalen eingeführt ist, leitete der Gedanke, dasselbe so nieder zu stellen, daß
                    alle Schüler mit wenigen Ausnahmen zur Entrichtung desselben verhalten werden
                    könnten, daß daher der umgekehrte Fall von früher Platz griffe, nämlich die
                    Zahlung zur Regel, die Befreiung zur Ausnahme zu machen. Die vorgesehene Wirkung
                    trat auch ein, daß nämlich das von 18 und 12 fl auf 12 und 8 fl herabgesetzte
                    Schulgeld das doppelte und dreifache und noch mehr von dem früheren Ertrage
                    lieferte, obwohl den statistischen Ausweisen zufolge in der Regel die Zahl der
                    Zahlenden jene der befreiten nicht bedeutend überwiegt, was wohl hauptsächlich
                    auf Rechnung der Mittellosigkeit kommt. Eine Erhöhung desselben um 50% also
                    wieder auf 18<note xml:id="note_2">Eh. Anmerkung von Kleemann: NB. 18 fl wurde
                        früher nicht an Gymnasien, sondern an philosophischen Lehranstalten und
                        Fakultäten entrichtet.</note> und 12 fl ohne Unterschied der Klassenstufe
                    müßte<lb/>1. entweder, wenn die ganze Strenge beibehalten wird, mit welcher nach
                    den bestehenden Vorschriften bei Ertheilung der Befreiung vorgegangen werden
                    soll, eine drückende Last für alle jene werden, welche eben noch zur Entrichtung
                    des Schulgeldes verhalten werden konnten, oder<lb/>2. es müßte von der
                    bisherigen Strenge bei Befreiungen abgegangen werden.<lb/>Im ersten Falle
                    unterläge die Durchführung der Maßnahme, auch abgesehen von der Gehäßigkeit
                    welche jede größere Besteuerung an sich hat, denjenigen Bedenken, welche aus der
                    Thatsache der weit überwiegenden Anzahl armer dürftiger und wenig bemittelter
                    Schüler sich ergeben. Es ist hier nicht am Platze des weiteren auszuführen, wie
                    an Gymnasien in der Mehrzahl die Schüler wohnen, sich nähren, sich kleiden. Es
                    genüge der für mich erfreulichen Thatsache zu erwähnen, daß die von mir als
                    ehemaligem Schulrathe und als inspizierendem Ministerial-Comissär veranlaßten
                    Vereine zur Unterstützung armer, braver und fleißiger Gymnasialschüler in vielen
                    Städten (<rs type="place" subtype="place" ref="#place_1563f0890ca9564b24de375c526e50eb">Cilli</rs> [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_1563f0890ca9564b24de375c526e50eb">Celje</rs>],
                    Marburg [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_5d32722eb37746f42ea031ac604e15aa">Maribor</rs>], Gratz [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</rs>], <rs type="place" subtype="place" ref="#place_104b5ac4af06263707f5418d171ffe3d">Agram</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs>,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Opava</rs>],
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0ce3216e3cb050a80363757086a42f0">Olmütz</rs> [Olomouc] u.a.)
                    sehr viel Anklang gefunden und gedeihen, indem nicht bloß der Unterstützungsfond
                    jährlich vermehrt, sondern unter Obsorge und Leitung der Lehrkörper,
                    insbesondere der Religionslehrer, wobei dieselben zugleich mehr Einfluß auf die
                    häusliche sittliche Erziehung und Disziplin gewinnen, solche Schüler mit
                    Kleidung, Kost, Arzneien, anständiger Wohnung und mit Schulbüchern, (über deren
                    unerschwingliche Preise in den Provinzen sehr geklagt wird) mit letzteren in der
                    Weise versorgt werden, daß aus dem Unterstützungsfond eine Anzahl Exemplare für
                    die Bibliothek angeschafft, und den Schülern für die Dauer des Gebrauches
                    geliehen werden. Die verausgabte Unterstützungssumme beläuft sich an jedem der
                    gedachten Gymnasien von 600–1200 fl jährlich. So lange solche Schüler nicht
                    Anspruch erworben haben auf Befreiung vom Schulgeld (das ist der Fall in der I.
                    Klasse) wird für sie auch das Schulgeld gezahlt.<lb/>Je höher nun das Schulgeld
                    gesetzt wird, um so zahlreicher werden dann die Fälle der Zahlungs-Unfähigkeit
                    sich nachweisen lassen. Ein hoher Schulgeld-Ansatz und eine indirekte
                    Ausschließung fähiger Schüler vom Gymnasialstudium bloß deshalb weil sie
                    mittellos sind, widerstreitet aber sehr den festgewurzelten hergebrachten
                    Anschauungen der Provinz- und selbst Städtebevölkerungen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>. Eine solche Maßregel dürfte für Oberrealschulen für
                    gerechtfertigter und gerathener gehalten werden. Trotzdem möchte ich, soweit
                    meine Kenntnis <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> Verhältnisse
                    reicht, zweifeln, daß die betreffenden politischen Behörden darauf einrathen
                    würden.<lb/>Eine Parallele mit dem Auslande ist hier nicht zutreffend, da dort
                    eben die hier berührten Bedingungen sämmtlich ganz anders, d.h. in Betreff der
                    Mittel zur wissenschaftlichen Schulbildung viel günstiger sind. Dort findet es
                    auch keinen Anstoß, 20, 30 Thaler und darüber Schulgeld zu zahlen, zumal eine
                    große Anzahl Gymnasien Communalanstalten sind, zu deren Erhaltung eben das
                    Schulgeld das Meiste beitragen muß. Dort giebt es aber auch Gymnasien, an
                    welchen die erste Anstellung nur mit 100 oder 200 Thalern Einkommen verbunden
                    ist. Da that es z.B. vor 1 1/2 Jahren in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c27539167ff9723b32673ddab9dcbe09">Hannover</rs> allerdings noth,
                    auf Verbesserung der Gehalte bedacht zu nehmen und dieß, um den Staatsschatz zu
                    schonen, nicht ohne lange Debatten durch Erhöhung des Schulgeldes
                    durchzusetzen.<lb/>2. Würde aber bei erhöhtem Schulgeld von der bisherigen
                    Strenge bei Befreiungen abgegangen werden, so würde trotz der größeren
                    Einzelzahlungen, im Ganzen der Ertrag des Schulgeldes dem bisherigen ziemlich
                    gleich bleiben, jedenfalls aber bei der Repartition für den Studienfond eine
                    geringere Summe als die bisherige und für die Lehrer ein unbeträchtlicher
                    Beitrag sich herausstellen, der Zweck daher, – die Erhöhung der Lehrergehalte –
                    illusorisch werden, das in jedem Falle Gehäßige der Maßregel aber
                    bleiben.<lb/>b. Angenommen auch, daß sich diese Erhöhung ohne Bedenken
                    durchführen ließe, was nicht der Fall ist, so würde bestimmt der Zweck, welcher
                    ihr zu Grunde liegen soll, nämlich die Söhne bemittelter Stände hiedurch für das
                    Gymnasiallehramt zu gewinnen und dem Staate die Kosten zur Heranbildung zu
                    ersetzen, nicht erreicht werden. Die Gründe dafür sind oben erörtert worden, ad
                    I, hauptsächlich jene, daß die Stellung des Lehrers an einer Mittelschule für
                    bemittelte Kandidaten gar <hi rend="ul">keinen</hi> Reiz, für wissenschaftliche
                    Geister keinen <hi rend="u">hohen</hi> Reiz bietet und von allen, die auf
                    anderen Wegen ihren Drang nach der Stellung eines Staatsbeamten oder nach der
                    Wissenschaft befriedigen können, gewiß gemieden wird. Eine Parallele mit dem
                    Auslande kann auch hier nicht Platz greifen, da die Wurzeln eines allgemein
                    regen wissenschaftlichen Strebens bei uns erst eingesenkt sind und noch für
                    lange Zeit kein solcher Überfluß wissenschaftlicher Begabung zur Verfügung
                    stehen wird, wie anderwärts.</p>
                <p>Sollte die voranstehende Ausführung ihrem Standpunkte und ihrer Begründung nach
                    nicht stichhaltig, und die Durchführung der vorgeschlagenen Erhöhung des
                    Schulgeldes unbedenklich erscheinen, so könnte gegen den Modus der Vertheilung
                    des Schulgeldes unter die Lehrer nach der mit anerkennenswerther Mühe und
                    Sorgfalt entworfenen Tabelle kaum etwas eingewendet werden; nur würde ich jenem
                    Ansatze den Vorzug geben, welcher die Vertheilung in der Reihenfolge von 15, 15,
                    20, 25, 25 % enthält.</p>
                <p>Kleemann</p>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>