<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-piaristengymnasien-kleemann-1856-a3-xxi-d383r.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-ortsschulaufseher-von-krombholz-1856-08-21-a3-xxi-d383l.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-priester-hauptschuldirektoren-von-krombholz-1856-08-21-a3-xxi-d383m.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Johann Kleemann</rs> zu §
                    29 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des
                    Konkordats<lb/>o. O. [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>],<date when="1856"> o. D.
                        [1856]</date>
                </title>
            <title type="label">Gutachten von Johann Kleemann zu § 29 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des Konkordats o. O. [, Wien], o. D. [1856]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBE5-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D383</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die Bischofsversammlung verlangt in § 29 ihrer Anträge zur Umsetzung des
                            Konkordats, dass das Ministerium den Piaristenorden in seiner Tätigkeit
                            besser unterstütze. Die Schulbrüder hatten nach Aufhebung des
                            Jesuitenordens vielerorts dessen Aufgaben übernommen, allerdings ohne
                            dafür entschädigt worden zu sein. Aus diesem Grund seien viele Kollegien
                            schlecht ausgestattet.<lb/>Johann Kleemann erkennt die Bitte der
                            Bischofsversammlung vollkommen an und spricht sich sowohl für eine
                            bessere finanzielle Ausstattung der Kollegien als auch für eine Anhebung
                            der Löhne der Lehrer aus. Kleemann ist sich sicher, dass damit der
                            Unterricht wesentlich verbessert werden könne. Kleemann betont dabei,
                            dass der Staat seine Ausgaben nur geringfügig erhöhen müsste, um dennoch
                            einen ungleich höheren Nutzen daraus ziehen zu können. Kleemann schlägt
                            daher vor, in einem ersten Schritt den genauen Finanzbedarf zu eruieren
                            und dann in Verhandlungen die zukünftige Finanzierung der Kollegien und
                            Besoldung der Lehrer festzusetzen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Gutachten ist mit weiteren 18 Gutachten unter der <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/gutachten-zu-eingabe-der-erzbischoefe-auf-grundlage-konkordat-1856-a3-xxi-d383.xml">Signatur A3 XXI D383</ref> abgelegt.<note xml:id="note_1">Die
                                einzelnen Dokumente sind jeweils so aufgebaut, dass zunächst eine
                                Abschrift des jeweiligen Paragrafen der Anträge der Bischöfe
                                vorgelegt und dann dieser Paragraf besprochen wird.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Piaristen</term>
                    <term>Gesellschaft Jesu</term>
                    <term>Ordensgymnasien</term>
                </index>
                <p>XXIX.</p>
                <p>Wesentlich verschieden ist die Sachlage bei den Priestern der frommen Schulen.
                    Dieser Orden ist für den Unterricht der Jugend gegründet, und soll er dem
                    Gedanken, welcher ihn in's Leben rief, entsprechen, so müssen seine Mitglieder
                    für das Ordensleben und für die Lehrthätigkeit mit gleicher Sorgfalt
                    herangebildet werden. In so weit dies geschieht, wird der Ordensobere stets auch
                    geeignet sein, ein Gymnasium zu leiten. Übrigens erfuhr dieser Orden seit
                    achtzig Jahren die Rückwirkungen jenes einseitigen Bestrebens die geistlichen
                    Genossenschaften für Zwecke des thätigen Lebens nutzbar zu machen. Man bestimmte
                    denselben, um die damals aufgehobene Gesellschaft Jesu für den Jugendunterricht
                    so wohlfeil als möglich zu ersetzen, und übergab ihm eine ganze Reihe von
                    Gymnasien mit nothdürftiger Ausstattung. Nur darauf bedacht, den gestellten
                    Anforderungen zu genügen und eine hinlängliche Zahl von Lehrern zu gewinnen,
                    begannen die Vorsteher bei Heranbildung der Ordenskandidaten es weniger genau zu
                    nehmen. Hierzu gesellte sich die Einwirkung des Mangels, welchem die Lehrer der
                    dem Orden übergebenen Gymnasien preisgegeben wurden: Denn ohne den Geist der
                    Buße, welcher von Oben kommt, pflegt der Mangel auf die Haltung einer
                    klösterlichen Anstalt ebenso nachtheilig zu wirken, als der Überfluß. Die
                    Bischöfe der Länder, wo die Priester der frommen Schulen sich in der
                    geschilderten Lage befinden, ergreifen diese Gelegenheit, um für die Kollegien
                    derselben um eine angemessene Ausstattung zu bitten. Sie haben darauf um so mehr
                    Anspruch, da der Studienfond größtentheils aus Gütern der Jesuiten besteht, von
                    deren früheren Gymnasien so viele auf die Piaristen übergegangen sind, und die
                    Bemühungen, den letzteren Orden zu kräftigen und zu heben, werden darin eine
                    bedeutende Unterstützung finden.</p>
                <p/>
                <p>g. ad XXIX.<lb/>
                    <hi rend="ul">Die Piaristengymnasien betreffend</hi>
                </p>
                <p>"ein Gegenstand, welcher abgesondert behandelt werden muß (vergl.
                    Ministerialerlass Nr. --/C.U.M.) worüber hier das Geeignete zu bemerken sein
                    wird."</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">Vorläufiges Votum</hi>
                    <lb/>Der Antrag auf eine angemessene
                    Ausstattung der Piaristen-Collegien findet ebenso seine Berechtigung in
                    dringenden Bedürfnissen, als die Gesichtspunkte, von welchen die vorliegende
                    Eingabe ausgeht, als richtig anerkannt werden müssen. Es ist hoch an der Zeit,
                    daß den Lehrerkollegien der Piaristen aufgeholfen werde.<lb/>Vor 10 Jahren noch
                    waren die Subsistenzmittel des Ordens ausreichend. Die Erhaltung der <hi rend="ul">Kollegien</hi> kam damals um die Hälfte billiger zu stehen. Für
                    die Erhaltung der <hi rend="ul">Individuen</hi> war ein übriges ermöglicht durch
                    die sogenannten Schul-Korrepetitionen. Seitdem sind einerseits die Preise der
                    Lebensmittel auf das doppelte gestiegen, die Korrepetitionen sind verboten. Als
                    Entschädigung für den in letzterer Hinsicht eingetretenen Ausfall wurden die
                    Gehalte der weltlichen Lehrer um 200 fl erhöht, die Piaristen sind von dieser
                    Entschädigung ausgeschlossen.<lb/>Es liegt im Intresse des Unterrichtes und der
                    Finanzen, den Piaristen-Collegien mit Subventionen aus dem Studienfonds eine
                    Erleichterung zu verschaffen. <hi rend="ul">Im Interesse des Unterrichtes</hi>,
                    weil der drückende Mangel, dem die Piaristen ausgesetzt sind, die zum
                    Unterrichtserfolge unerlässliche Freudigkeit des Gemüthes unterdrückt, den
                    Lehrer zum verdroßenen Taglöhner macht oder wenn er auch Berufseifer hat, ihm
                    die Anschaffung der zur wirksamen Berufsthätigkeit erforderlichen Hilfsmittel
                    unmöglich macht. Wird der Mangel behoben, so wird es mit dem
                    Gymnasialunterrichte auch besser stehen, die Anläße zu Korrumpierungen werden
                    seltener benützt, die häusliche Bedienung der Lehrer die so manches beschämende
                    und anstößige im Gefolge hat, wird unnöthig, dem Orden wird nun auch sichere und
                    bessere Auswahl und Aufnahme von Klerikern ermöglicht werden. (Kurz: cui plus
                    datur, ab eo plus exigitur), während man jetzt, wenn man nicht hart sein will,
                    sich nur mit geringen Leistungen der Lehrercollegien begnügen muß.)<lb/>Den <hi rend="ul">Finanzen</hi> endlich wird, wenn bei Zeiten ein kleineres Opfer
                    gebracht wird, ein größeres für die Zukunft erspart werden. Denn bei Fortdauer
                    der gegenwärtigen Zustände steht zu besorgen, daß eine totale Unzulänglichkeit
                    des Ordens zur Besetzung der Lehrerstellen eintreten und dann nichts anders
                    erübrigen werde, als daß die Regierung weltliche Lehrer mit ungleich höheren
                    Besoldungen bestelle.<lb/>Das Aushilfsmittel wird daher in der Fixierung eines
                    jährlichen Pauschales für jedes Gymnasial-Collegium nach dem durchschnittlichen
                    Betrage von wenigsten 250 fl aus dem Studienfonds für die Lehrer aus dem
                    Religionsfonds für die Katecheten, für jeden Lehrer zu bestehen haben, wonach
                    die bisher übliche Remuneration mit 40 fl für jeden Lehrer aufhören müßte. Es
                    wird ferner auch den jungen Priestern für die Dauer ihrer Vorbereitung für die
                    Lehramtsprüfung oder ihres Besuches der Lehrerseminarien eine ähnliche
                    Subvention zu gewähren sein, damit ermöglicht werde, daß der Orden nicht bloß
                    würdige Priester sondern auch tüchtige Lehrer erhalte, in welchem Falle zu
                    bedingen wäre, daß ein solcher Lehramtskandidat während der Dauer seiner
                    Vorbereitungsstudien zu keinem Dienste im Orden verhalten werde.<lb/>Diesen
                    Festsetzungen müßten Erhebungen und Verhandlungen vorangehen, die sich beziehen
                    auf die Ermittlung des Einkommens, das der Orden aus liegenden Gütern, aus
                    Stiftungen usw. bezieht, auf die Ermittlung der Lehrindividuen, die zur Besetzung
                    der Lehranstalten an jedem Ordensgymnasium erforderlich sind, – dann auf die
                    allfälligen Subventionen, welche von einzelnen Komunen zu Gunsten des
                    Lehrpersonals vertragsmäßig geleistet werden. (z.B. in Kremsier, Brno usw.
                    werden die Piaristen mit ausreichenden Beiträgen unterstützt.) Danach wäre mit
                    den Provinzialen ein Übereinkommen zu treffen über die zu erwirkenden
                    Unterstützungspauschalien und über die Gegenverpflichtungen, die sie zu
                    übernehmen hätten.<lb/>
                    <hi rend="ul">Vor allem</hi> aber dürfte es gerathen
                    sein, nach Einvernehmen des <rs type="org" ref="#org_0012">Finanzministeriums</rs> die Allerhöchste Genehmigung beziehungsweise
                    die Versicherung, daß dem Orden mit Unterstützungen werde geholfen werden und
                    die Ermächtigung, daß auf Grundlage der Allerhöchsten Zusage die Verhandlungen
                    eingeleitet werden dürfen, zu erbitten.</p>
                <p>
                    <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Kleemann</rs>
                </p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>