<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-einfluss-gemeinden-schuldienst-von-krombholz-1856-08-19-a3-xxi-d383i.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-bischoefliche-kommissaere-von-kleemann-1856-a3-xxi-d383c.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-gegen-aufloesung-geologische-reichsanstalt-von-foetterle-1860-06-15-a3-xxi-d591.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von <rs type="person" ref="#krombholz-anton">Anton Krombholz</rs> zu §
                    11 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des
                        Konkordats<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1856-08-19">19.
                        August 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Gutachten von Anton Krombholz zu § 11 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des Konkordats, Wien, 19. August 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBF1-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D383</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Episkopat fordert in § 11, dass der Einfluss der Gemeinden bei der
                            Anstellung von Lehrern beschränkt werde.<lb/>Anton Krombholz spricht
                            sich in seinem Gutachten gegen die Forderung der Bischöfe aus. Seiner
                            Ansicht nach sollte den Gemeinden – zumal sie in vielen Fällen die
                            Erhalter der Schulen sind – das Mitspracherecht bei der Besetzung von
                            Lehrerposten nicht genommen werden. Krombholz glaubt außerdem, dass die
                            Gemeinden insgesamt positive Auswirkungen auf die Entwicklung des
                            Volkschulwesens besäßen und daher stärker einbezogen und nicht
                            ausgeschlossen werden sollten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Gutachten ist mit weiteren 18 Gutachten unter der <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/gutachten-zu-eingabe-der-erzbischoefe-auf-grundlage-konkordat-1856-a3-xxi-d383.xml">Signatur A3 XXI D383</ref> abgelegt.<note xml:id="note_1">Die
                                einzelnen Dokumente sind jeweils so aufgebaut, dass zunächst eine
                                Abschrift des jeweiligen Paragrafen der Anträge der Bischöfe
                                vorgelegt und dann dieser Paragraf besprochen wird.</note>
                        </p>
                        <p>Beilage: Abschrift einer leicht abgeänderten Version des Gutachtens.<note xml:id="note_2">Hier nicht transkribiert.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Volksschulen</term>
                </index>
                <p>XI.<lb/>Der Einfluß der Gemeinden auf Verleihung des Schuldienstes ist selten ein
                    heilsamer. Es wäre zu wünschen, daß derselbe überall, wo er besteht, eine
                    Einschränkung erführe; wenigstens soll er unter keiner Bedingung und in keiner
                    Weise erweitert werden.</p>
                <p/>
                <p>XI.<lb/>Einfluß der Gemeinden auf Verleihung des Schuldienstes.<lb/>Der Einfluß
                    der Gemeinden auf Verleihung der Schuldienste wird von den versammelten
                    Bischöfen als ein solcher bezeichnet, der <hi rend="ul">selten heilsam sei</hi>.
                    Dafür wird jedoch weder aus der Natur der Sache noch aus der Erfahrung ein
                    Beweis beigebracht. An die Bezeichnung des gedachten Einflußes wird der Wunsch
                    geknüpft, daß derselbe überall, wo er besteht, eine Einschränkung erfahre
                    (welche jedoch nicht näher angedeutet wird) oder wenigstens unter keiner
                    Bedingung und in keiner Art erweitert werde.<lb/>Durch die Unbestimmtheit dieser
                    Worte ist jeder Erörterung die nothwendige Grundlage entzogen. <lb/>Gefertigter
                    kann nur im Allgemeinen über den erwähnten Einfluß einige Bemerkungen
                    beifügen.<lb/>Die Gemeinden übten bisher vornehmlich in vier Fällen einen
                    Einfluß auf Verleihung der Schuldienste aus:<lb/>1. wenn sie als Pfarr- und
                    Schulpatrone oder als bloße Schulpatrone das Präsentationsrecht auf den
                    Schuldienst besaßen;<lb/>2. wenn ihnen, ohne daß sie Schulpatrone waren, das
                    Präsentationsrecht entweder herkömmlich oder auf Grund der Schulerrichtung –
                    gewöhnlich mit dem Pfarrer, zuweilen auch mit dem Pfarrer und dem Schulpatrone
                    zustand;<lb/>3. wenn ihnen durch besondere Dekrete das Präsentationsrecht auf
                    bestimmte Schuldienste in Rücksicht auf die aus den Gemeindekassen fließenden
                    Lehrerbesoldungen und andere Leistungen an die Schulen eingeräumt worden war;
                    und<lb/>4. wenn sie die Besoldung entweder aller oder einzelner Lehrer nebst
                    andern Leistungen nur unter der Bedingung, daß ihnen ein Einfluß auf die
                    Verleihung der betreffenden Lehrerdienste zugestanden werden, übernommen hatten.
                    <lb/>Dieser Einfluß ist in allen Fällen <hi rend="ul">bald mehr, bald weniger
                        beschränkt</hi> und kann in keinem Falle nach Willkür ausgeübt werden.
                    <lb/>Bei Haupt- und Pfarrhauptschulen steht ihnen gemeiniglich nur eine
                    gutächtliche Äußerung über die Bewerber um eine Lehrerstelle und der Ausdruck
                    eines Wunsches zu, wo also ihre Einflußnahme durchaus nicht unheilbringend sein
                    kann; ebenso wenig kann ihre Einflußnahme nachtheilig werden, wenn sie ein
                    getheiltes Präsentationsrecht mit dem Pfarrer oder mit diesem und dem
                    Schulpatrone ausüben.<lb/>Auch dort ist kein Nachtheil abzusehen, wo sie, wie es
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> und einigen andern Orten der Fall ist, an einen
                    Ternavorschlag des Konsistoriums gebunden sind.<lb/>Aber auch bezüglich jener
                    Schulen ist nichts zu besorgen, wo einzelne Gemeinden als Pfarr- und
                    Schulpatrone oder als bloße Schulpatrone das Präsentationsrecht gleich andern
                    Pfarr- und Schulpatronen ausüben. Hier wird von Seite des Schulbezirksaufsehers
                    der Vorschlag gemacht; und hat nur dieser samt dem Ortsseelsorger sich in den
                    Augen der Gemeinde als ein aufrichtiger Schulfreund bewährt, so nimmt diese
                    gewöhnlich gar keinen Anstand, die Wahl nach dem gemachten Vorschlage
                    einzurichten. Nur muß das Wahl- oder Präsentationsrecht nicht der Gesammtheit
                    der Gemeindemitglieder, sondern ausschließlich dem Ausschuße der Gemeinde (wie
                    es gegenwärtig auch vorgeschrieben ist) zugestanden werden.<lb/>Es ist kein
                    Grund vorhanden, den Gemeinden den beschränkten Einfluß auf die Verleihung der
                    Schuldienste in jenen Orten, wo sie ihn bisher in Hinsicht auf die von ihnen
                    übernommenen Leistungen und auf Grund der bestehenden gesetzlichen Vorschriften
                    ausübten, zu entziehen oder denselben noch mehr zu beschränken. Solch ein
                    Vorgehen gegen die Gemeinden, die so große Lasten zur Erhaltung der Schulen zu
                    tragen haben, würde nur zum Nachtheile des Volksschulwesens ausschlagen.
                    <lb/>Die Gemeinden haben zu der harten Anklage keinen zureichenden Grund
                    gegeben. Wo ihnen tüchtige Lehrindividuen vorgeschlagen wurden, haben sie in den
                    meisten Fällen die Vorschläge bereitwilligst berücksichtigt; sie haben von der
                    Überzeugung geleitet, daß taugliche Lehrer zur Herstellung eines guten
                    Schulunterrichtes nothwendig sind, selbst in neueren Zeiten die k.k. Schulräthe
                    aufgefordert, ihnen tüchtige Lehrer namhaft zu machen, welche sie sodann ohne
                    Anstand zur Anstellung in Vorschlag brachten.</p>
                <p>Wien, den 19. August 1856</p>
                <p>Kr[ombholz]</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>