<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-lehranstalten-von-krombholz-1856-08-22-a3-xxi-d383n.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-lehramtskandidaten-von-krombholz-1856-08-30-a3-xxi-d383p.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-leitung-von-schulen-von-krombholz-1856-08-15-a3-xxi-d383f.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von <rs type="person" ref="#krombholz-anton">Anton Krombholz</rs> zu §
                    16 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des
                        Konkordats<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1856-08-22">22.
                        August 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Gutachten von Anton Krombholz zu § 16 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des Konkordats, Wien, 22. August 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBE9-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D383</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die Bischöfe fordern in § 16 ihrer Anträge zur Umsetzung des Konkordats,
                            dass die Errichtung von katholischen Privatlehranstalten nur Personen
                            erlaubt sei, gegen die der zuständige Bischof keinen Einwand erhebt.
                            Außerdem verlangen die Bischöfe, dass an solchen Instituten nur
                            Katholiken lehren sollten, andernfalls könne die Schule nicht mehr als
                            katholisch bezeichnet werden und der katholischen Jugend müsse verboten
                            werden, diese zu besuchen.<lb/>Anton Krombholz stellt in seinem
                            Gutachten fest, dass diese Forderung nicht nur durch die Politische
                            Schulverfassung, sondern auch durch mehrere Verordnungen bereits
                            vollkommen geregelt sei. Zugleich betont der Ministerialrat jedoch, dass
                            die Bischöfe ihrer Aufsichtspflicht über diese Institute bisher nicht
                            nachkämen, so dass es bereits zu Missständen gekommen sei. In diesem
                            Sinne sieht er den Episkopat und nicht das Ministerium in der
                            Pflicht.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Gutachten ist mit weiteren 18 Gutachten unter der <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/gutachten-zu-eingabe-der-erzbischoefe-auf-grundlage-konkordat-1856-a3-xxi-d383.xml">Signatur A3 XXI D383</ref> abgelegt.<note xml:id="note_1">Die
                                einzelnen Dokumente sind jeweils so aufgebaut, dass zunächst eine
                                Abschrift des jeweiligen Paragrafen der Anträge der Bischöfe
                                vorgelegt und dann dieser Paragraf besprochen wird.</note>
                        </p>
                        <p>Beilage: Abschrift einer leicht abgeänderten Version des Gutachtens.<note xml:id="note_2">Hier nicht transkribiert.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Privatlehranstalten</term>
                </index>
                <p>XVI.<lb/>Es läßt sich nicht vermeiden, daß die Errichtung nicht öffentlicher
                    Lehr- und Erziehungsanstalten von solchen, welche dabei etwas anderes als das
                    Heil der Seelen suchen, als Mittel des Erwerbes betrachtet und behandelt werde.
                    Um so mehr bedürfen sie der Aufsicht und die Grundsätze, nach welchen in den
                    meisten Theilen des Reichen bereits vorgegangen wird, verdienen überall als
                    Regel festgehalten zu werden.<lb/>Die Erlaubnis, für die katholische Jugend eine
                    nicht öffentliche Lehr- und Erziehungsanstalt zu errichten, soll also nur an
                    Personen ertheilt werden, wider welche der Bischof keine auf ihren Glauben oder
                    ihre Sittlichkeit gegründete Einwendung erhebt. Werden in einer solchen Anstalt
                    nichtkatholische Personen zum Unterrichte oder zur Erziehung verwendet, so kann
                    sie nicht mehr als für die katholische Jugend bestimmt gelten und es ist daher
                    nicht erlaubt, die katholische Jugend in dieselbe aufzunehmen.</p>
                <p/>
                <p>XVI.<lb/>Privatlehr- und Erziehungsanstalten<lb/>Die Angelegenheit der Errichtung
                    so wie der Leitung und Beaufsichtigung der Privatlehr- und Erziehungsanstalten
                    ist theils durch die bezüglichen Vorschriften der politischen Schulverfassung §§
                    125–130 incl., theils durch das mit kaiserlicher Verordnung vom 27. Juni 1850
                    allerhöchst genehmigte provisorische Gesetz über den Privatunterricht, theils
                    durch zahlreiche die Bestimmungen der politischen Schulverfassung und des so
                    oben gedachten provisorischen Gesetzes erläuternde und ergänzende
                    Ministerialerlässe vollständig geregelt.<lb/>Den Wünschen der versammelten
                    Bischöfe:<lb/>daß die Erlaubnis, für die katholische Jugend eine nicht
                    öffentliche Lehr- und Erziehungsanstalt zu errichten, nur an solche Personen
                    ertheilt werde, wider welche der Bischof keine auf ihren Glauben oder ihre
                    Sittlichkeit gegründet Einwendung erhebet,<lb/>daß eine solche Anstalt, wenn in
                    ihr nicht katholische Personen zum Unterrichte oder zur Erziehung verwendet
                    werden, nicht mehr als für die katholische Jugend bestimmt gelten und <lb/>daß
                    daher auch nicht erlaubt werden möge, die katholische Jugend in dieselbe
                    aufzunehmen;<lb/>ist längst vollkommen entsprochen und es wäre nur zu wünschen,
                    daß die hochwürdigen Herren Bischöfe ihre Priester, namentlich die
                    Schulbezirksaufseher, die Ortsseelsorger und Katecheten, mehr aneifern möchten,
                    eine sorgfältige Aufmerksamkeit den Privatlehr- und Erziehungsanstalten zu
                    widmen, denn wo bisher der gerügte Übelstand zum Vorschein kam, daß in einer
                    solchen Anstalt einzelne nichtkatholische Personen zum Unterrichte oder zur
                    Erziehung der Jugend eine längere oder kürzere Zeit verwendet wurden, lag die
                    Ursache derselben entweder in der nachlässig geführten Aufsicht oder in der
                    unterlassenen Anzeige.<lb/>Da jeder Inhaber einer katholischen Privatlehr- und
                    Erziehungsanstalt vorschriftsmäßig gehalten ist, das Verzeichnis seines
                    Hilfspersonals alljährlich mit Anfang des Schuljahres durch die
                    Schuldistriktsaufsicht dem Konsistorium oder Ordinariate zur Genehmigung
                    vorzulegen und jede Veränderung in demselben, so wie sie eintritt, dem
                    Schuldistriktsaufseher anzuzeigen, so kann der gedachte Übelstand bei einer
                    sorgfältig geführten Aufsicht nicht leicht eintreten. Es kann auch hierbei nicht
                    unbemerkt bleiben, daß es leichter ist, Wünsche auszusprechen, als die Befolgung
                    der bestehenden Schulvorschriften mit nachhaltiger Sorgfalt und sicherm Erfolge
                    zu überwachen.</p>
                <p>Wien, den 22. Aug. 1856</p>
                <p>Kr[ombholz]</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>