<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="gutachten-gegen-aufloesung-geologische-reichsanstalt-von-foetterle-1860-06-15-a3-xxi-d591.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-einfluss-gemeinden-schuldienst-von-krombholz-1856-08-19-a3-xxi-d383i.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-halbtaegiger-unterricht-von-krombholz-1856-08-17-a3-xxi-d383g.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Abschrift eines Gutachtens über den Fortbestand der Geologischen
                    Reichsanstalt von <rs type="person" ref="#foetterle-franz" role="sender:gelehrter">Franz
                        Foetterle</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1860-06-15">15. Juni 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Abschrift eines Gutachtens über den Fortbestand der Geologischen Reichsanstalt von Franz Foetterle, Wien, 15. Juni 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBF0-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D591</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Geologe Franz Foetterle äußert sich zur verordneten Zusammenlegung
                            der Geologischen Reichsanstalt mit der kaiserlichen Akademie der
                            Wissenschaften. Foetterle glaubt nicht, dass eine solche Vereinigung
                            sinnvoll wäre. Als wesentliche Hindernisse bezeichnet er die vollkommen
                            verschiedenen Aufgaben und rechtlichen Stellungen der beiden
                            Institutionen: Während die Reichsanstalt eine praktische und technische
                            Anstalt sei, die vor allem für die Industrie verschiedenartigste Fragen
                            zu lösen habe, stelle die Akademie der Wissenschaften eine selbstständige
                            Körperschaft dar, welche die Wissenschaft durch Forschungen ihrer
                            gewählten Mitglieder fördere. Der Zweck der letzteren sei "die reine
                            absolute Wissenschaft". Er spricht sich daher gegen eine Vereinigung aus
                            und hebt die wichtige Rolle der Reichsanstalt hervor.<lb/>Auch in einem
                            beigelegten Auszug aus einem Schreiben des Geologen Hans Geinitz aus
                            Dresden an die Geologische Reichsanstalt wird die geplante Auflösung der
                            Geologischen Reichsanstalt kritisiert. Geinitz kann sich den Plan nur
                            durch falsche Informationen und Neid erklären. Er drückt dem Direktor
                            der Anstalt, Wilhelm Haidinger, seine innigste Anteilnahme aus.<lb/>In
                            einem weiteren Dokument finden sich handschriftlichen Notizen Leo Thuns,
                            die die Aufgaben und die Bedürfnisse der Geologischen Reichsanstalt
                            zusammenfassen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Abschrift.</p>
                        <p>Das Gutachten war ursprünglich wohl dem Brief <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/hingenau-an-thun-1860-06-20-a3-xxi-d593.xml">Otto Hingenau an Leo Thun. o. O., 20. Juni 1860</ref>
                            beigelegt.</p>
                        <p>Beilagen: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d591_1">Auszug aus einem Schreiben von Hans
                                Geinitz an ein Mitglied der Geologischen Reichsanstalt. Dresden, 19.
                                Juni 1860.</tei:ref>
                        </p>
                        <p>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d591_2">Eigenhändige handschriftliche Notizen von
                                Thun.</tei:ref> Diese sind im Nachlass fälschlicherweise der Signatur A3
                            XXI D583 zugeordnet worden.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#foetterle-franz">Franz Foetterle</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1860-06-15">15. Juni 1860</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Geologische Reichsanstalt</term>
                    <term>Akademie der Wissenschaften</term>
                </index>
                <p>Copia</p>
                <p>Nach der allerhöchsten Entschließung vom 2. Juni dieses Jahres<note xml:id="note_1">Vgl. RGBl Nr. 145/1860.</note> ist die <rs type="org" ref="#org_0055">k.k. geologische Reichsanstalt</rs> mit
                    der <rs type="org" ref="#org_0015">kaiserlichen Akademie der
                        Wissenschaften</rs> vereinigt und hat bis zur Vollendung der
                    geologischen Durchforschung eine Abtheilung derselben zu bilden. Nach dem
                    Verlaute des Erlasses des <rs type="org" ref="#org_0046">k.k.
                        Ministeriums des Innern</rs> vom 7. Juni bleibt es die Aufgabe dieser
                    Abtheilung, die geologische Durchforschung der Monarchie mit thunlichster
                    Beschleunigung zu vollenden und überhaupt die Lösung der der <rs type="org" ref="#org_0055">k.k. geologischen Reichsanstalt</rs>
                    durch die allerhöchste Entschließung vom 15. Nov. 1849<note xml:id="note_2">Vgl.
                        RGBl Nr. 57/1850.</note> vorgezeichneten Aufgaben anzustreben. Diese
                    bestehen aber, wie aus den Beilagen ersichtlich, nicht bloß aus der
                    Durchforschung des ganzen Kaiserreiches, sondern in der Anlage des Museums für
                    geologische, mineralogische und paläontologische Vorkommnisse <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs>, in dem Fortbestande eines
                    Laboratoriums zur Untersuchung von Bodenarten und Gesteinen, Erzen und
                    Hüttenprodukten etc., in einer Aufstellung von Hüttenprodukten, Veröffentlichung
                    der geologischen Aufnahmskarten, der Abhandlungen über die Erfolge von
                    Aufnahmen, also Herausgabe von Publikationen. Wie die Aufgabe innerhalb des
                    bisherigen Bestandes der Anstalt gelöst wurde, zeigt die Ansprache des Hofraths
                        <rs type="person" ref="#haidinger-wilhelm">Haidinger</rs> in der Sitzung vom
                    22. Nov. 1859.<lb/>Die <rs type="org" ref="#org_0055">k.k. geologische
                        Reichsanstalt</rs> hatte bei ihrer Gründung aber auch höchst wichtige
                    Aufgaben erhalten, Jedermann alle jene Aufschlüsse, Mittheilungen und
                    Rathschläge zu ertheilen, welche aus der staats- und volkswirthschaftlichen
                    Richtung und aus dem Wirkungskreise derselben abgeleitet werden können. Wie sehr
                    dieser Theil der Aufgabe von allen Seiten benutzt wurde und wird, zeigen die
                    fast täglichen zahlreichen stattfindenden Ersuchen um Untersuchung und
                    Beurtheilung der Bodenbeschaffenheit einzelner Privatgüter, Untersuchung von
                    Privatbergbauen auf Zweckmäßigkeit der Bauführung, Ertragsfähigkeit des
                    Bergbaues, Aufschürfung von Erzlagerstätten, Steinkohlenflötze, Auffindung von
                    Bausteinen, Ziegelmaterialien, feuerfesten Thonen, um Untersuchung und Analyse
                    von Erzen, Mineralien, Mineralwasser etc.<lb/>Nicht bloß der Öconom, sondern
                    auch der Techniker und Montanindustrielle sah und fand bisher in der <rs type="org" ref="#org_0055">k.k. geologischen Reichsanstalt</rs>
                    das Institut, welches von der Staatsverwaltung hingestellt wurde, um ihm die
                    Möglichkeit zu biethen, sich ein wichtiges durch wissenschaftliche Grundlage
                    gesichertes [sic!], von jedem materiellen Gewinn oder Schaden unabhängige auf absolute
                    Wahrheit gestützte Ansicht über sein Eigenthum, sein industrielles Unternehmen
                    zu verschaffen. Bei den ungeheuren Kapitalien, welche bei dieser Abtheilung der
                    Volkswirthschaft stecken, eine nicht zu bezahlbare Einrichtung, die auch
                    allgemein anerkannt und benützt wurde, nicht bloß in der Haupt- und
                    Residenzstadt, sondern auch außerhalb derselben nach allen Richtungen der
                    Monarchie. Die <rs type="org" ref="#org_0055">k.k. geologische
                        Reichsanstalt</rs> hat demnach vorzugsweise eine praktische für
                    Industrie und Ackerbau wichtige Richtung und Stellung, welche aufzugeben von der
                    Privatindustrie als ein beklagenswerther Schritt bezeichnet werden müßte. Bei
                    den Arbeiten, welche durch diese Anstalt ausgeführt werden, ist die Wissenschaft
                    das Mittel nicht der Zweck. Bei ihr bildet die Geologie die Grundlage eben so
                    wie bei dem Mappeur und Feldmesser die Geometrie, bei dem Mechaniker die
                    Mathematik, bei dem Hüttenmann die Chemie usw. Mit Hülfe der Geologie gelangt
                    der Geologe zur Kenntnis des Bodens, der einzelnen Gebirgsbildungen, der
                    Beschaffenheit des Gesteins, seiner Erz und Flötzführung, der
                    Lagerungsverhältnisse, welches alles ihm die Möglichkeit der Bearbeitung, der an
                    ihn in dieser Richtung gestellten Fragen möglich macht. Die Kenntnis des
                    Montanwesens ist bei ihm Bedingung, da gerade durch den Bergbau manche sicher
                    einschlägige Fragen zu lösen sind. Die <rs type="org" ref="#org_0055">k.k. geologische Reichsanstalt</rs> ist daher nicht bloß eine
                    wissenschaftliche, sie ist auch und vorzugsweise eine <hi rend="ul">technische
                        Anstalt</hi>.<lb/>Anders verhält es sich bei einer <rs type="org" ref="#org_0015">Akademie der Wissenschaften</rs>.
                    Diese ist eine gelehrte Körperschaft, welche die Bestimmung hat, die
                    Wissenschaft durch selbstständige Forschungen ihrer Mitglieder zu fördern. Sie
                    hat nur wissenschaftliche Gutachten abzugeben, keine technischen Fragen zu
                    lösen. Ihr Zweck ist die reine absolute Wissenschaft, ihre Mittel die einzelnen
                    Zweige derselben. Ihre Stellung zur Staatsverwaltung, die einer selbstständigen
                    Körperschaft, welche ihre Mitglieder selbst wählt, sie besitzt keine Sammlungen,
                    sie hält bloß Versammlungen, schreibt Preise aus für wissenschaftliche Fragen
                    und veröffentlicht gelehrte Schriften. Wie verschieden ist dies von einer
                    technischen, administrativen Anstalt, welche technisch wichtige Fragen und
                    Gegenstände behandelt, dem Staate und Privaten technische Fragen löst, aus
                    Staatsbeamten besteht, welche ernannt und nicht durch Stimmenmehrheit gewählt
                    werden.<lb/>Eine Vereinigung könnte daher nur in so ferne gedacht werden, als
                    die <rs type="org" ref="#org_0015">Akademie der
                        Wissenschaften</rs> die wissenschaftlichen Resultate der geologischen
                    Forschung zur Kenntnis nehmen und der Veröffentlichung zuführen könnte. Jede
                    weitere Verschmelzung müßte zur gänzlichen Auflösung der Anstalt, zum Aufgeben
                    der Zwecke, für welche sie besteht, zum Auflassen der Sammlungen
                    zuführen.<lb/>Ihre <hi rend="ul">Dotation</hi> muß eine festgesetzte sein und
                    nicht eine von den Schwankungen anderer Ausgaben der <rs type="org" ref="#org_0015">Akademie</rs> abhängig, will man
                    erreichen, was man bezweckt. Ihre Leitung muß von einem <hi rend="ul">Staatsbeamten</hi> ausgehen und unabhängig von der Willensmeinung einer
                    unabhängigen Körperschaft, will man der Industrie und dem Ackerbau Vertrauen
                    einflößen und sie nicht in den Nimbus der abstracten Wissenschaft verscheuchen.
                    Ihre <hi rend="ul">executive Organe müssen Staatsbeamte</hi> bleiben und nicht
                    durch den oft influencirten [?]<note xml:id="note_3">Die Stelle ist durch eine
                        Beschädigung des Blattes nicht lesbar.</note> einer Körperschaft abhängig
                    gemacht werden, soll das Vertrauen der Industriellen und der Privaten, die ihren
                    Rath in Anspruch nehmen, ein vollständiges unzweifelhaftes sein. Nur hiedurch
                    wurden sie bisher in entscheidenden Fällen von der gewinnsüchtigen Speculation
                    von Industrierittern geschützt und bewahrt.<lb/>In den Sammlungen der Anstalt
                    liegt ein großer Nationalreichthum, nicht bloß materiell, sondern auch geistig.
                    Sie repräsentiren die Beschaffenheit der Monarchie im Kleinen; jeder, der sich
                    über den Zustand eines Stück Landes in der Monarchie unterrichten will, Fachmann
                    oder Laie, findet hier an der Hand eines Custos die gewünschte Antwort durch
                    eigene Anschauung der Gegenstände. Eine Auflassung dieser Sammlungen hieße den
                    Staat um einen großen physischen und moralischen Schutz berauben.<lb/>In dem
                    Laboratorium steht es Jedermann frei, alle Erdarten, Erze, Wasser etc.
                    untersuchen zu lassen. <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> hat zwar eine Anzahl von
                    Laboratorien, allein sie sind den Lehrzwecken gewidmet. Die große Anzahl der
                    Untersuchungen zeigt das Bedürfnis derselben; ein Aufgeben desselben, das dem
                    Staate höchstens 2.000 fl jährlich kostet, hieße der Industrie eine bedeutende
                    Wohlthat entziehen.<lb/>Alles diese müßte jedoch erfolgen, wird eine Vereinigung
                    der <rs type="org" ref="#org_0055">Anstalt</rs> mit der <rs type="org" ref="#org_0015">kaiserlichen Akademie der
                        Wissenschaften</rs> eine vollständige sein, – würde ihr ihre Dotation,
                    ihre selbstständige Leitung, ihre Abhängigkeit von der Staatsverwaltung entzogen
                    – daher läßt sich nur eine Vereinigung in wissenschaftlicher Beziehung
                    denken.</p>
                <p>Wien, 15. Juni 1860</p>
                <p>Foetterle mp</p>
                <div xml:id="D591_1" type="enclosure">
                    <p>Aus einem Schreiben des Professor Dr. <rs type="person" ref="#geinitz-hans-bruno">H[ans] B[runo] Geinitz</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_19ed5f8ceab486afbee6b3ba5c88884d">Dresden</rs> an
                        ein Mitglied der <rs type="org" ref="#org_0055">k.k. geologischen
                            Reichsanstalt</rs> vom 19. Juni 1860.</p>
                    <p>Mit wahrer Betrübnis hatte ich die Trauernachricht von dem Aufhören oder
                        vielmehr von dem Todschlage der in ihrem kräftigsten Jünglings- oder
                        Mannesalter stehenden <rs type="org" ref="#org_0055">k.k.
                            geologischen Reichsanstalt</rs> vernommen. Nur <hi rend="ul">Neid</hi> und <hi rend="ul">Furcht</hi> können zu diesem Schritte
                        Veranlassung gegeben haben, da man unmöglich die segensreichen Wirkungen
                        dieser höchstachtbaren Anstalt verkennen kann und dies am wenigsten der Ort
                        ist, wo man das Sparsystem beginnen sollte. Man nimmt den materiellen
                        Nutzen, welchen die Anstalt bereits gebracht hat, und noch bringen muß, im
                        reichsten Maaße, immer gern hin, aber man scheint ihren geistigen Einfluß zu
                        fürchten oder nicht zu wünschen.<lb/>Der vortreffliche <rs type="person" ref="#haidinger-wilhelm">Haidinger</rs> muß tief ergriffen sein,
                        und kann der innigsten Theilnahme aller Männer der Wissenschaft, die ihn
                        dankbarst verehren, versichert sein.</p>
                </div>
                <div xml:id="D591_2" type="enclosure">
                    <p>
                        <hi rend="ul">Zwecke</hi>
                    </p>
                    <p>1. Durchforschung des Kaiserreichs<lb/>2. Museum für geologische,
                        mineralogische und paläontologische Vorkommnisse <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs>
                        <lb/>3. Chemisches Laboratorium zur Cultivierung
                        von Bodenarten: Gestein, Hüttenprodukte etc.<lb/>4. Aufstellung von
                        Hüttenprodukten<lb/>5. Publikation von geologischen Karten<lb/>6.
                        Publikation von Abhandlungen</p>
                    <p>Rath von Privaten<lb/>für sie wissenschaftliche Mittel aber praktischen
                        Zweck, deshalb angestellt, besoldete Beamte nothwendig<lb/>Akademie
                        selbstständige Körperschaft, Verein von Gelehrten mit absolut
                        wissenschaftlichem Zweck</p>
                    <p>Die geologische Anstalt braucht:<lb/>1. gesicherte Dotation<lb/>2. Leitung
                        eines Beamten<lb/>3. Beamte als exekutive Organe<lb/>[?]<lb/>Wichtigkeit der
                        Erhaltung ihrer Sammlung</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>