<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="hahn-an-thun-1854-10-01-a3-xxi-d288.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/haas-an-thun-1860-10-26-a3-xxi-d623a8.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/haidinger-an-thun-1857-03-31-a3-xxi-d410.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hahn-friedrich" role="sender:gelehrter">Friedrich
                        Hahn</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1854-10-01">1.
                        Oktober 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Hahn an Leo Thun, Wien, 1. Oktober 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBD8-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D288</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Friedrich Hahn bewirbt sich um einen Lehrstuhl an einer
                            österreichischen Universität. Sein Vater war Militärarzt in der
                            österreichischen Armee und sein Bruder ist derzeit kaiserlicher Konsul
                            in Syra. Hahn möchte nun der Tradition seiner Familie folgen und in den
                            österreichischen Staatsdienst eintreten. Vollends bestärkt wurde dieser
                            Wunsch, als er erfahren habe, dass an allen Universitäten das Studium
                            der deutschen Reichs- und Rechtsgeschichte eingeführt werden soll.
                            Anschließend folgt sein Lebenslauf. Darin hebt er besonders seine
                            katholische Konfession sowie seine Studienlaufbahn hervor. Im Jahr 1847
                            hatte er sich in Jena habilitiert und hielt dort seine ersten Kollegien
                            über deutsche Rechtsgeschichte, zwei Jahre später folgte die Ernennung
                            zum Extraordinarius. Größere Arbeiten konnte er durch seine hohe
                            Belastung in der Lehre bisher nicht veröffentlichen. Außerdem glaubte
                            er, dass es zunächst nötig sei, die Stellung des Römischen Rechts zum
                            gemeinen Deutschen Recht klarer zu untersuchen. Dieser Untersuchung
                            hatte er sich in den letzten Jahren gewidmet und das Ergebnis seiner
                            Forschungen wird in naher Zukunft veröffentlicht werden. Er erbittet
                            sich die Erlaubnis, das Buch Thun beizeiten vorlegen zu dürfen. Zuletzt
                            fügt er dem Ansuchen die Bitte an, dass er vorzugsweise nach Prag
                            berufen werden möchte, da dort eine gute Bibliothek und ausreichend
                            intellektuelle Anregungen vorhanden seien.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Deutsche Reichs- und Rechtsgeschichte</term>
                </index>
                <p>Excellenz!</p>
                <p>Als bei der neuen Organisirung des Studienwesens Euer Excellenz auch dem
                    Kaiserstaat nicht angehörende deutsche akademische Lehrer an österreichische
                    Universitäten beriefen, regte sich in mir der Wunsch, der Zahl dieser Lehrer
                    beigestellt zu werden. Familientraditionen hatten mich schon früh auf <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> hingewiesen: mein <rs type="person" ref="#hahn-phillip-franz">Vater</rs>, der seine Laufbahn als k.
                    Militairarzt begonnen hatte, stellte mir oft den österreichischen Staatsdienst
                    als zu erstrebendes Ziel vor Augen. Die Verleihung eines kaiserlichen Konsulats
                    an meinen <rs type="person" ref="#hahn-johann-georg">Bruder</rs>, den jetzigen
                    kaiserlichen Konsul in <rs type="place" subtype="place">Syra</rs> frischten diese
                    Jugendeindrücke wieder auf. Feste Gestalt nahmen meine Wünsche aber erst an, als
                    ich von der Absicht Euerer Excellenz vernahm, die germanistischen Studien an den
                    österreichischen Universitäten einzubürgern, und es mir dadurch möglich gemacht
                    war, auf eine meinen bisherigen Specialstudien entsprechende Verwendung hoffen
                    zu dürfen.<lb/>Euer Excellenz wage ich daher um Erlaubniß zu bitten, meine
                    geringen Dienste zu Ihrer Disposition stellen zu dürfen und erlaube mir folgende
                    Bemerkungen über meine Person und meine Studien Hochdemselben gehorsamst
                    vorzutragen.<lb/>Ich wurde zu Homburg vor der Höhe, wo mein Vater mit dem Titel
                    eines Geheimraths die Stelle des Leibarztes Seiner Durchlaucht des Landgrafen
                    bekleidete, im Jahr 1823 geboren und in der katholischen Konfession erzogen.
                    Nach absolvirtem Gymnasialcursus lag ich in <rs type="org" ref="#org_0029">Jena</rs> und <rs type="org" ref="#org_0025">Heidelberg</rs> dem Studium der Rechtswissenschaft ob, erhielt an
                    letzterer Universität die juristische Doctorwürde und trat als Accesist in
                    landgräflich hessische Staatsdienste. Die geringe Befriedigung, welche mir die
                    practische Thätigkeit in dieser Stellung namentlich auch deßwegen gewährte, weil
                    ich nicht Gelegenheit fand, meine wissenschaftlichen Studien mit Erfolg
                    fortzusetzen, bestimmten mich, dem Rath befreundeter akademischer Lehrer zu
                    folgen und mich im Sommer 1847 an der <rs type="org" ref="#org_0029">Universität Jena</rs> als Privatdocent für deutsches Recht zu
                    habilitiren. Es gelang mir schon im Winter 1847/48 Vorlesungen über deutsches
                    Privatrecht zu halten. Den darauf folgenden Sommer trug ich deutsche Staats- und
                    Rechtsgeschichte vor. Seit dem habe ich in diesen Vorlesungen mit dem Ordinarius
                    für dieses Fach alternirt. Daneben hielt ich mehrere sogenannte öffentliche
                    Vorlesungen: Exegese deutscher Rechtsquellen namentlich des Sachsenspiegels,
                    Darstellung des germanischen Gerichtsverfahrens und trug in den letzten Jahren
                    das Handels- und Wechselrecht getrennt von dem deutschen Privatrecht vor. Zu
                    Ende des Jahres 1849 wurde ich zum außerordentlichen Professor, ein Jahr später
                    zum Beisitzer des Spruchcollegiums und des Schöppenstuhls ernannt.<lb/>Leider
                    habe ich mich dem größeren juristischen Publicum noch nicht durch literarische
                    Arbeiten bekannt machen können. Der Grund hiervon ist theils ein äußerer, daß
                    meine Arbeitskraft durch meine Vorlesungen sehr in Anspruch genommen war,
                    vorzüglich aber ist es ein innerer. Bei zwei unternommenen größeren Arbeiten
                    wurde es mir, je weiter ich fortschritt, desto klarer, daß bei dem factischen
                    Zustand des gemeinen Rechts, diesem sich Durchdringen zweier auf national
                    verschiedenen Quellen beruhenden Rechten, es nicht genüge, die Reception des
                    römischen Rechts als vollendete Thatsache einfach hinzunehmen, sondern daß es
                    vor allem gelte, sich der innern Bedeutung dieses Acts für das gesammte
                    Rechtsgebiet und der Stellung beider Rechte zu einander klar bewußt zu werden.
                    <lb/>Eine solche Kenntniß läßt sich aber nur durch eine Kritik des Stoffes
                    beider Rechte, einer genauen Verfolgung der innern Entwicklung und formalen
                    Gestaltung desselben in den verschiedenen Perioden und eine Berücksichtigung der
                    auf die Rechtsausbildung influirenden Thatsachen gewinnen. Zu diesen
                    Untersuchungen noch besonders angeregt durch das Erscheinen mehrerer Werke von
                    ähnlicher Tendenz, widmete ich mich denselben während der letzten Jahre mit
                    vorläufiger Beiseitesetzung meiner speciellen Arbeiten. Nachdem ich zu einem
                    gewissen Abschluß gekommen zu sein glaubte, habe ich die gewonnenen Resultate in
                    einem Werke niedergelegt, welches ich in Kürze bis zum Druck vollendet zu haben
                    hoffe und zu dessen Vorlegung seiner Zeit ich mir schon vorläufig die Erlaubniß
                    Euer Excellenz erbitte.<lb/>Wenn Euer Excellenz mir noch gestatten wollen für
                    den Fall, daß Hochdieselben meine Berufung an eine österreichische Universität
                    beschließen sollten, meine Wünsche Betreffs einer besonderen Universität
                    auszusprechen, so möchte ich das Moment hervorzuheben mir erlauben, daß es mir
                    sehr wünschenswerth sein muß, an einem Orte zu leben, in welchem eine gute
                    Bibliothek, der Umgang mit Kollegen, welche die Fortschritte der Wissenschaft
                    verfolgen und die Zugänglichkeit der neuen wissenschaftlichen Erscheinungen ein
                    fruchtbares Studium ermöglichen. Da unter denjenigen Universitäten, welche in
                    Frage kommen dürften, <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> mir dieß
                    alles am Besten zu vereinigen scheint, so würde, abgesehen von anderweiten
                    persönlichen Rücksichten, welche mir die Stellung an dieser Universität
                    besonders wünschenswerth machen, mein gehorsamstes Gesuch sich vorzüglich auf
                    diese Universität beziehen.<lb/>Genehmigen Euer Excellenz die Versicherung der
                    hohen Verehrung, mit welcher ich verharre</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>Dr. Friedrich von Hahn</p>
                <p>Wien, 1.10.1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>