<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="haidinger-an-thun-1857-03-31-a3-xxi-d410.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hahn-an-thun-1854-10-01-a3-xxi-d288.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/haidinger-an-thun-1857-04-01-a3-xxi-d411.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#haidinger-wilhelm" role="sender:gelehrter">Wilhelm
                        Haidinger</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1857-03-31">31. März 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Wilhelm Haidinger an Leo Thun, Wien, 31. März 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBD7-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D410</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Geologe Wilhelm Haidinger bittet Leo Thun um finanzielle
                            Unterstützung für den erkrankten Botaniker Josef Maly aus Graz.
                            Haidinger betont, dass sich Maly mit seinen Forschungen stets für sein
                            Vaterland aufgeopfert habe, nun sei er umgekehrt auf die Hilfe des
                            Staates angewiesen. Haidinger selbst will Maly auch helfen und als
                            Direktor der Geographischen Gesellschaft eine Unterstützung dieses
                            Vereins erwirken. Thun könnte jedoch als Minister dem Professor ein
                            Gnadengehalt gewähren und damit beweisen, dass Österreich seine
                            verdienten Persönlichkeiten auch in der Not unterstützt.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Als Beilage ist dem Brief ein gedrucktes Schreiben von Ludwig Heufler
                            beigelegt, in dem die Lage Josef Malys beschrieben und um Unterstützung
                            geworben wird.<note xml:id="note_1">Das Schreiben ist hier nicht
                                transkribiert. Ein Exemplar desselben findet sich in: <ref target="http://www.biodiversitylibrary.org/item/94863#page/79/mode/1up">Botanisches Wochenblatt. Gemeinnütziges Organ für Botanik und
                                    Botaniker. Gärtner, Oekonomen, Forstmänner, Aerzte, Apotheker
                                    und Techniker, Nr. 10, 5. März 1857, S. 78–79.</ref>
                            </note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#haidinger-wilhelm">Wilhelm Haidinger</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1857-03-31">31. März 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Bittgesuch</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz,</p>
                <p>Hoffnungsreicher kann ich nicht handeln, als indem ich um Erlaubnis bitte Eurer
                    Excellenz den Ruf um wahre ausgiebige Hilfe für einen um <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> hochverdienten Mann ehrfurchtsvoll
                    vorlegen zu dürfen.<lb/>Ein edler Menschenfreund, Herr k.k. Sectionsrath
                        <rs type="person" ref="#heufler-von-hohenbuehel-ludwig">Ritter von
                    Heufler</rs>, hat sich des Herrn<rs type="person" ref="#maly-josef-karl"> Dr.
                        Maly</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Gratz</rs> in seiner trostlosen Lage
                    warm angenommen. Das Exemplar seines Circularschreibens, welches mir zukam, habe
                    ich die Ehre beifolgend ehrfurchtsvoll vorzulegen. Es enthält die Sachlage
                    besser erörtert, als ich sie hier mit Worten aufzählen könnte.<lb/>Aber das ist
                    gewiß, daß ein Mann, der ein Leiter in der vaterländischer Wissenschaft ist, ein
                    Mann, dessen Namen wir im Munde führen, wenn es gilt die Ansprüche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> auf wissenschaftliches Verdienst zu
                    begründen, selbst Anspruch hat auf ausgiebige Hilfe von Seiten der
                    Staatsverwaltung.<lb/>Als Präsident der k.k. geographischen Gesellschaft
                    beabsichtige ich heute den Gegenstand in derselben zur Sprache zu bringen. Ich
                    würde nicht wagen dieß zu thun, ohne von meiner gegenwärtigen ergebensten
                    Vorlage Nachricht zu geben. Unterstützungen können wir nicht gewähren, wenn auch
                    eine materielle Anerkennung für wissenschaftliches Verdienst aussprechen.
                    <lb/>Aber Eure Excellenz stehen an der Spitze der Facultäten, zu welchen Herr
                        <rs type="person" ref="#maly-josef-karl">Dr. Maly</rs> als ausgezeichnetes
                    Glied gehört, mit dem ausgiebigen Einfluße der demselben in der Gestalt eines
                    fortlaufenden Gnadengehaltes doch das Herbste der Sorge mildern könnten, das
                    vielleicht – bei dem Alter und den Gesundheitsverhältnissen – nicht einmal auf
                    lange Zeit vonnöthen seyn würde!<lb/>Einem wohlwollenden Grafen von Thun war
                    einst <rs type="person" ref="#maly-josef-karl">Dr. Maly</rs> für seine Promotion
                    verpflichtet. Möchte es einem andern, welthistorischen, Gliede desselben
                    erlauchten Hauses, Eurer Excellenz beschieden seyn, ihn am Ende eines für unser
                    Österreich rühmlichen Lebens dem Mangel zu entreißen, damit er nicht als ein
                    Beispiel der Schicksale österreichischer Naturforscher in spätern Jahren
                    aufgeführt werden möge.<lb/>In der Zuversicht der Erfüllung innigster Wünsche
                    vieler, die selbst gerne helfen würden, wären ihre eigenen Mittel nicht zu sehr
                    beschränkt, wollen Eure Excellenz den Ausdruck der Gefühle tiefster Ehrfurcht
                    wohlwollend genehmigen, mit welchen ich die Ehre habe zu seyn</p>
                <p>Eurer Excellenz unterthänigster Diener<lb/>W. Haidinger</p>
                <p>Wien, den 31. März 1857</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>