<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="harrach-an-thun-1853-09-07-a3-xxi-d229.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/handel-an-thun-1855-07-30-a3-xxi-d336a.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hartmann-an-thun-1852-04-01-a3-xxi-d156a.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#harrach-franz" role="sender">Franz Ernst Harrach</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6633875670659003395962840531a602">Hrádek</rs>, <date when-iso="1853-09-07">7. September 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Franz Ernst Harrach an Leo Thun, Hrádek, 7. September 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBD3-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D229</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der böhmische Grundherr Franz Harrach wendet sich mit der Bitte um
                            Unterstützung in einer Patronatsfrage an Leo Thun. Die Gemeinde in
                            Steger hatte um Errichtung eines Kirchengebäudes angesucht. Harrach
                            erteilte zwar die Patronatseinwilligung, er sah sich damals aufgrund der
                            unentschiedenen rechtlichen Situation aber außerstande, das neue
                            Patronat zu übernehmen. Nun wurde mit hohem Erlaß des Ministeriums die
                            Errichtung des Kirchengebäudes unter dem Patronat des Religionsfonds
                            bewilligt. Dagegen möchte Harrach aber Berufung einlegen und erklärte
                            sich nun zur Übernahme bereit, um zu verhindern, dass das seit
                            Jahrhunderten seiner Familie zustehende Kirchenpatronat verloren ginge.
                            Er hofft, dass Thun ihn in der Angelegenheit unterstützt.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#harrach-franz">Franz Ernst Harrach</rs>
                    <settlement ref="#place_6633875670659003395962840531a602">Hrádek</settlement>
                    <date when-iso="1853-09-07">7. September 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Gemeindeordnung</term>
                    <term>Verwaltung</term>
                    <term>Grundentlastung</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf,</p>
                <p>Erlauben Euer Excellenz, daß ich eine beim <rs type="org" ref="#org_0005">hohen
                        Cultusministerium</rs> in Verhandlung befindliche
                    Patronatsangelegenheit Dero wohlwollenden Aufmerksamkeit empfehle.<lb/>Bei der
                    meinem Patronate unterstehenden Filialkirche zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d87ecf2812221b35c14efd3de8dd844d">Steger</rs>
                    nächst <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b19bff5a3b79c0971a99eefa36cc1670">Königgrätz</rs> hatte die Gemeinde
                    um Errichtung einer Localie angesucht und ich habe in Anerkennung der
                    Wichtigkeit ihrer Beweggründe sowohl zur Dotirung des Localisten als auch zur
                    Erbauung und Erhaltung des Localistengebäudes aus dem Kirchenvermögen meine
                    Patronatseinwilligung ertheilt, ihr Gesuch aber um Übernahme dieses neuen
                    Patronates der Localie, als eben zur Zeit der politischen Wirren gestellt, fand
                    ich nicht zu gewähren, da ich, wo eben die ganzen Patronatsrechte in Frage
                    gestellt waren, kein neues Patronatsrecht übernehmen wollte und ich auch die
                    Unzukömmlichkeiten eines getrennten Patronates der Kirche und der Localie, wenn
                    auch von einer Person ausgeübt, für die Zukunft befürchtete.<lb/>Mit Erlaß des
                    <rs type="org" ref="#org_0005">hohen
                        Ministeriums</rs> vom 28. September vorigen Jahres Z. 15118 wurde die
                    Errichtung der Localie in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d87ecf2812221b35c14efd3de8dd844d">Steger</rs> jedoch unter dem <hi rend="ul">Patronate des Religionsfondes</hi> bewilligt und meinem
                    Patronatsamte aufgetragen, wegen Ausmittlung des Bauplatzes usw. die
                    Einleitungen zu treffen. Gegen diese hohe Entscheidung erlaubte ich mir durch
                    die k.k. Bezirksinspectorenschaft eine ergebene Vorstellung zu machen und zur
                    Verhütung der bei getrennten Patronaten unvermeidlichen Anständen auf die
                    Vereinigung mit dem Kirchenpatronate als integrirenden Theil desselben
                    anzutragen, indem ich <hi rend="ul">als solches</hi> es zu übernehmen mich
                    vollkommen bereit erklärte. Ich fand mich um so mehr zu dieser Vorstellung
                    berufen, als ich in Erfahrung brachte, daß das hohe Consistorium wohl eben in
                    Betracht der Unzukömmlichkeiten eines getrennten Patronates eben auch die
                    Vereinigung beider Patronate als ein Ganzes jedoch für den Religionsfond
                    beantragen soll mit Abnahme des mir zustehenden Kirchenpatronates, gegen welche
                    Entziehung des seit Jahrhunderten zustehenden Rechtes meiner Familie auf dieser
                    unserer Fideicommißherrschaft ich mich freilich verwahren müßte.<lb/>Oberwähnten
                    ergebensten Antrag <hi rend="ul">das Patronat der Localie als einen
                        integrirenden Theil des mir zustehenden alten Patronatsrechtes über die
                        Kirche zu erklären</hi>, erlaube ich mir Euer Excellenz wohlwollenden
                    Aufmerksamkeit zu empfehlen, indem ich die Gelegenheit ergreife, mich mit der
                    ausgezeichnetsten Hochachtung zu nennen</p>
                <p>Hochgeborner Graf</p>
                <p>Dero ergebensten Diener<lb/>F. Graf Harrach</p>
                <p>Schloß Hradek, 7.9.1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>