<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="hartmann-an-thun-1852-04-01-a3-xxi-d156a.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/harrach-an-thun-1853-09-07-a3-xxi-d229.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hartmann-an-thun-1852-04-27-a3-xxi-d156b.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hartmann-franz" role="sender:beamter">Franz
                        Hartmann</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_907e6aad95b11593946e28f6e29860aa">Linz</rs>, <date when-iso="1852-04-01">1. April 1852</date>
                </title>
            <title type="label">Franz Hartmann an Leo Thun, Linz, 1. April 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBD2-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D156</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Franz Hartmann übersendet Leo Thun ein Schreiben von Sebastian
                            Mutzl. Mutzl ist Kandidat für eine Professur in Österreich. Hartmann
                            bedauert, dass die Enthebung Mutzls aus dem bayerischen Staatsdienst
                            sich noch länger hinausziehen wird. Allerdings glaubt Hartmann nicht,
                            dass der bayerische Kultusminister Mutzl ein besseres Angebot als Thun
                            machen werde. Hartmann ist gern bereit, Thun mit weiteren Informationen
                            über Mutzl und dessen Arbeit zu versorgen.<lb/>In der Beilage erklärt
                            sich Sebastian Mutzl bereit, eine Professur in Wien zu den besprochenen
                            Bedingungen und Verpflichtungen zu übernehmen. Allerdings wünscht er
                            noch einige Informationen zu Pensions- und Gehaltsfragen sowie zur
                            Möglichkeit der Anstellung seines Sohnes als Lehrer in Österreich. Er
                            betont auch, dass er im bayerischen Staatsdienst verbleiben werde,
                            sollte die bayerische Regierung ihm ein besseres Angebot machen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief ist im Nachlass gemeinsam mit zwei weiteren Briefen
                                abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/phillips-an-thun-1852-02-24-a3-xxi-d156.xml">George Phillips an Leo Thun. Wien, 24. Februar 1852</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/hartmann-an-thun-1852-04-27-a3-xxi-d156b.xml">Franz Hartmann an Leo Thun. Linz, 27. April 1852</ref>.</p>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d156a_1">Sebastian Mutzl an Franz Hartmann.
                                Eichstätt, 28. März 1852</tei:ref>, samt Mutzls <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d156a_2">Lebenslauf mit Werkverzeichnis</tei:ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hartmann-franz">Franz Hartmann</rs>
                    <settlement ref="#place_907e6aad95b11593946e28f6e29860aa">Linz</settlement>
                    <date when-iso="1852-04-01">1. April 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!<lb/>Hochgeborner Herr Graf!</p>
                <p>Ich erhielt heute abends, nach Abgang der Post, das <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d156a_1">anliegende Schreiben des Studiendirectors 
                    </tei:ref> nebst dessen <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d156a_2">Curriculum vitae und Verzeichnis seiner Werke</tei:ref>; daher ich mich beeile,
                    diese Schriften Eurer Excellenz ehrfurchtsvoll zu übersenden.<lb/>Recht innig
                    bedaure ich, daß sich nach den in dem beiliegenden Briefe dargestellten
                    Umständen die Enthebung <rs type="person" ref="#mutzl-sebastian">Mutzls</rs> aus
                    dem bayerschen [sic!] Staatsdienste so weit in das zweite Semester hinausziehen
                    würde. Daß <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6">Bayern</rs> ihm ein so vortheilhaftes Anerbiethen
                    machen würde, wie jenes Eurer Excellenz ist, glaube ich, wie die Dinge jetzt
                    dort stehen, nicht, so sehr auch der bayersche Herr Cultusminister <rs type="person" ref="#ringelmann-friedrich">Ringelmann</rs> ihm wohl will.<lb/>Wenn
                    Eure Excellenz von den Schriften <rs type="person" ref="#mutzl-sebastian">Mutzls</rs> Einsicht zu nehmen wünschen oder was immer sonst durch
                    mich besorgen zu lassen für gut fänden, bitte ich gehorsamst mir Ihre Befehle
                    zukommen zu lassen, die mich so glücklich machen.<lb/>Mit dem wiederholten
                    Ausdrucke der tiefsten Verehrung und Anhänglichkeit verharre ich</p>
                <p>Eurer Excellenz<lb/>Hochgeborner Herr Graf</p>
                <p>dankbarst gehorsamster Diener<lb/>Franz R. von Hartmann</p>
                <p>Linz, am 1. April 1852</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D156a_1">
                    <p>Eichstätt, am 28. März 1852</p>
                    <p>Theurer Freund!</p>
                    <p>Deinen höchst überraschenden Brief vom 22. dieses Monats erhielt ich gestern
                        und will nach reiflicher Erwägung die Hauptfrage vor allem
                        beantworten.<lb/>Der Antrag jener Lehrstelle in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                        sowie das Vertrauen des Titl. Herrn Cultusministers <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Grafen von Thun</rs> ist für mich im
                        höchsten Grade ehrend, und die Bedingungen nebst den damit verbundenen
                        Verpflichtungen gehe ich ein. Nur muß ich hinsichtlich der Bedingungen
                        bemerken, daß ich voraussetze, die mir zugestandene Pensionsfähigkeit
                        erstrecke sich auch nach dem in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> gesetzlichen Maßstabe auf meine <hi rend="ul">Frau</hi>. Weiters muß ich mir noch die Bemerkung erlauben, daß mir die
                        Pietät gegen ein Land, das mir meine Jugendbildung und nun seit beinahe 28
                        Jahren meinen Unterhalt gegeben hat, verbieten würde, es mit einem andern zu
                        vertauschen, <hi rend="ul">falls</hi> die königlich bayerische
                        Staatsregierung bei dieser Veranlassung <hi rend="ul">Umstände eintreten
                            ließe</hi>, unter denen mein Scheiden als Undank erscheinen müßte,
                        besonders da ich erst im verflossenen Jahre durch das Ritterkreuz des
                        Verdienstordens vom Heiligen Michael öffentliche Auszeichnung erfuhr. Ein
                        letzter Punkt endlich, der mir am Herzen liegt, ist folgender. Mein ältester
                        Sohn <rs type="person" ref="#mutzl-eduard">
                            <hi rend="ul">Eduard</hi>
                        </rs>,
                        welcher immer unter den Ersten studirt und das Gymnasium mit der
                        Absolutorialnote „ausgezeichnet“ absolvirt hatte, hat im Oktober vorigen
                        Jahres nach zurückgelegten Lyceal- und Universitätsstudien den Staatsconcurs
                        für das Gymnasiallehramt bestanden, und wir erwarten mit jeder Woche seine
                        Concursnote, nach deren Vorlegung ihm eine Anstellung als Assistent dahier
                        versprochen ist. Meine Auswanderung könnte der Zukunft desselben leicht ein
                        großes Hemmnis bereiten. Sollte es nicht möglich seyn, daß er auf den Grund
                        des in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6">Bayern</rs> bestandenen Staatsconcurses in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> eine Anstellung im
                        Lehramte fände? Ich würde hierin große Beruhigung finden und einen Akt
                        besonderer Gnade und Huld erblicken.<lb/>Dieses, theurer Freund, sind meine
                        Bedenklichkeiten. Ich bitte Dich nun, die Sache dem Titl. Herrn
                        Cultusminister <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Grafen von
                            Thun</rs> nebst dem Ausdrucke meiner unterthänigsten Ehrfurcht
                        vorzutragen.<lb/>Daß ich am philologischen Seminar mitzuwirken hätte, freut
                        mich besonders. Das Geschäft, an der so hochnothwendigen Heranbildung junger
                        Lehrer zu arbeiten, ist eines der schönsten, die ich kenne.<lb/>Mein
                        Dienstantritt könnte, da ich Vorstand der hiesigen Anstalt bin, und ich
                        daher den Zeitpunkt abwarten müßte, wo ich meinem Nachfolger alles zu
                        extradiren hätte, wohl kaum eher als Mitte oder Ende <hi rend="ul">Junius</hi> erfolgen. Dabei muß ich noch bemerken, daß ich hoffe, es
                        werde auch in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>, wie es nach
                        bayerischen Gesetzen der Fall ist, die <hi rend="ul">Besoldung</hi> eines
                        Staatsdieners vom Tage seiner <hi rend="ul">Anstellung</hi> an (a die
                        decreti) <hi rend="ul">fließen</hi>. Da ich nämlich vom Tage meines
                        Abtretens vom Dienste hier nichts mehr bezöge, so könnte ich bedeutend zu
                        Schaden kommen, wenn ich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> meinen Gehalt erst
                        vom Tage meines Dienstantrittes an erhielte. Als Vater einer Familie muß ich
                        in pekuniärer Hinsicht umso genauer seyn, als die Wohnung in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> für unser 7–8 Personen die systemmäßige
                        Quartiersumme von 150 fl CM auch bei großer Beschränkung ziemlich weit
                        übersteigen wird, und daher auch der ausgesprochene Jahresgehalt von 2.400
                        fl dadurch eine Verminderung erleidet; hier habe ich freie Wohnung und 6
                        Klafter Holz vom Staate aus. Ich bitte Dich, über diesen Punkt mir
                        beruhigende Gewißheit zu erwirken.<lb/>Das <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d156a_2">curriculum
                            vitae und das Verzeichnis meiner Druckschriften</tei:ref> liegt bei. Gerne
                        würde ich von jeder ein Exemplar einsenden, aber leider sind die auf
                        Velinpapier gedruckten alle längst vergriffen und die auf gewöhnlichem
                        Druckpapiere sind zu unschön, um zu einer solchen Vorlage sich zu
                        eignen.<lb/>Und nun, theurer Freund, überlassen wir getrost das Weitere dem,
                        der die Schicksale im Großen wie im Kleinen lenkt. Sein Wille, und nur
                        dieser, geschehe!<lb/>Mit dem herzlichsten Danke für Deine so liebevolle
                        Theilnahme und mit den wärmsten Gefühlen alter Liebe bin ich</p>
                    <p>Dein</p>
                    <p>treuer Freund<lb/>S. Mutzl</p>
                </div>
                <div xml:id="D156a_2" type="enclosure">
                    <p>
                        <hi rend="ul">Curriculum vitae</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <rs type="person" ref="#mutzl-sebastian">Sebastian Mutzl</rs>, Sohn eines
                        Schullehrers, ist geboren zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c4642ee7864fbacb66428f29230ac901">
                            <hi rend="ul">Lofer</hi>
                        </rs>
                        im Salzburgischen, am 25. September 1797. Da sein Vater im Jahre 1801 nach
                                <rs type="place" subtype="place" ref="#place_67da6314413129bb9af4299bc0a96296">
                            <hi rend="ul">Radstadt</hi>
                        </rs> (an der Enns) im
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_6b3d1e0157967d3de7e3374d34e7835c">Pongau</rs> versetzt wurde, so erhielt der Sohn hier seine
                        Jugendbildung und kam, von jenem bereits in der lateinischen Grammatik
                        unterwiesen, im November des Jahres 1810 nach <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs>,
                        welches eben damals an <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6">Bayern</rs> gekommen war. Hier
                        vollendete er im Jahr 1816 die Gymnasialstudien, verweilte noch ein Jahr an
                        dem k.k. Lyceum und begab sich 1817 an das k. Lyceum zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>, weil sein Vater eben in dem Jahre
                        1816, in welchem <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs> wieder an <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> abgetreten ward, nach
                                <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1e5cf21588369d0be291520ee93a38b3">
                            <hi rend="ul">Teisendorf</hi>
                        </rs> versetzt und
                        durch jene Landesänderung bayerischer Unterthan geblieben war. Nach
                        Vollendung des zweiten Lycealkurses begann <rs type="person" ref="#mutzl-sebastian">Mutzl</rs>, von dem damaligen Lycealprofessor der
                        Naturgeschichte, Akademiker <rs type="person" ref="#oppel-nikolaus-michael">
                            <hi rend="ul">Oppel</hi>
                        </rs>, zum Studium dieser Wissenschaft
                        aufgemuntert, unter der Leitung dieses wahrhaft väterlich gesinnten Freundes
                        das Studium der Naturwissenschaften an der <rs type="org" ref="#org_0058">Universität zu Landshut</rs> und hörte
                        drei Jahre hindurch die ihm zu diesem Zwecke als nothwendig bezeichneten
                        Vorlesungen, als ihn plötzlich die Kunde von <rs type="person" ref="#oppel-nikolaus-michael">
                            <hi rend="ul">Oppels</hi>
                        </rs> Tode
                        überraschte. Seines einzigen Leiters auf der bisherigen Bahn beraubt,
                        verließ er im März 1822 die <rs type="org" ref="#org_0058">Universität</rs> und ging nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>, um sich dem Lehrfache zu widmen. In <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> erhielt er eine Hofmeisterstelle bei
                        dem damaligen großherzoglich badenschen Gesandten, <rs type="person" ref="#fahnenberg-friedrich">Baron <hi rend="ul">von
                            Fahnenberg</hi>
                        </rs>, bestand im Sommer 1823 den Staatsconcurs für
                        das „höhere (auch Gymnasial- und Lyceal) Lehramt“ und wurde unterm 20.
                        Oktober 1824 als Lehrer der I. Vorbereitungsklasse zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9ae0133b9256a87352801c2a37fdd149">
                            <hi rend="ul">Landshut</hi>
                        </rs> angestellt. Nachdem er im Jahre
                        1828 in die II. Klasse, 1830 in die IV. vorgerückt war und von 1830 bis 1834
                        als Subrector die gesammte Lateinschule geleitet hatte, ward er 1834 in das
                        Gymnasium befördert, wo er bis 1835 die I., von 1835 bis 1845 die II.
                        Gymnasialklasse inne hatte. Am 18. März 1845 wurde er als Professor der III.
                        und IV. Gymnasialklasse und als Rector des Gymnasiums und der Lateinschule
                        nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5cf6a77064d5d368e7bd500399dacfd2">
                            <hi rend="ul">Eichstätt</hi>
                        </rs>
                        versetzt; ein ungemein anstrengender Posten, der ihm aber nach einem halben
                        Jahre dadurch erleichtert wurde, daß die III. Gymnasialklasse einen eigenen
                        Professor erhielt. Seitdem ist er Vorstand der Anstalt und Professor der IV.
                        Gymnasialklasse. Außer den Lehrgegenständen seiner Klasse hat er vom Jahre
                        1826 an in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9ae0133b9256a87352801c2a37fdd149">Landshut</rs> und später hier in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5cf6a77064d5d368e7bd500399dacfd2">Eichstätt</rs> den öffentlichen Unterricht in
                        der französischen und italienischen Sprache ertheilt.<lb/>Zu Anfang des
                        Jahres 1851 erhielt er von <rs type="person" ref="#maximilian-II-von-bayern">Seiner
                            Majestät dem Könige</rs> das Ritterkreuz des Verdienstordens vom
                        Heiligen Michael. Im November desselben Jahres erwählte ihn die k. Akademie
                        der Wissenschaften zum korrespondirenden Mitgliede der historischen Klasse.
                        Die k.k. Akademien Ateneo zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9fa41ec12d99720833b10d3a9ab6a5cb">Treviso</rs> und <rs type="org" ref="#org_0059">degli Agiati</rs> zu
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e610955f9b1286d934a0a5447e5e5192">Rovereto</rs> hatten ihn schon im Jahre 1842 mit der
                        Zusendung ihrer Diplome beehrt.<lb/>Im Jahre 1827 hat er sich mit <rs type="person" ref="#zehentner-rosina">
                            <hi rend="ul">Rosina Zehentner</hi>
                        </rs>,
                        Müllerstochter von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1e5cf21588369d0be291520ee93a38b3">Teisendorf</rs>, vermählt. Die fünf
                        noch lebenden Kinder (das erste starb, 8 Tage alt) sind:<lb/>
                        <rs type="person" ref="#mutzl-eduard">
                            <hi rend="ul">Eduard</hi>
                        </rs>, geprüfter
                        Lehramtscandidat, 22 Jahre 4 Monate alt;<lb/>
                        <rs type="person" ref="#mutzl-sebastian-jun">
                            <hi rend="ul">Sebastian</hi>
                        </rs>,
                        Lycealcandidat im II. Cursus, 20 Jahre 11 Monate alt;<lb/>
                        <rs type="person" ref="#mutzl-heinrich">
                            <hi rend="ul">Heinrich</hi>
                        </rs>, Gymnasiast
                        der Oberklasse; 18 Jahre 2 Monate alt;<lb/>
                        <rs type="person" ref="#mutzl-rosina">
                            <hi rend="ul">Rosina</hi>
                        </rs>, 16 Jahre 11 Monate
                            alt;<lb/>
                        <rs type="person" ref="#mutzl-anna">
                            <hi rend="ul">Anna</hi>
                        </rs>,
                        15 Jahre alt.</p>
                    <p/>
                    <p>
                        <hi rend="ul">In Druck gegebene Schriften</hi>:</p>
                    <p>1. <hi rend="ul">De nominum latinorum radicibus</hi>; commentatio grammatica.
                        (Monachii. 1828. 8.)<lb/>2. Table des<hi rend="ul"> verbes irréguliers</hi>.
                        (Landshut. 1828. fol.)<lb/>3. <hi rend="ul">
                            <ref target="http://books.google.at/books?id=vjbeaaaacaaj&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Blumenlese aus spanischen Dichtern</ref>
                        </hi>. (Landshut. 1830.
                        8.)<lb/>4. <hi rend="ul">
                            <ref target="http://books.google.at/books?id=maleaaaacaaj&amp;printsec=frontcover&amp;dq=sebastian+mutzl+schulgrammatik&amp;hl=de&amp;sa=x&amp;ei=l2-mudvdouan7qaw-idada&amp;ved=0cdeq6aewaa#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Lateinische Schulgrammatik</ref>
                        </hi>. (Landshut. 1832. 8.);
                        derselben <hi rend="ul">2. Auflage</hi>: 1834; derselben<hi rend="ul"> 3.
                            Auflage</hi>: 1838.<lb/>5. Lateinisches <hi rend="ul">
                            <ref target="http://books.google.at/books?id=w45eaaaacaaj&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Elementarbuch</ref>
                        </hi>. (Landshut. 1833.)<lb/>6. Über die <hi rend="ul">
                            <ref target="http://books.google.at/books?id=bfjlaaaacaaj&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de#v=onepage&amp;q&amp;f=false">accentuirende Rhythmik</ref>
                        </hi> der neuern Sprachen. (Landshut.
                        1835. 4.)<lb/>7. <hi rend="ul">
                            <ref target="http://books.google.at/books?id=h39aaaaacaaj&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Urgeschichte der Erde und des Menschengeschlechtes</ref>
                        </hi> nach
                        der mosaischen Urkunde und den Ergebnissen der Wissenschaften. (Landshut.
                        1842. 8.)<lb/>8. Über die <hi rend="ul">
                            <ref target="http://books.google.at/books?id=gwlaaaaacaaj&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Verwandtschaft der germanisch-nordischen und hellenischen
                                Götterwelt</ref>
                        </hi>. (Ingolstadt. 1845. 4.)<lb/>9. Über die <hi rend="ul">römischen Wartthürme</hi>; akademische Abhandlung. (München.
                        1851. 4.)<lb/>(10. Unter der Presse: <ref target="http://books.google.at/books?id=u45eaaaacaaj&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Kleine lateinische Schulgrammatik</ref>)<lb/>Außer diesen verschiedene
                        Aufsätze <hi rend="ul">antiquarischen, pädagogischen,
                            literaturgeschichtlichen</hi> Inhaltes, Recensionen, Gedichte etc. in
                        Zeitschriften und in Abhandlungen gelehrter Gesellschaften.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>