<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="hasner-an-thun-1860-11-03-a3-xxi-d623a20.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hasner-an-thun-1858-07-11-a3-xxi-d460.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hasner-an-thun-o-d-a3-xxi-d81.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hasner-von-artha-leopold" role="sender:gelehrter">Leopold
                        Hasner von Artha</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1860-11-03">3. November 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Leopold Hasner von Artha an Leo Thun, Prag, 3. November 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBCE-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Leopold Hasner dankt Leo Thun für dessen Unterstützung. Da er
                            so oft und in so hohem Maße von Thuns Förderung profitiert hat, war er
                            auch der Meinung, dass es nicht genüge, bloß die Dankadresse der Prager
                            Universität an den Minister zu unterzeichnen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hasner-von-artha-leopold">Leopold Hasner von Artha</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1860-11-03">3. November 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Es kann mir nicht genügen, als Mitunterzeichner einer Addresse unter den
                    dankbaren Verehrern Euer Excellenz zu erscheinen und Antheil zu nehmen an dem
                    Ausdrucke tiefen Bedauerns über Hochdero Abtreten von dem Posten eines
                    österreich‘schen Ministers des Unterrichtes. Ich glaube mehr als mancher Andre
                    der Gnade Euer Excellenz zu danken und zu mancher Zeit haben mich Hochdieselben
                    eines besonderen Vertrauens zu würdigen geruht. Gleichwol sind es nicht so sehr
                    Gründe der Reflexion, welche mich bestimmen; es ist diesmal vor allem das Gefühl
                    unbedingter Pietät, mit welchem ich an Euer Excellenz in allen Wechselfällen
                    subjektiver und objektiver Verhältnisse stets und unwandelbar gehangen habe,
                    einer Verehrung für Euer Excellenz ganze erhabene Persönlichkeit, die nie in mir
                    erlöschen wird und die auszusprechen mir nie doppeltes Bedürfnis war in einem
                    Momente, wo jene Beziehungen aufhören, in welchen ich und wol die meisten
                    Lehrmänner Euer Excellenz für immer als unersetzlich ansehen.<lb/>Möge Euer
                    Excellenz das Bewußtsein seltener Verehrung und Liebe derjenigen, welche
                    Hochdenselben bisher zu unterstehen das Glück hatten, einige Befriedigung in
                    einer vielfach trüben Zeit gewähren und auch mir der Trost gegönnt sein, daß
                    Euer Excellenz auch in Zukunft sich nicht ganz ohne Wohlwollen erinnern</p>
                <p>Euer Excellenz<lb/>hochachtungsvoll ergebenen Dieners<lb/>Hasner</p>
                <p>Prag, am 3. November 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>