<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="haulik-an-thun-1860-11-13-a3-xxi-d623a5.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/haulik-an-thun-1854-11-14-a3-xxi-d299.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/haynald-an-thun-1860-12-03-a3-xxi-d623a7.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#haulik-georg" role="sender:kleriker">Georg Haulik</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_104b5ac4af06263707f5418d171ffe3d">Agram</rs>, <date when-iso="1860-11-13">13. November 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Georg Haulik an Leo Thun, Agram, 13. November 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBCB-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Erzbischof von Agram, Georg Haulik, drückt sein Bedauern über den
                            Rücktritt von Thun aus. Als besonderes Verdienst von Thun hebt er dessen
                            Einsatz für die Freiheit der Kirche hervor. Besonders dankbar zeigt sich
                            Haulik für die Erhebung des Agramer Bistums zum Erzbistum. Haulik
                            betont, dass dies ohne die Hilfe von Thun nicht gelungen wäre.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#haulik-georg">Georg Haulik</rs>
                    <settlement ref="#place_104b5ac4af06263707f5418d171ffe3d">Agram</settlement>
                    <date when-iso="1860-11-13">13. November 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Euer Exzellenz!</p>
                <p>Ohngeachtet der zu wiederholten Malen auftauchenden Gerüchte betreff Rücktrittes
                    Euerer Exzellenz vom hohen <rs type="org" ref="#org_0005">k.k. Ministerium</rs> hoffte ich noch immer, sammt allen wahren
                    Verehrern Hochderselben, daß sich dies Gerücht, wie so manches andere,
                    unbegründet erweisen werde. Leider hat es sich bewahrheitet und die
                    österreichische Kirche ist der weisen, wohlwollenden und segensreichen
                    Vertrettung ihrer Angelegenheiten bei unserer allerhöchsten Regierung durch Euer
                    Exzellenz, verlustig geworden. Unter der Leitung Euerer Exzellenz ist der
                    katholischen Kirche in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> ihre
                    Freiheit wieder geworden. Sie wurde von Euer Exzellenz stets mit wahrer Pietät
                    und allen Rücksichten der Humanität behandelt; sie hat unzählige Wohlthaten
                    Hochderselben zu verdanken. Namentlich ist das Agramer Bisthum und bin ich
                    persönlich Euerer Exzellenz zur größten Dankbarkeit verbunden. Denn jenes wurde
                    mittelst gütiger Mitwirkung Euerer Exzellenz zum Erzbisthume erhoben und mir
                    wurden durch Hochdero wohlwollenden Verwendung große, nie geahnte Beweise der
                    allerhöchsten Gnade <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner k.k. apostolischen
                        Majestät</rs> zu Theil.<lb/>Ich hielt es für eine meiner heiligsten
                    Pflichten, bei dem für alle Gutgesinnten so traurigen Rücktritte Euerer
                    Exzellenz, diesen wahrhaft innigen Gefühlen meines Herzens den gegenwärtigen
                    schwachen Ausdruck zu leihen und Euerer Exzellenz für alle mir, meiner Diözese
                    und der ganzen katholischen Kirche erwiesnen Wohltaten meinen tiefsten
                    aufrichtigsten Dank darzubringen.<lb/>Ich erlaube mir nur noch beizufügen, daß
                    der Name Euerer Exzellenz in die Annalen der Kirche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> und insbesondere Kroatiens mit unauslöschlichen
                    Buchstaben eingezeichnet ist und immerdar verbleiben wird.<lb/>Genehmigen Euer
                    Exzellenz diesen Ausdruck jener tiefen Hochachtung, mit der ich geharre</p>
                <p>Hochderselben<lb/>ergebenster Diener<lb/>Georg Card. Haulik<lb/>Agramer
                    Erzbischof</p>
                <p>Agram, den 13. November 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>