<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="haynald-an-thun-1860-12-03-a3-xxi-d623a7.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/haulik-an-thun-1860-11-13-a3-xxi-d623a5.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/heiller-an-thun-1850-06-11-a3-xxi-d56.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#haynald-lajos" role="sender:kleriker">Lajos Haynald</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_14fde9ff1bc88b6a4b3884b69424d59f">Karlsburg [Alba Iulia]</rs>, <date when-iso="1860-12-03">3. Dezember 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Lajos Haynald an Leo Thun, Karlsburg [Alba Iulia], 3. Dezember 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBCA-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bischof von Karlsburg, Lajos Haynald, bedankt sich bei Leo Thun für
                            dessen Dienste an der katholischen Kirche. Haynald bedauert den
                            Rücktritt von Thun auch deshalb, weil er nun nicht mehr auf die
                            Unterstützung Thuns im Ministerium zählen kann. Er versichert Thun
                            außerdem, dass dessen Rücktritt in Siebenbürgen allgemeines Bedauern
                            ausgelöst habe, auch wenn er mit seinen Anordnungen in Siebenbürgen oft
                            auf Widerstand gestoßen war.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#haynald-lajos">Lajos Haynald</rs>
                    <settlement ref="#place_14fde9ff1bc88b6a4b3884b69424d59f">Karlsburg [Alba Iulia]</settlement>
                    <date when-iso="1860-12-03">3. Dezember 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Von einer schweren Krankheit, die mich mehrere Wochen lang an’s Bett fesselte,
                    halbwegs genesen, nähere ich mich Euerer Excellenz, um aus Anlaß des Rücktrittes
                    Hochderselben von dem durch eine lange Reihe von Jahren mit edler Aufopferung
                    geführten Ministeramte jenen innig gefühlten Dank hochachtungsvoll
                    auszusprechen, den ich für das mir bei jeder Gelegenheit bezeugte gnädige
                    Wohlwollen nicht minder als für die der heiligen katholischen Kirche erwiesenen
                    unsterblichen Dienste Hochderselben schulde, zugleich aber auch um jener
                    tiefsten Verehrung Worte zu leihen, die ich gegen einen der schönsten, reinsten,
                    edelsten Charactere, welche mir auf der nicht kurzen Bahn meines ziemlich
                    bewegten Lebens bisher begegneten, stets freudig gehegt habe. Bei dem nur zu
                    sehr gerechtfertigten Bedauern, Euerer Excellenz gütigen Unterstützung in meinem
                    unsäglich schwer gewordenen Amte verlustig geworden und der mich beglückenden
                    näheren Beziehung zu Hochderselben entrückt worden zu sein, ist der einzige
                    Trost, der mir geblieben, daß Euere Excellenz nunmehr – eines maßgebenden
                    Einflußes auf meine persönlichen und ämtlichen Angelegenheiten sich entschlagend
                    – die wärmsten Versicherungen meiner an Pietät grenzenden Verehrung für ganz
                    aufrichtig und rein von jeder Beigabe jenes Weihrauches anerkennen werden,
                    welchen andersgestaltete Persönlichkeiten oft mehr der Macht und der Stellung
                    einflußreicher Männer als dem Manne selbst streuen.<lb/>Und was ich fühle, das
                    fühlen mit mir selbst in unseren Landen – wo wegen der obwaltenden eigenthümlichen
                    Verhältnisse nicht jede That Hochderselben nach dem Werthe der edelsten Absicht,
                    der sie entstammte, immer gewürdiget werden konnte – Unzählige, die, so oft der
                    Name Euerer Excellenz genannt wird, Worte der Hochachtung auf dem Lippen und das
                    Herz voll der wärmsten Gefühle haben und die mit mir wünschen: der Herr möge
                    jene Angelegenheiten, deren Dienste Euere Excellenz sich mit so viel Liebe und
                    Hingebung gewidmet hatten, immer in so reine Hände legen, immer von so lauterer
                    Absicht, von so edlem Willen bedient sein lassen, wie die Hochderselben waren, –
                    Euerer Excellenz aber im Verlaufe eines langen, im glücklichen Familienkreise
                    und in anderweitiger gesegneten Amtsthätigkeit für das Wohl der Menschheit
                    wirksamen Lebens die Genugthuung gewähren, daß Hochdieselben die Früchte Ihres
                    bisherigen Wirkens reifen und den ganzen Umfang der in der Förderung der guten
                    Sache erworbenen Verdienste allgemein anerkannt sehen.<lb/>Nochmals sage ich
                    Euerer Excellenz mit tiefgerührter Seele den innigsten Dank für das mir bezeugte
                    gnädige Wohlwollen und Hochdieselben in Gottes Schutz empfehlend verharre ich
                    mit dem Ausdrucke tiefster Verehrung</p>
                <p>Euerer Excellenz<lb/>unterthänigster Diener<lb/>Dr. Ludwig Haynald<lb/>Bischof
                    von Siebenbürgen</p>
                <p>Karlsburg [Alba Iulia], den 3. December 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>