<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="helfert-an-thun-1853-09-17-a3-xxi-d233.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/helfert-an-thun-1853-09-14-a3-xxi-d232.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/helfert-an-thun-1853-09-29-a3-xxi-d237.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander" role="sender:beamter">Joseph
                        Alexander Helfert</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1853-09-17">17. September 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Joseph Alexander Helfert an Leo Thun, Wien, 17. September 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBC3-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D233</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Unterstaatssekretär Joseph Alexander Helfert berichtet Leo Thun von einem
                            Konflikt mit der Redaktion der Zeitschrift für die österreichischen
                            Gymnasien. Diese hatte eine negative Rezension der tschechischen Ausgabe
                            von Václav Tomeks Schulbuch veröffentlicht. Das Schulbuch sollte jedoch
                            als offizielles Lehrbuch empfohlen werden. Helfert versichert Thun nun,
                            die Beteiligten ausfindig zu machen und eine Gegenbesprechung
                            ausarbeiten zu lassen. Diese soll dann ebenfalls in der
                            Gymnasialzeitschrift erscheinen. Helfert hofft, dass Thun mit diesem
                            Vorschlag einverstanden ist. Helfert teilt dem Minister außerdem mit,
                            dass er eine offizielle Berichtigung eines Artikels der
                            Medizinzeitschrift in die Wege geleitet habe. Abschließend weist er Thun
                            noch auf einige andere Zeitungsartikel hin.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D232.</p>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D235.</p>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D237.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander">Alexander Helfert</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1853-09-17">17. September 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Schulbücher</term>
                    <term>Presse</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Ich hatte mir gerade das Heft der Gymnasialzeitschrift und das Concept des
                    Erlasses, welchen ich diesfalls an die <rs type="org" ref="#org_0057">Redaction</rs> um deren Rechtfertigung wegen Außerachtlassung der ihr mit
                    Erlaß Eurer Exzellenz vom (?) Februar 1850 auferlegten Verbindlichkeit ergehen
                    ließ, zur geneigten Kenntnisnahme zurecht gelegt, als das verehrte Schreiben
                    samt Zulage für <rs type="person" ref="#mozart-joseph">Mozart</rs>
                    ankam.<lb/>Für die Vorbereitung einer Gegenbesprechung ist bereits Sorge
                    getragen und ich habe der <rs type="org" ref="#org_0057">Redaction</rs> zugleich
                    aufgetragen, für die Aufnahme derselben in das nächste Heft Sorge zu tragen, da
                    es mir unumgänglich erscheint, vor <hi rend="ul">demselben</hi> Publicum, vor
                    welchem die Blamage geschehen, die Scharte auswetzen zu lassen. Abgesehen davon,
                    daß dies wie gesagt bereits seit mehr als acht Tagen eingeleitet ist, würde ich
                    mir aber jedenfalls gegen die von Eurer Exzellenz aufgezählten Namen
                    unmaßgebliche Einwendungen erlauben, da <rs type="person" ref="#feil-joseph">F.[Feil?]</rs>, wie mir glaubwürdig hinterbracht wurde, an der Abfassung
                    der Kritik selbst mitgearbeitet hat und <rs type="person" ref="#kink-rudolph">K.
                        [Kink?]</rs> gewiß mit ihr, wie ich aus andern Prämissen gegründet schließen
                    muß, vollkommen übereinstimmt, und auch <rs type="person" ref="#jaeger-albert">Jäger</rs> und <rs type="person" ref="#wolf">Wolf</rs> gegen die in der
                    Kritik verfochtene <hi rend="ul">Richtung</hi> – denn eine solche ist es, aus
                    welcher dieser Aufsatz, die Anmerkungen zu <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Höflers</rs> Besprechung, die
                    Chmelschen Ausfälle gegen meine Schrift und wiederholte Aufsätze im Montagsblatt
                    insgesamt entsprungen sind – nicht offen werden auftreten wollen. Meine
                    bescheidene Meinung geht daher dahin, daß die Gegenbesprechung, zu welcher <rs type="person" ref="#tomek-vaclav-vladivoi">Tomek</rs> selbst die
                    begründenden Motive hergibt, unter <rs type="person" ref="#jirecek-josef">Jirečeks</rs> Namen in der Gymnasialzeitschrift erscheine.<note xml:id="note_1">Die Erwiderung ist dann doch unter Tomeks Namen erschienen.
                        Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=ilhiaaaacaaj&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Václav Vladivoi Tomek, Über die Behandlung der österreichischen
                            Gesammtgeschichte, in: Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien,
                            Bd. 4, 1853,</ref> S. 824–833.</note> Und damit die <rs type="org" ref="#org_0057">Redaction</rs> nicht direct blosgestellt werde, habe ich mir
                    die Form ausgesonnen, daß diese zweite Besprechung an die inzwischen erst
                    erschienene <hi rend="ul">deutsche</hi> Ausgabe des <rs type="person" ref="#tomek-vaclav-vladivoi">Tomekschen</rs> Buches <note xml:id="note_2">Vgl. Václav Vladivoi Tomek, Geschichte des österreichischen Kaiserstaates.
                        Zum Gebrauche an Gymnasien und Realschulen, Prag 1853.</note> geknüpft
                    werde, wobei gleichsam nur gelegenheitlich und anmerkungsweise die in der
                    Besprechung der böhmischen Ausgabe <note xml:id="note_3">Vgl. Rezension Johann
                        Ptaschniks des Gymnasiallehrbuchs von <ref target="http://books.google.at/books?id=ilhiaaaacaaj&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Václav Tomek, Děje mocnářstwí Rakauského. Ku potřebě na gymnasiích,
                            Prag 1852, in: Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien, Bd. 4,
                            1853</ref>, S. 655–661.</note> begangenen Schnitzer reparirt werden. So
                    mir Eure Exzellenz keine andere Weisung zukommen lassen, werde ich in der
                    angedeuteten Art vorgehen.<lb/>Ich habe in der Zwischenzeit auch gegen eine in
                    der Medicinzeitschrift zuerst erschienene und von dieser in andere Blätter
                    (Ostdeutsche Post) übergangene sehr boshaft gefaßte Entstellung eines
                    ministeriellen Erlasses in Betreff einiger <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wiener</rs> Chirurgen Amt
                    handeln und die offizielle Berichtigung einleiten müssen.<lb/>Hofrath <rs type="person" ref="#lewicki">Lewicki</rs> war heute bei mir in Angelegenheit
                    seines Bruders des Lehramtscandidaten und ich habe die Gelegenheit benützt, auf
                    die Augsburger Postamtszeitung zu sprechen zu kommen. Da er mir sagte, daß die
                    leiseste Anregung von unserer Seite von der O.P.Z. [Oberpostamtszeitung] sehr
                    bereitwillig aufgegriffen werden würde, so habe ich sogleich die Einleitung
                    getroffen, daß ein entsprechender Erlaß abgefaßt und an die O.P.Z. gerichtet
                    werde.<lb/>Beiliegend folgen<note xml:id="note_4">Alle im Folgenden erwähnten
                        Beilagen sind im Nachlass nicht überliefert.</note> – da ich wahrnehme, daß
                    Euer Exzellenz ohnedies mit allem sich beschäftigen, was hierorts in der
                    öffentlichen Welt vorgeht – die als selbstständige Broschüre erschienenen
                    Lloydartikel und – als Abkühlungsmittel dagegen – die Nummern des Zuschauers,
                    worin diese Artikel bekämpft werden. Als Einleitung dazu lege ich Nr. 62
                    derselben Zeitschrift bei, die einen wohl nicht dagewesenen Grad von
                    Unverschämtheit bekundet, indem sie eigentlich besagt: <hi rend="ul">Wir</hi>,
                    i.e. <rs type="person" ref="#ebersberg-josef-sigmund">Ebersberg</rs> et Comp.,
                    können die öffentliche Meinung bearbeiten, <hi rend="ul">wir</hi> können
                    schreiben und sprechen, um sie gegen Euch zu stimmen; aber Ihr dürft das nicht
                    thun; und ein solches „<hi rend="ul">Treiben</hi>“ muß zurückgewiesen
                    werden.<lb/>Genehmigen Eure Exzellenz den Ausdruck meiner ergebensten Verehrung
                    und Hochachtung, womit ich zu zeichnen mir erlaube</p>
                <p>Eurer Exzellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>Helfert</p>
                <p>Wien, am 17. September 1853</p>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>