<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="helfert-an-thun-1853-09-14-a3-xxi-d232.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/helfert-an-thun-1853-09-07-a3-xxi-d230.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/helfert-an-thun-1853-09-17-a3-xxi-d233.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander" role="sender:beamter">Joseph
                        Alexander Helfert</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1853-09-14">14. September 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Joseph Alexander Helfert an Leo Thun, Wien, 14. September 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBC4-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D232</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Unterstaatssekretär Joseph Alexander Helfert erstattet Leo Thun Bericht
                            in verschiedenen Angelegenheiten und versichert, die Anweisungen Thuns
                            genauestens zu befolgen. Er teilt dem Minister mit, dass Johann Kleemann
                            die Besetzungsvorschläge für verschiedene Lehrerstellen bereits
                            ausgearbeitet habe. Außerdem sei das Manuskript Rudolph Kinks Geschichte
                            der Wiener Universität eingelangt und zum Druck bereit. Helfert erbittet
                            daher die Freigabe zum Druck. Abschließend kommt Helfert auf einen
                            negativen Artikel von Georg Emanuel Haas in der Augsburger Postzeitung
                            zu sprechen. Helfert will demnächst eine Entgegnung darauf
                            schreiben.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D233.</p>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D237.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander">Joseph Alexander Helfert</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1853-09-14">14. September 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Presse</term>
                </index>
                <p>Euer Exzellenz!</p>
                <p>Die Stücke, welche ich diesmal in etwas größerer Anzahl vorzulegen so frei bin,
                    betreffen zum größeren Theile delicate Personalien oder andere Gegenstände, bei
                    welchen ich den etwaigen besondern Entschluße Eurer Exzellenz nicht in den Weg
                    treten möchte.<lb/>Dem armen <rs type="person" ref="#schmidt-oscar">Schmidt</rs>
                    könnte die Kränkung vielleicht erspart werden; jetzt sind es die Auskünfte aus
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>, die den <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Statthalter von Galizien</rs> beunruhigter
                    als früher machen.<lb/>Wenn ich auch vergessen haben sollte, über einen oder den
                    andern Punkt ausdrückliche Meldung zu machen, so bitte ich, Euer Exzellenz
                    wollen doch überzeugt sein, daß ich keinen Ihrer Aufträge aus den Augen verliere
                    und daß es nicht meine Schuld ist, wenn bis jetzt einer oder der andere nicht in
                    Erfüllung gekommen sein sollte. In Betreff <rs type="person" ref="#chambon-eduard">Chambons</rs> ist der allerdings im Departement zurückgehaltene
                    Vortrag bereits erstattet worden.<lb/>In Beantwortung der mir zuletzt gestellten
                        Fragen:<lb/>
                    <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Kleemann</rs> ist bereits
                    zurück, seit zwei Tagen.<lb/>Die Gymnasialbesetzungsvorschläge sind sämtlich
                    eingelangt. <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Kleemann</rs> hat sie sogleich
                    in die Arbeit genommen, wird sie nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1286d21b26bd017b6eee85bd6947bb1b">Smeczna</rs> in
                    Bereitschaft setzen, wegen <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> habe ich ihm die Weisung
                    gegeben.<lb/>Peto <rs type="person" ref="#fick-heinrich">Fick</rs> und <rs type="person" ref="#gindely-anton">Gindely</rs> erfolgt das angeordnete, <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Höflers</rs> Antwort kam aus
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_92ba21707d36e25feac6284cbd79724d">Ostende</rs> und blieb daher länger aus.<lb/>Wegen der
                    deutschen Realschule in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> folgt der Vortrag mit, es
                    ist schwer, infolge dieses allerhöchsten Befehles etwas zu thun, was nicht schon
                    gethan worden wäre.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#klicpera-vaclav-kliment">Klicpera</rs> soll die Pensionirung bereits angesucht haben, hier
                    noch nichts.<lb/>Das Manuscript befindet sich bereits vollständig in <rs type="person" ref="#auer-alois">Auers</rs> Händen. <rs type="person" ref="#kink-rudolph">Kink</rs> hat wenig, fast nichts zu ändern oder zuzusetzen befunden,
                    mit Ausnahme der äußern Arrangirung der Überschriften, respective <hi rend="ul">Rand</hi>schriften. Dagegen haben wir beide den zweiten Anhang aller
                    ersparbaren Längen beraubt. <rs type="person" ref="#auer-alois">Auer</rs>
                    verspricht in 12 Tagen den Druck vollendet zu haben und bis zu der von Euer
                    Exzellenz ertheilten Imprimatur den Satz stehen lassen zu wollen.<lb/>Mayer
                        [<rs type="person" ref="#meyer-bernhard">Meyer</rs>] hat den Artikel in die
                    lithografische Correspondenz <hi rend="ul">nicht</hi> aufgenommen, weil sich
                    selbe von Anbeginn enthalten habe, Persönlichkeiten irgendwelcher Art in ihre
                    Spalten aufzunehmen; dagegen will es <rs type="person" ref="#meyer-bernhard">Mayer</rs> in der Wiener Zeitung erscheinen lassen, wo es aber bis
                    jetzt noch nicht erschienen ist.<note xml:id="note_1">Hier handelt es sich wohl
                        um den von Thun verfassten Artikel in der <ref target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18530914&amp;seite=16&amp;zoom=33">Wiener Zeitung, Abendblatt, Nr. 209, 14. September 1853, S. 836</ref>.
                        Dieser erschien als Gegenartikel zu dem in der Augsburger Postzeitung vom
                        28. August 1853 gedruckten Artikel über die Ernennung Joseph Ungers von
                        Georg Emanuel Haas. Vgl. dazu Hans Lentze, Die Universitätsreform des
                        Ministers Graf Leo Thun-Hohenstein, Wien 1962, S. 141/142 und 162.</note>
                    Ich wende mich an [?] wegen des Weiteren. Der betreffende Artikel der A.P.Z.
                    [Augsburger Postzeitung] ist mir nicht entgangen, ich habe ihn aber zu den
                    anderen Sünden beigelegt, deren Maß <rs type="person" ref="#haas-georg-emanuel">G[eorg]
                        E[manuel] Haas</rs>, wie die Bibel von den Filistern sagt, längst
                    schon vollgemacht und für eine erneute Anklage bereit gehalten, bin aber leider
                    noch nicht dazugekommen, das Schreiben <note xml:id="note_2">Korrektur aus: den
                        Erlass</note> abzufassen und flott zu machen.<lb/>Mögen Eure Exzellenz die
                    hoffentlich wie hier vom schönsten Wetter begünstigte Zeit recht angenehm
                    zubringen und den Ausdruck jener ergebensten Hochachtung und Verehrung
                    gestatten, womit zu zeichnen sich erlaubt</p>
                <p>Eurer Exzellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>Helfert</p>
                <p>Wien, am 14. September 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>