<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="henniger-an-thun-1851-04-26-a3-xxi-d115.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/helfert-an-thun-1853-09-29-a3-xxi-d237.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/herget-an-thun-1851-12-09-a3-xxi-d135.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#henniger-adalbert" role="sender:beamter">Adalbert
                        Henniger</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e7593ca9352d7cff6f4c71eee48ebe2e">Czernowitz</rs>,
                        <date when-iso="1851-04-26">26. April 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Adalbert Henniger an Leo Thun, Czernowitz, 26. April 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBC1-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D115</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der provisorische Landeschef der Bukowina, Adalbert Henniger, berichtet
                            Leo Thun vom Verhalten und von den Charaktereigenschaften des Direktors
                            des Gymnasiums in Czernowitz, Joseph Nahlowsky, sowie des
                            Gymnasiallehrers Anton Schmied. Er beantwortet damit eine Anfrage Thuns,
                            ob Schmied geeinget wäre, Direktor des Gymnasiums zu werden. Dabei kommt
                            er zum Schluss, dass weder der aktuelle Direktor noch Schmied für den
                            Direktorsposten geeignet seien. Zur Begründung seines Urteils führt
                            Henniger insbesondere die schlechten Charaktereigenschaften Schmieds und
                            dessen herrisches Auftreten an. Den aktuellen Direktor, Nahlowsky,
                            beurteilt er wenig besser, indem er diesem vorwirft, sein Amt nur
                            nachlässig zu führen, indes aber die Schüler und Lehrer auf unziemliche
                            Weise ausspionieren lasse. Henniger spricht sich daher für die Wahl
                            Adolph Fickers zum Direktor aus. Abschließend spricht der Landeschef
                            seine Hoffnung aus, dass Thun an der Förderung des Gymnasiums in
                            Czernowitz festhalten möge, damit dieses nicht neuerlich auf sein
                            ursprünglich schlechtes Niveau absinke.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#henniger-adalbert">Adalbert Henniger</rs>
                    <settlement ref="#place_e7593ca9352d7cff6f4c71eee48ebe2e">Czernowitz</settlement>
                    <date when-iso="1851-04-26">26. April 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Gymnasiallehrer</term>
                    <term>Bibliothek</term>
                </index>
                <p>Verehrtester Freund!</p>
                <p>Ich habe deinen Brief vom 6. dieses Monats erst nach meiner Rückkehr von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs>, wohin ich wegen der Organisirung berufen
                    war, angetroffen, ich konnte nicht gleich antworten, weil ich mir erst
                    vollkommen genaue und grundhältige Daten über das Benehmen und Betragen des
                    Direktor <rs type="person" ref="#nahlowsky-joseph-wilhelm">Nahlowski</rs> sowie des
                    Prof. Schmid [<rs type="person" ref="#schmied-anton">Schmied</rs>] verschaffen,
                    dann auch von der Wahrheit derselben überzeugen wollte, um ja nicht partheiisch
                    vor dir zu erscheinen.<lb/>Was <rs type="person" ref="#schmied-anton">Schmid</rs>
                    anbelangt, so [ist] mir nicht so bald ein so leidenschaftlicher Mensch
                    vorgekommen, der deine Protektion mißbraucht, jeden, der nicht seiner Ansicht
                    beistimmt, mit dir schreckt und einzuschüchtern sucht und mit deinem Namen jeden
                    seiner Zwecke zu erreichen sucht. Schon die vorjährigen schmachvollen
                    Differenzen des Lehrköpers gaben mir die Überzeugung, daß <rs type="person" ref="#schmied-anton">Schmid</rs>, durch sein herrisches, hofmeisterndes
                    Auftreten Veranlasser derselben, den schwachen <rs type="person" ref="#nahlowsky-joseph-wilhelm">Direktor</rs> mißbrauche, ich gab mir
                    alle Mühe eine Versöhnung herbeizuführen, <rs type="person" ref="#schmied-anton">Schmid</rs>, nebst den andern Professoren zu mir um 7 Uhr abends
                    eingeladen, erschien erst um 8 Uhr, sein langes Ausbleiben gar nicht
                    entschuldigend, mit aller Bereitwilligkeit kamen die übrigen Professoren
                        <rs type="person" ref="#schmied-anton">Schmid</rs> versöhnend entgegen, er
                    benahm sich in einer Weise, welche zeigte, daß er eigentlich verlange, ihm
                    allein solle Recht gegeben und alle andern zur Unterwerfung unter seinen Willen
                    veranlaßt werden, die scheinbare Versöhnung erfolgte nur über die Nachgiebigkeit
                    der übrigen Professoren. <rs type="person" ref="#schmied-anton">Schmid</rs> benahm
                    sich nach dieser Versöhnung gegen seine Collegen zwar artig, belästigte sie aber
                    stets mit seiner Hofmeisterart. Prof. <rs type="person" ref="#wagner-johann-gottlieb">Wagner</rs> sah sich genöthiget ihm öffentlich zu erklären – er könne
                    keinen Vicedirektor anerkennen, selbst auf den Corridor, wo die Schüler immer
                    auf und abgehen, beleidigte er ihn, und in der Sitzung brach er die Gelegenheit
                    vom Zaume [sic!], ihn wegen der Anempfehlung der <rs type="person" ref="neuffer-christian">Neufferischen</rs> Übersetzung der
                    Aeneis<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="https://books.google.at/books?id=HRI-AAAAcAAJ">Christian Ludwig Neuffer, Aeneis im Versmaaß der Urschrift übersetzt,
                            Reutlingen 1816</ref>.</note> an die Schüler zur Rede zu
                    stellen.<lb/>Die Bibliotheksfrage, welche dir aus meinem Berichte vom 26.
                    vorigen Monats Z. 4824 bekannt sein dürfte, erweckte in <rs type="person" ref="#schmied-anton">Schmid</rs> die höchste Indignation gegen alle
                    daran Betheiligten, weil ihm der Ruhm genommen, der erste Gründer einer
                    Gymnasialbibliothek zu sein, zur höchsten Leidenschaft wurde sie aber
                    gesteigert, als er nicht einmal Mitglied des Comité wurde, was er bloß seinem
                    die Gränzen des Anstandes bei Seite setzenden Benehmen während der Berathung
                    zuzuschreiben hat. Gleich nach dem ersten Zusammentreten in meiner Kanzlei am 4.
                    März und der Ankündigung des Mikulischen Concertes schrieb er an <rs type="person" ref="#zotta-michael">Dr. Zotta</rs>, als ob der ganze Lehrkörper über
                    den damals gefaßten Beschluß eine Landesbibliothek ins Leben zu rufen indignirt
                    wäre, da doch außer <rs type="person" ref="#schmied-anton">Schmid</rs> und
                        <rs type="person" ref="#nahlowsky-joseph-wilhelm">Nahlovski</rs> niemand das
                    mindeste dagegen einzuwenden fand. In der Direktoratskanzlei vor mehreren Zeugen
                    sagte er, „es sei eine Schmach und Schande, was da vorgehe“ und eiferte in den
                    heftigsten Ausdrücken gegen die dabei betheiligten Professoren. Vor der von mir
                    am 26. März letzten Jahres zuammengerufenen Versammlung über die
                    Bibliotheksfrage sprach <rs type="person" ref="#schmied-anton">Schmid</rs> sich
                    gegen <rs type="person" ref="#zotta-michael">Dr. Zotta</rs>, der ihm auf das
                    freundlichste den wahren Sachverhalt auseinandersetzte, mit einer steigenden
                    Leidenschaftlichkeit dahin aus, alles das sei Unrecht, ebenso, als wenn jemand
                    dem andern etwas schenke und dann wegnehme, Prof. <rs type="person" ref="#ficker-adolph">Ficker</rs> habe die Sache so gedreht, er aber werde nicht nachgeben.
                    Nach beendeten Zusammentreten sagte er zu Prof. <rs type="person" ref="#popowicz-constantin">Popowicz</rs>, er sei der eigentliche
                    Gründer dieses Unternehmens, und ihn schiebe man ganz bei Seite und verwende das
                    Geld zu einem ganz andern Zweck, als wozu es gesammelt worden, er sprach sich
                    dabei so drohend gegen <rs type="person" ref="#ficker-adolph">Ficker</rs> aus, daß
                        <rs type="person" ref="#popowicz-constantin">Popowicz</rs> für nöthig hielt,
                    den letzteren zu warnen. Am 27. vorigen Monats wies er <rs type="person" ref="#ficker-adolph">Ficker</rs>, der einer Besprechung ausweichen
                    wollte, im Corridor des Schulgebäudes zu sich, frug in einer ganz gebieterischen
                    Weise, ob sich die Herrn eines andern besonnen hätten, und fuhr dann fort: Es
                    ist eine Schande, wenn sie es nicht thue, ich aber werde nicht ruhen, und wenn
                    ich bis zum <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> oder zum Kaiser gehen muß. Dies so laut, daß es die
                    Schüler hören konnten, an demselben Tage schrieb er mir einen Brief in ähnlicher
                    Weise, auch ließ er mich durch Prof. <rs type="person" ref="#lewinski-heinrich">Lewinski</rs> auffordern von meinem Projekte abzugehen, weil er an
                    das Ministerium gehen werde, ich nur Unannehmlichkeiten mir bereite. Während
                    meiner Abwesenheit in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> am 30. vorigen Monats war
                    der Privatlehrer des <rs type="person" ref="#zotta-michael">Zotta</rs> bei
                        <rs type="person" ref="#schmied-anton">Schmid</rs>, diesem hielt er mehr als 3
                    Stunden Reden über diese Sache, worin unter andern vorkam: in dieser Sache <hi rend="ul">sei alles illegal</hi>, jeder <hi rend="ul">Rechtliche</hi> müsse
                    so handeln, wie er es thue (diese Phrase führt <rs type="person" ref="#schmied-anton">Schmid</rs> übrigens tagtäglich und besonders in der fraglichen
                    Angelegenheit im Munde), es sei durchaus nicht rathsam für die Professoren
                        <rs type="person" ref="#ficker-adolph">Ficker</rs> und <rs type="person" ref="#kolbe-josef">Kolbe</rs> sich damit zu befassen, er werde diesem
                        <hi rend="ul">Betruge</hi> entgegentreten, wie er nur kann. Am 31.
                    vormittags belästigte er wieder den <rs type="person" ref="#zotta-michael">Zotta</rs> mit seinen Reden, da dieser sich gegen Prof. <rs type="person" ref="#worobkiewicz-jakob">Worobkiewicz</rs> bitterlich beklagte und
                    ersuchte, man möchte dem <rs type="person" ref="#schmied-anton">Schmid</rs> rathen
                    ruhig zu werden, weil die durch Fortsetzung seines Benehmens Gekränkten am Ende
                    auch nicht schweigen würden. In einigen Tagen darauf sprach sich <rs type="person" ref="#schmied-anton">Schmid</rs> wieder im Corridor vor mehreren
                    Collegen aus, es sei durchaus <hi rend="ul">nicht ehrenhaft</hi> von
                    Professoren, mit dieser Sache zu thun zu haben, und bezeichnete das Benehmen der
                    Betheiligten als <hi rend="ul">schmachvoll</hi>. An denselben Tage schrieb er an
                    dich, ich ersehe aus deinem Briefe, daß er ganz falsche Reden angeführt, welche
                    bei der Sitzung geführt worden sein sollen. <rs type="person" ref="#mustazza-johann">Baron Mustazza</rs> erwähnte, daß eine Landesbibliothek stets dem
                    Lande bleibe, eine Gymnasialbibliothek aber zu dem Institute gehöre, daß es
                    möglich [sei], da das Oberlandesgericht nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a2ee4b7c60022487447c8eb57ce084cd">Stanislawow</rs>
                    verlegt wurde, daß auch die höheren Lehranstalten dorthin bestimmt und somit die
                    Bibliothek mitwandern müßte, er sei zwar überzeugt, daß dies nicht geschehen
                    werde, daß dieser Fürgang aber ebenso eintreten könnte, als daß das von den
                    Ständen gebaute Landhaus in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e7593ca9352d7cff6f4c71eee48ebe2e">Czernowitz</rs> vom Aerar mehr
                    denn 50 Jahre unentgeltlich eingezogen wurde. Diese Beispiele hat <rs type="person" ref="#mustazza-johann">Mustazza</rs> nicht bei der Sitzung, sondern nur
                    en passant und nicht einmal zur Versammlung gesprochen, viel Böswilligkeit
                    gehört dazu, Worten andere Bedeutung zu geben und einen schlechten Sinn zu
                    unterschieben. Dabei benimmt sich <rs type="person" ref="#schmied-anton">Schmid</rs> fortwährend als Viceregens und das ist so bekannt, daß
                    Professoren und Schüler sich an ihn wenden, um ihre Angelegenheit durchzuführen.
                    Ich habe mich bei der Schilderung des <rs type="person" ref="#schmied-anton">Schmid</rs> und der Bibliotheksache etwas ausführlicher
                    ausgesprochen, um meine Meinung, daß er nicht zum Direktor passe, zu begründen.
                    Was <rs type="person" ref="#nahlowsky-joseph-wilhelm">Nahlowski</rs> anbetrifft,
                    sehe ich mich verpflichtet dir in möglicher Kürze einige Daten zu liefern,
                    welche meine bereits ausgesprochene Meinung, daß er zu einer selbstständigen
                    Leitung nicht passe, bekräftigen dürften. Der Lektionsplan für 1851 wurde erst
                    am 28. September bekannt gegeben, da die Collegien am 16. hätten beginnen sollen
                    und nur durch das ebenfalls verspätete Ansuchen um die Vornahme gewisser
                    Bauführungen hinausgeschoben worden war. Sitzungen werden nur, wenn sie
                    unvermeidlich sind, gehalten und arten gewöhnlich in ein Chaos aus. Zu den
                    häufigen Verhören werden nie andere Professoren als <rs type="person" ref="#schmied-anton">Schmid</rs> und Pöschel [<rs type="person" ref="#poeschl-heinrich-ernst">Pöschl</rs>] beigezogen, wohl aber war
                    bei solchen ein gewisser Czermak zugegen, ein
                    Saufbruder des <rs type="person" ref="#klemsch-johann-kapistran">Klemsch</rs>, der
                    für ein paar Gulden alles zu thun bereit ist, in der Stadt des schlechtesten
                    Rufes genießt, sich aber rühmt durch den <rs type="person" ref="#nahlowsky-joseph-wilhelm">Direktor</rs> eine Professur in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_76103710e212e02de0ac9e0524ab4fbb">Suczawa</rs> sicher zu erhalten. Die Genannten, mit
                    Ausnahme <rs type="person" ref="#schmied-anton">Schmids</rs>, sind die geheime
                    Polizei des <rs type="person" ref="#nahlowsky-joseph-wilhelm">Direktors</rs>, gehen
                    in den Gast- und Bierhäusern herum, um die Studenten zu überwachen. Der Oktavist
                        <rs type="person" ref="#orobko-josef">Orobko</rs> wurde vom Direktor über <rs type="person" ref="#neubauer-ernst-rudolf">Neubauer</rs> vollständig ausgefragt und
                    gegen ihn ein ungünstiges Urtheil über den Professor ausgesprochen. Während der
                        <rs type="person" ref="#nahlowsky-joseph-wilhelm">Direktor</rs> sehr selten
                    eine Vorlesung besucht, ist ein vollständiges Spionirsystem gegen die
                    Professoren und Schüler innerhalb und außerhalb der Schule organisirt. Das vom
                        <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs>
                    für die Gymnasialbibliothek vor mehr als einem Jahre bewilligte Geld ist noch
                    größtentheils unverwendet, und die Verwendung rührt fast ganz von Bestellungen
                    des <rs type="person" ref="#kral-anton">Kral</rs> her, nachdem <rs type="person" ref="#ficker-adolph">Ficker</rs> schon seit September vorigen Jahres um
                    eine besondere Sitzung für diese Sache gebeten, hat endlich am 11. April seine
                    Vorschläge schriftlich eingegeben, kam am 18. diesen Monats eigens vom Lande
                    zurück, weil die Sitzung darüber sein sollte, sie fand bisher nicht
                    statt.<lb/>Vom <hi rend="ul">Lektionsplan für 1852</hi>, der Ende April
                    vorgelegt werden soll, ist keine Rede, sodaß er wieder aus Mangel an Zeit nur
                    schleunigst ohne Besprechung angenommen werden muß. Mit vieler Mühe brachten ihn
                    die Professoren dahin, 2 Stunden wöchentlich Vorlesung zu geben, während er mit
                    Übernahme von 3 Stunden viele Verlegenheit erspart hätte, jene gibt er sehr
                    unregelmäßig, prüfte Logik bis 11. April, sodaß im II. Semester ein Fertigwerden
                    kaum abzusehen ist. Gegen alle Verordnungen ist noch <hi rend="ul">kein Kreuzer
                        Schulgeld</hi> für den II. Semester eingehoben, und im I. mußten endlich die
                    Klassenlehrer, auf die überhaupt alles gehäuft wird, die Juxten schreiben, um
                    nur einige Ordnung in das Geschäft zu bringen. Noch ist kein Katalog fertig und
                    die zur Beendigung nothwendige allgemeine Konferenz nicht einmal
                    angesagt.<lb/>In einem gewöhnlichen bübischen Auftreten der Oktava gegen Prof.
                        <rs type="person" ref="#wagner-johann-gottlieb">Wagner</rs> trat <rs type="person" ref="#nahlowsky-joseph-wilhelm">Nahlowski</rs> so leidenschaftlich
                    taktlos auf, untersuchte mehrere Wochen, wollte durchaus eine politische Tendenz
                    herausbringen, drohte alle Schüler assentiren oder wenigstens wegzujagen, sodaß
                    ich von allen Seiten um meine Intervenirung gebeten wurde, endlich kam fast
                    nichts heraus. Die hiesige Anstalt gehört nach den ihr durch deine liebevolle
                    Theilnahme zugewendeten Kräften nunmehr zu den besten, es wäre mir unendlich
                    leid, wenn sie wieder zu dem früheren schlechten Ruf zurückkehren würde, ich
                    verehre dich zu sehr, um dir nicht offen und ehrlich den wunden Fleck unserer
                    Anstalt zu schildern.<lb/>Unter den hiesigen Professoren halte ich außer
                        <rs type="person" ref="#ficker-adolph">Ficker</rs> keinen fähig, den
                    Direktorsposten im vollen Sinne auszufüllen. <rs type="person" ref="#ficker-adolph">Fickers</rs> verständiges, ruhiges Benehmen hat mich sehr für ihn
                    eingenommen, sein politisches Betragen ist frei von jedem Vorwurfe, seine
                    Geschicklichkeit wird sehr gerühmt.<lb/>Ich nehme mir die Freyheit in der
                    angenehmen Hoffnung, daß zur Vergrößerung des Fondes der Bibliothek die
                    Bewilligung ertheilt, dir einige Aufrufe zu senden und die Bitte beizufügen, als
                    oberster Protektor dieser Anstalt unsere bescheidene Lotterie mit einigen Gaben
                    zu verstärken, vielleicht werden einige Damen die entfernten Bukowiner, die
                    Wächter gegen Osten, mit ihrer Hände schönen Arbeiten erfreuen wollen. Da ich
                    übrigens für den böhmischen Kunstverein Mitglieder gewann, so hoffe [ich], daß
                    Bruder <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton">Franz</rs> auch so gut
                    sein wird einige Theilnehmer zu werben – ich bitte dich ihn freundlichst zu
                    grüßen.<lb/>Deiner ferneren freundschaftlichen Gesinnung empfiehlt sich</p>
                <p>dein aufrichtiger Freund</p>
                <p>Henniger</p>
                <p>Czernowitz, 26. April [1]851</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>