<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="herget-an-thun-1851-12-09-a3-xxi-d135.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/henniger-an-thun-1851-04-26-a3-xxi-d115.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/heufler-an-thun-1850-04-13-a3-xxi-d44.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#herget-josef" role="sender:beamter">Josef Herget</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Eger</rs>, <date when-iso="1851-12-09">9.
                        Dezember 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Josef Herget an Leo Thun, Eger, 9. Dezember 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBC0-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D135</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bezirkshauptmann von Eger, Josef Herget, wendet sich mit der Bitte an
                            Leo Thun, er möge sein an das Ministerium des Innern gerichtetes Gesuch,
                            um Gewährung einer Teuerungszulage für die Beamten in Eger unterstützen.
                            Er bittet Thun um eine persönliche Intervention beim Minister des Innern
                            in dieser Angelegenheit. Das bisherige Wohlwollen Thuns hat den
                            Bezirkshauptmann veranlasst, sich in dieser Sache an ihn zu wenden.
                            Gleichzeitig nützt Herget die Gelegenheit, um dem Unterrichtsminister
                            für die Unterstützung seiner bisherigen Anträge in Kultus- und
                            Unterrichtssachen zu danken.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#herget-josef">Josef Herget</rs>
                    <settlement ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Eger</settlement>
                    <date when-iso="1851-12-09">9.
                        Dezember 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                    <term>Verwaltung</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf,<lb/>Eure Excellenz.</p>
                <p>Mehrfache Beweise eines beglückenden Wohlwollens, die mir von Eurer Excellenz
                    schon früher sowohl in meinen Studienjahren als auch während meiner
                    Dienstleistung im ehemaligen <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a808e5c57f7af6870dafa78db5ce4321">Leitmeritzer</rs> Kreise zu Theil wurden, geben mir den Muth, mich
                    auch in Ihrer jetzigen hohen Stellung mit der ehrfurchtsvollen Bitte an Eure
                    Excellenz zu wenden, einer an sich zwar unbedeutenden, für mich und meine
                    Mitbeamten aber wichtigen Angelegenheit Ihre mächtige Fürsprache nicht versagen
                    zu wollen.<lb/>Die sämmtlichen Beamten der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Egerer</rs> Bezirkshauptmannschaft, der ich vorzustehen die Ehre
                    habe, sind – gedrängt durch die ganz außergewöhnliche Theuerung in
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Eger</rs> – bei dem <rs type="org" ref="#org_0046">hohen Ministerium des Innern</rs> um eine Theuerungszulage
                    eingeschritten.<lb/>Das Einschreiten ist thatsächlich begründet und dürfte bei
                    aufmerksamer Würdigung der wahrheitsgetreu dargestellten Verhältnisse einer
                    günstigen Erledigung gewiß sein.<lb/>Meine unterthänige Bitte geht nun dahin,
                    Eure Excellenz mögen sich gnädig geneigt finden dem Herrn <rs type="person" ref="#bach-alexander">Minister des Innern</rs>, dem ich leider nicht
                    persönlich bekannt bin, diese Angelegenheit <hi rend="ul">persönlich</hi> zu
                    empfehlen.<lb/>Ich fühle es, daß ich durch diese Bitte in den Augen Eurer
                    Excellenz unbescheiden erscheinen dürfte; aber ich weiß, daß gerade in ähnlichen
                    Fällen ein Wort aus dem Munde eines so hoch gestellten, einflußreichen Mannes
                    weit mehr zu bewirken vermag als der längste und schönste Bericht, und ich kenne
                    außer Eurer Excellenz niemand in der Residenz, an den ich mich mit jenem
                    Vertrauen zu wenden vermöchte, das nur die Folge tiefgefühlter persönlicher
                    Verehrung und der auf eigener Erfahrung gegründeten Überzeugung ist, daß Eure
                    Excellenz Ihren Landsleuten nützlich zu sein in allen Fällen stets gern bereit
                    waren.<lb/>Ich benütze zugleich diesen Anlaß, um Eurer Excellenz für die
                    Unterstützung, die meine Anträge in Cultus- und Unterrichtsangelegenheiten –
                    namentlich in Betreff der Kirchen- und Schulregulirung des protestantischen
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8def000e2ab55e425e72e0e530eb43a9">Ascher</rs> Gebietes – bei dem <rs type="org" ref="#org_0046">hohen Ministerium</rs>
                    bisher gefunden, meinen ehrfurchtsvollen Dank auszusprechen und bitte, den
                    ungeheuchelten Ausdruck jener unbegrenzten Verehrung genehmigen zu wollen, mit
                    welcher geharrt</p>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster Diener<lb/>Herget<lb/>Bezirkshauptmann</p>
                <p>Eger, am 9. Dezember 1851</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>