<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="hille-an-thun-1858-12-17-a3-xxi-d477.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hille-an-thun-1857-11-02-a3-xxi-d433.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hingenau-an-thun-1860-05-11-a3-xxi-d583.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hille-augustin" role="sender:kleriker">Augustin
                        Hille</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a808e5c57f7af6870dafa78db5ce4321">Leitmeritz</rs>, <date when-iso="1858-12-17">17. Dezember 1858</date>
                </title>
            <title type="label">Augustin Hille an Leo Thun, Leitmeritz, 17. Dezember 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBB8-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D477</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bischof von Leitmeritz, Augustin Hille, teilt Leo Thun mit, dass
                            seinem Vater Franz Thun-Hohenstein der päpstliche St. Georgsorden
                            verliehen wird. Hille hatte dies beim Papst erwirkt, um das segensreiche
                            Wirken Franz Thuns für die Kirche zu würdigen. Gleichzeitig schlägt
                            Hille vor, dass Leo Thun den Orden sowie das päpstliche Breve seinem
                            Vater überreichen sollte. Außerdem bittet er, dass Thun beim Kaiser die
                            Vollmacht zur Annahme des Ordens erwirken möge.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hille-augustin">Augustin Hille</rs>
                    <settlement ref="#place_a808e5c57f7af6870dafa78db5ce4321">Leitmeritz</settlement>
                    <date when-iso="1858-12-17">17. Dezember 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Familie Thun-Hohenstein</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz,<lb/>Hochgeborner Herr Graf!</p>
                <p>Aus Anlaß der fünfzigjährigen Gedächtnisfeier <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton-vater">Hochihres gräflichen Herrn Vaters
                        Excellenz</rs> betreffend den Antritt, die Übernahme der
                    hochgräflichen Domainen, welche seltene Feier am 14. Oktober letzten Jahres zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_da90eb3328276934d8dbcbbff3aba4ee">Tetschen</rs> begangen wurde, fand ich mich als Bischof
                    der Kirche in Christus dem Herrn veranlaßt und bewogen, ja verpflichtet, in
                    dankbarer Anerkennung der großen Verdienste, welche sich <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton-vater">Hochihr gnädiger Herr
                        Vater</rs> durch einen so langen Zeitraum durch eben so zahlreiche als
                    großmüthige fortgesetzte Opfer für die hl. Zwecke des Reiches Gottes auf Erden
                    in frommer erbaulicher christlicher Liebe erworben hat, mich im Wege der
                    Apostolischen Nuntiatur in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> bei <rs type="person" ref="#pius-IX">Seiner Heiligkeit</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> um
                    gnädigste Verleihung eines kirchlichen Ordens als Anerkennung für solche
                    kirchliche Verdienste in einem demüthigen Bittgesuche zu
                        verwenden.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#pius-IX">Seine päpstliche
                        Heiligkeit</rs> haben diese demüthige Bitte wahrhaft väterlich
                    gewürdiget und <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton-vater">Hochihrem
                        würdigen, hochverdientem Herrn Vater Excellenz</rs> „das Großkreuz des
                    päpstlichen Sankt Gregorius Ordens, unter zugleicher Einreihung in die Zahl der
                    Ritter dieses päpstlichen Ordens allergnädigst zu verleihen geruht“, worüber ich
                    die Verständigung durch die päpstliche Nuntiatur zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                    am 16. dieses Monats erhielt, die mein Herz mit hoher, inniger Freude erfüllte,
                    und ich trage die Überzeugung in mir, daß auch das Herz des hochverdienten,
                    kirchenfreundlichen, hochgestellten Sohnes, Eurer Excellenz nämlich, mit hoher,
                    theilnehmender Freude werde erfüllt werden.<lb/>In diesem Vertrauen erlaube ich
                    mir daher auch eine herzliche Bitte, die das <hi rend="ul">Herz</hi> Eurer
                    Excellenz sicher nicht verweigern wird: „Möge das päpstliche Ernennungsbreve
                    sammt der Ordenszeichnung nicht durch meine Hände, sondern durch die Hände des
                    gräflichen Herrn <hi rend="ul">Sohnes</hi> Excellenz, in die Hände <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton-vater">Seiner Excellenz des gräflichen
                        Herrn <hi rend="ul">Vaters</hi>
                    </rs> übergeben werden.“<lb/>Im guten
                    Vertrauen auf huldvolle Gewährung lege ich daher auch bei das Breve sammt
                    Beilage und bitte zugleich, die allerhöchste Vollmacht zur Annahme des Ordens
                    bei <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner k.k. Apostolischen Majestät</rs>
                    gütigst erwirken zu wollen.<lb/>Mich dem frommen und wohlwollenden Andenken
                    angelegentlich empfehlend bitte ich den Ausdruck der innigsten Hochachtung und
                    Verehrung huldreichst genehmigen zu wollen, mit welcher ich die Ehre habe zu
                    seyn</p>
                <p>Eurer Excellenz und Gräflichen Gnaden</p>
                <p>im Herrn ergebenster Diener<lb/>Augustin B. Hille<lb/>Bischof </p>
                <p>Leitmeritz, am 17. Dezember 1858</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>