<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="hingenau-an-thun-1860-06-20-a3-xxi-d593.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hingenau-an-thun-1860-05-11-a3-xxi-d583.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hirtenbrief-farina-1860-02-11-a3-xxi-d561.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hingenau-otto" role="sender:gelehrter">Otto
                        Hingenau</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>o. O., <date when-iso="1860-06-20">20. Juni
                    1860</date>
                </title>
            <title type="label">Otto Hingenau an Leo Thun o. O., 20. Juni 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBB6-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D593</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Professor für Bergrecht an der Universität Wien, Otto Hingenau,
                            übersendet dem Minister ein von Franz Foetterle verfasstes Gutachten,
                            welches zur Orientierung bei der Gestaltung des Budgets für die
                            Geologischen Reichsanstalt dienen soll. Gleichzeitig teilt er Thun mit,
                            dass die geplante Fusionierung der Geologischen Reichsanstalt mit der
                            Akademie der Wissenschaften auch in Deutschland diskutiert werde und Leo
                            Thun bzw. die Geistlichkeit als Urheber der Zusammenlegung angesehen
                            würden. Hingenau schreibt abschließend, dass er für Beratungen, wie die
                            Zusammenlegung praktisch erfolgen könnte, zur Verfügung stehe.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Die im Brief erwähnte Beilage könnte das Gutachten über den Fortbestand
                            der Geologischen Reichsanstalt von Franz Foetterle. Wien, 15. Juni 1860,
                            sein. Dieses Gutachten ist im Nachlass unter <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/gutachten-gegen-aufloesung-geologische-reichsanstalt-von-foetterle-1860-06-19-a3-xxi-d591.xml">A3 XXI D591</ref> abgelegt.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hingenau-otto">Otto Hingenau</rs>
                    <date when-iso="1860-06-20">20. Juni
                    1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Geologische Reichsanstalt</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Wie beiliegende Abschrift zeigt, macht die Annexirung der <rs type="org" ref="#org_0055">geologischen Reichsanstalt</rs> bereits
                    Eindruck in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>, leider, wie die angeröthelte Stelle
                    vermuthen läßt, wird sie <hi rend="ul">Ihnen</hi> oder der Geistlichkeit
                    zugemuthet, da sie doch von ganz anderer Seite ausgegangen ist. Ich halte es für
                    meine Pflicht, Ihnen diesen Brief so wie jenes kleine Mémoire zu übersenden,
                    welches Bergrath <rs type="person" ref="#foetterle-franz">Fötterle</rs>, der
                    einzige der noch anwesenden Geologen, auf Ersuchen der Reichsräthe Baron
                        <rs type="person" ref="#reyer-constantin">Reyer</rs> und <rs type="person" ref="#mayr-von-melnhof-franz">von Mayer</rs> denselben zur Orientirung
                    für die Budgetfrage mitgetheilt hat.<note xml:id="note_1">
                        <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/gutachten-gegen-aufloesung-geologische-reichsanstalt-von-foetterle-1860-06-19-a3-xxi-d591.xml">Dabei handelt es sich wohl um das Gutachten über den Fortbestand der
                            Geologischen Reichsanstalt von Franz Foetterle, Wien, 15. Juni
                            1860.</ref>
                    </note> Ich habe Prof. <rs type="person" ref="#schroetter-anton">Schrötter</rs> sondirt, der als
                    Generalsecretär der <rs type="org" ref="#org_0015">Academie der
                        Wissenschaften</rs> nicht ohne Einfluß ist. Er hat eine ziemlich
                    praktische Idee, um die allerhöchste Entschließung mit den Interessen der <hi rend="ul">Sache</hi> in Einklang zu bringen und ich wünschte, daß es in
                    ähnlicher Art gelingen möge. Ein trauriges Zeugnis für unsere <rs type="org" ref="#org_0015">Academie</rs> ist es aber, daß der
                    bloße Gedanke mit ihr vereinigt zu werden, als identisch mit <hi rend="ul">Vernichtung</hi> angesehen werden kann!! Und sie ist im Grunde doch besser
                    als ihr Ruf!<lb/>Verzeihen Euer Excellenz, daß ich Sie mit derlei belästige,
                    aber es könnte denn doch sein, daß Sie für sich Notiz davon nehmen wollten.</p>
                <p>Euere Excellenz</p>
                <p>ergebenster<lb/>Otto Hingenau</p>
                <p>20. Juny [1]860</p>
                <p>Ich fahre eben nach Kalksburg, komme aber abends nach Hause, daher ich eventuell
                    zur Disposition stehe.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>