<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="hoefler-an-thun-1854-11-18-a3-xxi-d300.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1854-02-18-a3-xxi-d255.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1855-05-12-a3-xxi-d343.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin" role="sender:gelehrter">Constantin Höfler</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1854-11-18">18. November 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Constantin Höfler an Leo Thun, Prag, 18. November 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBAF-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D300</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Professor Constantin Höfler empfiehlt dem Minister Professor Lorenz Stein
                            aus Kiel. Höfler bürgt persönlich für dessen politische
                            Unbedenklichkeit. Stein will sich außerdem für die Sache Österreichs
                            stark machen. Der Kieler Professor ist auch dem Erzherzog Ferdinand
                            Maximilian persönlich bekannt. Anschließend berichtet Höfler von den
                            Fortschritten seiner Kollegien an der Prager Universität. Die
                            Universität ist aus seiner Sicht ein Hort des Friedens in einer
                            feindlichen Umwelt. Seine Studenten schildert er als fleißig. In diesem
                            Semester liest er über Universalgeschichte und hält ein Kollegium über
                            Literaturgeschichte, in dem er besonders die Entwicklung der deutschen
                            Wissenschaft unter Rudolf von Habsburg untersucht. Dazu hat er eine
                            Reihe bisher unbekannter Manuskripte in Bibliotheken bearbeitet. Höfler
                            berichtet außerdem, dass er an einer großen Realenzyklopädie
                            mitarbeitet, die bei Manz erscheinen soll. Er hat dafür einige
                            Redakteure gewinnen können und dabei versucht, alle Schattierungen
                            katholischer Gelehrsamkeit abzudecken. Außerdem konnte er einige
                            slawische Autoren gewinnen und hofft, somit auch einen Teil zur
                            Versöhnung von Deutschen und Slawen beigetragen zu haben. Er selbst wird
                            nur wenige Beiträge schreiben, weil er mit der Ausarbeitung seiner
                            Kollegien sehr beschäftigt ist.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Constantin Höfler</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1854-11-18">18. November 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Nationalitätenfrage</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!<lb/>Hochgeborner Herr Graf!<lb/>Hochgebietender gnädiger
                    Herr!</p>
                <p>Ich bitte Euer Excellenz es nicht für Dreistigkeit anzusehen, wenn ich Herrn
                    Professor <rs type="person" ref="#stein-lorenz">Dr. Stein</rs> aus <rs type="org" ref="#org_0054">Kiel</rs> dieses Schreiben an Euer Excellenz
                    seinem Wunsche gemäß mitgebe und in einer gewißen Beziehung eine Bürgschaft
                    seiner Persönlichkeit übernehme. <rs type="person" ref="#stein-lorenz">Stein</rs>
                    hielt sich über eine Woche <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">hier</rs> auf und weckte
                    den Eindruck eines für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> ungemein
                    eingenommenen, ruhigen, besonnenen, wissenschaftlich äußerst tüchtigen Mannes,
                    von nicht gewöhnlicher Lehrgabe und ausgebreiteten Kenntnissen. Er ist Seiner
                    k.k. Hoheit dem Erzherzoge <rs type="person" ref="#ferdinand-maximilian-erzherzog">Ferdinand Max</rs> durch seine Kenntnisse im Schiffbau bekannt und
                    hat von Seiner k.k. Hoheit den Auftrag erhalten sich Hochdemselben in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zu präsentiren. Er besitzt auch eine große
                    publicistische Gewandtheit, welche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> gleichfalls zu Gute kommen wird. Alles dieses dürfte
                    auch entschuldigen, wenn ich es wage, Euer Excellenz, welcher er als
                    Schriftsteller rühmlichst bekannt sein wird, mit diesen Zeilen zu belästigen,
                    die ihm, dem in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> unbekannten, seiner Meinung nach den
                    Zutritt eröffnen sollen.<lb/>Die Collegien sind hier im besten Zuge. Während die
                    Außenwelt sich immer mehr verfinstert, leben wir an der philosophischen Facultät
                    im tiefsten Frieden und, glaube ich, auch die übrigen Facultäten, deren Treiben
                    mir unbekannt ist. Ich lese neben den universalhistorischen ein Collegium über
                    deutsche Literaturgeschichte und zwar über die schwierigste Epoche, über welche
                    alle Literarhistoriker rasch hinübergleiten. Es ist die Entwicklung der
                    deutschen Wissenschaft, wie sich dieselbe von den Tagen <rs type="person" ref="#rudolph-I">Rudolfs von Habsburg</rs> an allmählich gestaltete, an
                    den Universitäten ein Centrum erhielt und nun der verschiedenartigsten Gebiete
                    bemächtigt. Ich habe mich zu dem Ende in den Besitz vieler unbekannter
                    Handschriften gesetzt, die domcapitelsche Manuscriptensammlung durchgegangen und
                    kann meinen höchst fleißigen Zuhörern somit Aufschlüsse geben, welche sie nicht
                    überall gewinnen dürften.<lb/>Ich weiß nicht, ob Euer Excellenz bekannt ist, daß
                    in der Manzischen Verlagshandlung zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_26cf926782fe0bf1a37ac9960658499f">Regensburg</rs> eine
                    große Realencyklopädie mit großem Kostenaufwande vorbereitet wird. Der
                    Hauptredacteur, Dr. <rs type="person" ref="#kelle-johann">Kelle</rs> in München,
                    hat sich auch an mich gewendet und ich habe nun Alles aufgeboten eine
                    versöhnende Richtung zwischen den verschiedenen Schattierungen katholischer
                    Gelehrter durchzuführen, sowie die hiesigen slavischen Gelehrten zu bewegen, die
                    slavischen Verhältnisse berührenden Artikel selbst zu übernehmen, um dadurch
                    eine wissenschaftliche Annäherung zwischen Slaven und Deutschen einzuleiten. Ich
                    glaube, daß beides soviel als erreicht ist. <rs type="person" ref="#erben-karl-jaromir">Erben</rs>, <rs type="person" ref="#wocel-johann-erasmus">Wocel</rs>,
                        <rs type="person" ref="#zap-karel">Zap</rs>, <rs type="person" ref="#wenzig-josef">Wenzig</rs> werden sich ebenso daran betheiligen, als [?], <rs type="person" ref="#schulte-friedrich">Schulte</rs>, <rs type="person" ref="#loewe-johann-heinrich">Löwe</rs>, <rs type="person" ref="#ehrlich-johann-nepomuk">Ehrlich</rs>, <rs type="person" ref="#veith-johann-emanuel">Veith</rs>, die Münchener, Würzburger
                    Schule. Je mehr sich die einzelnen Parteien auf dem wissenschaftlichen Gebiete
                    kennen lernen, desto mehr wird die persönliche Polemik schwinden und das
                    Interesse der Wahrheit obsiegen. Ich selbst kann mich bei dem Unternehmen soviel
                    wie gar nicht betheiligen. Ich habe bis jetzt, solange ich in kaiserlichen
                    Diensten bin, jedes Semester 3 neue Collegien gelesen und erst diesen Winter
                    lese ich neben zwei neuen Geschichte des Mittelalters zum zweiten Male. Da
                    bleibt nur sehr wenige Zeit übrig.<lb/>Indem ich Euer Excellenz bitte mir Ihre
                    gnädigen Gesinnungen auch fernerhin nicht zu versagen, habe ich die Ehre zu
                    zeichnen in tiefster Ehrerbietung</p>
                <p>Euer Excellenz gehorsamster Diener<lb/>C. Höfler</p>
                <p>Prag 18. November 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>