<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="hoefler-an-thun-1860-07-17-a3-xxi-d598.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1858-06-26-a3-xxi-d458.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hofmann-an-thun-1860-12-06-a3-xxi-d623a24.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin" role="sender:gelehrter">Constantin Höfler</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1860-07-17">17. Juli 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Constantin Höfler an Leo Thun, Prag, 17. Juli 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBA8-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D598</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Constantin Höfler berichtet Leo Thun über die guten
                            Ergebnisse bei den historischen Lehramtsprüfungen und empfiehlt Thun
                            gleichzeitig zwei Lehramtskandidaten. Höfler zeigt sich auch
                            optimistisch, was die Entwicklung der jungen Historiker angeht: Diese
                            beherrschen die neuesten Methoden und seien zu unabhängigen
                            wissenschaftlichen Arbeiten und Urteilen fähig. Als das größte Hindernis
                            für eine weitere gedeihliche Entwicklung bezeichnet Höfler allerdings,
                            dass man die jungen Lehrer an den Gymnasien mit Arbeit überhäufe, sowie den Mangel an
                            guten Bibliotheken. Schließlich informiert Höfler Thun über die
                            Archivreise von Anton Gindely nach Brüssel.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Constantin Höfler</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1860-07-17">17. Juli 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Lehramtsprüfung</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Obwohl ich beinahe fürchten muß, Euer Excellenz mit meinem Schreiben beschwerlich
                    zu fallen, so glaubte ich doch mich des Umstandes, daß Herr Sigmund Liebhäuser[?] von hier
                    nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> geht, sich um eine Supplentur in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Gratz</rs> [Graz] zu bewerben, bedienen zu dürfen, um Euer
                    Excellenz von dem günstigen Ausfalle unserer Sommerprüfung Nachricht zu geben.
                    Euer Excellenz wird der Candidat <rs type="person" ref="#tille-anton">Tille</rs>,
                    dermalen Supplent in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b19bff5a3b79c0971a99eefa36cc1670">Königingrätz</rs>
                    [Königgrätz] merklich zu gnädigster Berücksichtigung, sowohl wegen seines
                    entschiedenen Talentes für historische Composition, als wegen gründlicher
                    Cenntnisse und einer ebenso großen Reife des Urtheiles als Besonnenheit und
                    Clarheit des Ausdruckes, empfohlen werden. Allmählich taucht in mir die Hoffnung
                    auf, daß unsere jungen Historiker sich von den Anschauungen des Auslandes und
                    den jetzt dominirenden Parteibestrebungen frei entwickeln werden, während sie
                    das Gute, welches ihnen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> an Methode, Behandlung
                    des Stoffes, Kritik darbietet, gerne zu selbständiger Verarbeitung aufnehmen.
                    Meine einzige, wenn auch schwere Sorge, beruht darin, es möchten diese
                    strebsamen jungen Leute durch Überbürdung und unzweckmäßige Behandlung an den
                    Gymnasien, durch den drückenden Mangel von Bibliotheken und öffentlichen
                    unentbehrlichen Hilfsmitteln, statt in der Crisis ihres Lebens gefördert,
                    vielmehr geknickt werden!<lb/>Prof. <rs type="person" ref="#gindely-anton">Gindely</rs> ist in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7279949b987b1b373468947f87fe6753">Brüssel</rs>
                    angekommen und arbeitet daselbst seit Anfang dieses Monates unter Herrn
                        <rs type="person" ref="#gachard-louis-prosper">Gachard</rs> in 2
                    Archiven.<lb/>Herr Liebhäuser[?] ist ein älterer Candidat, welcher vielen Fleiß anwandte,
                    die Lücken seiner früheren mangelhaften Bildung auszufüllen, ein religiöser
                    Mensch, der auch von Seiten seines Charakters Empfehlung verdient.<lb/>Indem ich
                    mich Euer Excellenz gehorsamst empfehle, habe ich die Ehre zu zeichnen in
                    tiefster Ehrerbietung</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>C. Höfler</p>
                <p>Prag, 17. Juli 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>