<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="hoefler-an-thun-1858-06-26-a3-xxi-d458.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1857-06-05-a3-xxi-d418.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1860-07-17-a3-xxi-d598.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin" role="sender:gelehrter">Constantin Höfler</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1858-06-26">26. Juni 1858</date>
                </title>
            <title type="label">Constantin Höfler an Leo Thun, Prag, 26. Juni 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBA9-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D458</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Constantin Höfler sendet Leo Thun einen Antrag der
                            Königlich Böhmischen Gesellschaft der Wissenschaften an den Ständischen
                            Ausschuss Böhmens um eine jährliche Zuwendung. Der Ausschuss hat diesem
                            grundsätzlich zugestimmt, Höfler bittet nun den Minister, diesen Antrag
                            ebenfalls zu unterstützen.<lb/>In der Beilage findet sich der erwähnte
                            Antrag. Darin betont Höfler, als Direktor der Gesellschaft, die großen
                            Verdienste derselben um die Wissenschaften und die geistige Entwicklung
                            des Landes. Die Gesellschaft wird dabei als Gegenpol zu den
                            Brotwissenschaften und deren bloß materiellen Interessen geschildert.
                            Die Gesellschaft leiste damit einen wichtigen Beitrag für Frieden,
                            Wohlstand und wissenschaftlichen Ausgleich im Land. Mit der beantragten
                            Förderung sollen die Kosten für den Druck der jährlichen Berichte
                            gedeckt werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: Abschrift einer <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d458_1">Eingabe der
                                königlich-böhmischen Gesellschaft der Wissenschaften an den
                                königlich-böhmischen Landesausschuss.</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Constantin Höfler</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1858-06-26">26. Juni 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Böhmen</term>
                    <term>Königlich-böhmische Gesellschaft der Wissenschaften</term>
                </index>
                <div>
                    <p>Euer Excellenz!</p>
                    <p>Die <rs type="org" ref="#org_0051">k. böhmische
                            gelehrte Gesellschaft</rs> glaubt es wagen zu dürfen, Euer
                        Excellenz in der Anlage die Abschrift einer Eingabe an den ständischen
                        Ausschuß <rs type="place" subtype="country" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmens</rs> um Erlangung einer
                        jährlichen Dotation aus dem Domesticalfond ehrerbietigst vorzulegen. Bereits
                        hat der Ausschuß den darin enthaltenen Motiven Gehör schenkend den Antrag auf
                        eine jährliche Unterstützung von 2000 fl CM gestellt, wie Graf <rs type="person" ref="#nostitz-rieneck-albert">Albert Nostiz</rs> mich zu versichern
                        die Freundlichkeit hatte. Da von der allerhöchsten Entscheidung Seyn oder
                        Nichtseyn der gelehrten Gesellschaft abhängt, wagt es dieselbe durch den
                        ehrfurchtvollst Unterzeichneten als ihrem gegenwärtigen Director Euer
                        Excellenz gnädigste Intervention in tiefster Ehrerbietung anzurufen und die
                        Angelegenheit Hochdemselben zu gnädiger Berücksichtigung zu
                        empfehlen.<lb/>Ich habe die Ehre zu verharren in tiefster Ehrfurcht</p>
                    <p>Euer Excellenz<lb/>unterthänigst gehorsamster Diener<lb/>Dr. C. Höfler</p>
                    <p>Prag 26. Juni 1858</p>
                </div>
                <div type="enclosure" xml:id="D458_1">
                    <p>Hochlöblicher Königlich böhmischer Landesausschuß!</p>
                    <p>Die <rs type="org" ref="#org_0051">Königlich
                            Böhmische Gesellschaft der Wissenschaften</rs> erfreut sich bereits
                        eines 74jährigen Bestandes. Gegründet in einer Zeit als Europa von einer
                        allgemeinen Erschöpfung rasch in den Paroxysmus des Revolutionsfiebers
                        überging, hat sie ihre Aufgabe, Pflege der Wissenschaft, unparteiische
                        Erörterung von Fragen, an welchen die Menge gedankenlos vorübergeht oder die
                        sie nie mit Leidenschaft auffaßt, niemals aus den Augen gelassen. An dem
                        Sitze einer Universität wirkend, die so viele bedeutende Männer aus ihrem
                        Schoße hervorgehen sah, suchte sie namentlich auf jene Kreise Einfluß zu
                        gewinnen, welche sich der Universität bereits entzogen hatten und während
                        die Mitglieder der letzteren es sich stets zur Ehre rechneten, ihr
                        anzugehören, war es ihr vorzüglich beschieden, die sogenannten Gebildeten,
                        die Freunde der Literatur und exakter Wissenschaft in allen Ständen zu einem
                        gedeihlichen Wirken zu vereinen.<lb/>Wohl läßt sich der geistige Einfluß
                        nicht mit Zahlen bestimmen, jedoch ist es keine Übertreibung zu sagen, daß
                        das Gedeihen wissenschaftlicher Bildung selbst in Zeiten, welche derselben
                        nicht günstig waren; daß die Erhaltung eines lebhaften Sinnes für Studien,
                        deren praktischer Werth nicht immer unmittelbar hervortritt, deren
                        Nichtvorhandensein jedoch einem Staate einen unermeßlichen geistigen Einfluß
                        entziehen würde, daß überhaupt die geistige Regsamkeit, welche das Kronland
                        Böhmen vor manchen anderen auszeichnet, mit der geräuschlosen Wirksamkeit
                        der Königlich Böhmischen Gesellschaft in Kausalzusammenhange steht. Wenn
                        Österreich sich in den 74 Jahren einer zum Theile mit großen auswärtigen
                        Kriegen erfüllten Zeit an der geistigen Bewegung Mitteleuropas betheiligte,
                        so geschah dieß <hi rend="ul">vorzugsweise</hi> durch die Königlich
                        Böhmische Gesellschaft der Wissenschaften. Ihr guter Klang im Auslande
                        beruht auch jetzt noch darin, daß sie <hi rend="ul">nicht bloß Stoff</hi>
                        für den Forscher aufhäufte, sondern denselben auch zu bewältigen suchte und
                        während sie die Brodwissenschaft ferne zu halten schien, jene idealen und
                        höheren Anknüpfungspunkte zu erlangen strebte, welche alle wahrhaft
                        gebildeten Völker als ihr gemeinsames geistiges Erbe, den ihnen angemessenen
                        Schauplatz, zu betrachten gewohnt sind.<lb/>Die Königlich Böhmische
                        Gesellschaft kann sich jedoch nicht verhehlen, daß ihre äußere Thätigkeit,
                        bedingt durch pecuniäre Unterstützung, theils durch das allgemeine Vorwiegen
                        der materiellen Interessen, theils durch die Entziehung des Schematismus und
                        somit eines außerordentlichen Einkommens von 1000 fr, welches ihr vormals
                        glänzendes Dasein leidlich erhielt, in ein Stadium getreten ist, das das
                        Schlimmste besorgen läßt. Sie hält es im Angesichte der Thatsache, daß
                        seitdem mit einem ordentlichen Einkommen von 1000 fr (Zinsen ihres Capitals)
                        nur durch eine seltene Opferfähigkeit ihrer Mitglieder ihr Bestand (aber
                        nicht ihre Wirksamkeit) gesichert ist, kaum für überflüssig, die Frage
                        aufzuwerfen, ob nicht bei der notorischen <hi rend="ul">Präponderanz</hi>
                        der <hi rend="ul">industriellen</hi> Richtung, die überall, wo sie
                        durchdringen kann, die <hi rend="ul">Alleinherrschaft</hi> erstrebt und für
                        alles Höhere indifferent zu sein pflegt, gerade eine <hi rend="ul">Kräftigung</hi>
                        <hi rend="ul">entgegengesetzter</hi> geistiger Richtungen selbst im
                        wolverstandenen Interesse des Staates liegen müsse, solle nicht nach der
                        Weise aller menschlichen Dinge die Eine Richtung zum Extreme führen und eben
                        dadurch früh oder spät unheilvolle Consequenzen an den Tag treten, denen nie
                        bei Zeiten durch ein heilsames Gegengewicht gesteuert werden kann.<lb/>Sie
                        dürfte vielleicht selbst die Frage aufwerfen, ob, wenn frühere Zeiten, die
                        man die finsteren nennt, in Gründung von Universitäten und Bildungsanstalten
                        wetteiferten, nicht auch für unsere vielfach vorgeschrittene der alte Satz
                        gelte, daß <hi rend="ul">je mehr</hi> es <hi rend="ul">Mittelpunkte</hi> des
                            <hi rend="ul">geistigen</hi>
                        <hi rend="ul">Lebens</hi>
                        <hi rend="ul">gebe</hi>, je mehr aller obscuren Gesinnung durch geistiges
                        Licht gesteuert werde, desto mehr auch der <hi rend="ul">höhere</hi>
                        <hi rend="ul">Staatszweck</hi> erreicht werde.<lb/>Endlich darf sie
                        vielleicht aufmerksam machen, daß die Königlich Böhmische Gesellschaft
                        vorzugsweise eine <hi rend="ul">einheimische</hi> Einrichtung sei, einen
                        geistigen Einfluß <hi rend="ul">wirklich</hi> besitze und übe, dieser aber
                        der <hi rend="ul">Einfluß des Friedens</hi> und der <hi rend="ul">wissenschaftlichen Ausgleichung der Gegensätze</hi> sei.<lb/>Es kann
                        nun ferner nicht geläugnet werden, daß die Königlich Böhmische Gesellschaft
                        zu gleicher Zeit die Hälfte ihres Einkommens verlor und an der mährischen
                        Gesellschaft eine durch die Gunst der mährischen Stände reichlich
                        unterstützte Rivalin erlangte. Wohl wissen wir, welch hohe Verdienste die
                        böhmischen Stände sich um die Gründung und Erhaltung technischer Institute
                        und des künstlerischen Lebens erwarben. Nichtsdestoweniger aber bleibt die
                        Thatsache unanfechtbar, daß die Königlich Böhmische Gesellschaft durch
                        Mangel an Fonds eher der Selbstauflösung als einer gedeihlichen Zukunft
                        entgegengehe.<lb/>Von den 1000 fl Einkünften verschlingen die sicheren und
                        regelmäßigen Ausgaben, die jedes Jahr wiederkehren, 500 fr mindestens. Soll
                        die Bibliothek nur etwas in Stand gehalten werden, so werden für sie
                        mindestens 300 fr benöthigt, mit den übrigen 200 fr aber (500+300+200=1000)
                        läßt sich um so weniger ein Lebenszeichen geben, als die Kosten auch nur
                        Eines Bandes 1600 fr zu betragen pflegen.<lb/>Im Gegensatze zu allen anderen
                        gelehrten Gesellschaften, Akademien, beziehen die Gesellschaftsbeamten kein
                        Honorar, selbst die Verfasser der Denkschriften haben bis jetzt ohne Honorar
                        ihre zum größten Theile wissenschaftlich sehr bedeutenden Arbeiten
                        geliefert. Soll die <rs type="org" ref="#org_0051">Königlich Böhmische
                            Gesellschaft</rs> ihre gebührende Stelle einnehmen und nicht
                        unserer Zeit der Vorwurf erwachsen, daß sie in Verfall gerathen lasse, was
                        die Ahnen sorgsam gepflegt, so müßte denn auch, wie früher, mindestens ein
                        Band in den 2 Abtheilungen philosophisch-historischer und
                        mathematisch-naturhistorischer Section publicirt werden. Hiezu ist aber die
                        Summe von 1.600 fr ohne Berechnung irgend eines Honorars, welches den
                        Schriftsteller anleiten könnte, seine gediegenen Arbeiten der Königlich
                        Böhmischen Gesellschaft zu widmen, unumgänglich nöthig.<lb/>Das Budget der
                        Gesellschaft stellt sich nun so heraus: <lb/>Eigene Einnahmen ...<hi rend="ul">1000</hi> fr<lb/>Ständige Ausgaben ...... 500
                        fr<lb/>Bibliothek .................... 300 fr<lb/>Fond für
                        wissenschaftliche<lb/>Zwecke außerordentlicher<lb/>Art
                            ......................<hi rend="ul">...........200 fr
                        </hi>
                        <lb/>...................................... 1000 fr<lb/>Als Wunsch, der
                        zugleich Lebensbedingung ist für einen Band Denkwürdigkeiten <lb/>jährlich
                        .......................... 1600 fr<lb/>an Honorar für 1 Bogen<lb/>die
                        geringe Summe<lb/>von 10 fl bei<lb/>60 Bogen .............<hi rend="ul">......... 600 fr </hi>
                        <lb/>....................................... 2200
                        fr<lb/>Möge es einem hochlöblichen Ständischen Ausschuße gefallen zur
                        Förderung des geistigen Lebens sein Augenmerk auf diese Verhältnisse richten
                        und derselbe der Unterstützung, Pflege der Wissenschaft im Geiste eines
                            <rs type="person" ref="#lobkowicz-von-hassenstein-bohuslav">Bohuslav
                            Lobković</rs>, <rs type="person" ref="#martinic-jaroslav-borsita">Martinić</rs>, <rs type="person" ref="#slavata-wilhelm">Slavata</rs>,
                        die Grafen von Sternberg<note xml:id="note_1">Gemeint sind wohl <rs type="person" ref="#sternberg-kaspar">Kaspar Sternberg</rs> und und 
                            <rs type="person" ref="#sternberg-manderscheid-franz">Franz Sternberg-Manderscheid</rs>
                        </note> und so vieler anderer
                        berühmten und herrlichen Namen sich gnädigst unterziehen wollen.</p>
                    <p>Von der Königlich Böhmischen Gesellschaft der Wissenschaften<lb/>Dr.
                        Höfler<lb/>dieses Jahr Director</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>