<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="hoefler-an-thun-1857-06-05-a3-xxi-d418.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1857-04-12-a3-xxi-d413.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1858-06-26-a3-xxi-d458.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin" role="sender:gelehrter">Constantin Höfler</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1857-06-05">5. Juni 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Constantin Höfler an Leo Thun, Prag, 5. Juni 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBAA-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D418</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Constantin Höfler übersendet Thun einen Druck seiner Rede
                            vom 28. Mai des Jahres, die er in der Aula der Universität gehalten hat.
                            Bei dieser Gelegenheit wurden erstmals Preisfragen der Philosophischen
                            Fakultät veröffentlicht. Die Rede und die Aufgaben wurden mit
                            Begeisterung aufgenommen. Er hofft, dass Thun ebenfalls Zeit finden
                            wird, sie zu lesen und er mit der Auswahl der Preisfragen zufrieden ist.
                            Anschließend geht Höfler auf verschiedene Personalfragen ein und
                            empfiehlt unter anderem den Englischlehrer Richard Raby, der sich für
                            verschiedene Stellen in Prag beworben hat, und den Priester Martin
                            Katzenberger aus Bamberg. Schließlich weist er darauf hin, dass
                            demnächst die Beratungen hinsichtlich des Neubaus eines Gebäudes für die
                            naturwissenschaftlichen Fächer anstünden. Dabei gäbe es jedoch
                            verschiedene Hindernisse zu überwinden. Höfler hofft gleichzeitig, dass
                            mit dem neuen Gebäude die Philosophische Fakultät wieder Räume im
                            Carolinum erhalten werde.<lb/>In der Beilage teilt Höfler dem Minister
                            die wesentlichen Ergebnisse der Beratungen für die Neuaufteilung der
                            Räumlichkeiten an der Prager Universität mit. Zentrale Übereinkunft der
                            Professoren war, beim Ministerium eine Verlegung des Altstädter
                            Gymnasiums zu beantragen und in den dortigen Räumlichkeiten dann die
                            naturwissenschaftlichen Fächer der Universität unterzubringen. Die
                            Philosophische Fakultät solle außerdem jenen Hörsaal im Carolinum
                            erhalten, den bisher der jüdische Buchhändler Schalek benütze. Damit
                            könnte man von einem Neubau absehen. Höfler hofft, dass Thun diesen
                            Vorschlag unterstützen wird.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d418_1">Zusammenfassung der Beratungen zur baulichen
                                Umgestaltungen der Prager Universität.</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Constantin Höfler</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1857-06-05">5. Juni 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Philosophische Fakultät</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Polytechnikum Prag</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Ich hielt es für meine Pflicht, das erste Exemplar meiner am 28. vorigen Monats
                    in der akademischen Aula in Gegenwart Seiner Eminenz des <rs type="person" ref="#schwarzenberg-friedrich">Herrn Universitätskanzlers</rs> gehaltenen
                        Rede<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10447669-8">Constantin Höfler, Die philosophische Fakultät, ihre Stellung zur
                            Wissenschaft und zum Staate. Eine Rede, gehalten in der akademischen
                            Aula der Carolo-Ferdinanda bei Gelegenheit der ersten Verkündigung von
                            Preis-Aufgaben durch die philosophische Fakultät, Prag
                        1857</ref>.</note> samt den Thematen der Preisaufgaben Eurer Excellenz
                    zuzusenden, so daß sie meiner Berechnung nach zur selben Stunde, in welcher sie
                    gehalten wurde, 12 Uhr, sich in den Händen Eurer Excellenz befinden sollte. Da
                    mir aber Herr Dr. <rs type="person" ref="#nowak-august">Nowak</rs> meldete, sie
                    sei unbegreiflicher Weise nicht Eurer Excellenz zu Handen gekommen, während ich
                    sie doch selbst auf die Post trug und in Gegenwart des <rs type="person" ref="#gindely-anton">Dr. Gindely</rs> in den Kasten legte, so beeile ich
                    mich Eurer Excellenz ein anderes Exemplar zu Füßen zu legen. Ich würde mich sehr
                    glücklich fühlen, wenn Euer Excellenz es lesen wollten. Nach Allem, was mir von
                    den verschiedensten Seiten gesagt wurde, ist der Gegensatz zwischen dem Alten
                    und dem Neuen niemals bei einer öffentlichen Gelegenheit, vor einem gemischten
                    Publicum so stark hervorgetreten und der Sieg des Letztern so augenfällig
                    gewesen, als bei dieser Feier. Die Wirkung dürfte als nachhaltig bezeichnet
                    werden. Ein wohlthätiges Feuer schien sich über die Versammlung zu verbreiten
                    und daß ich (außer unseren Preisen) eine Handvoll Dukaten zu besserer Dotirung
                    von den verschiedensten Personen erhielt, möchte dafür sprechen, daß die Sache
                    auch in andern Kreisen Anklang fand. Ich habe die sehr triftigen Bemerkungen,
                    welche einmal die Kreuzzeitung gegen Preisaufgaben machte, wenn dieselben ein
                        <hi rend="ul">Famulat</hi> für ein bestimmtes System herbeiführen sollen
                    oder den Candidaten aus seiner natürlichen Entwicklung herausreißen, sehr wohl
                    beherziget und eben deshalb mich entschieden gegen eine derartige Auffassung
                    ausgesprochen. Die philosophische Preisaufgabe ist mit bestimmter Rücksicht auf
                    die Philologen, die historische mit gleicher Beziehung auf die cand. juris
                    gegeben und berührt die Zeit, in welcher <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> die Verwirrung im
                    deutschen Reiche klug benützend, sich aus der Zersplitterung zu staatlicher
                    Einheit, aus dem Verfalle zu so großem Ansehen emporarbeitete, daß die Wendung
                    der europäischen Politik durch die Erhebung <rs type="person" ref="#friedrich-II">Friedrichs II.</rs> von einem Könige Siciliens auf den
                    deutschen Thron von <rs type="person" ref="#ottokar-I-premysl">Otokar I.</rs>
                    ausging. Gebe Gott zum Ganzen seinen Segen!<lb/>Der Engländer <rs type="person" ref="#raby-richard">Raby</rs> aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>, welcher in
                    diesen Tagen hier war, ist wie ich eben hörte, vom Verwaltungsrath der
                    Handelsschule zum Lehrer der englischen Sprache designirt. Ich führte ihn zu dem
                    Herrn Generalgroßmeister, welcher ihm für den Fall, daß Euer Excellenz den
                    Organisationsplan der <rs type="org" ref="#org_0052">polytechnischen
                    Schule</rs>, wobei ein englischer Lehrer mit 600 fl ein Religionslehrer,
                    Prediger und zugleich Professor der Philosophie mit 1600 fl beantragt sind,
                    bekräftigen sollten, seine Stimme zu der erstgenannten cattedra versprach.
                    Dasselbe hat so viel ich weiß auch Dr. Walter<note xml:id="note_2">In diesem
                        Zusammenhang ist unklar, wer genau gemeint ist. Es kann sein, dass Carl
                        Walther gemeint ist, der ebenfalls Mitglieder Prüfungskommission und des
                        Prager Stadtrates war.</note> gethan. Endlich liegt von <rs type="person" ref="#raby-richard">Herrn Raby</rs> auch eine Eingabe an das philosophische
                    Professorencollegium um eine Lectorstelle der englischen Sprache und Literatur
                    vor. <rs type="person" ref="#ricard-anselme">Mr. Ricard</rs>, Professor der
                    französischen Sprache und Literatur an der Handelsschule, hat mir heute ein
                    Gesuch um eine Privatdocentur für französische Sprache und Literatur an unserer
                    Facultät gebracht. Er spricht vortrefflich, hat ein sehr angenehmes Äußeres und
                    scheint ein Mann von vieler Bildung zu sein. Ich darf vielleicht bei dieser
                    Gelegenheit hinzufügen, daß die Sache seiner Ernennung als Privatdocent mit
                    Sehnsucht entgegensieht – daß in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2a355a5b0521435f8248f11b12db208a">Bamberg</rs> ein Professor der
                    Philosophie, namens <rs type="person" ref="#katzenberger-martin">Dr.
                        Katzenberger</rs>, sich befinde, welcher als Geistlicher ebenso die
                    allgemeine Achtung erlangte wie als Professor, wage ich in Bezug auf die bei dem
                    Polytechnicum beantragte Stelle ganz unmaßgeblich zu bemerken.<lb/>Morgen findet
                    eine Commissionssitzung in Betreff des Neubaues für naturwissenschaftliche
                    Fächer statt. Der Rector, der philosophische Professorendecan und <rs type="person" ref="#pierre-viktor">Prof. Pierre</rs> werden sich hiebei für
                    die Versetzung der Anatomie aus der Universität, dem Centrum der Stadt und dem
                    Aufenthalt der Lebenden in das Krankenhaus und Unterbringung der Physik in den
                    Räumen des Carolins aussprechen und in dieser Beziehung einen submissen Antrag
                    stellen. Wie mir Prof. <rs type="person" ref="#loeschner-josef">Löscher</rs>
                    [sic, richtig Löschner] sagt, scheitern viele sanitätspoliceiliche Maßregeln in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> an der Thatsache,
                    welche freilich einzig in ihrer Art sein dürfte, daß die Leichen vom
                    Krankenhause durch den belebtesten Theil der Stadt ins Carolinum gebracht
                    werden, daß dort Sectionen und Präparationen statt finden. Daß die
                    philosophische Facultät, welcher <rs type="person" ref="#karl-IV">Kaiser
                        Karl</rs> das Carolin schenkte, daselbst nicht einmal einen Hörsal besitzt,
                    wohl aber <rs type="person" ref="#schalek-josef">H. Schalek</rs> die bel étage
                    einnimmt, gehört mit zu den bedeutenden Eigenthümlichkeitn des Carolins. Und
                    doch sind jetzt die philosophische und juristische Facultät so enge mit einander
                    verbunden, daß ein philosophischer Hörsal im Carolinum bereits ein steigendes
                    Bedürfnis wird, abgesehen von dem physikalischen, welcher wo möglich in der Nähe
                    des chemischen Laboratoriums sein sollte.<lb/>Indem ich meine Bitte, Euer
                    Excellenz möge die Rede einer gnädigen Aufmerksamkeit würdigen, zu wiederholen
                    wage, habe ich die Ehre zu verharren in tiefster Ehrfurcht</p>
                <p>Euer Excellenz<lb/>unterthänigst gehorsamster Diener<lb/>Dr. C. Höfler</p>
                <p>Prag, 5. Juni 1857</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D418_1">
                    <p>Da die Commission glücklicher Weise nach langen Erörterungen sich einigte, so
                        erlaube ich mir Euer Excellenz die Anträge dem wesentlichen Inhalte nach
                        vorzulegen:<lb/>1. Der projectirte Neubau im Clementinum unterbleibt.
                        Dagegen sollen Eure Excellenz gebeten werden, das Altstädter Gymnasium zu
                        verlegen – eventuell in das Bouquoische Haus – und dessen Räumlichkeiten den
                        naturhistorischen Fächern zu übergeben.<lb/>2. Solle der erste Stock –
                        unbeschadet der Wohnung des Bibliothekars – <rs type="person" ref="#pierre-viktor">Prof. Pierre</rs> für das physikalische Cabinet,
                        Laboratorium, Hörsal, Wohnung des Cabinetsdieners eingeräumt werden.<lb/>3.
                        Der zweite Stock, wie ihn das Altstädter Gymnasium besessen, solle dem <rs type="person" ref="#stein-samuel-friedrich">Prof. Stein</rs> für das
                        zoologische Museum überwiesen werden.<lb/>4. <rs type="person" ref="#reuss-august">Prof. Reuß</rs> erhält für mineralogisches Cabinet,
                        Hörsal, Arbeitszimmer, Lokalität für den Amtsdiener das bisherige
                        zoologische Cabinet und die mineralogischen Localitäten zusammen.<lb/>5.
                        Prof. <rs type="person" ref="#kosteletzky-vinzenz">Dr. Kosteletzký</rs>
                        erhält einen Hörsal im Carolinum und zwar den, wo bisher der Buchhändler <rs type="person" ref="#schalek-josef">Schalek</rs> wohnte. Dieser Hörsal,
                        welchen weder die medicinische noch die juristische Facultät benützt, wird
                        zugleich von denjenigen Professoren der philosophischen Facultät benutzt,
                        welche obligate Collegien für die Juristen lesen und bisher wegen Mangel an
                        Hörsälen zur ungelegensten Stunde für Candidaten wie für Professoren lesen
                        mußten. Dadurch wird einem wesentlichen Übelstande abgeholfen werden, ohne
                        daß den beiden anderen Facultäten ein Nachtheil erwächst. Die philosophische
                        Facultät beansprucht von ihnen nur das bescheidene Plätzchen, welches sie
                        bisher dem Juden <rs type="person" ref="#schalek-josef">Schalek</rs> gönnten
                        und doch ihren Collegen nicht verweigern werden! Zugleich soll hier, was uns
                        bisher so sehr abging, ein Lesezimmer für die Professoren begründet
                        werden.<lb/>6. Wird für den Fall der Verlegung des Altstädter Gymnasiums in
                        das Bouquoische Haus beantragt, den Bau einer Capelle zu unterlassen, da die
                        Nähe der Thein- und St. Gallikirchen dieselbe überflüssig machen.<lb/>Das
                        ursprüngliche Project in Betreff der Versetzung der Anatomie ward aus dem
                        Grund aufgegeben, weil es zwar für die Physik am vortheilhaftesten, aber in
                        Betreff der übrigen naturhistorischen Fächer nicht ausgiebig wäre. Es müßte
                        dann doch der Neubau geführt werden, während man so dem Staate die
                        bedeutende Ausgabe erspart.<lb/>Ich erlaube mir nun Eurer Excellenz diese
                        unmaßgeblichen Vorschläge, in welchen sich Prof. <rs type="person" ref="#kosteletzky-vinzenz">Kosteletzký</rs>, <rs type="person" ref="#reuss-august">Reuß</rs>, <rs type="person" ref="#stein-samuel-friedrich">Stein</rs>, <rs type="person" ref="#pierre-viktor">Pierre</rs> mit mir einigten, um so mehr zu
                        empfehlen, als von unserer Seite nur das wissenschaftliche Interesse
                        vorwaltet und wir ja bei einer Verlegung des Gymnasiums in das Bouquoische
                        Haus nicht wohlfeile Mieten verlieren, wie dieses der Fall bei den
                        juristischen Professoren und wohl auch der Grund partieller Abneigung gegen
                        den erwähnten Vorschlag ist.</p>
                    <p>In tiefster Ehrfurcht<lb/>Höfler</p>
                </div>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>