<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="hoefler-an-thun-1853-12-02-a3-xxi-d242.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1851-12-07-a3-xxi-d133.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1854-02-18-a3-xxi-d255.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin" role="sender:gelehrter">Constantin Höfler</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2a355a5b0521435f8248f11b12db208a">Bamberg</rs>,
                        <date when-iso="1853-12-02">2. Dezember 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Constantin Höfler an Leo Thun, Bamberg, 2. Dezember 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBB1-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D242</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Constantin Höfler übersendet Leo Thun seine Biografie der Charitas
                            Pirkheimer und berichtet von seiner Vorlesungstätigkeit an der
                            Universität Prag. Derzeit liest er über alte Geschichte und deutsche
                            Literaturgeschichte. Beide Vorlesungen werden gut besucht. Außerdem gibt
                            Höfler Thun die gewünschte Auskunft über einen Zögling des
                            philologischen Seminars in München. Jener wäre gern bereit, in den
                            österreichischen Staatsdienst zu treten, um an einer Universität oder
                            einem Gymnasium wirken zu können. Höfler zufolge spreche er Polnisch,
                            sei in den klassischen Sprachen äußerst bewandert und besitze eine
                            ausgezeichnete Begabung zur Lehre. Mit dem Hinweis auf dessen
                            katholische und konservative Gesinnung und den besten Wünschen für das
                            Neue Jahr schließt Höfler.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Constantin Höfler</rs>
                    <settlement ref="#place_2a355a5b0521435f8248f11b12db208a">Bamberg</settlement>
                    <date when-iso="1853-12-02">2. Dezember 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf!<lb/>Hochgebietender Herr Unterrichtsminister!</p>
                <p>Euer Excellenz gestatten mir wohl den beifolgenden Bericht mit ein paar
                    unterthänigen Zeilen zu begleiten<note xml:id="note_1">Der Bericht liegt dem
                        Brief nicht bei.</note> und diesem die Denkwürdigkeiten der Charitas
                    Pirkheimer <note xml:id="note_2">Vgl. Constantin Höfler. Der berühmten Charitas
                        Pirkheimer, Äbtissin zu S. Clara zu Nürnberg. Denkwürdigkeiten aus dem
                        Reformationszeitalter, Bamberg 1852.</note> beizufügen, welche ich Euer
                    Excellenz persönlich übergeben zu können hoffte. Da ich aber das Glück nicht
                    hatte Euer Excellenz in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> meine Aufwartung
                    machen zu können und im Jahre 1854 schwerlich nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                    kommen werde, erlaube ich mir das Bändchen, welches die Reformationsgeschichte
                    in ein neues Stadium bringt, Euer Excellenz mit der Bitte zu übersenden, es
                    gnädigst aufnehmen zu wollen. Ein großer Band Scriptores rerum husiticarum mit
                    dem ungedruckten Petrus de Mladenovic, Laurentius a Brezowa, dem Chronicon
                    Universitatis Pragensis liegt im Manuscripte beinahe vollendet da.<note xml:id="note_3">Vgl. <ref target="http://data.onb.ac.at/rec/ac00329501">Constantin Höfler. Geschichtsschreiber der hussitischen Bewegung in
                            Böhmen (Fontes rerum Austriacarum, 1. Abteilung: Scriptores), Bd. 2,
                            Teil 1, Wien 1856</ref>.</note> Ich hoffe ihn im Jahre 1854 in Druck
                    geben zu können. Er ist die Frucht meiner Ferien und meiner Nachtwachen.<lb/>Ich
                    habe in diesem Semester den Wurf gewagt, einen regelmäßigen Cyclus von
                    historischen Vorträgen zu eröffnen und denselben mit alter Geschichte zu
                    beginnen, welche ich mit einer in <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> bisher nicht gekannten Ausführlichkeit der orientalischen
                    und occidentalen Verhältnisse lese. Ich war entschlossen mit acht Zuhörern
                    anzufangen, nur um die Sache in Gang zu bringen und den jungen Leuten zu zeigen,
                    was man unter Weltgeschichte zu verstehen hat. Ich bin erfreut wieder einen
                    gefüllten Saal vor mir zu haben und suche nun meinem Auditorium ein abgerundetes
                    Ganzes zu geben, der Atomistik geschichtlicher Auffassung entgegenzutreten, die
                    Zuhörer in die Literatur einzuführen, an Kritik zu gewöhnen, von Skeptik
                    zurückzuhalten und durch Betrachtung bedeutender Kupferwerke ihnen auch richtige
                    Anschauungen des Alterthums zu verschaffen. In der deutschen
                    Literaturgeschichte, welche ich mit wahrer Begeisterung lese, habe ich die
                    Professoren des Kleinseitner Gymnasiums zu meinen fleißigsten Zuhörern. Der
                    ausgestreute Samen wird mit Gottes Hilfe aufgehen und ich meine, die Früchte
                    sollen nicht die schlechtesten sein. Ich habe bisher 10 und 15 Stunden
                    Vorbereitung zu einer Kollegienstunde verwendet, muß mich aber jetzt etwas
                    schonen, da ich zu meinem Schrecken bemerkte, daß ich Blut auswarf, die Natur
                    somit ihr Recht zurückverlange.<lb/>Euer Excellenz geruhten mich einmal in Bezug
                    auf einen Zögling des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">Münchner</rs>
                    philologischen Seminars, Dr. <rs type="person" ref="#wernberger">Wernberger</rs>,
                    gegenwärtig in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bcde1f19377e162b380416de06ad183b">Osmolice</rs> bei
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f5b9b7d9f442d1b4d1e1314abf4df9d2">Lublin</rs>, der neben gründlichen Kenntnissen in den
                    classischen Sprachen, besonders im Griechischen, auch polnisch spricht und auch
                    eine ausgezeichnete Lehrgabe besitzt, mit dem Auftrage zu beehren, ihn wegen des
                    Eintrittes in kaiserliche Dienste zu befragen. Derselbe würde sich sehr
                    glücklich fühlen in den östlichen Theilen der Monarchie an einer Universität
                    oder den höheren Classen des Gymnasiums eintreten zu können. Er ist katholisch,
                    streng conservativ, politisch ganz intact, hat stets die entschiedensten
                    monarchischen Grundsätze durch Wort und That bekannt und besitzt eine große
                    Aufopferungsfähigkeit für das, was ihm anvertraut ist. Seine ganze äußere
                    Erscheinung erweckt Vertrauen. Er hat sich unlängst in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> aufgehalten und mir von da eine sehr
                    detaillirte Beschreibung der Wirksamkeit der philosophischen Facultät zugesandt,
                    die eine große Schärfe der Auffassung verrieth. Er wird gegenwärtig 28 Jahre alt
                    sein.<lb/>Indem ich mir den Wunsch auszusprechen erlaube, Euer Excellenz möchten
                    das alte Jahr glücklich zurücklegen, das Neue im besten Wohlsein antreten und um
                    Fortdauer Ihrer gnädigen Gesinnungen bitte, habe ich die Ehre zu
                    verharren<lb/>in tiefster Ehrerbietung</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster<lb/>Dr. C. Höfler</p>
                <p>Prag, 2. December 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>