<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="hoefler-an-thun-1856-10-11-a3-xxi-d389.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1856-10-05-a3-xxi-d388.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1857-04-12-a3-xxi-d413.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin" role="sender:gelehrter">Constantin Höfler</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1855-10-11">11. Oktober 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Constantin Höfler an Leo Thun, Prag, 11. Oktober 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBAC-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D389</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Constantin Höfler teilt Leo Thun mit, dass der Philologe
                            August Schleicher ihn schriftlich darüber informiert habe, dass er
                            während des gesamten Wintersemesters nicht nach Prag kommen werde. Als
                            Grund hierfür habe Schleicher ein Brustleiden angeführt. Höfler glaubt
                            unterdessen eher an Hypochondrie, die durch Schleichers Argwohn und Hass
                            gegen alle, die seine Auffassungen nicht teilten, ausgelöst worden sei.
                            Höfler erwähnt außerdem, dass er Schleicher bereits zweimal schriftlich
                            über die anstehenden Prüfungen und die neuen Vorschriften für die
                            Lehramtsprüfungen informiert habe. Höfler versichert dem Minister, ihn
                            auf amtlichem Wege über die Angelegenheit auf dem Laufenden zu halten.
                            Schließlich teilt Höfler dem Minister mit, dass er sich mit seinen
                            Kollegen auf ein gemeinsames Vorgehen bei Prüfungen im Sinne der neu
                            erlassenen Vorschriften geeinigt habe.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Constantin Höfler</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1855-10-11">11. Oktober 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!<lb/>Hochgeborener Herr Graf!<lb/>Hochgebietender Herr
                    Staatsminister!</p>
                <p>Indem ich Euer Excellenz für Ihr huldvolles Schreiben meinen ehrfurchtvollsten
                    Dank ausdrücke, erlaube ich mir nur unterthänigst zu bemerken, daß ich stets
                    bereit bin, wo es in meiner untergeordneten Stellung gilt,
                    <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> oder die <rs type="org" ref="#org_0017">Universität</rs>, der ich angehöre, zu vertreten, mit allen Kräften
                    einzustehen und der Vorschlag einer Remuneration für den obschwebenden Fall ohne
                    mein Zuthun, ich kann wohl auch sagen gegen meinen Wunsch, in den Senatsantrag
                    aufgenommen wurde.<lb/>Zugleich beeile ich mich Eurer Excellenz anzuzeigen, daß
                    Professor <rs type="person" ref="#schleicher-august">Dr. Schleicher</rs> weder nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> zurückgekehrt ist, noch für das Winterhalbjahr
                    zurückkehren wird. Ich bin wegen der äußersten Formlosigkeit, womit er sein
                    Gesuch um Urlaub einbrachte, bisher als Decan nicht im Stande gewesen, der erst
                    am 4. October zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a80cedc2b92ff32f75b8f4894a826b6f">Sonneberg bei Coburg</rs> abgefassten Bitte
                    amtliche Folge zu geben, habe aber unterdessen dem Professorencollegium die
                    Mittheilung gemacht, ihm selbst zwei Male geschrieben, die neuen „Vorschriften“
                    des hohen Ministeriums über die Gymnasiallehramtsprüfung zugesendet, ihm, da er
                    sich in der Eingabe über einen Erlaß des hohen Ministeriums, daß keine
                    Prüfungscandidaten für deutsche Sprache und deutsche Literatur angenommen werden
                    sollten, bezog, auf die möglichste Erweiterung seiner Befugnisse durch die
                    „Vorschrift“ aufmerksam gemacht so wie daß dadurch jeder Grund und jeder Anlaß
                    zu den geringfügigen Differenzen gehoben sei, bei welchen mit Ausnahme eines
                    Einzigen – eines Neulings – die ganze Prüfungscommission seinen Prätentionen
                    entgegengetreten war; ich schickte ihm ferner die von dem hohen Ministerium ihm
                    bewilligte Remuneration und erbot mich persönlich seine Angelegenheiten nach
                    Kräften zu besorgen. Er selbst giebt sein Leiden für ein Brustübel aus. Da er
                    kein ärztliches Zeugnis beibrachte, wird es vielleicht auch gestattet sein, der
                    Hypochondrie, die ihn zu quälendem Argwohn verleitete und ihn mit einem blinden
                    Hasse gegen diejenigen erfüllte, welche nicht seiner Ansicht waren, einen Theil
                    des Leidens zuzuschreiben. Das Professorencollegium hat den Gedanken einer
                    temporären Suppletirung nicht aufkommen lassen. Der Direction der
                    Prüfungscommission habe ich mündlich Anzeige gemacht, daß
                        <rs type="person" ref="#schleicher-august">Schleicher</rs> zu der Prüfung nicht zu kommen gedenke. Die
                    Vorlage des Gesuches an Eure Excellenz wird auf dem amtlichen Wege erfolgen,
                    sobald ich die gesetzlichen Belege in Händen habe.<lb/>Die von mir angestellte
                    Besprechung der philologischen, historischen und philosophischen
                    Prüfungscommission zur Anbahnung eines gleichmäßigen Verfahrens, um die
                    Lehramtscandidaten im Geiste „der Vorschrift“ zu unterrichten und zu prüfen, hat
                    zu einem erfreulichem Verständnisse geführt.<lb/>Ich bitte nun Eure Excellenz
                    mich gnädigst entschuldigen zu wollen, Hochdieselben mit diesen Angelegenheiten
                    belästiget zu haben. Allein die Pflicht schien mir zu gebieten Eurer Excellenz
                    hievon außeramtlich zu benachrichtigen; wie sie mir zugleich zu fordern schien,
                    alles aufzubieten, um der Universität einen genialen, in seinem Fache äußerst
                    tüchtigen Professor zu erhalten und denselben wo möglich mit Verhältnissen zu
                    versöhnen, deren vermeintliche Ungunst und Schwere vorzugsweise in einer
                    ungemein gesteigerten, krankhaften Reizbarkeit zu suchen sein dürfte.<lb/>Ich
                    habe die Ehre zu verharren in tiefster Ehrfurcht</p>
                <p>Euer Excellenz unterthänigster Diener<lb/>Dr. K. A. D. Höfler<lb/>d.z. Decan des
                    philosophischen Professorencollegiums</p>
                <p>Prag, 11. Oktober 1856</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>