<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="hoefler-an-thun-1855-05-12-a3-xxi-d343.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1854-11-18-a3-xxi-d300.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1856-10-05-a3-xxi-d388.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin" role="sender:gelehrter">Constantin Höfler</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1855-05-12">12. Mai 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Constantin Höfler an Leo Thun, Prag, 12. Mai 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBAE-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D343</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Constantin Höfler dankt Leo Thun für die Förderung von
                            Anton Zeithammer und berichtet vom Fortgang von dessen Studien in
                            Berlin. Höfler glaubt, dass Zeithammer noch länger in Berlin bleiben
                            möchte, was ihn nicht verwundere, zumal dort gerade die großen Geister
                            der Epoche aufeinanderträfen. Anschließend berichtet Höfler über die
                            Situation an der Universität Prag und die Leistung einzelner
                            Professoren. Dabei hebt er besonders den Arbeitseifer von Johann
                            Heinrich Löwe hervor. Von seinen eigenen Forschungen erwähnt er die
                            Arbeit an den Fontes Rerum Husiticarum und ein Werk über die "Genesis
                            der Revolution von 1648 bis 1806". Höfler geht auch auf seine
                            Vorlesungstätigkeit ein und betont, dass die Universität die Aufgabe
                            habe, die Jugend vor dem gefährlichen und unwissenschaftlichen Wissen zu
                            schützen, das durch Zeitungen und Zeitschriften verbreitet werde. In
                            diesem Zusammenhang erwähnt er auch einen (jüdischen) Schreiber, der mit
                            mehreren diffamierenden Artikeln etablierte Professoren kritisiert hat,
                            darunter ihn selbst und George Phillips. Höfler glaubt sogar, dass diese
                            Kritik eine von langer Hand geplante Intrige sei.<lb/>Im beigelegten
                            Brief berichtet Anton Zeithammer über seinen Aufenthalt in Berlin und
                            den Fortgang seines Studiums der Geographie. Er besucht zahlreiche
                            Kollegien und in der freien Zeit studiert er in den unterschiedlichen
                            Bibliotheken Bücher, die in Prag nicht vorhanden sind. Professor Curtius
                            will ihn zudem in die Geographische Gesellschaft einführen. Von den
                            Kollegien, die er besucht, hebt er besonders jenes von Carl Ritter
                            hervor. Er hofft, mit all seinem erworbenen Wissen dereinst in
                            Österreich die Wissenschaft voranbringen zu können.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d343_1">Anton Zeithammer an Constantin Höfler. Berlin, 10.
                                Mai 1855</tei:ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Constantin Höfler</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1855-05-12">12. Mai 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Universität Berlin</term>
                    <term>Geografie</term>
                    <term>Studenten</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!<lb/>Hochgeborener Herr Graf!<lb/>Hochgebietender gnädigster Herr
                    Minister!</p>
                <p>Die besondere Gnade, welche Euer Excellenz dem jungen <rs type="person" ref="#zeithammer-anton">Zeithammer</rs> erwiesen, giebt mir den Muth,
                    Hochdenselben den beifolgenden Brief des Stipendiaten vorzulegen. Ich habe ihn
                    bei seiner Abreise aufgefordert mir von Zeit zu Zeit über den Gang seiner
                    Studien zu schreiben. Es dient dieses nicht blos dazu, eine gewisse Controlle
                    über ihn namentlich in der Beziehung zu üben, daß er nicht zu viele und
                    verschiedene Gebiete des Wissens durchstreife, sondern bei seinem
                    Hauptgegenstand unverrükt verbleibe. Es ist auch zugleich für ihn selbst eine
                    moralische Nothwendigkeit, sich von Zeit zu Zeit über Standpunkt und gemachten
                    Fortschritt zu orientiren. Ich anticipire eine stillschweigende Ermächtigung
                    Euer Excellenz die Briefe vorzulegen. Der erste ist offenbar unter dem Eindruke
                    der Neuheit und mit einem gewissen Enthusiasmus geschrieben, den ich sehr
                    begreiflich und lobenswerth finde. Daß <rs type="person" ref="#zeithammer-anton">Zeithammer</rs> wünscht, längere Zeit in <rs type="org" ref="#org_0027">Berlin</rs> verweilen zu können, ist sehr natürlich; ich erlaube mir diesen
                    Wunsch Euer Excellenz väterlichem Herzen so nachdrüklich als es gestattet ist zu
                    empfehlen.<lb/>Von dem Leben und Treiben der Universität ließe sich vieles
                    bemerken und berichten. Irre ich mich in meiner großen Zurükgezogenheit nicht
                    ganz, so nähert sich der Zeitpunkt in welchem, um <rs type="person" ref="#luther-martin">Luther</rs>’s Ausdruk zu gebrauchen, die Geister
                    aufeinander platzen. Wenn es dann nur in würdevoller und der Sache angemessenen
                    Weise geschieht und nicht in so hämischer und ungerechter wie unlängst <rs type="person" ref="#hanusch-ignaz">Hanusch</rs> den <rs type="person" ref="#wocel-johann-erasmus">Wocel</rs> zum allgemeinen Ärger in den Blättern
                    für Literatur und Kunst angriff. Die Studirenden, welchen keke Behauptungen zu
                    imponiren pflegen, lassen sich leicht von Angriffen dieser Art bethören, während
                    sie den ruhigen und besonnenen Beobachter empören. <rs type="person" ref="#hanusch-ignaz">Hanusch</rs> hätte, um seinen ohnehin nicht großen
                    moralischen und scientifischen Credit völlig zu ruiniren, nichts Geeigneteres
                    thun können! Das germanische Recht scheint unter den Juristen Boden zu gewinnen.
                    Die Vorträge des <rs type="person" ref="#schulte-friedrich">Prof. Schulte</rs>
                    finden Beifall und ich zweifle nicht, daß er, weil ihm die Vergleichung des
                    kanonischen und römischen Rechtes hiebei sehr zu statten kommt, den juridischen
                    Theil der deutschen Reichs- und Rechtsgeschichte allmählich so tüchtig behandeln
                    wird wie ein eigentlicher Germanist, vielleicht auch noch tüchtiger, da diesen
                    die Kenntnis des römischen und kanonischen Rechtes zu fehlen pflegt.<lb/>Von
                    meinen Specialcollegen bereitet <rs type="person" ref="#zimmermann-robert">Zimmermann</rs> seine Vorträge über Literatur, welche er mit verdientem
                    Beifalle vor einem Damenkreise gehalten, zum Druke vor; <rs type="person" ref="#loewe-johann-heinrich">Löwe</rs>, welcher jetzt eine sehr große Anzahl
                    von Zuhörern hat, ein größeres wissenschaftliches Werk in 3 Theilen, dessen
                    Verlag Manz in Regensburg übernahm. Es ist fast unbegreiflich, woher der Mann
                    die Arbeitskraft zu ziehen vermag, da er von häuslichen Sorgen fast zu Boden
                    gedrükt ist und sich nicht die mindeste Erleichterung oder Erholung verschaffen,
                    kaum von wirklichem Mangel sich frei halten kann. Zu den vielen Sorgen gesellt
                    sich noch häusliches Unglük, da sein jüngstes Kind den einen Fuß nachschleift
                    und einer eigenen Pflege bedarf. Darf ich von meinen geringen Leistungen
                    sprechen, so schreitet die Sammlung der Fontes rerum Husiticarum so rasch voran
                    als man in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> drukt. Die Sache
                    selbst dürfte für die böhmische und allgemeine Geschichte von vielfacher
                    Bedeutung werden. Welche Mühe aber damit verbunden ist, können Euer Excellenz
                    daraus ersehen, daß z.B. bei ein und derselben wichtigen Urkunde Prager,
                    Münchner, Leipziger und Hohenfurter Manuscripte herbeigeschafft werden mußten.
                    Das eine gab den Kopf, das andere die Mitte, die übrigen das Ende. Ich hoffe
                    aber von dem Ganzen eine gute Wirkung. Vierhundert Jahre liegen diese Dinge in
                    aller Welt zerstreut; es ist ein gewißes Pflicht- und Dankgefühl, das mich als
                    Prager Professor antreibt, gerade diese freilich entsetzlich schwierige Arbeit
                    zu übernehmen.<lb/>Ein größeres geschichtliches Werk "Genesis der Revolution von
                        1648–1806"<note xml:id="note_1">Vgl. Constantin Höfler, Die Genesis der
                        Revolution bis zu ihrem vollständigen Siege, Regensburg 1856.</note> ist bis
                    auf die letzten Paragraphen vollendet.<lb/>In Betreff der deutschen
                    Literaturgeschichte gehe ich von dem Standpunkte aus, welcher immer mehr Anklang
                    findet, daß dieselbe mit einer Geschichte der Poesie, wie es früher <rs type="person" ref="#gervinus-georg">Gervinus</rs> that, nicht identificirt
                    werden dürfe. Ich habe jetzt meine Collegien über Literaturgeschichte so
                    organisirt, daß ich in dem Wintersemester immer die deutsche Literaturgeschichte
                    im Allgemeinen lesen werde, im Sommer aber ein Specialcollegium, z.B. Literatur
                    des neunzehnten Jahrhundertes, Entwiklung der deutschen Historiographie,
                    Literaturgeschichte des XIII, XIV, oder eines anderen Jahrhundertes. Man wird in
                    den letzteren Collegien nie auf ein zahlreiches Auditorium rechnen können. Es
                    kömmt aber offenbar darauf gar nicht an, sondern daß den Studirenden, welche
                    sich unterrichten wollen, dazu Gelegenheit geboten werde. Bereits wächst die
                    Anzahl der Candidaten für deutsche Sprache und deutsche Literatur, was ein
                    erfreuliches Zeichen ist, und da gerade auf dem Gebiete der Literatur ein vages
                    Raisonnement unter den jungen Leuten so allgemein und so leicht ist, muß an
                    einer Universität der wissenschaftliche Schwerpunkt um so entschiedener
                    festgehalten werden. Ich wundere mich daher, daß von denjenigen, welche in
                    unsere Vorlesungen zeitweise hereinkommen, um Stoff für Zeitungsartikel zu
                    holen, meiner Vorträge bisher noch immer günstig gedacht wurde. Wie mir gestern
                        <rs type="person" ref="#zimmermann-joseph-andreas">Zimmermann</rs> sagte, so
                    häufen sich diese Correspondenzen, als deren Autor der Israelit Bisling
                    bezeichnet wird, den die Maturitätsprüfung abgeworfen hat; sie tragen auch alle
                    jenes Gepräge, welches ein Correspondenzartikel der Augsburger Allgemeinen
                    Zeitung vor längerer Zeit an sich trug. Dieser ging wie jene von dem verkehrten
                    Satze aus, daß die Professur der deutschen Sprache noch nicht besetzt sei und
                    gab dann <rs type="person" ref="#schleicher-august">Prof. Schleicher</rs> und
                    mir den Rath, unser Provisorium aufzugeben und einem nicht näher bezeichneten,
                    aber von dem Correspondenten in petto gehaltenen den Platz zu räumen. Täusche
                    ich mich hiebei nicht vollkommen, so ist dieser Quidam ein und dieselbe Person
                    mit einem (ehemals) jüdischen Docenten an einem der hiesigen Gymnasien, über
                    dessen beispiellose Arroganz sich eine Übereinstimmung aller Parteien bildete,
                    welche man fast rührend nennen könnte. Der junge Mann, welcher eine große
                    Kenntnis von Büchertiteln und eine ebenso große Unkenntnis ihres näheren
                    Inhaltes besitzt, debutirte hier damit, daß er in meiner und einiger anderer
                    Collegen Anwesenheit sich über die Seichtigkeit der Vorträge meines verehrten
                    Freundes, Hofrat <rs type="person" ref="#phillips-george">Phillips</rs> ausließ,
                    dessen Collegium er drei Male besucht hatte. Natürlich sind wir nach dieser
                    bescheidenen Beurtheilung eines Mannes von ausgezeichneten Verdiensten zu nichts
                    Anderem da, als durch einen jungen Mann so rasch wie möglich ersetzt zu werden,
                    der zwar jetzt noch bei Erwähnung lateinischer Worte wirklichen Lateinern durch
                    seine Prosodie die Ohren zerreißt, um so mehr aber sich berufen fühlt, im
                    Lehrstuhl der deutschen Sprache <rs type="person" ref="#schleicher-august">Schleicher</rs>, in dem der Geschichte mich und zuletzt wohl auch <rs type="person" ref="#zimmermann-robert">Zimmermann</rs> in dem der
                    Philosophie abzulösen. Denn auch dieser hat so wenig wie ich die Ehre diesem
                    neuen Criticus zu gefallen.<lb/>Ich zögere Euer Excellenz mit solchen Dingen zu
                    behelligen; allein da es sich hier um eine weitangelegte Intrigue zu handeln
                    scheint, ich auch geradezu aufgefordert werde, den im Finstern schleichenden
                    gegenüber einen Schritt zu thun, so erlaube ich mir Euer Excellenz von dieser
                    Sache, so wie sie sich mir darstellt, mit jener Offenheit ergebenst Mittheilung
                    zu machen, die in meinem Charakter liegt. Es ist eine kleine Clique, welche
                    Reputationen machen, die sogenannte öffentliche Meinung vertreten möchte; in
                    Wahrheit handelt es sich aber nur um einen kleinen Schacher bei dem Einen und um
                    das ôte-toi que je m’y mette bei dem Anderen, beides unter der Firma der
                    Wissenschaft. Leider sind auch die Blätter, welche die Musen zu ihren Kränzen
                    sammeln, so wenig von Ungeziefer frei als diejenigen, aus welchen man die corona
                    civica windet.<lb/>Geruhen Euer Excellenz mir dieses lange Schreiben nicht
                    verübeln zu wollen. Leute, welche viel in Einsamkeit verweilen, gewöhnen sich an
                    Monologe und spinnen dieselben in die Weite und in die Breite aus. Doch wer
                    seine Fehler gesteht, findet auch am ehesten Verzeihung. Ich hoffte auf
                    Pfingsten Euer Excellenz persönlich aufwarten zu können; ich fürchte jedoch, daß
                    ich auch dieses Mal die Zeit zu einer kleinen Excursion nicht zusammenbringe,
                    obwohl ich mir bereits den Urlaub geben ließ. Wahrscheinlich kann ich davon
                    nicht einmal Gebrauch machen. Wann soll ich arbeiten, wenn nicht in den Tagen
                    der Erholung?<lb/>Ich habe die Ehre, mich Euer Excellenz Gnade gehorsamst
                    empfehlend zu verharren in tiefster Ehrerbietung</p>
                <p>Euer Excellenz unterthänigster Diener<lb/>Dr. C. Höfler</p>
                <p>Prag, 12. Mai 1855</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D343_1">
                    <p>Berlin, 10. Mai 1855</p>
                    <p>Euer Hochwolgeboren!<lb/>geehrter herr Professor!</p>
                    <p>Es verfloß doch eine geraume Zeit, ehe ich mich in ökonomischer Hinsicht
                        eingerichtet, die nöthigen Gänge gemacht, ehe ich gelernt, mich in die
                        hiesigen Verhältnisse einzuleben – und nun fühle ich mich schon ziemlich
                        heimisch und frisch und gekräftigt, mich ganz den Arbeiten und Studien
                        hinzugeben, um deren willen ich <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs> aufgesucht.
                        Und es ist wahrhaft geboten, rathlos und mit Aufwand eines unermüdeten
                        Fleißes die Zeit zu benützen, ja mit ihr zu geizen, um nur annähernd das
                        Ziel zu erreichen, welches ich in voller Überlegung mir selbst gesetzt, um
                        den Aufenthalt dahier so fruchtbringend zu machen wie möglich – denn die
                        Zahl der Tage ist enge genug bemessen und die Aufgabe groß!<lb/>Ich habe
                        meine Studien so eingerichtet, daß ich vor allem und mit Umgehung jedwedes
                        noch so lockenden Nebenweges meine Zeit geographischen Arbeiten widme, die
                        Anstalten benütze, welche mir nach dieser Richtung hin Stoff gewähren, mir
                        namentlich eine gehörige Bekanntschaft mit der Reiseliteratur im Allgemeinen
                        zu erwerben suche, um hierin einen richtigen Überblick und die
                        wünschenswerthe Orientierung zu gewinnen. Werde ich dies alles innerhalb der
                        mir zugemessenen kurzen Zeit erfüllen können? Wir haben wol manches von
                        geographischer Literatur daheim, das mir zum Theile noch fremd ist, und ich
                        suche, dieses noch für eine spätere Zeit zurücklegend, hier den größern in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> nicht vorhandnen
                        Theil durchzumachen, aber welche Masse ist selbst dann noch zu überwinden!
                        Zumal ich nebstbei die Collegien nicht verabsaume, die ich meinem Plane
                        gemäß gewählt. Zum Glück füllen diese meist nur die Vormittagstunden, so daß
                        mir Nachmittag, Abend und wol auch ein Theil der Nacht zum Studium bleibt.
                        Die Benützung der königlichen Bibliothek ist mir im vollsten Maße gewährt,
                        ebenso jene der Bibliothek der geographischen Gesellschaft, was mir bis
                        jetzt abgeht, ist die Benützung wissenschaftlicher Zeitschriften, die wol in
                        einem eignen Journalzimmer der königlichen Bibliothek aufliegen, dessen
                        Besuch aber statutenmäßig nur Mitgliedern des Universitätslehrkörpers
                        gestattet ist; doch versprach Herr <rs type="person" ref="#curtius-ernst">Prof. Curtius</rs>, mir womöglich die Erlaubnis zum Besuche
                        auszuwirken. Es ist mir überhaupt ungemein lieb, in so aufmerksamer und
                        zuvorkommender Weise von Herrn <rs type="person" ref="#curtius-ernst">Curtius</rs> behandelt zu werden; er geht mir mit manchem Rathe zur
                        Hand, und führte mich jüngst in die geographische Gesellschaft ein, deren
                        Präsident <rs type="person" ref="#ritter-carl">Ritter</rs> selbst ist, und
                        in deren Sitzungen wissenschaftliche Vorträge gehalten werden, die zumeist
                        die neusten Forschungen auf dem Gebiet der allgemeinen Erdkunde zum
                        Gegenstand haben. Für die Gesellschaft besteht hier, wie für geographische
                        Studien und Forschungen überhaupt, in weiten Kreisen eine sehr rege
                        Theilnahme, welche die schönsten Früchte trägt, – eine Theilnahme, die bei
                        uns zu den frommen Wünschen gehört, mit der Zeit aber wol sich Bahn brechen
                        wird und muß, wenn man nur nicht absichtlich die Augen wird verschließen
                        wollen vor dem fördernden und heilbringenden Einfluß, der daraus nach so
                        viel Seiten hin erwächst; ja es ist zu verwundern, wie bei der Stellung
                        unsres Staates, bei seinem Beruf und seinem Wirken die Geographie und was
                        sich an sie anschließt, bisher so stiefmütterlich behandelt wurde. Doch wozu
                        spreche ich davon? Sind das doch Thatsachen, die Herr Professor so gut
                        kennen, wie ich; Thatsachen, die eines Interpreten nicht bedürfen.<lb/>Die
                        Collegien, die ich besuche, sind: Geographie von Europa bei <rs type="person" ref="#ritter-carl">Ritter</rs>; Geographie von Afrika bei
                        Müller; physicalische Geographie bei <rs type="person" ref="#poggendorff-johann-christian">Poggendorff</rs>; Hydrographie bei
                            <rs type="person" ref="#dove-heinrich-wilhelm">Dove</rs>;
                        Pflanzengeographie bei <rs type="person" ref="#koch-karl-heinrich">Koch</rs>; dann Geschichte des Alterthums bei <rs type="person" ref="#curtius-ernst">Curtius</rs>, von dem das geographische Element
                        nicht vernachläßigt wird. Daß vor allen die Vorlesungen <rs type="person" ref="#ritter-carl">Ritters</rs> das größte Interesse und die anregendste
                        Belehrung gewähren, ist selbstverständlich; es ist eigen, wie unter seinen
                        Händen das Material sich gestaltet, mit welcher staunenswerten Sicherheit er
                        den Stoff beherrscht, in welcher wahrhaft künstlerischen Vollendung die Form
                        seiner Vorträge erscheint. Er las erst einigemale, aber da gab er seine
                        großartigen Anschauungen in scharfen Zügen, die treffenden Vergleichungen,
                        die ihm eigen sind, die allgemeine Übersicht und Charakteristik um nichts
                        hätte ich diese ersten Vorträge versäumen mögen. Wie freue ich mich auf das
                        persönliche Zusammentreffen mit diesem Manne; <rs type="person" ref="#curtius-ernst">Prof. Curtius </rs>versprach, mich nächstens bei
                        ihm einzuführen. <rs type="person" ref="#mueller-georg-friedrich">Prof.
                            Müller</rs> habe ich bereits kennen lernen; auch er bot mir freundlich
                        Rath und Beistand an; sein Privatcollegium über Asien kam nicht zu Stande,
                        wie denn überhaupt seine Vorlesungen nicht die besuchtesten zu sein pflegen;
                        er ist ein Schüler Ritter’s, verhält sich meist receptiv, doch sind seine
                        Vorträge nicht uninteressant. Niemand dürfte aber seinem Zuhörerkreis so
                        imponiren, wie <rs type="person" ref="#dove-heinrich-wilhelm">Dove</rs>; mit
                        solcher Sicherheit und Entschiedenheit tritt er auf, mit so kecken und
                        frischen Worten weiß er entgegengesetzte Ansichten anzugreifen und, ich
                        möchte sagen, umzurennen, und dabei bringt er aus seinem Fond von Wissen und
                        Erfahrung eine solche Fülle vor, daß er auf das überzeugendste und
                        eindringlichste seinen Lehren Eingang bereitet. <rs type="person" ref="#waagen-gustav-friedrich">Waagen</rs> liest nicht.<lb/>Herr
                        Professor sehen, wie anregend der Aufenthalt in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs> auf mich wirkt, und nur das bedaure ich, daß die Zeit so
                        schnell verfließen wird, die mir hierzublieben vergönnt ist. Wie sehr lieb
                        wäre mir, auch den Winter hier zubringen und bei größrer Muße meinen Studien
                        mich widmen zu können. Wie glücklich würde ich sein, dereinst mein
                        Scharflein mit beitragen zu können zur Verbreitung und Erweiterung
                        geographischer Wissenschaft in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>; Gott gebe
                        mir den Muth und die Kraft, auf diesem so unabsehbar weiten, bei uns so
                        wenig bebauten Felde thätig und wirksam zu sein!<lb/>Von <rs type="person" ref="#heising-albert">D. Heising</rs> habe ich Empfehlungen zu melden;
                        er läßt sagen, daß er von den Schriften des Herrn Professors nichts
                        erhalten, bittet daher, ihm einige Exemplare zu schicken, um selbe, wie
                        erwünscht zu benützen. Der Druck der böhmischen Geschichtsquellen nimmt wol
                        einen rascheren Fortgang.<lb/>Schließlich bitte ich um die fernere
                        Gewogenheit, deren ich mich erfreut, und die ich zu schätzen weiß, und
                        zeichne mich mit inniger Hochachtung</p>
                    <p>Euer Hochwolgeboren dankschuldiger Schüler<lb/>Anton Zeithammer</p>
                    <p>Meine Adresse: Taubenstraße 46, bei Thöne‘s </p>
                </div>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>