<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="hoefler-an-thun-1857-04-12-a3-xxi-d413.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1856-10-11-a3-xxi-d389.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1857-06-05-a3-xxi-d418.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin" role="sender:gelehrter">Constantin Höfler</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1857-04-12">12. April 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Constantin Höfler an Leo Thun, Prag, 12. April 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBAB-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D413</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Constantin Höfler teilt dem Minister mit, dass er, wie vom
                            Minister gewünscht, zwischen Pavel Šafařik und Vinzenz Kosteletzky
                            vermittelt habe und eine Einigung zwischen den beiden erzielt werden
                            konnte. Streitpunkt war die Einrichtung einer Botanischen Bibliothek.
                            Anschließend geht er auf verschiedene Angelegenheiten ein, die ihn als
                            Dekan und Direktor der Prüfungskommission betreffen. Er berichtet, dass
                            nach wie vor zahlreiche Studenten der philosophischen Fakultät
                            anstreben, in das Doktorenkollegium aufgenommen zu werden. Obschon
                            zwischen dem Professorenkollegium und dem Doktorenkollegium der
                            Philosophischen Fakultät weniger Reibungen bestünden als etwa bei den
                            Juristen, glaubt Höfler, dass eine Änderung der Rigorosenordnung
                            sinnvoll wäre. Er bittet Thun hierzu um seine Ansichten. Er nennt
                            schließlich einige talentierte Studenten und berichtet über die
                            Ergebnisse der Lehramtsprüfungen. Höfler erwähnt auch, dass sich in der
                            Raumfrage für die Prüfungskommission für Lehramtskandidaten eine
                            Verständigung mit der Kommission für die Juristen abzeichne. Höfler
                            hatte in dieser Sache bereits an Ministerialrat Feil geschrieben. Ein
                            weiterer Punkt, den Höfler anspricht, ist der Wunsch des Kollegiums, die
                            Professoren Johann Heinrich Löwe und Georg Bippart zu ordentlichen
                            Professoren zu befördern. Zuletzt berichtet er, dass der designierte
                            Professor für deutsche Sprache, Johann Kelle, vor kurzem eingetroffen
                            sei.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Constantin Höfler</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1857-04-12">12. April 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Doktorenkollegien</term>
                    <term>Lehramtsprüfung</term>
                    <term>Studenten</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!<lb/>Hochgeborner Herr Graf!<lb/>Hochgebietender Herr
                    Minister!</p>
                <p>Ich glaube Euer Excellenz die angenehme Nachricht mittheilen zu müssen, daß es
                    mir gelungen ist, eine Verständigung zwischen <rs type="person" ref="#safarik-pavel-josef">Herrn Šafařik</rs> und Herrn <rs type="person" ref="#kosteletzky-vinzenz">Kosteletzky</rs> in Betreff einer
                    botanischen Gartenbibliothek zu Wege zu bringen. Die Berichte an das hohe
                    Ministerium und die k.k. Statthalterei sind bereits fertig und die mir von Eurer
                    Excellenz unter dem 27. Jänner ertheilte, mir am 23. März zugekommene Mission
                    hat somit jenes Ziel erreicht, welches bei so verschiedenen Interessen,
                    Persönlichkeiten und Anschauungen möglich war. Ich habe bereits zu verzweifeln
                    begonnen, als es zuletzt doch gelang, beide Ehrenmänner in einem wesentlichen
                    Punkte zu vereinigen, welcher dann die übrigen als natürliche Folgerungen von
                    selbst ergab. Ich bitte nur Euer Excellenz, da mein Auftrag und meine Vollmacht
                    erloschen sind, die Sache so rasch als möglich zu Ende zu führen, damit nicht
                    neue Schwierigkeiten sich erheben, die herbeizuführen auf einer Seite Personen
                    genug vorhanden sind. Ich wäre sehr gerne diese Ostern nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> gegangen lediglich, um Eurer Excellenz
                    aufzuwarten und Hochdieselben mit einigen Verhältnissen, sowohl als Decan wie
                    als Prüfungsdirector bekannt zu machen. Da ich aber das Eisen schmieden mußte,
                    so lange es warm war, und ich erst heute morgens die Vereinbarung abschloß,
                    komme ich leider wieder nicht nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>. Euer Excellenz
                    erlauben mir daher wohl mich etwas ausführlicher zu ergehen. Zuerst wünschte ich
                    Euer Excellenz zu melden, daß sich bei der philosophischen Facultät eine Anzahl
                    junger Männer für Rigorosen und Promotion meldete, welche zu sehr schönen
                    Hoffnungen berechtigen. Noch wird das Doctorat bei uns als Ehre gesucht und die
                    Meinung derjenigen, welche die ihnen anvertrauten Studirenden, aus welchen
                    Gründen immer, vom Doctorate abzuhalten suchen, steht daher nicht blos mit dem
                    Gefühle der Studirenden im Widerspruche, sondern hat auch in der That mehr
                    Gründe des Eigenwillens als der Wissenschaft für sich. Wohl läge mir aber
                    unendlich daran die Meinung Eurer Excellenz über diesen Gegenstand kennen zu
                    lernen. Da nicht ohne bedeutende Geldopfer eine Anzahl von Professoren dem
                    philosophischen Doctorencollegium beitrat, so sind bei uns ganz andere
                    Verhältnisse vorhanden als bei den Juristen, wo zwischen Doctoren und
                    Professoren fast immer Spaltungen und Reibungen statt finden. Leicht ließe sich
                    eine für nothwendig erachtete Änderung der Rigorosen, sobald sie angedeutet
                    würde, durch das Collegium selbst, welches vom besten Geiste erfüllt ist,
                    herbeiführen. Ich füge noch hinzu, daß Carl <rs type="person" ref="#holzinger-carl">Holzinger</rs>, Verfasser der Beiträge zur Erklärung des
                        Demosthenes<note xml:id="note_1"> Vgl. Carl Holzinger, Beiträge zur
                        Erklärung des Demosthenes. Dionysios oder Libanios? Zur ersten olynthischen
                        Rede, Prag 1856.</note>, gegenwärtig die Rigorosen macht und noch in diesem
                    Sommer unmittelbar nach der Promotion sich um die Habilitation als Privatdocent
                    der Philologie bewerben wird. Gerne würde <rs type="person" ref="#novotny-eduard">Nowotný</rs>, welcher jüngst die Prüfung aus Philologie mit Vorzug
                    bestanden hat und den Prof. <rs type="person" ref="#schleicher-august">Schleicher</rs> noch vor <rs type="person" ref="#kvicala-jan">Guicala</rs> [sic, richtig Kvíčala] setzte, gleichfalls promoviren,
                    würden nicht auf ihn Einflüsse geltend gemacht, welche ich in keiner Beziehung
                    billigen kann. Vergebens predige ich beständig, daß man, was an bestehenden
                    Einrichtungen lebensfähig ist, hegen, aber nicht zerstören müsse. Das Gemüth der
                    Niedersachsen ist jedoch, wie schon die alten Cechen meinten, härter als der
                    Felsen (saxis durior). Hier würde es höchst ersprießlich sein, wollten Euer
                    Excellenz geruhen sich für das Doctorat auszusprechen. Geschähe dieses so lange
                    ich Decan bin, so kann ich ohne bedeutende Schwierigkeiten meine Collegen zu
                    jenen Modificationen bringen, welche die Sache erfordert und mit den Intentionen
                    Eurer Excellenz übereinstimmen würden. <lb/>Dieses ist der eine Punkt, welcher
                    mir schwer am Herzen liegt und von dessen Lösung ich viel Günstiges für den
                    geistigen Aufschwung erwarte; würde er anders aufgefaßt, dürfte mannigfaltige
                    Entmuthigung und Störung der bisher glücklich erhaltenen Eintracht
                    hervorgehen.<lb/>Der zweite Punkt betrifft die Prüfungen der Lehramtscandidaten.
                    Diese sind im Ganzen recht günstig ausgefallen und zwar befinden sich zur
                    Beschämung jener Prälaten, welche ihre Ordensgeistlichen von uns nicht
                    examiniren lassen wollen, unter den ausgezeichneten <rs type="person" ref="#wach-alois">P. Wach</rs> und Tegl[?] (Pilsener Gymnasium). Ein vortreffliches
                    Talent ist <rs type="person" ref="#bauer-andreas">Andreas Bauer</rs>, Mathematiker,
                    auf welchen ich Euer Excellenz besonders aufmerksam zu machen mir erlaube.
                    Merkwürdig war die Geläufigkeit und Sicherheit des Ausdruckes bei
                    Naturhistorikern und Mathematikern, offenbar in höherem Grade als bei den
                    Philologen. Unangenehm ist mir, daß Physik nur an der Tafel und nicht im
                    Laboratorium geprüft wurde. Ich wollte dieses Mal nichts bemerken, weil ich mir
                    dachte, daß es das letzte Mal sein dürfte, daß <rs type="person" ref="#wersin-carl">Prof.
                        Wersin </rs>prüfe, der übrigens sehr strenge und genau prüft.<lb/>Die
                    Angelegenheit des Lokales ist ins Reine gebracht. Euer Excellenz werden sich
                    gnädigst erinnern, daß ich in meinem Schreiben an Herrn Ministerialsecretär
                        <rs type="person" ref="#feil-joseph">Feil</rs> aufmerksam machte, welche
                    schwierige Stellung ich als einfacher Professor haben würde und mir im Interesse
                    der Sache, nicht meiner Person, ein bleibender Titel wünschenswerth sei. Zumal
                    da es sich hiebei zuletzt nur um Anerkennung desjenigen handeln würde, welchen
                    mir als Archivsvorstand die bairischen Behörden gegeben hatten. An der Spitze
                    der juristischen Prüfungscommissionen stehen Gubernial- oder
                    Oberlandesgerichtsräthe; kein Wunder, wenn solange als möglich der Aufnahme der
                    Prüfungscommission für Lehramtscandidaten in die Localitäten der juristischen
                    Prüfungscommission Schwierigkeiten entgegengestellt wurden, deren endliche
                    Überwindung ich zum Theile dem guten alten Herrn <rs type="person" ref="#schnabel-georg-norbert">Schnabel</rs>, zum großen Theile dem
                    Umstand verdanke, daß ich mich bereit erklärte persönlich mit der bisherigen
                    Rumpelkammer der juristischen Commission Vorlieb zu nehmen.<lb/>Ein vierter
                    Punkt ist die von dem ganzen Collegium gewünschte Beförderung der Professoren
                        <rs type="person" ref="#loewe-johann-heinrich">Löwe</rs> und <rs type="person" ref="#bippart-georg">Bippart</rs> zu Ordinariis. Es thut mir namentlich
                    in dieser Beziehung sehr leid, daß ich nicht das Glück haben kann, Eurer
                    Excellenz persönlich aufzuwarten.<lb/>Prof. <rs type="person" ref="#kelle-johann">Kelle</rs> ist seit neun Tagen hier, jedoch unwohl, so daß er bis
                    heute das Bett hüten muß. Ich werde kaum nöthig haben Eurer Excellenz zu
                    versichern, daß ich, obwohl von so vielen Seiten angegangen, meine Collegien
                    über deutsche Literaturgeschichte fortzusetzen, dieses aus demselben Grunde
                    nicht thue, weshalb ich auch nicht über österreichische Geschichte lese, meiner
                    Collegen wegen. Ich werde stets soweit mir nur immer möglich Frieden halten und
                    Frieden fördern. Herr <rs type="person" ref="#safarik-pavel-josef">Šafařik</rs> hat
                    mir heute gesagt, daß er bereits Eurer Excellenz ein Exemplar der glagolitischen
                    Fragmente vorzulegen sich die Freiheit nahm. Er ist mir somit zuvorgekommen, wie
                    ja auch ihm der Werth der Arbeit und ihr Verdienst zukommen. Die Sache hat
                    übrigens ihre eigene nicht uninteressante Geschichte, da die Auffindung durch
                    einen „Ausländer“ bei Vielen böses Blut erzeugte.<lb/>Geruhen Euer Excellenz mir
                    gnädigst vergeben zu wollen, daß ich Ihre Geduld und Nachsicht so sehr
                    mißbrauche. Ich habe die Ehre zu geharren in tiefster Ehrerbietung</p>
                <p>Euer Excellenz unterthänigster Diener<lb/>Dr. C. Höfler</p>
                <p>Prag, Ostersonntag 12. April 1857</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>