<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="hoefler-an-thun-1851-12-07-a3-xxi-d133.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hirtenbrief-von-wierzchleyski-1854-11-08-a3-xxi-d297.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1853-12-02-a3-xxi-d242.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin" role="sender:gelehrter">Constantin Höfler</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2a355a5b0521435f8248f11b12db208a">Bamberg</rs>,
                        <date when-iso="1851-12-07">7. Dezember 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Constantin Höfler an Leo Thun, Bamberg, 7. Dezember 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBB2-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D133</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Constantin Höfler berichtet Leo Thun von den Verhandlungen
                            mit der bayerischen Regierung wegen seiner Entlassung aus dem
                            bayerischen Staatsdienst. Zu diesem Zweck begab er sich vor kurzem nach
                            München. Dort erfuhr er allerdings, dass der Ministerpräsident sowie der
                            Kultusminister dem Kabinett seine Beförderung vorgeschlagen haben.
                            Höfler hatte daraufhin jedoch in München klargestellt, dass er nicht
                            nach München zurückkehren wolle, weil er bereits in österreichische
                            Dienste übergetreten und seine Ernennung in Österreich schon amtlich
                            bekanntgegeben worden sei. Die Gespräche verliefen daraufhin allerdings
                            ergebnislos. Er will daher vorerst in Bamberg bleiben, bis eine
                            hartnäckige Erkältung abgeklungen ist, die ihn bisher an einer Rückkehr
                            gehindert hatte, und bis seine Verhandlungen mit der bayerischen
                            Regierung zu einem Ende gekommen sein werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Constantin Höfler</rs>
                    <settlement ref="#place_2a355a5b0521435f8248f11b12db208a">Bamberg</settlement>
                    <date when-iso="1851-12-07">7. Dezember 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                </index>
                <p>Hochgeborener Herr Graf!<lb/>Hochgebietender Herr Staatsminister!</p>
                <p>Nachdem ich meine Entlassung aus dem königlich bairischen Staatsverbande zu
                    betreiben mich persönlich nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>
                    verfügt, halte ich es, von da zurückgekehrt, für meine Pflicht, Euer Excellenz
                    umständlich von den daselbst stattgehabten Dingen in Kenntnis zu setzen. Schon
                    früher war ich auf das Dringendste aufgefordert worden, ostensible Briefe zu
                    schreiben, aus welchen die Bereitwilligkeit hervorginge, mich in Unterhandlungen
                    mit der königlich bairischen Regierung einzulassen. Nachdem diesen Zumuthungen
                    gerade durch das Entgegengesetzte begegnet worden, wurde mir bei meiner Ankunft
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> (26. November) auf das
                    Bestimmteste eröffnet, <rs type="person" ref="#maximilian-II-von-bayern">Seine
                        Majestät</rs> wollten mich nicht ziehen lassen und begehrten meiner
                    Dienste für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6">Baiern</rs>. Dasselbe, was mir
                    confidentiell eine in unmittelbarster Nähe des <rs type="person" ref="#maximilian-II-von-bayern">Königs</rs> befindliche Person
                    eröffnete, wurde mir noch an demselben Tage im speciellen Auftrage des <rs type="person" ref="#maximilian-II-von-bayern">Königs</rs> durch den Herrn<rs type="person" ref="#ringelmann-friedrich"> Cultusminister</rs> mündlich zu wissen
                    gethan und als Willensmeinung des <rs type="person" ref="#maximilian-II-von-bayern">Königs</rs> mir Anträge gestellt, welche sich theils auf eine
                    diplomatische Verwendung bei dem Preßcongresse in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs>, theils auf eine ordentliche Professur der
                    Geschichte bezogen. Zugleich erfuhr ich, daß bereits seit dem Monate Mai von
                    Seiten des <rs type="person" ref="#pfordten-ludwig-von-der">Herrn
                        Ministerpräsidenten</rs> im Einverständnisse mit dem <rs type="person" ref="#ringelmann-friedrich">Herrn Staatsminister des Cultus und des
                        Innern</rs> Anträge zu einer Beförderung bei dem Staatsarchive und der
                    <rs type="org" ref="#org_0028">Universität zu München</rs> an das
                    Cabinet ergangen waren, ohne daß jedoch irgend ein allerhöchster Entscheid zu
                    erzielen gewesen. Obwohl somit in Rang, Titel und Gehalt eine Beförderung gegen
                    den früheren Stand als ordentlicher Professor in Aussicht gestellt und mir im
                    Weigerungsfalle nicht undeutlich zu verstehen gegeben worden, daß die
                    allerhöchste Ungnade zu befürchten sei, so glaubte ich doch keine andere Antwort
                    geben zu dürfen, als daß ich weder Anträge stellen noch Anträge annehmen dürfe,
                    sondern allein zur Disposition <rs type="person" ref="#maximilian-II-von-bayern">Seiner
                        Majestät des Kaisers</rs> und allerhöchstdessen hohem
                    Staatsministerium des Cultus stehe. Und als man nun auf eine schriftliche
                    Erklärung drang, zögerte ich auch nicht, dem <rs type="person" ref="#ringelmann-friedrich">Herrn Cultusminister</rs> (respectiv
                        <rs type="person" ref="#maximilian-II-von-bayern">Seiner Majestät</rs>)
                    allerunterthänigst zu schreiben, daß, nachdem <rs type="person" ref="#maximilian-II-von-bayern">Seine Kaiserliche Majestät</rs> mich
                    auf eine äußerst ehrvolle Weise meinem Lebensberufe durch allerhöchstes Decret
                    vom 9. October zurückgegeben und mir selbst mit einer Art von unbedingtem
                    Vertrauen die Heranbildung von Lehramtscandidaten zugewiesen, ich mich umso
                    weniger noch in der Lage befände, mich dieser allergnädigsten Ernennung
                    entziehen zu dürfen, als dieselbe bereits in den kaiserlichen Staaten amtlich
                    bekannt geworden sei. Ich habe nun von allen diesen Dingen, mit Ausnahme des
                    Details, welches ich nur Euer Excellenz melden zu müssen für angemessen
                    erachtete, der k.k. Gesandtschaft in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> stete Mittheilung gemacht; endlich da die Gerüchte von
                    weiteren Anträgen – die mir jedoch ebenso wenig gemacht wurden, als meine
                    Entlassung bisher erfolgt wäre – sich häuften, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> mit der dem Herrn <rs type="person" ref="#esterhazy-valentin">Grafen von Esterházy</rs> gemachten Erklärung verlassen, daß, wenn
                        <rs type="person" ref="#maximilian-II-von-bayern">Seine Königliche
                        Majestät</rs> darauf bestünden mich nicht zu entlassen, dieses gar
                    nicht mehr von mir, sondern von der kaiserlichen Regierung abhänge; die Pflicht
                    der Ehre wie der Dankbarkeit mich aber nur dazu vermögen könnte, mich unbedingt
                    zur Disposition <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät des
                        Kaisers</rs> und Eurer Excellenz zu stellen; eben deshalb ich nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> abreisen würde.
                    Nachdem ich zu diesem Endzwecke mir bereits einen – freilich bairischen – Paß
                    erholte, wurde ich auf der Herausreise (am 4. dieses Monates) von einem
                    Brustkatarrh befallen, und statt nun die Reise fortsetzen zu können, sehe ich
                    mich genöthigt, hier noch länger zu verweilen, Euer Excellenz meinen
                    unterthänigsten Bericht schriftlich abzustatten, und, da Herr <rs type="person" ref="#esterhazy-valentin">Graf von Esterházy</rs> sich bisher
                    vergeblich um meine Entlassung bemüht, diese ebenso abzuwarten als meine
                    vollkommene Herstellung.<lb/>Euer Excellenz werden nun aus diesem gnädigst zu
                    ermessen geruhen, ob von meiner Seite noch ein weiterer Schritt geschehen soll,
                    geschehen kann, ob ich anders handeln durfte, als ich handelte. Leider ist das
                    Semester bereits verloren. Ich habe einen Theil meiner Meubels verkauft, meine
                    Familie zum Abschied von ihren Verwandten nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> gelassen, wünschte dringend die königliche Bibliothek
                    daselbst theils zur Herausgabe des III. Bandes der Weltgeschichte, theils zur
                    Einsichtnahme der neuesten englischen und französischen Literatur, welcher ich
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2a355a5b0521435f8248f11b12db208a">Bamberg</rs> ebenso wie der italienischen entfremdet wurde,
                    zu benützen; kann es aber, solange ich Anträge zu bestehen habe, nicht über mich
                    gewinnen, diesen Wunsch zu erfüllen und dadurch auch nur zu dem Scheine einer
                    Unterhandlung Anlaß zu geben. Nur das eine tröstet mich, daß ich glaube, meiner
                    Pflicht gegen die hohe kaiserliche Regierung auf das Wärmste nachgekommen zu
                    sein und den Boden des Kaiserreiches so betreten zu können, daß gegen mein
                    Vaterland alle und jede Pflicht erfüllt worden und zugleich ich mich,
                    ausschlagend was mir an Rang und Titel etc. geboten worden ist, des Vertrauens
                    nicht ganz unwürdig bewiesen, welches mir Euer Excellenz hohe Gnade in so
                    reichem Maße zu gewähren geruhte.<lb/>In tiefster Ehrfurcht verharrt</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterthänigst gehorsamster<lb/>Dr. C. Höfler</p>
                <p>Bamberg, 7. December 1851</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>