<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="hoefler-an-thun-1856-10-05-a3-xxi-d388.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1855-05-12-a3-xxi-d343.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1856-10-11-a3-xxi-d389.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin" role="sender:gelehrter">Constantin Höfler</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1856-10-05">5. Oktober 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Constantin Höfler an Leo Thun, Prag, 5. Oktober 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBAD-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D388</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Constantin Höfler übersendet dem Minister den ersten Band
                            seines jüngsten Werks. Außerdem teilt er ihm mit, dass der erste Band
                            aus der Reihe der Fontes rerum Austriacarum demnächst erscheinen werde:
                            Dieser behandle die Geschichtsschreiber der hussitischen Periode und
                            damit eine wichtige, aber zugleich traurige Epoche der Weltgeschichte.
                            Sein Anliegen war es, durch gewissenhafte Zusammenstellung der Quellen,
                            Irrtümern der Geschichtsschreibung – insbesondere jenem der zufälligen
                            Entstehung Österreichs – entgegenzutreten. Höfler berichtet dann, dass
                            er derzeit an einer Weltgeschichte für das Untergymnasium arbeite, der
                            eine solche für das Obergymnasium folgen soll. In diesem Zusammenhang
                            erklärt er sein Verständnis des Geschichtsunterrichts und betont, dass
                            er eine exegetische Methode anwenden wolle, welche die Herzen der
                            Schüler berühre. Schließlich begründet Höfler den Antrag der Fakultät,
                            ihn als Vertreter der Universität Prag zur Säkularfeier der Universität
                            Greifswald zu entsenden. Er werde die Universität Prag dort würdig
                            vertreten und den angeschlagenen Ruf Prags vollständig rehabilitieren.
                            Zuletzt spricht er seine Freude darüber aus, dass an der neu errichteten
                            Handelsschule in Prag drei Lehrer angestellt wurden, welche die
                            Philosophische Fakultät der Prager Universität mit ausgezeichneten Noten
                            verlassen haben. Dadurch sei sichergestellt, dass die Eröffnung dieser
                            Schule, so wie alle anderen Projekte Thuns, ein Erfolg sein werde.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Constantin Höfler</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1856-10-05">5. Oktober 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Österreichische Geschichte</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Schulbücher</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!<lb/>Hochgeborener Herr Graf!<lb/>Hochgebietender Herr
                    Staatsminister!</p>
                <p>Ich hatte gehofft, Eure Excellenz mit der „Genesis der Revolution“<note xml:id="note_1">Vgl. Constantin Höfler, Die Genesis der Revolution bis zu
                        ihrem vollständigen Siege, Regensburg 1856.</note>, welche ich mir die
                    unterthänige Freiheit nehme, Hochdenselben zu übersenden, zugleich den ersten
                    Band der Geschichtschreiber der husitischen Periode<note xml:id="note_2">Vgl.
                        Constantin Höfler, Die Geschichtsschreiber der husitischen Bewegung in
                        Böhmen. (=Fontes rerum Austriacarum 1 Abt. 2. Bd. 1. Teil), Wien
                        1856.</note> vorlegen zu können; allein obwohl bereits am Index der
                    letzteren gedruckt wird, muß ich doch fürchten die Ausgabe möchte sich noch
                    lange hinausschieben und ich wage es daher Eure Excellenz ehrfurchtvollst zu
                    bitten den vorliegenden Band gnädigst aufnehmen zu wollen.<lb/>Es lag mir
                    vorzüglich daran den Irrthümern, welche in Betreff der Anschauung
                    österreichischer Geschichtsverhältnisse für die Literatur obwalten, dem
                    angeblich zufälligen Entstehen Österreichs, was eine wirkliche Mission
                    ausschließen würde, entgegenzutreten, das allmähliche Übergehen des
                    Protestantismus in die Revolution und das analoge Verhältnis der letztern zu den
                    Staaten, das erstere zu der Kirche geschichtlich nachzuweisen. Es ist hier eine
                    Periode der Weltgeschichte, die man nicht ohne wahren Seelenjammer beschreiben
                    kann und von der es vor allem gilt:<lb/>Incedo per ignes<lb/>suppositos cineri
                    doloso.<lb/>Es galt hier zu sichten, das Fremdartige auseinanderzuhalten, das
                    Verwandte zu verbinden, Übersichten zu gewinnen und die vielfach verschlungenen
                    Fäden ebenso zu entwickeln als zu verknüpfen, durch alle Verwicklungen hindurch
                    den strafenden Arm der göttlichen Gerechtigkeit zu zeigen. Jetzt beschäftige ich
                    mich mit Ausarbeitung eines Lehrbuches für Weltgeschichte für Untergymnasien, wo
                    nach Vollendung einer Periode gleich als Gegenhalt zur Ausarbeitung derselben
                    Periode für das Obergymnasium geschritten wird. Ich habe mir die Erlaubnis
                    erwirkt, einzelne Partien durch dazu geschulte Candidaten, wenn der Gegenstand
                    im Altstädter Gymnasium trifft, in diesem in Gegenwart des Schulrathes vortragen
                    lassen zu dürfen, um zu sehen, ob Stil und Haltung den jugendlichen Gemüthern
                    angemessen seien. Ich betone hiebei den geographischen Standpunkt so viel als
                    möglich und will den Leser zwingen, sich von der Karte und der Tafel nicht zu
                    entfernen. Die bloß erzählende Methode, welche den Geschichtsunterricht zur
                    reinen Gedächtnissache macht, muß der demonstrativen (exegetischen) weichen und
                    erstere eine Operation des Verstandes und des Gemüthes, eine Sache des Kopfes
                    und des Herzens werden; sonst ist er der darauf gewandten Mühe nicht werth.
                    <lb/>Ich hoffe zu einem ähnlichen Zwecke in den nächsten Tagen meine
                    philologischen und historischen Collegen zu versammeln, um ein Verständnis zur
                    Durchführung der Vorschriften über die Prüfung der Candidaten des
                    Gymnasiallehramtes anzubahnen. Schon als <rs type="person" ref="#curtius-georg">Curtius</rs> noch in <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs>
                    war, wurde von mir und ihm ein Plan ausgearbeitet, nach welchem die
                    Prüfungscommissäre der historisch-philologisch-philosophischen Abtheilung in
                    Betreff ihrer Vorträge verfahren wollten, um im Geiste des hohen Ministeriums
                    harmonisch auf die Candidaten zu wirken, und ich freue mich recht sehr, daß die
                    neue „Vorschrift“ so genau mit diesem Plane zusammentrifft, daß dadurch ihr nur
                    vorgearbeitet wurde.<lb/>Eure Excellenz werden bereits eine Vorlage des
                    akademischen Senates in Betreff der Absendung eines Universitätsvertreters nach
                    <rs type="org" ref="#org_0053">Greifswald</rs> in Händen haben.
                    Ich weiß nicht, wie Hochdieselben über die Motivierung des Gutachtens über die
                    Vertretung <rs type="org" ref="#org_0017">Prag‘s</rs> urtheilen. Daß aber
                    zur vollständigen Rehabilitierung <rs type="org" ref="#org_0017">Prag’s</rs> in der öffentlichen Meinung kaum ein geeigneterer Anlaß
                    sich darbieten dürfte, möchte unzweifelhaft sein. Eure Excellenz dürften
                    versichert sein, daß wenn Hochdieselben den Senatsvorschlag bekräftigen,
                    meinerseits Alles aufgeboten werden wird, in dem Gange der Geschäfte, keine
                    Störung eintreten zu machen[sic!]. Was während der kurzen Abwesenheit von etwa
                    8–10 Tagen von mir nicht versehen werden könnte, wird Prodecan <rs type="person" ref="#boehm-josef-georg">Böhm</rs> pünktlich besorgen. Immatriculation,
                    Sitzungen, Conferenzen finden in dieser Woche statt. Die Lehramtscandidaten aber
                    erhalten, wenn ich abzureisen habe, besondere von mir gefertigte Ausarbeitungen,
                    mit welchen sie sich unterdessen zur Genüge beschäftigen können. Die Anordnungen
                    für ihre geregelte und methodische Lectüre erhalten sie ohnehin nächsten
                    Donnerstag.<lb/>Daß wir Prüfungscommissäre die neue Handelsschule mit 3 Lehrern
                    versehen konnten, welche, jeder in seinem Fache, die Note der Eminenz erlangten,
                    dient uns zu gerechtem Stolze; die Anstalt aber tritt dadurch von selbst in die
                    Reihe derjenigen, welche ihr segenreiches Dasein dem Wirken Eurer Excellenz
                    verdanken.<lb/>Indem ich mich Eurer Excellenz unterthänigst empfehle und
                    Hochdieselben bitte, mir gestatten zu wollen, das Werk über die Husiten nach
                    seiner Vollendung Eurer Excellenz vorlegen zu dürfen, habe ich die Ehre zu
                    verharren in tiefster Ehrerbietung</p>
                <p>Euer Excellenz<lb/>unterthänigster Diener<lb/>Dr. C. Höfler<lb/>d.z. Decan des
                    philosophischen Professorencollegiums</p>
                <p>Prag, 5. October 1856</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>