<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="hofmann-an-thun-1860-12-06-a3-xxi-d623a24.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1860-07-17-a3-xxi-d598.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hohenlohen-an-unbekannt-1834-12-06-a3-xxi-d306.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hofmann-vinzenz" role="sender:gelehrter">Vinzenz Hofmann
                    </rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs>, <date when-iso="1860-12-06">6.
                        Dezember 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Vinzenz Hofmann an Leo Thun, Brünn, 6. Dezember 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBA7-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Direktor des Brünner Gymnasiums, Vinzenz Hofmann, dankt Thun für
                            dessen Förderung. Die Freude über seine vor kurzem erlangte Position
                            mischt sich jedoch auch mit Sorge, weil Thun nun nicht mehr das
                            Unterrichtsministerium leitet. Hofmann ist jedoch überzeugt, dass der
                            Samen, den Thun gesät hat, reiche Frucht tragen wird und Thun einen
                            würdigen Platz in den Geschichtsbüchern erhalten wird.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hofmann-vinzenz">Vinzenz Hofmann</rs>
                    <settlement ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</settlement>
                    <date when-iso="1860-12-06">6.
                        Dezember 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>An das Ziel einer definitiven Stellung gelangt, ist es mir Bedürfnis der
                    Verehrung und Dankbarkeit Eurer Excellenz gegenüber Ausdruck zu geben, der ich
                    dieselbe verdanke. Wenn Worte diese Gefühle vollwichtig wieder zu geben nicht
                    genügen, so möge das von der Tiefe und Innigkeit derselben Zeugnis geben. Wohl
                    mischt sich in diese freudige Erregung ein wehmuthvoller Gedanke, daß nicht mehr
                    die kundige, thatkräftige Hand das Steuer des Unterrichts führt, welche die
                    heutige sich immer gedeihlicher entfaltende Ordnung der Studien in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> gegründet und ihre Angelegenheiten
                    mit dem für Wissenschaft und Fortschritt segensreichsten Erfolg geleitet
                    hat.<lb/>Allein großer Werke Wirkungen beschränken sich nicht auf einen Tag: der
                    edle Saamen aus Eurer Excellenz gesegneter Hand ist auf fruchtbaren Boden
                    gefallen und reift der Ernte entgegen, um dem Vaterlande Früchte in den Schooß
                    zu schütten, die noch in später Zeit auf den edlen, erleuchteten Mann hinweisen
                    werden, der die Saat gepflanzt. Der Segen des Himmels wird auf dem Werke Eurer
                    Excellenz ruhn und der erlauchte Namen Ihres hohen Stammes in den Jahrbüchern
                    der Kultur, der Wissenschaft und ihrer Anstalten wird unvergänglich sein.<lb/>In
                    tiefster Verehrung</p>
                <p>Eurer Excellenz<lb/>unterthänigster, dankbarster Diener<lb/>Vinzenz
                    Hofmann<lb/>k.k. Gymn. Direktor<lb/>Brünn den 6. Dezember 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>