<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="huebner-an-thun-1855-10-16-a3-xxi-d351.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/huebner-an-thun-1849-12-12-a3-xxi-d18.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/huebner-an-thun-od-a3-xxi-d312.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#huebner-alexander" role="sender:beamter">Alexander
                        Hübner</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs>, <date when-iso="1855-10-16">16. Oktober 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Alexander Hübner an Leo Thun, Paris, 16. Oktober 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBA4-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D351</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Alexander Hübner, österreichischer Gesandter in Paris, gratuliert Thun
                            zum Abschluss des Konkordats und zu den Reformen im Bildungswesen. Aus
                            seiner Sicht sind dies die beiden größten Erfolge dieser Regierung.
                            Hübner glaubt auch, dass damit die Zeit politischen Argwohns und
                            polizeilicher Überwachung beendet sei, die bisher die freie Entfaltung
                            der geistigen Kräfte Österreichs verhindert hatten. Der verstorbene Karl
                            Ernst von Jarcke hätte diese Entwicklung sehr begrüßt. Hübner versichert
                            Thun dann, Eduard van der Nüll unterstützen zu wollen, allerdings müsse
                            bedacht werden, dass Österreichs Kunst in Frankreich weniger angesehen
                            sei als dessen Industrie. Zuletzt spricht Hübner seine Hoffnung aus,
                            dass Thuns Bruder Friedrich bei seiner neuen Aufgabe in der Lombardei
                            Erfolg haben wird.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#huebner-alexander">Alexander Hübner</rs>
                    <settlement ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</settlement>
                    <date when-iso="1855-10-16">16. Oktober 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Universität</term>
                </index>
                <p/>
                <p>Geehrtester Herr Minister,</p>
                <p>Erlauben Euer Excellenz einem Laien Ihnen zu dem großen Umschwunge, der unter
                    Seiner Majestät Ägide und unter Ihrem unmittelbaren Einflusse heute auf dem
                    Gebiete der kirchlichen Verhältnisse <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> und auf dem des wissenschaftlichen Unterrichts
                    vorgeht, seinen wärmsten Glückwunsch darzubringen. Eigentlich gelten diese
                    Wünsche – die aufgehört haben fromme zu sein – dem großen Vaterland, welches
                    nunmehr von den Banden befreit wird, mit welchen es politischer Unverstand,
                    ängstlicher Argwohn nach allen Seiten hin, und die Meinung, mit der Polizei
                    allein müsse regiert werden, durch beinahe zwei Menschenalter hindurch umfangen
                    hielten. Von allen großen Dingen, welche unter unseres aller gnädigsten Herrn
                    Regierung bisher geschehen sind, halte ich die Abschließung des Konkordats und
                    die Reform unseres Studienwesens in Ihrem Sinne für die wichtigsten und
                    weittragendsten Maßregeln. Der Staat, der bisher im Zwiespalte mit dem Gewissen
                    und im Kampf mit den lebendigen Kräften des Geistes gelebt hatte, schließt mit
                    beiden Frieden, beruhigt jene und gewinnt diese für sich.<lb/>Wie würde sich der
                    arme <rs type="person" ref="#jarcke-karl-ernst">Jarcke</rs> freuen, könnte er die
                    erläuternden Artikel der Wiener Zeitung lesen. Ihm hatte der Weg, den wir vor
                    1848 gingen, das Herz gebrochen. Als die Wiedergeburt <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> begann, siechte er bereits dem Grabe entgegen.
                        <lb/>
                    <rs type="person" ref="#nuell-van-der-eduard">Herr van der Nüll</rs>
                    unterbricht mich hier, und durch ihn erhielt ich die geehrten Zeilen vom 10.
                    dieses Monats. Euer Excellenz wollen überzeugt sein, daß ich ihn nach Kräften
                    unterstützen werde. Ich fürchte aber, daß unseren Kunstleistungen, hier minder
                    unvortheilig beurtheilt als unsere Industrie, ihr Recht nicht widerfahren wird,
                    wenigstens nicht in vollem Maße. Ich habe hierüber an <rs type="person" ref="#morny-charles">Graf Morny</rs> geschrieben, und werde auch Graf
                        <rs type="person" ref="#nieuwerkerke-alfred-emilien">Nuiverkerke</rs> günstig
                    zu stimmen suchen.<lb/>Von Ihrem <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich">Herrn
                        Bruder</rs> habe ich einen langen und in heiterster Stimmung
                    geschriebenen Brief aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d32a635cff5dcc73a609d313801541d4">Verona</rs> vor wenigen Tagen
                    erhalten.<lb/>Meine besten Wünsche begleiten ihn auf seinem Wege. Er ist gewiß
                    der richtige. Ich fürchte aber, wenn er nicht außerordentlich kräftig
                    unterstützt wird, daß er ihn schwieriger steiniger und beschwerlicher finden
                    wird, als er zu glauben scheint. Aber die großen Dinge werden nur im Schweiße
                    unseres Angesichts erreicht. Per aspera ad astra.<lb/>Verzeihen Sie,
                    verehrtester Graf, diese Herzensergießung und empfangen Sie die Versicherung der
                    ausgezeichneten Hochachtung und Verehrung, womit ich verharre</p>
                <p>Euer Excellenz gehorsamer Diener<lb/>Hübner</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>