<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="huldigungslied-fuer-thun-von-innsbrucker-studenten-1854-07-a3-xxi-d271.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/huebner-an-thun-od-a3-xxi-d312.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/inzaghi-an-thun-1851-12-11-a3-xxi-d137.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Huldigungsgedichte der Innsbrucker Studentenschaft für Leo Thun<lb/>
                    <date when="1854-07">Juli 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Huldigungsgedichte der Innsbrucker Studentenschaft für Leo Thun Juli 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBA2-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D271</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die beiden Gedichte wurden anlässlich eines Fackelumzuges beim Besuch von
                            Leo Thun in Innsbruck vorgetragen. In den Gedichten wird Leo Thun als
                            derjenige gefeiert, der sinnbildlich das Licht zurück an die
                            Universitäten gebracht hat und dessen Verdienst es ist, den Aufschwung
                            der Wissenschaften in Österreich in Gang gesetzt zu haben.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Druck in deutscher und italienischer Sprache.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Studenten</term>
                </index>
                <p>Seiner Excellenz<lb/>dem<lb/>Herrn Minister des Cultus und Unterrichtes<lb/>Leo
                    Grafen von Thun etc. etc.<lb/>gewidmet<lb/>aus<lb/>Veranlassung eines von den
                    Studierenden Innsbrucks<lb/>Hochdemselben dargebrachten Fackelzuges<lb/>Juli
                    1854</p>
                <p/>
                <p>A Sua Eccellenza<lb/>Il Conte Leone de Thun<lb/>Ministro del Culto e della
                    pubblica Istruzione ecc. ecc.<lb/>tributo di omaggio<lb/>degli studenti
                    d'Innsbruck<lb/>Luglio 1854.</p>
                <p/>
                <p>Es grüßt Dich zum ersten Male<lb/>mit Jubelklang<lb/>Das Land, in dessen stillem
                    Thale<lb/>Dein Stamm entsprang.<lb/>Gleich naht sich Dir in frohem Bunde<lb/>Der
                    Jünger Kreis<lb/>Und es ertönt aus ihrem Munde<lb/>Dein Ruhm und Preis</p>
                <p>Du leitetest der Weisheit Quelle<lb/>Durch's ganze Land,<lb/>In allen Thälern
                    ward es helle,<lb/>Das Dunkel schwand;<lb/>Du pflanztest in des Landmanns
                    Hütte<lb/>Der Bildung Reis,<lb/>Drum tönet laut aus uns'rer Mitte<lb/>Dein Ruhm
                    und Preis.</p>
                <p>Du hast befreit aus schwerem Zwange<lb/>Die Wissenschaft,<lb/>Gestählt zu kühnem
                    hohem Drange<lb/>Die Jugendkraft,<lb/>Erschlossen hast Du neue Bahnen<lb/>Uns
                    licht und frei:<lb/>Wir schaaren uns um Deine Fahnen,<lb/>Und bleiben treu!</p>
                <p>Dem Kämpfer für die freie Lehre<lb/>Den Lorbeerkranz!<lb/>Dein Name bleibet Stolz
                    und Ehre<lb/>Des Vaterland's!<lb/>O schreite fort auf Deinen Bahnen,<lb/>Und
                    wanke nicht,<lb/>Und schwinge kühn die heil'gen Fahnen<lb/>Für Geist und
                    Licht!</p>
                <p>(Vorgetragen von der Liedertafel nach der Composition Calliwoda's: "Das deutsche
                    Lied")</p>
                <p/>
                <p>Guizzò un lampo! Qual luce divina<lb/>Si diffuse che ruppe ogni vel?<lb/>Chi l'ha
                    mosso? Di pace o ruina<lb/>È messaggio inviato dal Ciel?</p>
                <p>Sulla fronte d'un nato alla gloria<lb/>Quello sprazzo di luce posò . . . <lb/>Lo
                    riscosse, e alla fosca memoria<lb/>D'un passato affannoso il fermò.</p>
                <p>Benedetto! l'accento fu questo<lb/>Che strappava il felice pensier;<lb/>Pure il
                    duol meno all'alma è funesto<lb/>Quando al genio è concesso il poter.</p>
                <p>Vide il Grande un inutile pondo<lb/>Far contesa a una fronda d'allôr:<lb/>Egli il
                    vide, – e il pensiero giocondo<lb/>Schiuse al grido che muove dal cor.</p>
                <p>Or quel Grande quest'aura respira,<lb/>Or noi vede, a noi stende la
                    man;<lb/>Quanto il core e la mente lo ammira<lb/>Egli il sappia, nè detto sia
                    invan!</p>
                <p/>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>