<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="instruktion-zur-verwaltung-gemeindevermoegen-sessana_1849_a3-xxi-d28.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Instruktion für die Gemeinde Sessana [Sežana] zur Verwaltung des
                        Gemeindevermögens<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" key="goerz" ref="#place_4de166ce82fade94306232184d2c4387">Görz</rs>, <date when="1849">[1849]</date>
                    <note>Das Dokument wurde im Nachlass
                        auf das Jahr 1849 datiert. Es steht in Verbindung mit dem vorangehenden und
                        nachfolgenden Dokument des Nachlasses, die sich ebenfalls mit Organisation
                        bzw. der Verwaltung der Gemeinden und der Bestellung der Gemeindeorgane
                        befassen. Es handelt sich dabei wohl um die Vorschriften, die Graf Stadion
                        1845 für das Küstenland entworfen hat und die dieser 1847 zur Genehmigung
                        vorgelegt hat. Vgl. dazu bei Bericht der vom Wiener Gemeinderathe
                        eingesetzten Commission zur Revision des Gemeinde-Statutes, Bd. 1
                        (Geschichte des Gemeindewesens und ggenwärtiger Stand der
                        Gemeindegesetzgebung in Oesterreich und in einigen deutschen Staaten mit
                        besonderer Rücksicht auf Wien. Aeltere Entwürfe für die Revision des Wiener
                        Gemeinde-Statutes), Wien 1868, S. 208–209.</note>
                </title>
            <title type="label">Instruktion für die Gemeinde Sessana [Sežana] zur Verwaltung des Gemeindevermögens, Görz, [1849]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7E2-D</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D28</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die vom Kreisamt Görz erlassene Instruktion für die Gemeinde Sessana
                            beinhaltet die Vorschriften zur Verwaltung des Gemeindevermögens. Der
                            verstärkte Gemeinderat hat aus neun Abgeordneten und sechs Ersatzmännern
                            zu bestehen. Anschließend wird die Wahl der Abgeordneten, der
                            Wahlvorgang, die Wählbarkeit usw. näher erläutert. Weitere Abschnitte
                            behandeln den Vorgang bei Verwaltung der Gemeindesachen und des
                            Gemeindevermögens.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Druck.<lb/>Mit handschriftlichen Ergänzungen, Anmerkungen und Korrekturen
                            von unbekannter Hand.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gemeindeordnung</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="italic">Dieser Druck wurde nicht transkribiert.</hi>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>

</TEI>