<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="jaeger-an-thun-1854-05-06-a3-xxi-d257.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/jaeger-an-thun-1851-04-23-a3-xxi-d114.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/jaksch-an-thun-1854-07-16-a3-xxi-d267.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#jaeger-albert" role="sender:gelehrter">Alber Jäger</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1854-05-06">6.
                        Mai 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Alber Jäger an Leo Thun, Wien, 6. Mai 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB9E-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                                Tetschen-Bodenbach</institution>
                            <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                                Thun</repository>
                            <idno>A3 XXI D257</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Der Historiker Albert Jäger informiert Leo Thun über die politische
                                Gesinnung von Karl Stumpf. Der Minister hatte Albert Jäger um einige
                                Informationen dazu gebeten, denn offenbar hatte es Zweifel an dessen
                                Loyalität gegeben. Jäger versucht diese Zweifel bestmöglich zu
                                zerstreuen. Zunächst teilt er dem Minister zwar mit, dass Stumpf
                                während des Revolution des Jahres 1848 – damals noch als Student –
                                eine feurige Rede in Olmütz gehalten hatte, er beschwichtigt aber
                                gleichzeitig und rechnet das dem jugendlichen Eifer Stumpfs und dem
                                Überschwange der Zeit zu. Seither habe sich Stumpf aber gemäßigt und
                                mehrfach seine loyale Haltung bewiesen. Dies wurde auch vom
                                ehemaligen Kreispräsidenten Hermann Pokorny bezeugt. Während seiner
                                nachfolgenden Anstellung an der Universität und am Gymnasium in
                                Olmütz hat er sich außerdem stets als treuer Anhänger und
                                Verteidiger der katholischen Kirche erwiesen. Jäger führt dies
                                insbesondere auch auf seine Erziehung im Hause von Baron Lilien
                                zurück. Albert Jäger bürgt persönlich für Stumpf.</p>
                        </msContents>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#jaeger-albert">Alber Jäger</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1854-05-06">6.
                        Mai 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Olmütz</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Revolution</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Euer Excellenz haben mich mit dem Auftrage beehrt, über die in Zweifel gezogene
                    politische und religiöse Gesinnung des Herrn <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich">Carl Stumpf</rs> Erhebungen zu
                    pflegen, welche positive Beweise für die Zuverläßigkeit seiner Gesinnung liefern
                    sollen. Ich freue mich in der angenehmen Lage zu sein, Euer Excellenz folgende
                    Thatsachen referiren zu können.<lb/>Stumpf hat allerdings im Jahre 1848 bei
                    Gelegenheit einer Fahnenübergabe in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0ce3216e3cb050a80363757086a42f0">Olmütz</rs>
                    eine Rede gehalten, die nicht ganz frei von der damaligen Schwärmerei für das
                    Deutschthum war. Allein schon damals, ehe Euer Excellenz ihn als Supplenten in
                    <rs type="org" ref="#org_0047">Olmütz</rs> verwendeten oder
                    hierher nach <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> beriefen, sei die
                    Sache von dem ehemaligen Kreispräsidenten <rs type="person" ref="#pokorny-hermann">Pocorny</rs> untersucht und als völlig unerheblich erklärt worden,
                    was vermuthlich auch damals schon zur Kenntniß Euer Excellenz gelangte. Was aber
                    jede Beschuldigung gegen <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich">Stumpf</rs> entkräftet, ist der Umstand, daß dieser junge Mann gerade
                    dort, wo er diese Jugendlichkeit beging, also gerade in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0ce3216e3cb050a80363757086a42f0">Olmütz</rs>, durch die Gnade Euer Excellenz zweimal Gelegenheit
                    bekam, eine Wirksamkeit zu entwickeln, welche ihn nicht nur von jedem Verdachte
                    reinigt, sondern ihm auch die Unterstützung und das Wohlwollen Euer Excellenz
                    erwarb, das war seine Wirksamkeit als Supplent am Gymnasium und voriges Jahr als
                    Supplent an der juridischen Facultät. In dem einen wie in dem andern Kreise
                    wirkte <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich">Stumpf</rs> in einem
                    solchen Geiste, der ihm die Achtung aller erwarb. Als Gymnasiallehrer hatte er
                    wiederholt Gelegenheit, Zweifel oder Äußerungen der Schüler in Betreff
                    biblischer oder kirchlicher Überlieferungen, in Betreff des Papstthumes etc. mit
                    dem strengsten Ernste und in streng kirchlichem Sinne zu lösen oder
                    zurückzuweisen. Als Supplent an der juridischen Facultät genoß er nicht nur die
                    Achtung seiner Collegen, sondern insbesondere die Achtung der theologischen
                    Professoren in hohem Grade, eben wegen seiner correcten Gesinnung. Er selbst
                    ging am liebsten mit diesen letzteren um, ja soweit ging sein Ernst, daß er
                    selbst Anfeindungen wegen des Ernstes seiner Gesinnung ausgesetzt war. Auch mit
                    den politischen Beamten in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0ce3216e3cb050a80363757086a42f0">Olmütz</rs>,
                    besonders mit dem ehemaligen Kreispräsidenten <rs type="person" ref="#pokorny-hermann">Pocorny</rs>, stand <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich">Stumpf</rs> während seines vorjährigen Aufenthaltes daselbst im
                    freundlichsten Verkehre. Hatte also <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich">Stumpf</rs> im Jahre 1848 in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0ce3216e3cb050a80363757086a42f0">Olmütz</rs> eine Jugendlichkeit begangen –
                    er war damals, was Euer Excellenz gnädigst berücksichtigen wollen, Student der
                    Physik, jung, ein hervorragender Kopf, die ja alle damals Feuer fingen! – so hat
                    er später auf demselben Schauplatze Beweise einer soliden, loyalen, ihm die
                    allgemeine Achtung und vorzugsweise die Achtung derjenigen Männer erworben, in
                    deren Augen nur eine correkte Gesinnung Werth hat. Überdies zeigt sich dieser in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0ce3216e3cb050a80363757086a42f0">Olmütz</rs> bewiesene Rückschlag der
                    Gesinnung in der ganzen Richtung der Studien, welche <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich">Stumpf</rs> betreibt, für ihn hat
                    nur das Positive nicht das Negative ein Interesse: der Rückschlag muß durch den
                    Gang seiner Studien nothwendig noch größer werden. Dazu kommt noch, daß
                        <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich">Stumpf</rs> eine
                    Erziehung erhalten, die durch und durch religiös und von der loyalsten Gesinnung
                    geleitet war. Er ist der Pflegesohn des <rs type="person" ref="#lilien-carl">Baron
                        Lilien</rs>, der Staatsrath bei Fürst <rs type="person" ref="#metternich-klemens-wenzel-lothar">Metternich</rs> war. Dieser
                    übte den größten Einfluß auf seine erste Erziehung und Bildung, die nach seinen
                    Anordnungen eingerichtet wurde. Die Witwe <rs type="person" ref="#lilien-baronin">Baronin
                        Lilien</rs>, eine strenge Katholikin, ehrt und liebt <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich">Stumpf</rs> wie ihren Sohn. Sie
                    vergöttert ihn beinahe gerade wegen seines religiösen Gemüthes.<lb/>Endlich wenn
                    Euer Excellenz auch mir erlauben ein Gewicht in die Schale zu legen, möchte ich
                    die unbedingte Bürgschaft für <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich">Stumpf</rs> übernehmen. Ich beschäftige mich bald 30 Jahre mit
                    Unterricht und Pädagogik; ich glaube mir einigen Takt im Fache der Erziehung
                    vielleicht mehr als in dem der Didactik zutrauen zu dürfen, es müßten mich alle
                    Erfahrungen und Beobachtungen täuschen, wenn ich mich an <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich">Stumpf</rs> irrte. Mir fällt ein,
                    was <rs type="person" ref="#stolberg-friedrich-leopold">Stolberg</rs> von <rs type="person" ref="#buchholtz-franz-bernhard">Bucholtz</rs> sagte, als er gefragt
                    wurde, ob man es wagen dürfe diesen auf die <rs type="org" ref="#org_0039">Universität Göttingen</rs>, wenn ich
                    nicht irre, zu schicken: „Wenn <rs type="person" ref="#buchholtz-franz-bernhard">Bucholtz</rs> nicht geschickt werden soll, wer soll dann hingehen?“
                    Nach der Überzeugung, welche ich aus dem zweijährigen Umgange mit <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich">Stumpf</rs> gewonnen habe, glaube
                    ich die Versicherung abgeben zu können, daß Euer Excellenz die Sendung <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich">Stumpfs</rs> nach Berlin nie
                    bereuen werden.<lb/>Indem ich bei dem Drange von Geschäften, welche Euer
                    Excellenz so sehr in Anspruch nehmen, es indiscret fände durch mein persönliches
                    Erscheinen Euer Excellenz zu behelligen, erlaube ich mir noch die
                    ehrfurchtsvolle Bitte, den Ausdruck meines tiefgefühlten Dankes und meiner
                    unbegränzten Verehrung genehmigen zu wollen, mit welchem ich verharre<lb/>Euerer
                    Excellenz</p>
                <p>unterhänigster Diener Albert Jäger</p>
                <p>Wien, 6. Mai 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>