<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="jaeger-an-thun-1851-02-26-ca949.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/inzaghi-an-thun-1851-12-11-a3-xxi-d137.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/jaeger-an-thun-1851-04-23-a3-xxi-d114.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#jaeger-albert" role="sender">Albert Jäger</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_834e1bca2cb7d2238249e70860ed8ae8">Meran</rs>, <date when-iso="1851-02-26">26. Februar 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Albert Jäger an Leo Thun, Meran, 26. Februar 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DBA0-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Österreichisches Staatsarchiv</institution>
                        <repository>Allgemeines Verwaltungsarchiv</repository>
                        <idno>MCU, Präs. 68/1851</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Albert Jäger bittet Leo Thun, ihn wieder an die
                            Universität Innsbruck zu versetzen. Jäger wurde im Jahr 1849 von seinem
                            Abt an das ordenseigene Gymnasium in Meran gerufen, um dieses auf
                            Grundlage der geänderten rechtlichen Bestimmung neu zu organisieren. Jäger
                            sieht seine Aufgabe nun als abgeschlossen und möchte wieder
                            wissenschaftlich arbeiten und seine historischen Studien fortsetzen. Er
                            hat bereits viel Material für eine vaterländische Geschichte
                            gesammelt. Jäger versichert, dass er als Professor und anerkannter
                            Forscher mehr für Österreich leisten könne, als er dies als Direktor
                            eines Gymnasiums tun könne. Jäger bittet Thun auch, dass sein Gehalt bei
                            einer Rückkehr nach Innsbruck den gestiegenen Kosten und dem sozialen
                            Rang eines Professors angepasst werde.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#jaeger-albert">Albert Jäger</rs>
                    <settlement ref="#place_834e1bca2cb7d2238249e70860ed8ae8">Meran</settlement>
                    <date when-iso="1851-02-26">26. Februar 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Meran den 26. Februar 1851</p>
                <p>Euere Excellenz!<lb/>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Vielfältige Beweise einer huldvollen Gewogenheit für meine unbedeutende Person
                    benehmen mir die Scheue, mich in einem Anliegen vertrauensvoll an Euere
                    Exzellenz selbst zu wenden. Ich wurde im Jahr 1849, plötzlich gegen alle
                    Erwartung, aus einem ebenso schönen als meinen Neigungen und erworbenen
                    Kenntnissen zusagenden Wirkungskreis an der <rs type="org" ref="#org_0020">Universität in Innsbruck</rs> abberufen,
                    und hierher an das <rs type="org" ref="#org_0048">Gymnasium</rs> versetzt.
                    Es war das größte Opfer, das in meinem Leben von mir gefordert wurde. Allein ich
                    musste dem Rufe <rs type="person" ref="#mayr-karl">meines Ordensvorgesetzten</rs>
                    gehorchen, und nur das Bewusstsein, meine fast verfallene Lehranstalt vor der
                    Auflösung zu retten, und sogar ihre Neugestaltung und Erweiterung zu einem
                    vollständigen Obergymnasium fördern zu helfen, konnte mich über den Verlust
                    meines Wirkungskreises an der <rs type="org" ref="#org_0020">Universität</rs> einigermaßen trösten. Durch die Gnade Eurer Excellenz
                    und Hochdero huldvoller Berücksichtigung meiner Bemühungen und Anträge ist das
                    vollständige <rs type="org" ref="#org_0048">Obergymnasium in Meran</rs>
                    nunmehr organisiert und in Gang gebracht. Nach meiner Ansicht bin ich zu
                    ferneren Leitung nicht mehr so nothwendig, und die Sehnsucht nach dem früheren
                    Wirkungskreis erwacht wieder in ihrer ganzen Stärke. Berichte meiner ehemaligen
                    Collegen aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, worin sie ihr Bedauern
                    ausdrücken, daß die Geschichtskanzel daselbst nicht besetzt sei, und vielleicht
                    auch nicht bald besetzt werden dürfte, und der von ihnen beigefügte für mich
                    ehrenvolle Wunsch nach meiner Rückkehr, steigern meine Sehnsucht noch mehr. Ich
                    wage dennoch die unterthänigste Bitte an Euere Exzellenz, mich wieder auf die
                    Geschichtskanzel an der <rs type="org" ref="#org_0020">Universität
                        Innsbruck</rs> zurückzuversetzen. Das <rs type="org" ref="#org_0048">Gymnasium in Meran</rs> leidet durch meinen Abgange keinen Nachtheil,
                    da die Verhältnisse mit dem Stadtmagistrat geordnet, die neue Organisierung in
                    Gang gebracht, die Lehrerstellen mit fähigen zum Theil schon geprüften Männern
                    besetzt sind, und schon für das künftige Jahr wieder ein tüchtiger Lehrer im
                    Stifte sich herangebildet hat. Zum Director erlaube ich mir Euer Excellenz den
                    Lehrer des Obergymnasiums <rs type="person" ref="#zingerle-pius">P. Pius
                        Zingerle</rs> vorzuschlagen, einen Mann von den vielseitigsten
                    Kenntnissen, ausgezeichnet durch seine Schriftstellerischen Arbeiten, der
                    vollkommen geeignet ist, die geordnete Lehranstalt fortan zu
                    leiten.<lb/>Erlauben Euere Excellenz, daß ich auch noch andere Gründe erwähne,
                    die mich zu meiner Bitte auffordern. Ich habe mich seit Jahren, zumal in
                    <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs>, mit Forschungen
                    in der vaterländischen Geschichte abgegeben, und durch einige Arbeiten mir die
                    unverdiente Auszeichnung erworben, von der <rs type="org" ref="#org_0015">kais. Akademie der Wissenschaften in
                        Wien</rs> und der <rs type="org" ref="#org_0050">kön. baierischen Akademie in München</rs> zum Mitgliede ernannt zu
                    werden. Ich habe ferner in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> für ein größeres
                    Werk durch einige Jahre Materialien aufgezeichnet, in der Hoffnung, sie mit Muße
                    verarbeiten zu können, allein hier, fern von allen Quellen und Hilfsmitteln, und
                    in Anspruch genommen von den Directorats- und Lehrerpflichten, konnte ich seit 2
                    Jahren nicht nur nichts zu Tage fördern, sondern ich gehe auch für die Zukunft
                    in den tausend Kleinigkeiten meiner Geschäfte völlig unter. Wollen Euere
                    Excellenz auch aus diesen Gründe sich gnädigst bewogen finden, mich wieder der
                    Geschichtskanzel in <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs>
                    zurückzugeben!<lb/>Freilich muß ich zu dieser obigen Bitte noch eine hinzufügen;
                    Eure Excellenz erlauben, daß ich Sie ohne Rückhalt ausspreche, ich könnte ja nur
                    dann nach Innsbruck zurückkehren, wenn ich einen ordentlichen Gehalt von
                    wenigstens 1000 fl bekäme. Die Erfahrung hat mich gelehrt, daß ich mit den
                    bisherigen 600 fl kaum leben konnte, was jetzt um so weniger möglich seyn würde,
                    als der Preis der Lebensmittel enorm gestiegen und der Bedarf der Bücher durch
                    die Steigerung der Anforderungen an einen Universitätsprofessor ein ganz anderer
                    ist als früher. Ich habe die Überzeugung, daß es nicht von ferne in den Wünschen
                    Euerer Excellenz liege, einen Professor nothleiden zu lassen, was aber früher
                    nach meinem Austritte aus dem Hause des <rs type="person" ref="#brandis-clemens">Grafen
                        Brandis</rs>, wo ich nur auf den Gehalt der 600 f angewiesen war,
                    beinahe der Fall war. In der zuversichtlichsten Erwartung, Euere Excellenz
                    werden meine Bitten gnädigst berücksichtigen, bitte ich die Versicherung meiner
                    redlichsten Absicht, dem <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Staate</rs> mehr zu
                    nützen als es hier an dieser <rs type="org" ref="#org_0048">kleinen
                        Lehranstalt</rs> möglich ist, genehmigen zu wollen, mit welcher ich
                    mich ehrfurchtsvoll unterzeichne.</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>Unterthänigster Diener Albert Jäger</p>
                <p>Provisorischer Direktor des Gymnasium in Meran</p>
                <p>&lt;Von Seiner Exzellenz beantwortet 29/3 1851&gt;.<note xml:id="note_1">Notiz am
                        Blattrand. Vgl. dazu auch <ref target="thun/thun-korrespondenz/edierte-briefe/thun-an-jaeger-1851-03-29-ca528.xml">Leo Thun an Albert Jäger. Wien, 29. März 1851.</ref>
                    </note>
                </p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>