<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="jaksch-an-unbekannt-1854-12-22-a3-xxi-d311.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/jaksch-an-thun-1856-05-06-a3-xxi-d373c.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/jarcke-an-thun-1852-08-07-a3-xxi-d171.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#jaksch-anton" role="sender:gelehrter">Anton Jaksch</rs>
                    an Unbekannt<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">o. O. [Prag]</rs>, <date when-iso="1854-12-22">22. Dezember 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Anton Jaksch an Unbekannt, o. O. [Prag], 22. Dezember 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB98-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D311</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Mediziner Anton Jaksch schildert seine Sicht auf die Situation an der
                            Prager Medizinischen Fakultät und moniert die unzureichenden Kenntnisse
                            und Fähigkeiten seiner Studenten. Er bedauert zunächst, dass er seine
                            Studenten gar nicht begeistern könne. Er führt dies insbesondere auf die
                            jüngsten Reformen und die Lehr- und Lernfreiheit zurück. Besonders aber
                            bedrückt ihn, dass die Studenten – seit es einen zweiten Professor in
                            seinem Fach gebe – ihn und seine Strenge umgehen, und er damit keinen
                            Einfluss mehr auf sie habe. Er will sich aber weder für die Studenten
                            noch für Thun verbiegen, denn er ist von seiner Lehrmethode vollkommen
                            überzeugt. Er sieht jedoch selbst ein, dass er damit auf verlorenem
                            Posten stehe, denn es stünden genug unterwürfige Personen bereit, ihn zu
                            ersetzen. Er bittet den Adressaten jedoch, dem Minister nichts von dem
                            Inhalt dieses Briefes mitzuteilen, zumal er sich bei Thun ja auch schon
                            persönlich beklagt habe. Außerdem glaubt er, dass Thun – durchdrungen
                            vom Streben nach dem Besten – bald selbst erkennen werde, dass es so
                            nicht weiter gehen könne.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#jaksch-anton">Anton Jaksch</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">o. O.
                        [Prag]</settlement>
                    <date when-iso="1854-12-22">22. Dezember 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">Unbekannt</correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Medizin</term>
                    <term>Lehr- und Lernfreiheit</term>
                </index>
                <p>Liebster Freund!</p>
                <p>So eben erhielt ich dein Schreiben und beantworte es augenblicklich, weil ich
                    Dich bitten muß, über dessen Inhalt dem <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herrn Minister</rs> keine Mittheilungen zu
                    machen. Ich habe ihm schon früher direkt meine Ansichten offen mittgetheilt und
                    wenn ich es für zweckdienlich hielte, würde ich es auch ferner eben so offen
                    gethan haben. Allein ich würde ihn nur kränken, der <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herr Minister</rs> ist von der Richtigkeit seiner
                    Ansichten durchdrungen und wird darin von allen denen bestärkt, deren Rath ihm
                    zu Gebote steht. Hier kann nur die Erfahrung entscheiden, wer Recht hat, und
                    eben, weil ich weiß, daß der <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herr
                        Minister</rs> von dem Streben, Gutes und Segen zu verbreiten, durchdrungen
                    ist, baue ich fest auf die Zukunft. Der <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herr Minister</rs> muß in Kurzem dahinter kommen,
                    daß es auf dem eingeschlagenen Wege weder mit dem Gedeihen der Universitäten,
                    noch insbesondere mit einer gehörigen Ausbildung der Jugend vorwärts gehe, und
                    wird eben seiner edlen hochherzigen Bestrebungen wegen um so entschiedener das
                    Princip aufgeben, dem ich itzt schon offen entgegen getreten bin. Ich schrieb
                    Dir wirklich blos, mein Herz zu erleichtern, denn ich habe, dem Himmel seys
                    gedankt, in der That gegenwärtig keinen andern Kummer, als den, daß mich meine
                    Stellung nicht freut. Ich kehre oft ganz betrübt von meiner Klinik nach Hause,
                    weil ich sehe, daß ich trotz meines Feuereifers weder den Sinn der Jugend für
                    eine gründliche wissenschaftliche Ausbildung, noch den für eine aufopfernde
                    Hingebung fürs Menschenwohl erwecken kann. Die Nachlässigkeit in den
                    Vorbereitungswissenschaften zum klinischen Studium, und die Unkenntnis derselben
                    macht sie am Krankenbette, wo sie die Nothwendigkeit und zugleich die
                    Unmöglichkeit einsehen, das Versäumte nachzuholen, an sich selbst verzweifeln,
                    und überliefert sie einer Gleichgiltigkeit selbst gegen das, was sie für ihr
                    Leben und Fortkommen brauchen. Anderseits fehlt alle Begeisterung für das Edle,
                    Erhabene, die doch dem so Noth thut, der im vollen Sinne des Wortes Arzt werden
                    will. Durch meine Strenge und die kräftigsten Sporen, die einem Lehrer zu Gebote
                    stehen, war es mir gelungen, meine Schüler zu einer gewissen Selbstthätigkeit zu
                    bringen, die für Viele, ja für die Mehrzahl sehr unbequem war. Von dem Tage an,
                    wo es möglich ist, mich zu umgehen, weil noch ein gleichberechtigter Professor
                    da ist, hört das auf, und wird wieder so werden, wie es früher war. Ich selbst
                    notire und lasse durch meinen Assistenten notiren, auf welche Art und in welcher
                    Zeit, die, binnen der Zeit, als ich allein für den klinischen Unterricht
                    verantwortlich war, allmählig gewonnenen Fortschritte und Verbesserungen im
                    klinischen Unterrichte ohne mein Verschulden wieder rückgängig geworden sind.
                    Siehst Du lieber Freund, weil ich kein Miethling bin, der nur des Gehaltes und
                    Schulgeldes wegen lehrt, denke und fühle ich so, und bin entschlossen, auf
                    beides zu resigniren, wenn ich sehe, daß ich nicht entsprechend wirken kann, und
                    meine innere Ruhe, Zufriedenheit und mein Lebensglück dabei einbüße. Leider
                    stehen dem <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herrn Minister</rs> zum
                    größten Theile Miethlinge zu seinen Zwecken zu Gebote, sonst glaube ich, und bin
                    fest überzeugt, daß die Durchführung des von ihm verfolgten Principes selbst
                    segensreich seyn würde. Ich wiederhole noch einmal die Bitte, den Herrn Minister
                    ja bei keiner Gelegenheit weder mit meiner Person, noch mit meinen Ansichten
                    weiter zu behelligen. Wie gesagt: Facta loquentur und darum hoffe ich getrost
                    auf die Zukunft.<lb/>Mit den herzlichsten Grüßen an Alle die lieben Deinen</p>
                <p>Dein Freund<lb/>Jaksch</p>
                <p>den 22. Dezember 1854</p>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>