<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="jaksch-an-thun-1856-04-11-a3-xxi-d373a.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/jaksch-an-thun-1856-03-23-a3-xxi-d373.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/jaksch-an-thun-1856-04-18-a3-xxi-d373b.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#jaksch-anton" role="sender:gelehrter">Anton Jaksch</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1856-04-11">11.
                        April 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Anton Jaksch an Leo Thun, Prag, 11. April 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB9B-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                                Tetschen-Bodenbach</institution>
                            <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                                Thun</repository>
                            <idno>A3 XXI D373</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Der Mediziner Anton Jaksch beklagt sich bei Leo Thun über das
                                Verhalten des Ministerialrates Theodor Weiß von Starkenfels. Der
                                Grund für die Verärgerung Jakschs ist das Vorgehen Weiß' bei der
                                Einstellung der Barmherzigen Schwestern im Prager Krankenhaus durch
                                den Ministerialrat. Dieser hatte die Schwestern ins Krankenhaus
                                eingeführt, ohne sich vorher mit den leitenden Ärzten zu besprechen.
                                Außerdem hat er den Direktor des Krankenhauses gemaßregelt, weil
                                dieser ebendieses Vorgehen kritisiert hatte. Jaksch weist diese
                                Kritik am Direktor mit aller Schärfe zurück und versichert Thun,
                                dass man die Einführung der Barmherzigen Schwestern grundsätzlich
                                begrüße, jedoch die Art, wie sie erfolgte, nicht gutheißen könne.
                                Denn den Aussagen Weiß' zufolge solle das Spital nunmehr vorwiegend
                                dem Zweck der moralischen Besserung der Kranken und nicht der
                                medizinischen Versorgung dienen. Außerdem habe Weiß mehrfach seine
                                geringe Wertschätzung der Medizin verlauten lassen. Jaksch findet
                                ein derartiges Verhalten und derartige Äußerungen eines Beamten
                                nicht tragbar. Jaksch glaubt außerdem, dass das Prager Krankenhaus
                                in Kürze seinen guten Ruf verlieren werde. Jaksch hofft daher, dass
                                Thun etwas gegen das Verhalten des Ministerialbeamten unternehmen
                                könne.</p>
                        </msContents>
                        <physDesc>
                            <p>Der Brief ist im Nachlass gemeinsam mit anderen Schreiben, die diese
                                Thematik betreffen, abgelegt:<lb/>
                                <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/jaksch-an-thun-1856-03-23-a3-xxi-d373.xml">Anton Jaksch an Leo Thun. Prag, 23. März 1856</ref>.<lb/>
                                <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/jaksch-an-thun-1856-04-18-a3-xxi-d373b.xml">Anton Jaksch an Leo Thun. Prag, 18. April 1856</ref>.<lb/>
                                <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/jaksch-an-thun-1856-05-06-a3-xxi-d373c.xml">Anton Jaksch an Leo Thun. Prag, 6. Mai 1856</ref>.</p>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#jaksch-anton">Anton Jaksch</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1856-04-11">11.
                        April 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Medizin</term>
                    <term>Krankenhaus</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Wiewohl ich besorgen muß, durch meine Briefe lästig zu fallen, so wage ich es
                    dennoch, abermals vor Euer Excellenz zu treten, um eine Pflicht zu erfüllen, die
                    mir mein Gewissen, meine Liebe zu dem allerhöchsten Throne und dem Vaterlande
                    auflegt. Es gilt über den Herrn Ministerialrath <rs type="person" ref="#weiss-von-starkenfels-theodor">Weiß von Starkenfels</rs> Licht zu
                    verbreiten, der, wie es hieß, bezüglich der künftigen Gestaltung der Prager
                    Krankenanstalten mit großen Vollmachten versehen, durch mehrere Tage in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> weilte, um den Orden der barmherzigen
                    Schwestern in die Anstalt einzuführen. Was ich nun mittheilen werde, habe ich
                    genau und wahrheitsgetreu niedergeschrieben, wie ich es an den Quellen erhoben
                    habe. Es steht von der anerkannten Ehrenhaftigkeit der Männer, die mir als
                    Quelle dienten, zu erwarten, daß sie nöthigen Falles das Mitgetheilte durch
                    einen Eid bekräftigen werden.<lb/>Der Herr <rs type="person" ref="#weiss-von-starkenfels-theodor">Ministerialrath</rs> hat es gar
                    nicht der Mühe werth gehalten, mit den Primarärzten und Professoren an der
                    Anstalt irgendeine Rücksprache zu halten, um über die dem Interesse der
                    Wissenschaft und Humanität entgegen stehenden Ordensregeln zu berathen und zu
                    einer Vereinbarung zu führen; er hat vielmehr den biedern und ehrenwerthen
                        <rs type="person" ref="#biermann-christian-friedrich">Direktor</rs> der
                    Anstalt, deshalb, weil derselbe an der Spitze der Primarärzte seine Pflicht
                    erfüllte und zur Kenntnis der hohen Behörden brachte, welche Bedenken gegen die
                    Modalitäten, unter denen der Orden eingeführt wurde, obwalten, der Opposition
                    beschuldigt und besonders getadelt, daß er sich an die Spitze der Opposition
                    stelle, seine Pflicht sey es, das monarchische Princip durchzuführen und
                    selbstständig zu handeln. Als der Herr Direktor hierauf bemerkte, daß er durch
                    seine Instruktion gebunden sey, mit den Primarärzten über die Angelegenheiten
                    des Krankenhauses Conferenzen zu halten, so entgegnete der Herr <rs type="person" ref="#weiss-von-starkenfels-theodor">Ministerialrath</rs>, er möge die
                    Instruktion ändern oder auf eine Änderung antragen. Euer Excellenz kennen meine
                    Gesinnungen und ich kann für dieselben bezüglich meiner Kollegen einstehen: Wir
                    Alle wünschen gebildete und religiöse Krankenpflegerinnen, wir alle werden das
                    Möglichste aufbieten, um ein Zusammenwirken zum Wohle der Kranken zu erzielen,
                    wir alle sind durchglüht von Humanität und Liebe zur Wissenschaft! Wie können
                    unsere auf legalem Wege und in geziemender Form eingebrachten Vorstellungen
                    gegen die hohen Ortes angeordneten Modalitäten, die uns die Humanität und das
                    Wohl der Wissenschaft zu verletzen schienen, als Opposition, als Verletzung des
                    monarchischen Princips angesehen werden? Wir hielten fest und unerschütterlich
                    an dem allerhöchsten Thron in den Prüfungstagen der Treue und Anhänglichkeit,
                    wir sind insgesamt durchdrungen von dem Wunsche, daß die Regierung Seiner
                    Majestät, unsres geliebten Kaisers eine recht segens- und glorreiche werde,
                    mehrere von uns haben für ihre Pflicht bereits ihr Leben eingesetzt, und nun
                    sollen wir durch unsere Conferenzen zum Wohle der Krankenanstalt das
                    monarchische Princip bedrohen!?<lb/>Eben so merkwürdig ist folgende gegen den
                    Herrn <rs type="person" ref="#biermann-christian-friedrich">Direktor Biermann</rs>
                    gemachte Äußerung des Herrn <rs type="person" ref="#weiss-von-starkenfels-theodor">Ministerialrathes Weiß</rs>: Das Spital ist von nun an ein
                    Klosterspital, d. h. es muß als das Wichtigste, als die Hauptsache angesehen
                    werden, daß die Kranken moralisch gebessert und mit christlichen Gesinnungen das
                    Haus verlassen, die ärztliche Behandlung sey Nebensache; ohnehin halte er nichts
                    auf die Medicin. Aus dieser Äußerung läßt sich folgern, daß der <rs type="person" ref="#weiss-von-starkenfels-theodor">Herr Ministerialrath</rs> alle
                    oder doch viele der ins Spital eintretenden Kranken für irreligiös und moralisch
                    verdorben halte und deshalb die Umwandlung des Krankenhauses in eine
                    Correktionsanstalt für nothwendig erachte. Zu einer solchen Behauptung ist kein
                    Commentar nöthig, sie entehrt den, der sie zu machen im Stande ist. Für einzelne
                    Kranke wohl kann die Nothwendigkeit einer Belehrung und moralischen Besserung
                    eintreten; allein derlei Fälle werden immer nur vereinzelt bleiben, und dazu,
                    diesen Zweck zu erreichen, gehört Bildung überhaupt und insbesondre eine tiefe
                    religiöse Bildung; mit Ceremonien und heiligen Sprüchen werden wohl Heuchler
                    gebildet, aber keine Seele dem Himmel und Staate gerettet.<lb/>Noch merkwürdiger
                    ist folgende Äußerung, die der Herr Ministerialrath in Gegenwart des <rs type="person" ref="#arlt-ferdinand">Prof. Arlt</rs>, der ihn zufällig in der
                    Direktionskanzlei traf, machte: Er halte nichts auf die Medicin und habe Lust,
                    die Summe von 85000 fl., die für die Errichtung der pathologisch-anatomischen
                    und chemischen Anstalt bestimmt sey, auf den Flügelbau des Spitals der
                    barmherzigen Schwestern zu verwenden; die pathologisch-anatomische Anstalt könne
                    bleiben, wo sie ist oder in das alte Gebäude der Irrenanstalt verlegt werden.
                    Als ihm hierauf<rs type="person" ref="#arlt-ferdinand"> Prof. Arlt</rs> erwiderte,
                    daß er damit dem medizinisch-praktischen Unterrichte die Lebensader abschneide,
                    hatte er nichts zu entgegnen als: er halte nichts auf die Medicin und gehe in
                    dieser Hinsicht von ganz entgegengesetzten Principien aus. Wie kann ein, wenn
                    auch noch so hoch gestellter Diener die hochherzigen Gesinnungen unsres
                    allergnädigsten Kaisers, der für die segensreichste der Wissenschaften, die
                    Medicin, bisher so väterlich sorgte, geradezu verläugnen und den allerhöchsten
                    Absichten zuwider handeln wollen? Alle diese und noch andre Bemerkungen und
                    Vorwürfe wurden dem biedern Direktor der Krankenanstalten, <rs type="person" ref="#biermann-christian-friedrich">Doktor Biermann</rs>, in so
                    barscher und dem ärztlichen Stand und seiner Stellung so erniedrigender Weise
                    gemacht, daß derselbe seit jener Zeit ganz geknickt und gebrochenen Muthes
                    einhergeht.<lb/>Nicht würdig der hohen Stellung und Mission, die der Herr
                    Ministerialrath hatte, ließ er sich auf dem Spitalshofe und Gängen in einen
                    Wortwechsel mit Kranken und Subalternärzten ein, weil sie, während er mit ihnen
                    spreche, nicht die Körperhaltung beobachten, die sich einem Ministerialrathe
                    gegenüber gezieme, und ferner auf dem Hofe des Krankenhauses Cigarren rauchen.
                    Obgleich letzteres auf dem freien Hofe weder Ärzten noch Kranken bisher verboten
                    war, und ohne die Unart des Rauchens selbst entschuldigen zu wollen, möchte ich
                    dennoch ein derlei Benehmen von Seite eines hohen Beamten, das ihn der Gefahr
                    aussetzt, lächerlich zu werden oder eine beleidigende Antwort zu erhalten, für
                    höchst unpassend halten.<lb/>Ich kann endlich nicht unterlassen, noch eine
                    Äußerung anzuführen, die der Herr Ministerialrath von dem Hochwürdigen Herrn
                    Pfarrer bei St. Apollinar machte, weil sie einen tiefen Blick in die Denkweise
                    dieses Mannes machen läßt: „Er gedenke es dahin zu bringen, daß die Uneheligen,
                    die in der Gebäranstalt entbinden, sofort ins Arbeitshaus abgegeben werden; auch
                    finde er die Oratorien, die für die Schwangeren errichtet sind, damit sie
                    ungesehen in der Kirche dem heiligen Meßopfer beiwohnen und beten können, für
                    überflüssig und zweckwidrig.“ Ist das ein Ausfluß der christlichen Liebe,
                    unserer göttlichen Religion, die den Gefallenen Verzeihung bietet, und wie kann
                    sich ein solcher Mann als Vertreter religiöser Interessen geberden?<lb/>Und
                    diesem Manne ist das Wohl der Prager Krankenanstalten anvertraut, die durch die
                    Vortrefflichkeit ihrer bisherigen Einrichtungen europäischen Ruf erhielten, die
                    Bildungsschule wurden für angehende und selbst fertige Ärzte aus allen Gauen
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs> und dessen
                    Nachbarstaaten.<lb/>Euer Excellenz, dem das Wohl der Menschheit und Wissenschaft
                    so sehr am Herzen liegt, der Sie den Ruhm von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> Hochschulen auf jede mögliche Weise zu fördern
                    suchen, der Sie Seiner Majestät, unserem gnädigsten Kaiser als nächster
                    Rathgeber Ihr Daseyn gewidmet haben, werden sicher dazu beitragen, daß ein
                    Streben paralysirt werde, das auf Heuchelei und nicht auf wahre christliche
                    Tugend und Humanität ausgeht und die Wissenschaft und den Unterricht so sehr
                    bedroht.<lb/>Ich mußte vor Euer Excellenz mein Herz ausschütten, weil es mir in
                    der Seele wehe that zu sehen, wie die weisen Absichten Seiner Majestät, unsres
                    gnädigsten Kaisers durch solche Diener in den Augen des Publikums verdächtig
                    werden; ich hatte den Muth dazu, weil ich unabhängig dastehe, dem Staate nicht
                    als Miethling, sondern aus Liebe zur Wissenschaft und dem Unterrichte diene und
                    endlich von der tiefsten Verehrung und Liebe gegen Seine Majestät durchdrungen
                    und überzeugt bin, daß ich in der Treue und Anhänglichkeit an den allerhöchsten
                    Thron keinem Seiner treuesten Diener nachstehe.<lb/>Indem ich es nochmals
                    wiederhole, daß ich für jedes Wort, das ich hier niederschrieb, einstehe,
                    zeichne ich mich in Ehrfurcht</p>
                <p>Euerer Excellenz unterthänigster<lb/>Jaksch</p>
                <p>Prag, den 11. April 1856</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>