<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="jaksch-an-thun-1856-05-06-a3-xxi-d373c.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/jaksch-an-thun-1856-04-18-a3-xxi-d373b.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/jaksch-an-unbekannt-1854-12-22-a3-xxi-d311.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#jaksch-anton" role="sender:gelehrter">Anton Jaksch</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1856-05-06">6.
                        Mai 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Anton Jaksch an Leo Thun, Prag, 6. Mai 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB99-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D373</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Anton Jaksch schreibt erneut an den Minister, um einige Aussagen seines
                            letzten Briefes zu korrigieren. In diesem hatte er freudig berichtet,
                            dass die Generaloberin der Barmherzigen Schwestern zu einigen
                            Konzessionen bei der Umstrukturierung des Prager Allgemeinen
                            Krankenhauses bereit sei. Nun stellte sich jedoch heraus, dass die
                            Freude verfrüht war. Denn die Generaloberin sei weiterhin nicht bereit,
                            die Wohnungen der Sekundarärzte in den jeweiligen Stationen zu belassen.
                            Damit würde diese Ärzte aber ihre wichtigste Funktion einbüßen, nämlich
                            bei Notfällen sofort an Ort und Stelle zu sein. In einem persönlichen
                            Gespräch mit der Generaloberin konnte er diese zwar von der Wichtigkeit
                            der Forderung überzeugen, dennoch will er sich nicht noch einmal zu früh
                            freuen. Außerdem, so schreibt Jaksch, wagte er es nach diesem
                            Zwischenerfolg nicht, auch noch notwendige Forderungen zu stellen.
                            Jaksch schreibt außerdem, dass er seit Einführung der Schwestern einige
                            Verschlechterungen im Bereich der Pflege feststellen musste, so dass er
                            insgesamt zum traurigen Schluss komme, dass die Barmherzigen Schwestern
                            für ein Krankenhaus ungeeignet seien, das sowohl der Pflege von Kranken
                            als auch der Ausbildung junger Ärzte diene. Um einen solchen Misserfolg
                            für andere Krankenhäuser in Zukunft vermeiden zu können, möchte er in
                            den Sommerferien eine Abhandlung über Pflegeorden in ganz Europa
                            verfassen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief ist im Nachlass gemeinsam mit anderen Schreiben, die diese
                            Thematik betreffen, abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/jaksch-an-thun-1856-03-23-a3-xxi-d373.xml">Anton Jaksch an Leo Thun. Prag, 23. März 1856</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/jaksch-an-thun-1856-04-11-a3-xxi-d373a.xml">Anton Jaksch an Leo Thun. Prag, 11. April 1856</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/jaksch-an-thun-1856-04-18-a3-xxi-d373b.xml">Anton Jaksch an Leo Thun. Prag, 18. April 1856</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#jaksch-anton">Anton Jaksch</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1856-05-06">6.
                        Mai 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Medizin</term>
                    <term>Krankenhaus</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Ich nehme mir die Freiheit, zu meinem letzten Berichte <note xml:id="note_1">Vgl.
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/jaksch-an-thun-1856-04-18-a3-xxi-d373b.xml">Anton Jaksch an Leo Thun. Prag, 18. April 1856</ref>.</note> Einiges
                    nachzutragen. Vorerst verhielt es sich mit den von der <rs type="person" ref="#helwig-theresia">Frau Generaloberin</rs> gewährten Concessionen
                    anders, als ich damals erfahren und Euerer Excellenz berichtet hatte. Daß die
                    klinischen Säle neben einander bleiben, und die Assistenten ihre Wohnung in der
                    Nähe der Klinik behalten, hat seine Richtigkeit, doch die 3. Concession, daß die
                    1. Sekundarärzte der Internabtheilungen wie bisher im Mittelpunkte der ihnen zur
                    Aufsicht und Obsorge zugewiesenen Abtheilung ihre Wohnungen haben, konnte nicht
                    als solche angesehen werden, da die <rs type="person" ref="#helwig-theresia">Frau
                        Generaloberin</rs> blos zugegeben hatte, daß die 1. Sekundarärzte in
                    der Anstalt, aber nicht im Centrum ihrer Abtheilung, sondern entfernt im
                    entgegengesetzten Flügel des Hauses wohnen. Da mir der Zweck, den die
                    Primarärzte bei dieser Forderung im Auge hatten, nicht erreicht schien, id est
                    daß der Sekundararzt bei augenblicklich gefahrdrohenden Zufällen schnell bei der
                    Hand sey und mit leichter Mühe des Tags und Nachts die Krankenbeobachtung
                    pflegen und die Krankenwartung überwachen könne, so brachte ich es noch einmal
                    zu einer Berathung mit der <rs type="person" ref="#helwig-theresia">Frau
                        Generaloberin</rs>, bei der erst nach einem hartnäckigen Widerstande
                    auch dieser Forderung Genüge geleistet wurde, natürlich, wenn, was hier besorgt
                    wird, der Herr <rs type="person" ref="#weiss-von-starkenfels-theodor">Ministerialrath
                        Weiß von St[arkenfels]</rs> diese Concession nicht hinterher wieder
                    annullirt. Die vierte Forderung, daß einer größeren Anzahl junger Ärzte die
                    Gelegenheit geboten werde, sich allseitig für das praktische Leben auszubilden
                    und deshalb das Institut der Internpräparanden nicht aufgehoben werde, getraute
                    ich mich nicht weiter zu stellen, da die <rs type="person" ref="#helwig-theresia">Frau
                        Generaloberin</rs> rundweg erklärte, daß sie keine weitere Concession
                    machen werde. Dieses Institut ist somit bisher noch als aufgehoben zu
                    betrachten. Das Schlimmste dabei scheint mir zu seyn, daß die <rs type="person" ref="#helwig-theresia">Frau Generaloberin</rs> nicht aus Überzeugung,
                    daß sie das Krankenwohl fördert, diese Concessionen machte, sondern mehr, um dem
                    Drängen der Primarärzte nachzugeben.<lb/>Da ich die heurigen Ferien keine Reise
                    mache, sondern mich, um Einiges arbeiten zu können, in die Einsamkeit
                    zurückziehe, so möchte ich gern in dieser Zeit ein Broschürchen über die
                    bestehenden Orden der barmherzigen Schwestern schreiben und gestützt auf die
                    Statuten der einzelnen Orden zu ermitteln suchen, für welche Humanitätsanstalten
                    einer oder der andere mehr geeignet sey. Ich habe mich deshalb bereits nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>
                    gewendet; wenn ich nur auch zur Kenntnis der Statuten der in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> bestehenden Orden gelangen könnte!
                    Vielleicht wird hieraus ein Nutzen für die Zukunft hervorgehen und werden
                    ähnliche Mißgriffe, wie hier in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, ferner
                    vermieden werden. Denn das bisherige Wirken des Ordens in der Prager
                    Krankenanstalt reducirt sich auf ein Minimum. Ich glaube unbefangen zu
                    beobachten und behaupten und beweisen zu können, daß bisher, wenn auch die
                    Krankenzimmer reiner und freundlicher aussehen, die eigentliche Krankenwartung
                    und Pflege einen merklichen Rückschritt gemacht habe. Freilich sind der
                    Schwestern noch zu wenige in der Anstalt – doch auch die Dienstleistung dieser
                    Wenigen ist nicht die, welche ich erwartet hatte. Die eigentliche Wartung der
                    Kranken ist wie früher gedungenen Wärterinnen und Wärtern anheimgegeben, die
                    Schwestern führen nur eine Art Oberaufsicht, wachen insbesondere nicht des
                    Nachts in den Krankensälen, sondern machen paarweise einigemale die Runde durch
                    die Krankenzimmer, eine Mühe, aus der den armen Kranken nicht der geringste
                    Vortheil erwächst. Als ich gestern, um die Rapporte meiner Ärzte zu
                    kontrolliren, um 9 Uhr abends meine Krankenzimmer durchging, fand ich fast in
                    allen und selbst in den mit schweren Typhuskranken belegten Sälen die
                    Wärterinnen schlafend, von den Schwestern keine Spur und die armen Kranken ohne
                    Beistand. Sonst wurde eine Wärterin entlassen, die, wenn sie die Nachtwache
                    hatte, im Krankenzimmer abwesend war oder schlief, wenn mein Sekundararzt oder
                    ich die Runde durch die Krankenzimmer machte; jetzt, wo die Wärter und
                    Wärterinnen einzig der Hausoberin unterstehen, werden dießfällige Beschwerden
                    als Opposition gegen den Orden aufgefasst und geschildert und zum Nachtheil der
                    Kranken Dinge verschwiegen, die, wenn die Anstalt in der That eine
                    Humanitätsanstalt seyn soll, ans Tagslicht kommen müssen. Ein Ähnliches könnte
                    ich bezüglich der Reinhaltung der Kranken und ihrer Leibwäsche vorbringen und
                    zum Beweise der Richtigkeit meiner Angabe anführen, daß der Decubitus, id est
                    das brandige Aufliegen, das in früheren Monaten kaum vorkam, jetzt häufiger
                    beobachtet werde. Es fehlen aber auch in der Anstalt die früheren routinirten
                    Wärterinnen, und die Strenge des Arztes bei der Kontrolle ihrer Dienstleistung
                    ist unmöglich geworden. Ich gestehe, daß ich die meiner Abtheilung zugewiesenen
                    Schwestern willig und gutmüthig finde, und beinahe jede Einzelne lieb gewonnen
                    habe, dennoch muß ich, was ihre bisherige Dienstleistung anbelangt, das harte
                    Urtheil abgeben, das ich niederschrieb. Es liegt gewiß Alles an den
                    Ordensstatuten, und für eine Krankenanstalt, wie die Prager, die zugleich
                    Bildungsanstalt für die medicinische Jugend ist, wird sich ein Orden niemals
                    eignen, der, wie gegenwärtig, dem Arzte sich bei- aber nicht unterordnet, und
                    das Wirken des Arztes in jeder Richtung erschwert, in keiner fördert. Dagegen
                    dürfte für bloße Pflege- und Versorgungsanstalten, als Siechen, Findel,
                    Arbeitshäuser etc. grade dieser Orden vom heiligen Karl Borromaeus ganz
                    vorzüglich geeignet seyn.<lb/>Die Wichtigkeit der Sache mag mich entschuldigen,
                    daß ich Euere Excellenz abermals mit einem so ausführlichen Schreiben
                    belästigte. In tiefster Verehrung verharret</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster Jaksch</p>
                <p>Prag, den 6. Mai 1856</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>