<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="jarcke-an-thun-1852-08-07-a3-xxi-d171.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/jaksch-an-unbekannt-1854-12-22-a3-xxi-d311.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/jelacic-an-caroline-thun-1850-03-30-a3-xxi-d37.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#jarcke-karl-ernst" role="sender:gelehrter">Karl Ernst
                        Jarcke</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1852-08-07">7. August 1852</date>
                </title>
            <title type="label">Karl Ernst Jarcke an Leo Thun, Wien, 7. August 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Teilweise abgedruckt in: Hans Lentze, Die Universitätsreform des Ministers Graf
                    Leo Thun-Hohenstein, Wien 1962, S. 192–198.<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB97-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D171</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Karl Ernst Jarcke sendet Leo Thun seine Denkschrift "Die Österreichischen
                            Universitäten". Erläuternd fügt Jarcke hinzu, dass er mit der
                            Denkschrift einen doppelten Zweck verfolge: Zum einen sei sie eine
                            Kritik des gegenwärtigen Zustandes der österreichischen Universitäten,
                            zum anderen werden in dem Promemoria das anzustrebende Ziel und die
                            zukünftigen Aufgaben der Universitäten erläutert. Jarcke fürchtet
                            nämlich, dass der bisher eingeschlagene Weg nicht zum gewünschten Ziel
                            führen werde – vielmehr sei vieles nicht besser als im Vormärz. Nach wie
                            vor seien besonders die juridischen Fakultäten nichts anderes als
                            Vorbereitungsanstalten für den österreichischen Staatsdienst. Auch die
                            Berufungen von Professoren wie George Phillips und Constantin Hoefler
                            hätten daran nichts geändert. Jarcke betont auch, wie schwierig es für
                            den Unterrichtsminister sei, die jahrelange Stagnation aufzubrechen und
                            einen Neubeginn einzuleiten – daher will er behiflich sein.<lb/>In der
                            beigelegten Denkschrift beschreibt Jarcke insbesondere die geistige
                            Stagnation während des Vormärzes, ausgelöst durch die Zensur und die
                            geringe wissenschaftliche Qualität der Universitäten. Dies hatte aus
                            seiner Sicht nicht nur negative Auswirkungen auf die österreichische
                            Wissenschaft, sondern auf das gesamte Staatswesen und die politische
                            Einstellung der Jugend. Das zentrale Ziel sei es daher, die
                            Universitäten wieder zu wissenschaftlichen Anstalten umzugestalten. Als
                            Vorbild hierzu muss aus Jarckes Sicht das norddeutsche
                            Universitätssystem dienen, allerdings mit der wichtigen Anpassung, den
                            religiösen Indifferentismus, der an diesen Universitäten herrsche, nicht
                            mit zu übernehmen. Stattdessen solle Österreich der katholischen Kirche
                            wieder eine Vormachtstellung einräumen und die Wissenschaft im Geiste
                            der katholischen Kirche fördern. Dann werden sowohl die Wissenschaften
                            als auch der österreichische Staat wieder zu voller Blüte gelangen. Als
                            ein wesentliches Mittel, um den Aufchwung zu beschleunigen schlägt
                            Jarcke die Berufung ausländischer Professoren vor, womöglich stets zwei
                            für dasselbe Fach, um durch Konkurrenz auch einen Wettbewerb zu
                            entfachen. Den Anhängern des alten Studiensystems muss aus seiner Sicht
                            entschieden entgegen getreten werden, indem auf die bisherigen positiven
                            Erfahrungen und den Vorsprung der norddeutschen Universitäten verwiesen
                            werde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d171_1">Denkschrift von Karl Ernst Jarcke "Die
                                österreichischen Universitäten".</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#jarcke-karl-ernst">Karl Ernst Jarcke</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1852-08-07">7. August 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Reform</term>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                    <term>Revolution</term>
                    <term>Studenten</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz,</p>
                <p>habe ich die Ehre hierbei das gewünschte Memoire zu überreichen<note xml:id="note_1"> Vgl. <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d171_1">Denkschrift Jarckes "Die
                            österreichischen Universitäten".</tei:ref>
                    </note>, muß jedoch dasselbe mit
                    folgenden nothwendigen Bemerkungen begleiten.<lb/>Der Zweck dieser Denkschrift
                    ist ein doppelter. Sie enthält eine energische Protestation gegen das
                    Rückgreifen auf vormärzliche Prinzipien bei der Behandlung des österreichischen
                    Universitätswesens und bezeichnet außerdem das Ziel, welchem meines Erachtens
                    die dermalige Verwaltung zustreben müsste.<lb/>Eine ganz andere Frage ist es: wo
                    stehen wir und wohin gehen wir heute thatsächlich?<lb/>Während ich mich der
                    Hoffnung hingeben darf in Betreff des Gegenstandes der beiliegenden Denkschrift
                    mich der vollen Zustimmung Euer Excellenz erfreuen zu dürfen, habe ich
                    Hochdemselben aus meinen schweren und großen Bedenken gegen den heutigen Zustand
                    schon bei unserer neulichen Unterredung kein Geheimnis machen zu dürfen
                    geglaubt. Ich fürchte auf den bis jetzt eingeschlagenen Wegen gelangen wir zu
                    keiner wirklichen Verbesserung der vormärzlichen Zustände; in welchem Grade die
                    unabhängige öffentliche Meinung aller Schattierungen sich gegen die dermaligen
                    Anstalten des öffentlichen Unterrichts ausspricht, kann Euer Excellenz kein
                    Geheimnis sein.<lb/>Daß die Aufgabe, welche ein dermaliger Minister dieses
                    Faches in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> zu lösen findet, eine
                    der schwierigsten sei, die es im Staatsleben geben kann, habe ich bereits in
                    meinem Memoire angedeutet. Es ist die große Frage, ob sie überhaupt für
                    menschliche Kräfte lösbar sei. Ein Volk intellectuell zu Grunde zu richten ist,
                    wie Figura zeigt, möglich, aber die Wiederherstellung hat ihre Schwierigkeiten,
                    die schwer zu überwinden sind, und die berühmte Mühle: alte Weiber wieder jung
                    zu machen, existirt meines Wissens nur im Ballet.<lb/>Dies darf uns freilich
                    nicht abhalten, die vorhandenen Schwierigkeiten als lösbar zu betrachten und an
                    die Möglichkeit der Erweckung eines wissenschaftlichen Geistes in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> zu glauben. Jedenfalls ist soviel
                    gewiß, daß derselbe in vielen Einzelnen lebt und es wäre kein geringer Gewinn,
                    wenn die Regierung das wissenschaftliche Leben in diesen Einzelnen nach Kräften
                    förderte und wenigstens Sorge trüge, es in keinem Falle durch ihre Anstalten zu
                    verkümmern.<lb/>Eine Kritik des gegenwärtigen Zustandes der österreichischen
                    Universitäten liegt außer meiner Absicht; mir mangelt dazu die Gesundheit und
                    die physische Kraft, auch bin ich über das Detail mancher Thatsachen noch nicht
                    genau genug unterrichtet. Es kommt hier auf zweierlei Gegenstände an: Personen
                    und gesetzliche Vorschriften.<lb/>Was die ersteren betrifft, so ist es nicht
                    mein Beruf die Rolle zu spielen, in welcher Satan, nach dem Buche Hiob vor dem
                    Thron der göttlichen Majestät auftrat. Mag immerhin das, wie mir scheint,
                    allgemeine Urtheil der öffentlichen Meinung über die Räthe und Werkzeuge, Euer
                    Excellenz, sowie über die Persönlichkeit sehr vieler, theils aus dem Auslande
                    Berufener, theils aus dem Inlande eigends Herbezogener das allernachtheilige
                    sein, so hat mich dennoch niemand zum Ankläger meiner Brüder ernannt. Euer
                    Excellenz werden, wenn Hochdieselben diese Species von Wahrheiten hören wollen,
                    in der Region der höheren Polizei ohne Zweifel redliche und fähige Männer
                    finden, die jedweden Aufschluß über Personalitäten zu geben vollkommen imstande
                    sind und die öffentliche Meinung weit besser constatiren können als ich. Ich
                    beschränke mich daher darauf die Summe der Eindrücke, welche ich durch alles
                    empfangen habe, was ich seit vorigen Herbst über das österreichische
                    Universitätswesen hörte, dahin anzugeben: es ist im Wesentlichen beim Alten
                    geblieben und keine Aussicht einer Änderung zum Bessern vorhanden. Insbesondere
                    sind die juristischen Facultäten heute wie vorher nichts als
                    Vorbereitungsanstalten zum österreichischen Bureaudienst, beherrscht von einem
                    ebenso stupiden als revolutionären Naturrecht, welches heute wie vordem regiert;
                    die Berufungen selbst von Männern wie <rs type="person" ref="#phillips-george">Phillips</rs> und <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Hoefler</rs> haben keinen durchgreifend regenerirenden Einfluß gehabt
                    und konnten ihn nicht haben; die Berufenen blieben exotische Gewächse, die auf
                    diesem fremden Boden keine Wurzel schlugen und ohne Verläugnung dessen, was
                    gerade das Beste an ihnen ist, niemals schlagen werden; im günstigsten Falle
                    können sie Einzelne zur Wahrheit zurückführen, während die Koryphäen des
                    Liberalismus, welche weltkundigermaßen die Märzrevolution gemacht haben und auf
                    ihren Kathedern belassen, ja gehoben und ausgezeichnet sind, die <hi rend="ul">Massen</hi> der akademischen Jugend ins Verderben stürzen.<lb/>Dies ist es,
                    was ich, um jedes Mißverständnis meiner Intention zu vermeiden, als Zusatz
                    meiner Denkschrift noch beifügen zu müssen glaubte. Möchte die Letztere den
                    Wunsch Euer Excellenz befriedigen.</p>
                <p>Mit aufrichtigster Verehrung verharre ich</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>ganz gehorsamster Diener<lb/>Jarcke</p>
                <p>Wien, den 7. August 1852</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D171_1">
                    <p>
                        <hi rend="ul">Die österreichischen Universitäten</hi>
                    </p>
                    <p>Unter allen Aufgaben, welche die Regierung im Jahre 1849 bei der
                        Reconstruction von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> zu lösen
                        vorfand, war die Reglung des Universitätswesens eine der allerschwierigsten
                        und dringendsten. Hartnäckiges Festhalten an den Zuständen, welche die
                        bisherige Gesetzgebung geschaffen, wäre nachdem diese ihren Werth durch ihre
                        Früchte in den Märztagen kundgegeben hatten, baarer Unverstand gewesen;
                        nicht minder mußte aber auch die Annahme des norddeutsch-protestantischen
                        Universitätswesens in Bausch und Bogen bedenklich und unpraktisch, ja
                        unmöglich erscheinen. Zugleich waren die österreichischen Universitäten
                        dermaßen von einer jede Bewegung erstickenden positiven Gesetzgebung
                        eingezäunt, daß es rein undenkbar war, die Gestaltung ihrer Zukunft der
                        Natur zu überlassen. Es mußte ohne Aufschub darüber entschieden werden: ob
                        und inwiefern die bisherigen Gesetze noch länger gelten sollten, und hiemit
                        war thatsächlich die Nothwendigkeit gegeben einen Zustand zu schaffen, der
                        die Mitte hielt zwischen den bisherigen Verhältnissen und dem
                        protestantisch-deutschen Universitätswesen. Es hieße von menschlichen
                        Kräften augenscheinlich zu viel verlangen, wenn man forderte, daß diese
                        Aufgabe in allen ihren Einzelheiten auf den ersten Schlag gelöst, daß hier
                        mit dem ersten Wort das Rechte und Maßgebende definitiv getroffen, der
                        Conflict so vieler wiederstrebender Interessen und Ansichten in allen seinen
                        Details von vornherein geschlichtet werde. Kann in dieser Beziehung nur die
                        Zeit befriedigend wirken, so war es nicht anders zu erwarten, als daß im
                        Anfange in Beziehung auf Personen und Einrichtungen Schritte geschahen, von
                        denen man wünschen mußte, daß sie zurückgethan würden. Nur der Zielpunkt,
                        der zu erreichen und das Prinzip, auf welches <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> durch die Natur seiner Verhältnisse hingewiesen
                        ist, muß feststehen; in Betreff der Mittel und Wege sind Schwankungen und
                        verschiedene Ansichten nothwendig und unvermeidlich.<lb/>Alles Nachfolgende
                        soll zur Orientirung in Betreff der Prinzipien dienen.<lb/>Die deutschen
                        Universitäten (außerhalb <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs>)
                        sind seit den letzten Jahrhunderten das Organ für zwei verschiedene
                        Funktionen des geistigen Lebens der deutschen Nation. Sie sind die Anstalten
                        für den Unterricht gewisser Klassen, welche nach Herkommen und Gesetz auf
                        den Universitäten ihre Bildung erhalten haben müssen, um ihrem Lebensberufe
                        obliegen zu dürfen. Sie sind aber auch die Werkstätten des
                        wissenschaftlichen Lebens und Fortschritts, die Hebel der geistigen Bewegung
                        im deutschen Volke. Damit diese allgemeinen Sätze nicht mißverstanden
                        werden, ist es nothwendig bestimmt anzugeben in welchem Sinne die hier
                        gebrauchten Worte: wissenschaftliches Leben, Förderung der Wissenschaft und
                        wissenschaftliche Bewegung gemeint sind.<lb/>Dem wissenschaftlichen Sinne
                        ist die Wissenschaft kein Stoff, der ein für allemal fertig abgeschlossen
                        und vollendet daläge, sondern ein solcher, der in allen seinen Zweigen der
                        Ergänzung, Erweiterung und tiefern Ergründung durch unausgesetzte Thätigkeit
                        bedarf. Der Drang hierzu oder der wissenschaftliche Geist tritt bei
                        einzelnen Individuen und ganzen Völkern sowie zu verschiedenen Zeiten, in
                        verschiedenem Grade hervor. Gleich wie bei manchen Völkern und in gewissen
                        Perioden sich der Trieb nach Entdeckungsweisen einstellt, so bei andern die
                        Sehnsucht und das unabweisliche Bedürfnis nach geistigen Ausflügen und
                        Errungenschaften.<lb/>Ihrer Form nach kann die wissenschaftliche Thätigkeit
                        eine <hi rend="ul">historische</hi> oder eine <hi rend="ul">philosophische</hi> sein. Jene faßt die Aufgabe von <hi rend="ul">der</hi> Seite, daß sie untersucht: wie der zu erforschende Gegenstand
                        in der Zeit entstanden ist und sich in der Zeit entwickelt und bis zu seiner
                        heutigen Gestalt ausgebildet hat. Die philosophische Bearbeitung sucht in
                        den veränderlichen Thatsachen der Natur und der Geschichte die ewig
                        bleibende Idee zu erkennen; die immanente Wahrheit in der wechselnden
                        Erscheinung durch systematisches Denken zu begreifen.<lb/>Es versteht sich
                        von selbst, daß die wissenschaftliche Thätigkeit und Bewegung, je nach den
                        individuellen Zwecken und Absichten derer von denen sie ausgeht, eine gute
                        und heilsame oder eine schlechte und verderbliche sein kann. Hier gilt, was
                        von der Thätigkeit in jeder Sphäre des Lebens gesagt werden kann: wahrhaft
                        heilsam und wohlthätig ist nur, was der Wahrheit und somit allein und
                        lediglich was Gott dient. In dieser Beziehung ist zu bemerken, daß durch ein
                        eigenthümliches, unglückliches Verhängnis, von dessen praktischen Wirkungen
                        weiter unten die Rede sein wird, die Förderung der Wissenschaft und der
                        geistige Fortschritt der Nation in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> fast
                        ausschließlich in die Hände des Protestantismus fiel. Die Universitäten,
                        welche wie oben bemerkt die Werkstätten des geistigen Lebens waren,
                        bewahrten jenen Charakter als Anstalten für den wissenschaftlichen
                        Fortschritt nur in protestantischen Ländern. Wir können es uns leider nicht
                        verhehlen: seit einem Jahrhundert waren die Katholiken in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> in der deutschen Literatur so gut wie
                        geistig todt [sic!] und erst in neuester Zeit, wo in gemischten Ländern die
                        Universitäten nothgedrungen auch katholische Elemente in sich aufnehmen
                        mußten, entstand, um hier nur geborne Katholiken zu nennen, durch Männer wie
                            <rs type="person" ref="#windischmann-friedrich">Windischmann</rs>, Vater
                        und Sohn, <rs type="person" ref="#doellinger-ignaz">Döllinger</rs>, <rs type="person" ref="#moehler-johann-adam">Möhler</rs>, <rs type="person" ref="#ringseis-johann-nepomuk">Ringseis</rs>, <rs type="person" ref="#goerres-johann">Görres</rs>, <rs type="person" ref="#klee-heinrich">Klee</rs>, <rs type="person" ref="#walter-ferdinand">Ferdinand
                            Walter</rs>, <rs type="person" ref="#mone-franz-joseph">Mone</rs>,
                            <rs type="person" ref="#dieringer-franz-xaver">Dieringer</rs> usw. eine
                        katholische Wissenschaft. Die Zeitgenossen sahen mit Erstaunen, daß es
                        möglich sei, die alte katholische Wahrheit in einer dem neunzehnten
                        Jahrhundert zusagenden Form zu verfechten.<lb/>Fragen wir, wie sich während
                        dieser Zeit der Zustand des Universitätswesens in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> gestaltet hatte? So kann die Antwort nur dahin
                        lauten, daß der <hi rend="ul">Unterricht</hi> rein und lediglich vom
                        Standpunkte der Befriedigung des nächsten und dringendsten praktischen
                        Bedürfnisses aus gefaßt wurde, die Idee des geistigen <hi rend="ul">Lebens</hi> und wissenschaftlichen <hi rend="ul">Fortschritts</hi> aber
                        absolut und völlig ausschied. Es ist nicht zu viel gesagt, wenn man
                        behauptet, daß es auf den österreichischen Universitäten zu jener Zeit keine
                        Wissenschaft, sondern ein bloßes Auswendigwissen bestimmter Compendien gab,
                        welche den Schülern von den Lehrern mit andern Worten vorgetragen und von
                        diesen dem Gedächtnisse eingezwungen wurden. Diese Compendien hatten die
                        Autorität der Regierung, von der sie vorgeschrieben waren, hinter sich und
                        somit das Ansehen einer Art von Polizeibefehl, wenngleich eine ernsthafte
                        Controlle, daß der Lehrer wirklich nichts anderes sage als was im Buche
                        stehe, übelwollender Energie gegenüber schwer durchzuführen war. Doch fanden
                        Emanzipationsversuche solcher Art verhältnismäßig selten statt, da die
                        Regierungslehrbücher der geistlosesten Faulheit ein gar zu bequemes
                        Ruhekissen unterbreiteten. In einem weiten Kreise galt der Grundsatz, daß
                        wer nicht Lust habe höheren Orts als unruhiger Kopf notirt zu werden,
                        wohlthue sich aller Gedanken zu enthalten, die nicht in den Staatscompendien
                        verzeichnet standen.<lb/>Vor etwa zwanzig Jahren hatte ein österreichischer
                        Professor der Jurisprudenz, heute eine der größten Celebritäten des
                        inländischen „Lehrkörpers“, eine Unterredung mit einem Collegen aus
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>, in welcher er sich angelegentlich zu
                        erfahren bemühte, worin denn im Auslande die „historische Methode“ in der
                        Bearbeitung der Rechtswissenschaft bestehe. Als er hierüber verständigt
                        worden, trat er entsetzt zurück und rief: „Wenn ich dergleichen thäte, würde
                        ich meine heiligsten Pflichten verletzen!“ Er scheint es für seine
                        Obliegenheit gehalten zu haben an der Ansicht festzuhalten: jedes
                        österreichische Gesetz sei ein vom Himmel gefallener Brief. Allerdings mußte
                        es diese fromme Meinung beeinträchtigen, wenn die Zuhörer der
                        Rechtsgeschichte erfuhren, daß auch in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> Gesetze und Rechte auf ganz natürliche Weise zur
                        Welt gekommen seien. War jedoch in solcher Weise die historische Bearbeitung
                        der Jurisprudenz in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> geächtet,
                        so lag die schwierige Frage nahe, was denn die Professoren ihren Zuhörern
                        über Gesetzbücher, die vor noch nicht gar langer Zeit in der Muttersprache
                        verfaßt und an sich schon deutlich genug waren, sagen konnten? Diese
                        Verlegenheit war es hauptsächlich, welche jene perfide und doch so bornirte
                        Sophistik erzeugte, die ein Geschäft daraus macht, das Gewisse ungewiß und
                        das Klare dunkel zu machen.<lb/>Von diesem dem Auslande zum Glück damals
                        lange noch nicht hinreichend bekannten Zustande machten nur die unmittelbar
                        praktischen Fächer der Medizin und Chirurgie eine Ausnahme, zu welcher das
                        Bedürfnis zwang und die durch die Spitäler der Hauptstadt so nahe gelegt
                        war, daß sie nicht abgewiesen werden konnte. Gab es trotz alledem in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> so viel höhere
                        wissenschaftliche Talente wie in anderen Ländern, so war die einfache Folge
                        jener Lage der Dinge die, daß jeder, der wahrhaft wissenschaftlichen Beruf
                        hatte, ihn weder als Lehrer noch als Lernender auf einer österreichischen
                        Universität befriedigen konnte, sondern sich, wolle er nicht auswandern, in
                        die Einsamkeit zurückziehen und möglichst vor Conflikten mit der Censur
                        hüten mußte. Niemand war <hi rend="ul">wegen</hi>, sondern höchstens <hi rend="ul">trotz</hi> seines wissenschaftlichen Geistes österreichischer
                        Universitätsprofessor. Der Geist der Wissenschaft hatte von den hohen
                        Schulen dieses Landes Abschied genommen, und seit Menschengedenken hatte in
                        der Jurisprudenz wie in der Theologie, in der Philosophie wie in der
                        Geschichte kein österreichischer Professor einen deutschen, geschweige denn
                        einen europäischen Namen gehabt. Der Ruf der meisten Universitätsgelehrten
                        war nicht über die Bannmeile ihres Aufenthaltsortes hinaus gedrungen.<lb/>Es
                        ist nicht zu läugnen, daß der eben geschilderte Zustand von vielen, zumal
                        von einer gewissen Klasse von Staatsmännern für höchst erwünscht und
                        besonders erfreulich gehalten wurde; insbesondere arbeitete die Censur nach
                        besten Kräften daran, ihn unverbrüchlich festzuhalten und möglichst
                        auszubilden. Allein in Wahrheit lassen sich große Nachtheile nicht
                        verkennen, die sich jener wissenschaftlichen Barbarei anschließen mußten,
                        während dieselbe bei wahrhaft unpartheiischer Betrachtung die Vortheile,
                        welche man ihr nachrühmte, keineswegs gewährte. Die Stagnation, welche auf
                        den Universitäten herrschte, führte zu einer geistigen Dürre, zu einem
                        Verkommen fast aller höheren Talente, zu einer Verkümmerung der Bildung der
                        Nation die blos auf das Nothwendige beschränkt, nur Mittelmäßigkeiten
                        erzeugen konnte, womit ein großer und mächtiger Staat wie <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> auf die Dauer nicht leben und
                        bestehen kann. Waren die wahrhaft tieferen wissenschaftlichen Talente, die
                        Menschen von ächtem geistigen Beruf zu einer unerfreulichen Vereinsamung
                        verurtheilt, so konnte dies auch dem Staate nicht gleichgültig sein; es
                        bestand eine mehr oder weniger ausgesprochene Feindschaft, ein stiller Krieg
                        zwischen den oben geschilderten herrschenden Regierungsgrundsätzen und den
                        besseren und besten Köpfen im Lande. In den oberen Schichten der
                        Gesellschaft war mit dem Erlöschen des wissenschaftlichen Lebens bei den
                        meisten auch die Befähigung dazu zu Grunde gegangen: der sittliche Ernst,
                        der etwas höheres kennt als schaale Vergnügungssucht und jenes
                        intellectuelle Bedürfnis, welches nach Salust den Menschen von dem mit dem
                        Antlitz der Erde zugewandten, allein dem Bauche gehorchenden Thiere
                        unterscheidet. Es geschah noch Schlimmeres. In der Lücke, welche die
                        widernatürliche Unterdrückung alles ernsten, wissenschaftlichen Strebens
                        geschaffen hatte, erwuchs eine spezifische österreichische Belletristik,
                        deren antichristlicher Haß gegen alles bestehende in Staat und Kirche, ja
                        überhaupt gegen alles Heilige und Göttliche, vielleicht in der ganzen
                        modernen Geschichte Ihresgleichen nicht hat. Die Natur duldet keinen leeren
                        Raum; wo der ernste Geist der Wissenschaft sich ausgeschlossen sah, da zog
                        der Dämon der antichristlichen Poesie ein, und dieser war es, der den
                        gebildeten Klassen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> seinen
                        Stempel aufdrückte.<lb/>Die schlimmsten Wirkungen hatten die oben
                        geschilderten Zustände in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> auf
                        die Kirche. Infolge des geistigen Entwickelungsganges, den die deutsche
                        Nation genommen, hatte zu Ende des vorigen und zu Anfange des jetzigen
                        Jahrhunderts der antichristliche Indifferentismus in der Wissenschaft wie im
                        Leben den Sieg behalten, und die katholische Sache schien, da die
                        Vertheidiger derselben schwiegen oder gar nicht vorhanden waren, für immer
                        überwältigt. Allein soweit das Leben geht, geht nach des Dichters Worten
                        auch die Hoffnung. Gerade die übermüthige Siegestrunkenheit des Irrthums und
                        die schnöde Verachtung der Wahrheit nöthigte die Katholiken in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> sich zu ermannen, und das freie
                        wissenschaftliche Leben der Universitäten bot die Form und das Mittel: dem
                        Protestantismus und Indifferentismus gegenüber in allmäligen Übergängen eine
                        katholische Wissenschaft, insbesondere eine katholische Geschichtschreibung
                        zu gründen. In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> dagegen blieb
                        unter den dort geschilderten Verhältnissen die Reaction des katholischen
                        Lebens gegen den Tod, mit welchem der Indifferentismus drohte, rein und
                        völlig aus. Die schlechteste Aufklärung aus den Zeiten des Unglaubens der
                        neunziger Jahre blieb hier bis auf die allerneuesten Zeiten nur in etwas
                        eleganteren Formen am Regiment und hatte ihre Verhärtung und Verbitterung
                        bis auf den Gipfel gesteigert; ihre Grundlage und Hauptstütze war das von
                        Regierungswegen vorgeschriebene und überwachte System des
                        Universitätsunterrichts. Waren unter diesen Umständen selbst viele
                        Geistliche an der katholischen Wahrheit irre geworden und hielten sie
                        selbst, insofern die Staatspolizei ihnen eine schwache Äußerung ihrer
                        Meinung gestattete, ein manteltrügerisches Zwischendurchschlüpfen für das
                        Klügste und Gerathenste, so war vollends der Abfall der gebildeten Klassen
                        des größeren Publikums in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs>,
                        besonders bei denen, welche durch die hiesige Universitätsbildung gegangen,
                        fast ohne Ausnahme allgemein. Die grenzenlose Verachtung der katholischen
                        Sache, welche in diesem Lande keine achtungsgebietenden Vertheidiger haben
                        durfte, war ebenso groß wie der maßlose Respect vor der protestantischen
                        Literatur des Auslandes. Aus dieser und aus dieser allein schöpften die
                        gebildeten Oesterreicher ihre Geistesnahrung; katholische Bücher hatten nur
                        insofern einen Anspruch gelesen zu werden, als sie im liberalen und
                        antikatholischen Sinne geschrieben waren. Nun ist aber die Politik von der
                        Religion heute noch weniger wie je zu trennen, und wie das von <rs type="person" ref="#welcker-karl-theodor">Walcker</rs>, <rs type="person" ref="#rotteck-karl">Rotteck</rs> und der allgemeinen Zeitung
                        kirchlich erzogene österreichische, gebildete Publikum in Staats- und
                        Verfassungsangelegenheiten dachte, dies hat es im Jahre 1848 hinreichend
                        durch die That bekundet. Alle diese Verhältnisse waren tiefbetrübend, aber
                        noch immer nicht das Beschämendste. Das große volkreiche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> war infolge seiner geistigen
                        Stagnation, die wiederum hauptsächlich aus seiner Abstinenz von aller
                        wissenschaftlichen Bewegung herrührte, eine rein inerte Masse geworden, die
                        auf nichts und auf niemanden einen intellectuellen und moralischen Einfluß
                        (sei es ein guter oder ein böser!) übte, sondern nur von außen her willenlos
                        und mechanisch bewegt und bestimmt, am Schlepptau der revolutionären Partei
                        fremder Länder hing. Von einer moralisch-politischen Leitung Deutschlands
                        konnte bei dieser geistigen Absperrung und immer steigenden Geringschätzung,
                        welche letztere sich als Folge der ersteren im übrigen
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> entwickelte, auch nicht entfernt die Rede
                        sein. Die Schlußfolge, welche wir aus den hier entwickelten Sätzen ziehen,
                        liegt nahe, und wir können sie unverholen und mit deutlichen Worten
                        aussprechen. <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreichs</rs> Ehre und
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreichs</rs> Staatsvortheil fordern
                        gleichmäßig, daß jene Zustände, die wir bisher geschildert haben, aufhören;
                        daß die Universitäten wissenschaftliche Anstalten werden und daß der
                        wissenschaftliche Geist in der Nation statt unterdrückt und befehdet zu
                        werden, geweckt und gefördert sei. Doch müssen gleich hier von vornherein
                        einige Mißverständnisse abgeschnitten werden, auf welche man häufig bei den
                        unbedingten Anhängern der älteren Zustände zu stoßen pflegt. Wenn im Obigen
                        der freien wissenschaftlichen Bewegung das Wort geredet ist, so hat dies
                        keineswegs den Sinn, als wenn dadurch den wissenschaftlichen Bestrebungen
                        irgendeiner Art das Recht eingeräumt würde, sich gegen die geltende Ordnung
                        in Staat [und] Kirche aufzulehnen. Im Gegentheil hat die Autorität in
                        beiderlei Sphären das volle Recht, jedwedem wissenschaftlichen Treiben,
                        welches diese Ordnung stört und das Bestehende in Staat und Kirche antastet,
                        Schweigen zu gebieten. Aber die regierende Gewalt muß warten, bis dieser
                        Fall der Störung sich ereignet, geradeso, wie Polizei und Justiz keineswegs
                        im Voraus jedem Menschen die Hand abhacken, weil er möglicherweise
                        Verbrechen mit derselben begehen könnte. Es ist ferner zu bemerken, daß es
                        durchaus verfehlt und widersinnig wäre die gesammte Bevölkerung von
                        Staatswegen durch eine wissenschaftliche Bildung zu treiben, die den meisten
                        unnütz, vielen selbst schädlich sein würde. Man verlange wissenschaftliche
                        Bildung von dem, der sie braucht und biete denen, die danach dürsten,
                        Gelegenheit sich dieselbe zu verschaffen. Aber man betrachte es nicht als
                        Staatszweck alle Landeseinwohner zu Gelehrten zu erziehen. Endlich (und dies
                        ist für die heutigen Zustände Oestreichs maßgebend) darf nicht vergessen
                        werden, daß keine Macht auf Erden imstande ist einem Volke, dessen Neigungen
                        nicht auf wissenschaftliche Beschäftigung gerichtet sind, diesen Geschmack
                        und diese Neigung einzuflößen. Daß die oben geschilderten Zustände die
                        Richtung zu wissenschaftlichem Treiben und geistiger Beschäftigung bei der
                        Masse der Nation erstickt haben, leidet nicht den mindesten Zweifel; die
                        Frage ist nur, bei wie vielen Einzelnen noch Neigungen entgegengesetzter Art
                        vorhanden sind. Auf diese Einzelnen allein können die Bemühungen der
                        Regierung zur Belebung des wissenschaftlichen Geistes in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> berechnet sein.<lb/>Fragen wir
                        nach diesem allem, was die Regierung zur Erweckung des geistigen Lebens,
                        dessen Staat und Kirche gleichmäßig bedürfen, thun soll und kann, so zeigt
                        sich beim ersten Blick, daß ihr nur sehr beschränkte Mittel für jenen Zweck
                        zu Gebote stehen. Jemandem Geschmack an Dingen beizubringen, die ihm
                        gleichgültig oder zuwider sind, gehört zu den schwierigsten Aufgaben, und
                        nicht minder schwer dürfte es sein den herrschenden Ton und Geist einer
                        enggeschlossenen Cooperation, wie der österreichische Lehrkörper,
                        umzustimmen. Der Regierung stand hierbei (hauptsächlich) nur das Mittel zu
                        Gebote, um neues Leben in das österreichische Universitätswesen zu bringen,
                        den bisher gesetzlichen Weg der Konkurse und Lehrkräfte zu verlassen und
                        (ausländische) ausgezeichnete Gelehrte, wo immer sie zu finden waren, auf
                        österreichische Lehrstühle zu berufen. Dies ist geschehen. Doch hängt hier
                        begreiflicherweise alles von dem Geiste ab, der die Wahlen leitet. Ein
                        zweites Mittel waren einige Änderungen der durch strenge Gesetze geregelten
                        Art und Weise des Lehrvortrages. Sollte das österreichische
                        Universitätswesen geistig belebt werden, so war vor allem nothwendig, die
                        zwangvolle Verpflichtung aufzuheben, welche dem Prinzip nach für die Lehrer
                        bestand: nach von Staatswegen vorgeschriebenen Lehrbüchern zu lesen, nicht
                        minder mußte den Professoren die natürliche Freiheit wiedergegeben werden,
                        den Stoff, den sie zu tradiren haben, in der ihnen am geeignetsten
                        erscheinenden Weise zu ordnen und abzutheilen. Ein Hauptbelebungsmittel
                        endlich, welches am geeignetsten scheint das Einschlafen der
                        Universitätslehrer auf ihren Lehrkanzeln zu verhüten, ist, wo es in
                        finanzieller Beziehung irgend durchgeführt werden kann, die Anstellung
                        zweier Professoren für ein und dasselbe Fach und die Gestattung der freien
                        Wahl an die Studirenden nach Belieben den einen oder andern zu
                        hören.<lb/>Die Anwendung der hier genannten Mittel für den oben bezeichneten
                        Zweck hat, wie es zu geschehen pflegt in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs>, bei vielen Anhängern des Alten eine Reaction in
                        der Stimmung hervorgerufen, und selbst die unbedingte Wiederherstellung des
                        Alten, wie es vor dem März 1848 bestand, findet heute ihre Anhänger. Diesen
                        altpatriotischen Gefühlen soll hier in keiner Weise zu nahe getreten werden,
                        doch dürfte es nöthig sein ihnen zwei unläugbare Thatsachen
                        gegenüberzustellen. Welche Rolle im Jahre 1848 die streng nach dem oben
                        geschilderten System erzogene, nur nach den vorgeschriebenen Compendien
                        unterrichtete, allein zum Auswendiglernen abgerichtete, halbjährig
                        examinirte, überwachte, durch eine Legion von Polizeigesetzen eingeschnürte
                        akademische Jugend spielte, als sie in der Aula zur Herrschaft über die
                        älteste Monarchie der Welt gelangt war, dies ist ebenso ein altkundiges
                        Factum, als es andererseits ohne Beispiel in der Geschichte ist. Die
                        Thatsache beweist also, daß die systematische Unterdrückung und Vernichtung
                        alles wissenschaftlichen Lebens und Strebens in der akademischen Jugend den
                        Staat und die Gesellschaft nicht nur nicht geschützt, sondern <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> in eben jenen Jünglingen, die des
                        Vaterlandes Söhne waren, Feinde erzogen hatte, gefährlicher als jede
                        auswärtige bewaffnete Macht. Schlimmeres als jene Aulaherrschaft konnte und
                        kann <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> in Beziehung auf die
                        studierende Jugend seiner Universitäten nicht begegnen; im übelsten Falle
                        hätten wir also unter einem Systeme, welches wissenschaftliche Bewegung
                        möglich macht, nichts Ärgeres zu erfahren, als wir bereits erlebt
                        haben.<lb/>Währenddessen haben sich auf den norddeutschen Universitäten
                        Erscheinungen hervorgethan, welche gleichfalls des ernstesten Nachdenkens
                        würdig sind. Auf keiner einzigen norddeutschen Universität hat die
                        studierende Jugend eine Rolle gespielt, die auch nur von Ferne mit der
                        Haltung und dem Benehmen der österreichischen Studenten zu vergleichen wäre.
                        Zeugen, deren Glaubwürdigkeit nicht dem leisesten Zweifel unterzogen werden
                        kann, bekunden, daß z. B. auf der <rs type="org" ref="#org_0040">Universität Bonn</rs> die Studierenden seit dem Jahre 1848 mehr
                        Fleiß und wissenschaftlichen Eifer an den Tag legen wie je. Nach einer
                        Angabe, die von einem Mann herrührt für dessen Wahrheitsliebe Schreiber
                        dieses bürgen kann, sei nur ein verhältnismäßig kleiner Bruchtheil der in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c1def5820cdde63de0c38dd673de4d6">Bonn</rs> studierenden Jünglinge (etwa 80 unter 800)
                        von politisch unzuverlässiger Gesinnung; die Übrigen ernst, tüchtig, von
                        unbescholtenem Wandel und von Begierde beseelt, sich über die großen
                        politischen Fragen des Tages wissenschaftlich und gründlich zu unterrichten.
                        Als in <rs type="org" ref="#org_0027">Berlin</rs> der <rs type="person" ref="#stahl-friedrich-julius">Professor Stahl</rs> staatsrechtliche
                        Vorlesungen im antirevolutionären Sinne halten wollte, fand er kein
                        Auditorium, welches die Menge der Zuhörer zu fassen imstande gewesen
                        wäre.<lb/>Es ist der Mühe werth über den Gegensatz zwischen den
                        österreichischen und den übrigen deutschen Universitäten nachzudenken, der
                        sich in diesen Thatsachen abspiegelt.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>