<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="jesz-an-thun-1859-06-16-a3-xxi-d509.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/jelacic-an-thun-1849-10-25-a3-xxi-d11.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/juelg-an-thun-1852-01-07-a3-xxi-d151.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#jesz-carl" role="sender:beamter">Carl Jesz</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6244fbb7edb0da394fbfed3800b4c36d">Hermannstadt</rs> [Sibiu], <date when-iso="1859-06-16">16. Juni 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Carl Jesz an Leo Thun, Hermannstadt [Sibiu], 16. Juni 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB94-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D509</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Schulrat Carl Jesz bittet Leo Thun um Unterstützung beim Kaiser für
                            sein Gesuch um Verleihung eines Stallum canonicale im Domkapitel von
                            Fünfkirchen. Er wendet sich dabei direkt an Thun, weil er befürchtet,
                            ansonsten keine Chancen auf das Amt zu haben: Einerseits werde der
                            zuständige Bischof ihn nicht dafür vorschlagen. Andererseits herrsche in
                            den Ordinariaten die Auffassung vor, dass geistliche Schulräte als
                            Staatsbeamte keinen Anspruch auf ein kirchliches Benefizium besäßen.
                            Jesz widerspricht dieser Ansicht und glaubt, dass er als geistlicher
                            Schulrat der Kirche sogar einen höheren Dienst erweise als ein
                            gewöhnlicher Priester. Als letzten Grund für seine Bitte führt er
                            schließlich an, dass er seine betagte Mutter und mehrere Geschwister zu
                            versorgen habe.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#jesz-carl">Carl Jesz</rs>
                    <settlement ref="#place_6244fbb7edb0da394fbfed3800b4c36d">Hermannstadt</settlement>
                    <date when-iso="1859-06-16">16. Juni 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Schulräte</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Unterm 29. Juli 1857 Präs. Z. 6652 hat das k.k. Statthaltereipräsidium für
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> ein von mir verfaßtes
                    allerunterthänigstes Majestätsgesuch um Verleihung eines Stallum canonicale am
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11040f2c1312651fcf9e8c9ca1af8cd7">Großwardeiner</rs> Domkapitel Euerer
                    Excellenz zur hochgeneigten Befürwortung bei <rs type="person" ref="#franz-joseph">Allerhöchst Seiner k.k. Apostolischen Majestät</rs> unterbreitet und
                    dasselbe zu diesem Zwecke bestens zu empfehlen befunden.<lb/>Konnte auch dieses
                    Gesuch zufolge Allerhöchster Entschließung vom 31. October 1857 nicht
                    berücksichtigt werden, so geruhten Euere Excellenz mir doch die Hoffnung und
                    Aussicht auf ein günstigeres Resultat eines weiteren ähnlichen Einschreitens
                    gnädigst im mündlichem Wege eröffnen zu lassen.<lb/>Vertrauend auf die gnädige
                    Gewogenheit Euerer Excellenz und im Bewußtsein, die im vorerwähnten
                    Statthaltereiberichte enthaltene belobende Anordnung meiner bisherigen
                    Verwendung durch Nichts verwirkt zu haben, erlaube ich mir das anliegende
                    allerunterthänigste Majestätsgesuch um Verleihung des am Domkapitel der
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_717976f66a4b7e6e24e6d182fbf0a00a">Fünfkirchner</rs> Diözese <note xml:id="note_1">Das erwähnte Gesuch liegt dem Brief nicht bei.</note>,
                    welcher ich noch immer angehöre, erledigten Stallum canonicale Euerer Excellenz
                    mit der unterthänigsten Bitte vorzulegen, dasselbe der <rs type="person" ref="#franz-joseph">Allerhöchsten Gnade Seiner k.k. Apostolischen
                        Majestät</rs> gnädigst befürwortend empfehlen zu wollen.<lb/>Der
                    Grund, aus welchem ich dieses Gnadengesuch unmittelbar und nicht im Wege meines
                    Ordinariates an Euere Excellenz zu leiten mich bemüßigt sehe, liegt in der
                    völligen Hoffnungslosigkeit, von <rs type="person" ref="#haynald-lajos">meinem
                        Bischofe</rs> über mein Einschreiten zur Erreichung dieses Zweckes in
                    Vorschlag gebracht zu werden, da bei den hochwürdigen Ordinariaten die
                    Anschauung vorherrschend ist, daß diejenigen Geistlichen, welche im
                    unmittelbaren Dienste der hohen Regierung zu stehen die Ehre haben, keiner
                    Diözese mehr dienen, daher auch keinen Anspruch auf ein kirchliches Beneficium
                    mehr haben können. Nachdem ich jedoch in meiner Stellung als k.k. Schulrath auch
                    der katholischen Kirche wesentliche Dienste, Dienste von weit größerer Tragweite
                    als die eines Pfarrers sind, zu leisten Gelegenheit habe, so glaube ich die
                    Bitte um einige Brodsamen vom reichen Tische der katholischen Kirche um so mehr
                    gerechtfertigt, als ich eben in dieser Stellung tausendfältige Gelegenheit
                    finde, von der kirchlichen Präbende, welche ein patrimonium pauperum sind, den
                    wichtigsten Gebrauch zu machen.<lb/>Ich nehme mir demnach die Freiheit, mich
                    direkt an Euere Excellenz zu wenden und um hochgeneigte Berücksichtigung meines
                    Gnadengesuches zu bitten. Die mißliche Lage, in der ich mich befinde, nöthigt
                    mich Euere Excellenz mit dieser Bitte wiederholt zu behelligen. Ich habe eine
                    betagte Mutter und unversorgte Geschwister zu unterstützen; zudem die große
                    Theuerung der Lebensmittel in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>
                    und noch mehr die vielfältigen Ansprüche auf meinen Visitationsreisen, die man
                    überhaupt an einen höher gestellten Geistlichen zu stellen gewohnt ist, machen
                    oft Verlegenheiten unvermeidlich, welche auf die ungetheilte Entfaltung der hier
                    in meiner Berufssphäre so nöthigen allseitigen Thätigkeit hemmend zurückwirken.
                    Daher die Dringlichkeit meiner inständigen Bitte, deren huldvolle Gewährung mich
                    in den Stand setzen wird, das ganz zu sein, wozu das hohe Vertrauen Euerer
                    Excellenz mich berufen hat.<lb/>Genehmigen Euere Excellenz den Ausdruck meiner
                    tiefsten Verehrung und Hochachtung, womit ich mich zu zeichnen die Ehre habe</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>ergebenster Diener<lb/>Dr. Carl Jesz<lb/>k.k. Schulrath</p>
                <p>Hermannstadt, am 16. Juni 1859</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>