<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="juelg-an-thun-1855-04-20-a3-xxi-d340.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/juelg-an-thun-1855-01-08-a3-xxi-d323.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/juelg-an-thun-1857-04-22-a3-xxi-d415.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#juelg-bernhard" role="sender:gelehrter">Bernhard
                        Jülg</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>, <date when-iso="1855-04-20">20. April 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Bernhard Jülg an Leo Thun, Krakau, 20. April 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB91-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D340</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Philologe Bernhad Jülg nimmt zu den Anschuldigungen Thuns Stellung,
                            er habe mehrfach und heimlich politische Artikel an die Allgemeine
                            Zeitung in Augsburg gesandt. Jülg gesteht, dass er einige wenige Artikel
                            und Notizen an die Zeitung eingesandt hat. Als Grund gibt er an, dass er
                            damit seine offenen Bücherschulden bei Cotta begleichen konnte.
                            Allerdings bestreitet Jülg, jemals politische Artikel verfasst zu haben,
                            auch habe er seine Tätigkeit nie verheimlicht. Der Landespräsident von
                            Krakau, Graf Mercandin, habe ihn vielmehr vielfach darin bestärkt,
                            Korrespondenzen und Beiträge zu verfassen, ja er habe teilweise beinahe
                            im Auftrag von Mercandin geschrieben. Er sagt, dass er jedoch auf
                            Anraten eines Freundes bereits vor der Aufforderung von Thun mit dem
                            Schreiben von Artikeln aufgehört hatte. Jülg hofft, damit alle falschen
                            Anschuldigungen gegen ihn erklärt zu haben und versichert Thun, nie
                            wieder ohne Erlaubnis für Zeitungen schreiben zu wollen. Außerdem
                            versichert er Thun, dass sich an seiner Gesinnung und seiner Einstellung
                            nichts geändert habe. Zuletzt äußert sich Jülg zuversichtlich, dass sich
                            in seiner Heimat bestimmt einige Gymnasiallehrer für Österreich finden
                            werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#juelg-bernhard">Bernhard Jülg</rs>
                    <settlement ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</settlement>
                    <date when-iso="1855-04-20">20. April 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Krakau</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf!<lb/>Hochgebietender Herr Minister!</p>
                <p>Durch das Schreiben Eurer Excellenz vom 17. dieses Monats<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/oesterreichische-nationalbibliothek/thun-an-juelg-1855-04-17-ca809.xml">Leo Thun an Bernhard Jülg. Wien, 17. April 1855.</ref>
                    </note>, welches
                        <rs type="person" ref="#mercandin-franz">Graf Mercandin</rs> mir sofort
                    einhändigte, ist die tiefe Verehrung und Bewunderung, die ich aus innerstem
                    Herzen stets für Hochdieselben gefühlt habe, wenn möglich noch gesteigert
                    worden. Ich kann Nichts thun, als Eurer Excellenz für das darin so lebhaft
                    ausgesprochene Wohlwollen meinen wahrhaftigsten und bleibenden Dank
                    aussprechen.<lb/>Daß ich hier und da seit etwa einem Jahre, aber äußerst
                    spärlich und selbst gegen mein Gefühl, einzelne Notizen an die <rs type="org" ref="#org_0045">Allgemeine Zeitung</rs> nach Augsburg gesandt
                    habe, hat seine Richtigkeit. Nur nach wiederholter Bitte habe ich es jedoch
                    gethan und zwar um eine Bücherschuld abzutragen für aus
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> direct nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs>
                    bezogene Bücher, die ich bei dem damaligen Stande der Buchhändlerverhältnisse in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> weit wohlfeiler direct bezog. Um diese Schuld
                    eher abtragen zu können, lud mich die Cotta’sche Buchhandlung ein, ihr einzelne
                    Notizen und wissenschaftliche Besprechungen zuzusenden, wozu ich mich denn
                    endlich entschloß, so sehr es, ich gestehe es unumwunden, meinem Gefühle
                    widerstrebte. War die Schuld getilgt, so hörte die Sache von selbst auf. Von
                    Politik und dergleichen Dingen, die mir gänzlich fremd sind, kam aber in meinen
                    Correspondenzen nie eine Silbe vor, es waren meist culturhistorische und
                    unverfängliche Tagesnotizen. Von einer Verheimlichung aber kann vollends keine
                    Rede sein, da einmal meine Briefe direct an <rs type="person" ref="#kolb-gustav">Dr.
                        Kolb</rs> in Augsburg gingen, und dann es in Krakau vielen Personen
                    bekannt war. Ich wurde namentlich von unserm Herrn Landespräsidenten, <rs type="person" ref="#mercandin-franz">Grafen Mercandin</rs>, wiederholt darin
                    bestärkt, einzelnen falschen hier herrschenden Ansichten entgegenzutreten und im
                    Interesse der Regierung zur Aufklärung beizutragen, wobei er mich wiederholt
                    versicherte, daß es der Regierung nur erwünscht sein könne so zu wirken.
                    Einzelne Sachen sind geradezu in seinem Auftrage verfaßt, so ist z.B. der
                    Artikel über die Trennung Ost- und Westgaliziens in der außerordentlichen
                    Beilage zu Nr. 165 der Allgemeinen Zeitung vom 14. Juni 1854 nur nach reiflicher
                    Besprechung mit <rs type="person" ref="#mercandin-franz">Graf Mercandin</rs> und in
                    seinem Einvernehmen und speciellen Auftrag geschrieben, und so Anderes nach
                    seinen Ansichten. Und gerade dieser Umstand, nach den Wünschen des hier
                    hochverehrten Landespräsidenten zur Aufklärung hierlands und in weitern Kreisen
                    herrschender falscher Ansichten beizutragen, das Bewußtsein und im Sinne der
                    Regierung zu schreiben, milderte etwas jenes widerstrebende Gefühl, das ich
                    gegen Zeitungscorrespondenzen überhaupt hege. Doch muß ich nochmals sagen, daß
                    die Correspondenz äußerst spärlich war. Wie aber unter den obwaltenden Umständen
                    die Ansicht entstehen konnte, daß der Regierung Etwas verheimlicht würde oder
                    daß ich meine Mittheilungen auf anderm als dem geraden Wege ins Ausland habe
                    gelangen lassen, das ist mir räthselhaft. Ich habe nie Etwas geschrieben, das
                    nicht Jedermann lesen könnte, noch wurden meine Schreiben anders als gewöhnlich
                    expedirt. Ohne nähere Angabe bleibt es mir unmöglich dieses offenbare
                    Mißverständnis aufzuklären. Es wäre mir ein wahrer Stein vom Herzen, wenn ich
                    Euer Excellenz diesen Verdacht aufklären könnte; nicht den leisesten Schatten
                    eines solchen möchte ich in Ihren Augen haben. Könnten Euer Excellenz mir
                    hierüber Andeutungen geben, so würde ich sofort die tröstende Beruhigung haben,
                    dies thun zu können.<lb/>Indeß wurde mir vor ungefähr 6–8 Wochen von
                    befreundeter Seite mitgetheilt, daß man das Correspondiren überhaupt nicht gerne
                    sehe, und auf der Stelle hörte ich auf; seit jener Zeit ist keine derartige
                    Zeile mehr geschrieben worden und wird auch nie mehr eine von mir geschrieben
                    werden. Auch ohne Eurer Excellenz hochverehrtes Schreiben war seither das ganze
                    Verhältnis abgebrochen. Auch dem <rs type="person" ref="#mercandin-franz">Grafen
                        Mercandin</rs> theilte ich damals diesen Entschluß mit. Und so
                    wiederhole ich heute auch vor Eurer Excellenz das feierlichste Versprechen, nie
                    mehr eine Zeile in ein anderes als wissenschaftliches Blatt zu schreiben. Die
                    Versicherung aber bitte ich Euer Excellenz huldvollst entgegen nehmen zu wollen,
                    daß meine Gesinnungen und Überzeugungen stets dieselben gewesen sind und
                    unwandelbar bleiben werden, wie Hochdieselben sie aus den Schilderungen meines
                    greisen Freundes, des hochwürdigen <rs type="person" ref="#vicari-hermann">Erzbischofs
                        von Freiburg</rs>, kennen.<lb/>Das sind die Verhältnisse, die ich
                    Eurer Excellenz mit aller Offenheit darlege, würdig des Vertrauens und
                    Wohlwollens, das aus jedem Worte Hochderselben in Ihrem Schreiben spricht. Die
                    Gefühle der Verehrung und des Dankes, die so lauter und innig von jeher für Euer
                    Excellenz in meiner Brust schlugen, sind dadurch unbegränzt geworden.<lb/>Was
                    die gesuchten Gymnasiallehrer betrifft, so bin ich überzeugt, daß außer den
                    bereits Eurer Excellenz genannten sich nochmehr tüchtige Kräfte finden lassen,
                    wenn es Hochdieselben nur wünschen.<lb/>Mit dem Ausdruck der tiefgefühltesten
                    Verehrung verharre ich</p>
                <p>Eurer Excellenz dankbarster<lb/>B. Jülg</p>
                <p>Krakau 20. April 1855</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>