<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="juelg-an-thun-1860-11-02-a3-xxi-d623a21.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/juelg-an-thun-1857-04-22-a3-xxi-d415.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kaiser-an-thun-01-25-a3-xxi-d634h.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#juelg-bernhard" role="sender:gelehrter">Bernhard
                        Jülg</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>, <date when-iso="1860-11-02">2. November 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Bernhard Jülg an Leo Thun, Krakau, 2. November 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB8F-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Philologe Bernhard Jülg dankt Leo Thun für das Wohlwollen, das dieser
                            ihm seit seiner Anstellung in Österreich entgegengebracht hat. Während
                            dieser Zeit hat er mit Erfolg in Lemberg und Krakau gewirkt und mehrere
                            tüchtige Gymnasiallehrer ausgebildet. Jülg betont seine Freude, am
                            Aufschwung der österreichischen Wissenschaft beteiligt gewesen zu sein.
                            Thuns Rücktritt stimmt Jülg nun jedoch sehr betrübt und er blickt
                            besorgt der Zukunft entgegen. Der Grund hierfür ist die unsichere
                            Zukunft für sein Fach nach dem Abgang von Thun. Er ist außerdem
                            überzeugt, dass er bei einer bevorstehenden Umgestaltung der Universität
                            Krakau seine Position verlieren werde. Auf eine Anstellung an einer
                            anderen österreichischen Universität könne er indes nicht hoffen, da
                            derzeit alle Lehrstühle besetzt seien. Jülg wäre daher auch mit einer
                            Stelle als Bibliothekar sehr zufrieden. Als solcher könnte er ungestört
                            seine Studien fortsetzen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#juelg-bernhard">Bernhard Jülg</rs>
                    <settlement ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</settlement>
                    <date when-iso="1860-11-02">2. November 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                    <term>Universität Krakau</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf!</p>
                <p>Mit tiefer Wehmuth ergreife ich heute die Feder, um beifolgende Zeilen an Eure
                    Excellenz zu richten. Eure Excellenz haben so oft während eines Zeitraumes von
                    fast 10 Jahren mich mit Ihrem Vertrauen beehrt, so daß ich es wohl auch
                    gegenwärtig wagen darf, mich an Hochdieselben vertrauensvoll zu wenden.
                    <lb/>Hunderte, ja Tausende von Lehrern sind durch Ihren Rücktritt in tiefe
                    Trauer versetzt worden und daß unter diesen vielen vorzüglich mich tiefe Wehmuth
                    beschleicht, ist so natürlich, verdanke ich ja Eurer Excellenz allein meine
                    gegenwärtige Stellung. Und mit welcher Lust und Liebe, mit welcher Freudigkeit,
                    mit welchem Eifer habe ich unter Ihren Auspicien gewirkt in <rs type="org" ref="#org_0021">Lemberg</rs> und <rs type="org" ref="#org_0023">Krakau</rs>! Und ich glaube, ohne
                    unbescheiden zu sein, ich habe mit Erfolg gewirkt. Viele meiner Zöglinge wirken
                    schon lange als angestellte Gymnasiallehrer oder machen gegenwärtig die
                    Lehramtsprüfung. Nicht blos meine nächste Aufgabe, Lehrer für classische
                    Philologie zu bilden, hatte ich im Auge; ich suchte im slawischen Lande das
                    gemeinsame Band, das uns, den Slawen und Germanen sowie den Griechen und
                    Romanen, umschlingt in der Sprache, nachzuweisen durch sprachwissenschaftliche
                    Vorträge und ein gegenseitiges Verständnis anzubahnen zwischen den verschiedenen
                    Sprachstämmen, betrachtete ich als meine schönste Aufgabe. Und auch in diesem
                    Wirken sah ich Erfolge, was ich aus der großen Theilnahme an derartigen
                    Vorträgen schließen darf. Selbst im gegenwärtigen Semester noch sind meine
                    Vorträge über Sanskrit mit Vergleichung des Slawischen außerordentlich besucht.
                    Stets habe ich mich bemüht, nach allen Seiten hin mild und versöhnend
                    aufzutreten, worin, wie ich leider gestehen muß, manche meiner deutschen
                    Collegen nicht den rechten Weg gegangen sind. Ach ich war beglückt, unter den
                    Augen Eurer Excellenz nach meinen Kräften wirken zu können an dem geistigen
                    Aufblühen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs>, für dessen Größe
                    und Machtstellung ich mehr als manche Eingeborene begeistert bin. Ach und jetzt!
                    Mit dem Rücktritt Eurer Excellenz fühle ich den Boden unter meinen Füßen wanken,
                    es fehlt mir gleichsam die Lebensluft. Ich halte den Bestand der Philologie in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>, den Bestand alles dessen,
                    was Eure Excellenz seit einem Decennium Schönes und Großes geschaffen, für
                    gefährdet. Ihr Wirken in dieser Richtung wird unsterblich in der Geschichte
                    sein!<lb/>Nur mit bangem Blicke sehe ich in die Zukunft. Abgesehen von dem Loos,
                    das die Philologie überhaupt nach meiner Ahnung treffen wird, was mich mit
                    tiefer Trauer erfüllt, bin ich auch noch für meine Person besorgt. Bei einer
                    Umgestaltung der <rs type="org" ref="#org_0023">Krakauer
                        Universität</rs> wird meines Bleibens schwerlich in <rs type="org" ref="#org_0023">Krakau</rs> sein können. Die Stellen an den
                    übrigen Universitäten des Reiches sind überall mit tüchtigen Kräften besetzt.
                    Deshalb ergreift mich auch in dieser Rücksicht tiefe Besorgnis. Stände ich
                    allein, so hätte das wenig zu bedeuten, aber mit Weib und Kindern ist eine
                    solche Lage wohl angethan den Blick zu trüben. Zwar werden auch andere in eine
                    solche Lage kommen, doch sind sie wohl meist im Lande zu Hause und können sich
                    leichter helfen. Doch ich bin, selbst wenn ich in die ehemalige <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4bafeb20cbf9d5c7c934c564ec1365ad">Heimath</rs> zurückkehren wollte, durch die lange
                    Abwesenheit derselben völlig entfremdet, also auch in dieser Beziehung ist die
                    Aussicht trübe. Was ich bisher erübrigen konnte, habe ich alles zu
                    Bücherankäufen verwendet, um meinem Amte nach allen Richtungen zu genügen.
                    <lb/>Aus allen diesen Gründen sehe ich nur mit bangem Blick in die Zukunft.
                    Meine einzige Hoffnung ist noch auf Eure Excellenz gerichtet. Wenn das
                    Schlimmste eintreten sollte, so bitte ich noch um die gütige Erlaubnis, daß ich
                    die Gnade Eurer Excellenz anrufen darf, vielleicht liegt es dann in Ihrer Macht,
                    mich in einer solchen Lage nicht sinken zu lassen, welches dann auch immer meine
                    Stellung werden sollte. Könnte ich an einer Universität nicht mehr wirken, so
                    würde meiner Neigung am meisten eine Bibliothekarstelle zusagen, die mir noch
                    Muße ließe meinen Studien mich ungestört hinzugeben.<lb/>Mag aber auch die
                    Zukunft werden wie immer,</p>
                <p>"Semper honos nomenque Tuum laudesque manebunt."</p>
                <p>und es wird für mich stets ein sicherer Hort sein, wenn ich das frohe Bewußtsein
                    hegen darf, daß das Wohlwollen Eurer Excellenz mir fortan auch in der Zukunft
                    bewahrt bleibe.<lb/>Aus tiefem Herzensgrunde bitte ich um Verzeihung, daß ich
                    Eure Excellenz mit diesen Zeilen belästigt; aber es war meinem Herzen ein
                    tiefgefühltes Bedürfnis.<lb/>Mit den Gefühlen der unbegränztesten Verehrung und
                    der innigsten Ergebenheit verharre ich unwandelbar</p>
                <p>Eurer Excellenz<lb/>ewig dankbarer<lb/>Dr. B. Jülg</p>
                <p>Krakau, am 2. Nov. 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>