<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="juelg-an-thun-1855-01-08-a3-xxi-d323.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/juelg-an-thun-1852-01-07-a3-xxi-d151.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/juelg-an-thun-1855-04-20-a3-xxi-d340.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#juelg-bernhard" role="sender:gelehrter">Bernhard
                        Jülg</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>, <date when-iso="1855-01-08">8. Januar 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Bernhard Jülg an Leo Thun, Krakau, 8. Januar 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB92-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D323</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Philologe Bernhard Jülg informiert Leo Thun über die Situation an der
                            Universität Krakau. Zunächst teilt er Thun mit, dass er kein Urteil über
                            Sigmund Sawczynskis Eignung für philologische Studien abgeben könne, da
                            er diesen nur flüchtig kenne. Er könne nur wiederholen, was er von
                            anderen gehört habe, nämlich dass Sawczynski ein strebsamer und
                            talentierter junger Mann sei. Außerdem konnte er in Erfahrung bringen,
                            dass Sawczynski umfangreiche Sprachstudien absolviert habe. In der Folge
                            berichtet Jülg von seiner Lehrtätigkeit in Krakau. Er betont dabei, dass
                            erst die jüngste Generation an Studenten, welche aus den bereits
                            reformierten Gymnasien hervorgegangen ist, für das Studium der
                            klassischen Philologie wirklich gewappnet sei. Daher musste er bisher
                            viel grundlegendes Wissen vermitteln und großes Augenmerk auf die
                            grammatikalischen Kenntnisse legen. Er kann deshalb auch nur wenige
                            sprachwissenschaftliche Kollegien anbieten. Er erwähnt außerdem einige
                            Studenten, die für das Lehramt talentiert erscheinen. Aus Jülgs Sicht
                            wird es allerdings noch einige Zeit dauern, bis sich das Seminar in
                            Krakau mit vergleichbaren Seminaren in Deutschland wird messen können.
                            Ein wesentlicher Grund hierfür ist auch der schlechte Zustand der
                            Universitätsbibliothek in Krakau. Durch das Fehlen von grundlegender
                            Literatur und Spezialwerken wird sogar er selbst in seiner
                            wissenschaftlichen Arbeit beschränkt. Zuletzt erwähnt er, dass er mit
                            einem Lemberger Kollegen Schmidt eine naturhistorisch-etymologische
                            Studie zu Tiernamen plane. Gleichzeitig empfiehlt er den Kollegen für
                            den vakanten Lehrstuhl der Zoologie an der Universität Krakau.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#juelg-bernhard">Bernhard Jülg</rs>
                    <settlement ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</settlement>
                    <date when-iso="1855-01-08">8. Januar 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Krakau</term>
                    <term>Universität Lemberg</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                    <term>Seminar</term>
                    <term>Studenten</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf!<lb/>Hochgebietender Herr Minister!</p>
                <p>Auf die geehrte Anfrage Eurer Excellenz in Betreff <rs type="person" ref="#sawczynski-sigmund">Sawczynski’s</rs> säume ich nicht,
                    Hochdenselben gehorsamst zu erwiedern, daß derselbe mit mir in keine Berührung
                    getreten ist und ich ihn nur von flüchtigem Sehen kenne. Dagegen habe ich oft
                    und von verschiedenen Seiten gehört, z.B. vom Director des Gymnasiums, vom
                    Schulrath <rs type="person" ref="#czerkawski-eusebius">Czerkawski</rs>, und andern
                    competenten Stimmen, daß er ein ausgezeichneter Kopf, ein strebsamer junger
                    Mann, ein trefflicher Lehrer der Geschichte sei. Sprachvergleichende Studien im
                    weiteren Sinne hat er bisher aber jedenfalls nicht gemacht; daß er aber mit
                    Polnisch, Ruthenisch innig vertraut sei, Kirchenslawisch von Haus aus gelernt
                    habe, Böhmisch theoretisch verstehe, das habe ich nach genauer Erkundigung als
                    ganz zuverlässig erfahren. Daß er sich zu einem Collegium über Sanskrit bei mir
                    gemeldet, dasselbe aber wegen zu geringer Zahl von Theilnehmern nicht zu Stande
                    gekommen sei, ist insofern nicht ganz richtig, als ich überhaupt in <rs type="org" ref="#org_0023">Krakau</rs> nie ein Collegium über Sanskrit
                    angekündigt habe; wie Euer Excellenz aus den hiesigen Lectionsverzeichnissen
                    ersehen, von einem Nichtzustandekommen also auch keine Rede sein kann. Es mag
                    sich dies darauf reduciren, daß er wahrscheinlich eine solche Vorlesung von mir
                    besucht haben würde, wenn ich Zeit gefunden hätte, sie zu halten, wie ich denn
                    mehrfach zu einer solchen mit Aussicht auf zahlreiche Theilnahme aufgefordert
                    wurde, ich konnte aber leider, zu sehr mit der classischen Philologie
                    beschäftigt, bisher nicht daran denken. Ich kann also ein positives Urtheil über
                    Sawczynski’s Befähigung zu linguistischen Studien nicht abgeben, zweifle aber
                    nicht, daß er bei seinem Talente und bei der tüchtigen Grundlage im Slawischen,
                    wenn er sich etwas mit allgemeiner Sprachwissenschaft bekannt macht, auf diesem
                    Gebiete Etwas zu leisten im Stande ist.<lb/>Mit den philologischen Studien
                    hierselbst wird es nur nach und nach gehen, bis die Studirenden vollständig der
                    neuen Generation angehören. Die Leute von früher können sich nicht zurecht
                    finden, selbst Supplenten des Gymnasiums besuchen die Vorlesungen nur spärlich.
                    Dagegen kommt nach und nach der jüngere Nachwuchs, der zusehends sich bessert.
                    Wirkliche Philologen habe ich in der Regel bisher 6 bis 8 gehabt, deren
                    Studienzeit aber erst zwei Jahre dauert, die ältern sind meist verschwunden.
                    Zwei der trefflichsten Zuhörer, die viel versprachen, sind seit lange krank, ich
                    weiß nicht, ob sie zu einem Examen gelangen werden, der eine davon hat seit
                    diesem Curs wieder einen frischen Anlauf genommen, doch ist seine Gesundheit
                    sehr problematisch. Ein ausgezeichneter Mensch ist der Supplent <rs type="person" ref="#fuk-franz">Fuk</rs> am hiesigen Gymnasium, der gewiß ein
                    trefflicher Philologe werden wird; er unterzieht sich noch im Verlauf des
                    Semesters der Prüfung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, er fertigt
                    gegenwärtig seine Prüfungsarbeiten. Nächst ihm beendet mit dem Herbst <rs type="person" ref="niziol-andreas">Niziol</rs>
                    sein Triennium, gerade kein Talent, doch gewiß dereinst ein fleißiger Lehrer,
                    nur ist ihm das Deutsche schwer, seine Unterrichtssprache wird mit Erfolg nur
                    die polnische sein können. Zwei andre junge Studirende sind erst ein,
                    beziehungsweise ein halbes Jahr hier. Außer diesen besuchen noch manche die
                    Vorlesungen, ohne Philologie zu studiren. Es geht langsam, aber aller Anfang ist
                    eben schwer. Von Jahr zu Jahr wird es besser werden. Ich muß noch immer mein
                    Hauptaugenmerk auf grammatisches Wissen richten, wozu das philologische Seminar
                    Gelegenheit genug bietet. Es wird schon noch einige Zeit vergehen müssen, bis
                    ich dasselbe auf die Höhe der philologischen Seminarien in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> bringen kann, bis größere
                    wissenschaftliche Arbeiten und Forschungen unternommen werden können. Doch ist
                    dabei auch ein Haupthindernis der Büchermangel. Die Universitätsbibliothek ist
                    in den zwei letzten Decennien, weil kein Mensch sich darum kümmerte, in der
                    Philologie fast ganz vernachlässigt. Die Bedürfnisse zur Vorbereitung eines
                    Gymnasiallehrers sind durch die durch Ersparnisse an Seminarstipendien
                    ermöglichte Anlegung einer Seminarbibliothek noch nicht einmal gedeckt, die
                    Studirenden haben kaum zu ihrer Vorbereitung das Nothdürftigste, an Behelf zu
                    größern philologischen Arbeiten fehlt es aber völlig. Das trifft mich nicht
                    minder. Ich bin zu einer größern Arbeit völlig außer Stande, schon oft war Etwas
                    begonnen, aber aus Mangel an Hilfsmitteln mußte es wieder aufgegeben werden. Ein
                    weiterer Übelstand für unsere Studirenden ist ihre Armuth, die sie nöthigt einen
                    großen Theil ihrer Zeit dem Privatunterricht zur Beschaffung ihres Unterhaltes
                    zu widmen. So wird den Studien viele kostbare Zeit entzogen, allein dem läßt
                    sich nicht begegnen. Doch soll mich das nicht abschrecken; ich hoffe, daß in ein
                    bis zwei Jahren jährlich ein und der andere Lehrer aus dem hiesigen Seminar
                    hervorgehen wird.<lb/>Was meine Vorlesungen selbst betrifft, so mußte ich sie
                    auf classische Philologie beschränken, als alleiniger Vertreter derselben; und
                    da kann ich in einem dreijährigen Cyclus fast kaum zu Stande kommen. Nur ein Mal
                    habe ich ein sprachwissenschaftliches Collegium gelesen. Das Nothwendigste über
                    Sprachvergleichung für Philologen habe ich in andere Vorlesungen bei passender
                    Gelegenheit einfließen lassen. In grammatischen Dingen ist gegenwärtig Sanskrit
                    freilich fast unentbehrlich, aber die Zeit reicht mir nicht aus.<lb/>Größere
                    Arbeiten auf dem classischen Gebiete sind bei den hiesigen Hilfsmitteln, wie ich
                    schon erwähnte, unmöglich. Eine frühere Arbeit habe ich wieder aufgenommen,
                    nämlich das Kalmükische, seit die k.k. Hof- und Staatsdruckerei Typen dafür hat
                    gießen lassen, ich hoffe, in der nächsten Zeit irgend ein kalmükisches
                    Literaturwerk drucken lassen zu können. Es ist noch Nichts gedruckt und ich habe
                    eine ziemliche Anzahl Manuscripte beisammen. Eine andere weitschichtige Arbeit
                    habe ich mit <rs type="person" ref="#schmidt-goebel-hermann-max">Prof. Schmidt</rs>
                    in <rs type="org" ref="#org_0021">Lemberg</rs> noch zur Zeit meines
                    dortigen Aufenthaltes begonnen, eine naturhistorisch-etymologische Analyse der
                    Thiernamen in den indoeuropäischen Sprachen; leider sind wir jetzt nur auf den
                    schriftlichen Austausch unserer Forschungen angewiesen, was ungemein hemmend und
                    zeitraubend ist. Ich wage es bei dieser Gelegenheit Eurer Excellenz die
                    ehrfurchtsvollste Anfrage zu unterbreiten, ob es nicht möglich wäre, da die
                    Lehrkanzel der Zoologie hier noch unbesetzt ist, <rs type="person" ref="#schmidt-goebel-hermann-max">Schmidt</rs> hierher zu berufen.
                    Soweit ich ihn und die hiesigen Verhältnisse kenne, würde er ganz besonders für
                    hier passen, und dadurch wäre uns die beste Muße und Gelegenheit zur Vollendung
                    unserer so nur Stückwerk bleibenden Arbeit gegeben. Eine Versetzung hierher wäre
                    ihm freilich, weil er schon so oft zog, unangenehm, wie ich weiß; aber dem
                    Befehle Eurer Excellenz Folge leistend würde er mit Freuden diese
                    Lieblingsarbeit wieder aufnehmen. Ich muß aber Euer Excellenz wegen dieser
                    unbescheidenen Anfrage sehr um Verzeihung bitten, doch glaubte ich sie im
                    Interesse der Wissenschaft nicht zurückhalten zu sollen.<lb/>Indem ich glaube,
                    durch Vorstehendes dem Wunsche Eurer Excellenz entsprochen zu haben, erlaube ich
                    mir hier wiederholt den Ausdruck des innigsten Dankes und der tiefsten Verehrung
                    beizufügen, die mein Herz für Hochdieselben so laut fühlt; Euer Excellenz haben
                    meine Stellung mir geschaffen, ich werde Zeitlebens Ihren Namen segnen. Doch
                    sind Worte nur ein schwacher Ausdruck für Gefühle, möchten diese ihren schwachen
                    Wiederhall finden in den Worten des <rs type="person" ref="#vergil">Dichters</rs>:
                    Semper honos nomenque Tuum laudesque manebunt.<lb/>Mit der Bitte um die
                    Gewogenheit Eurer Excellenz auch für die Zukunft verharre ich in dem Gefühle der
                    wahrsten und innerlichsten Verehrung</p>
                <p>Hochderselben stets dankbarster<lb/>B. Jülg</p>
                <p>Krakau 8. Januar 1855</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>