<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="keller-an-thun-1854-10-01-a3-xxi-d287.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/karte-oesterreich-finanzkraft-von-hornstein-1851-a3-xxi-d148.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/keller-an-thun-1854-10-15-a3-xxi-d293.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#keller-friedrich-ludwig" role="sender:gelehrter">Friedrich
                        Ludwig Keller</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs>,
                        <date when-iso="1854-10-01">1. Oktober 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Ludwig Keller an Leo Thun, Berlin, 1. Oktober 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB81-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D287</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Friedrich Ludwig Keller, Professor an der Universität Berlin, berät Leo
                            Thun bei der Suche nach einem geeigneten Kandidaten für den Lehrstuhl
                            des Römischen Rechts an der Universität Wien. Keller hat dazu einige
                            Nachforschungen angestellt. Zunächst informiert er Thun jedoch, dass
                            Karl Georg Wächter den an ihn ergangenen Ruf nicht annehmen werde. Da
                            außerdem Carl Ludwig Arndts, wie Thun selbst glaubte, nicht zu gewinnen
                            sei, wäre von den katholischen Kandidaten am ehesten Alois Brinz aus
                            Erlangen geeignet. Keller kann allerdings nichts über dessen Fähigkeiten
                            als Lehrer berichten. Er bietet daher Thun an, sich in Erlangen selbst
                            ein Bild über das Lehrtalent von Brinz zu verschaffen. Von den
                            protestantischen Professoren kann Keller Karl Georg Bruns aus Halle und
                            Otto Müller aus Leipzig empfehlen. Bruns hatte sich zwar zeitweise der
                            Hegelschen Philosophie zugewandt, sich aber mittlerweile wieder davon
                            entfernt. Anschließend erörtert Keller, welches Gehalt man beiden
                            jeweils bieten müsste, um sie nach Wien locken zu können: Müller wäre
                            wohl mit 2.000 Gulden, Bruns aber wohl nur mit 3.000 zufriedenzustellen.
                            Keller glaubt außerdem, dass man Bruns gegenüber besonders die
                            herausragende Stellung Wiens hervorheben müsste, um ihn für das Angebot
                            begeistern zu können.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#keller-friedrich-ludwig">Friedrich Ludwig Keller</rs>
                    <settlement ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</settlement>
                    <date when-iso="1854-10-01">1. Oktober 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Römisches Recht</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz,</p>
                <p>gnädige Erlaubnis mich über die für den Lehrstuhl des Römischen Rechtes in
                    <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> geeignete Persönlichkeit zu
                    äußern, benütze ich hiermit gehorsamst, nachdem ich zu diesem Behufe mich so
                    genau wie möglich erkundigt, zu diesem Behufe auf der Rückreise einige
                    Universitäten besucht und zuletzt auch noch mit <rs type="person" ref="#waechter-karl-georg">Wächter</rs>, der mir leider seinen
                    Entschluß mittheilte, dem erhaltenen ehrvollen Rufe nicht zu folgen, mich
                    berathen hatte.<lb/>Da <rs type="person" ref="#arndts-carl-ludwig">Arndts</rs>, wie
                    Euer Excellenz annehmen, nicht zu gewinnen ist, so wüßte ich unter den
                    katholischen Civilisten keinen, der mehr wäre als <rs type="person" ref="#brinz-alois">Brinz</rs> in <rs type="org" ref="#org_0033">Erlangen</rs>, welcher eben im Begriffe steht vom Extraordinarius zum
                    Ordinarius zu passiren; allein diesen kann ich nach der Art seiner Schriften zu
                    dieser Stelle in der That nicht empfehlen und werde in diesem Befinden neuerlich
                    auch durch <rs type="person" ref="#waechter-karl-georg">Wächter</rs> bestärkt.
                    Möglich wäre es allerdings, daß durch besondere Eigenschaften in Lehrtalent,
                    Charakter und dergleichen der Mangel aufgewogen würde, und ich kann deßhalb nur
                    meine gehorsamste mündliche Äußerung wiederholen, daß falls Euer Excellenz auf
                    diesen jüngern Gelehrten reflectiren sollten, ich mir zur angenehmen Pflicht
                    machen würde, auf den ersten Wink denselben in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bbaad88bd130e5dfe6c3cf185ce5b0be">Erlangen</rs>
                    aufzusuchen und über seine gesammte Persönlichkeit nach bester Wahrnehmung
                    umständlichen Bericht zu erstatten.<lb/>Unter den protestantischen Civilisten
                    gestatte ich mir gehorsamst vorzugsweise auf <rs type="person" ref="#bruns-karl-georg">Bruns</rs> in <rs type="org" ref="#org_0042">Halle</rs>
                    (einem Verwandten von <rs type="person" ref="#schrader-eduard">Schrader</rs> in
                    <rs type="org" ref="#org_0044">Tübingen</rs>) und <rs type="person" ref="#mueller-otto">Otto Müller</rs> in <rs type="org" ref="#org_0037">Leipzig</rs> aufmerksam zu machen; der
                    erstere etwas über, der letztere etwas unter 35 Jahren, beide mir genau durch
                    ihre Schriften und persönlich bekannt. <rs type="person" ref="#bruns-karl-georg">Bruns</rs>, der ein bedeutendes Buch über den Besitz geschrieben hat,
                    ist das größere Talent, hat zwar eine Zeitlang etwas sehr in die <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegelsche</rs> Philosophie hinein
                    gegeben, soll aber, wie mich namentlich auch <rs type="person" ref="#waechter-karl-georg">Wächter</rs> versicherte, in der neusten Zeit auf eine recht
                    vortheilhafte Weise davon zurück gekommen sein. <rs type="person" ref="#mueller-otto">Müller</rs> bewegt sich fortwährend auf dem Wege solider und
                    tüchtiger Quellenforschung, welche auch <rs type="person" ref="#bruns-karl-georg">Bruns</rs> nie verlassen hat. <rs type="person" ref="#mueller-otto">Müller</rs> hat eine kleine Schrift über Eisenbahnvergehen, dann eine
                    größere über Eriction und neuerlich ein hübsches Lehrbuch der Institutionen
                    geschrieben. Lehrtalent, Sinn für die eigenthümliche Stellung und Aufgabe in
                    <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> und der hiezu erforderliche
                    Charakter ist, wie ich überzeugt bin, bei beiden in vollem und gleichem Maße
                    vorhanden. <rs type="person" ref="#bruns-karl-georg">Bruns</rs> hat in Halle 1200
                    rtlr. Gehalt und gute Aussicht, <rs type="person" ref="#mueller-otto">Müller</rs>
                    ist in bedeutend geringerem Gehalt und in seinen Verhältnissen und Aussichten
                    etwas beengt durch die erst nach seiner Berufung eingetretene Concurrenz
                        <rs type="person" ref="#waechter-karl-georg">Wächters</rs>, neben welchem er
                    übrigens eine ganz hübsche und sehr zu seiner Ehre gereichende Stellung
                    behauptet. Demnach bin ich überzeugt, daß <rs type="person" ref="#mueller-otto">Müller</rs> die Stelle in <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> mit fl 1800 bis 2000 in Freude, Eifer und Liebe ergreifen
                    würde; bei <rs type="person" ref="#bruns-karl-georg">Bruns</rs> müßte im Gehalt
                    nahmhaft höher, wohl etwa fl 3000 gegangen werden, zumal es einmal die Unart
                    deutscher Professoren ist, einen an sie ergangenen Rufe gerne zuerst zu einem
                    Versuche einer Verbesserung der bisherigen Stellung zu benutzen; wozu in diesem
                    Falle <rs type="person" ref="#bruns-karl-georg">Bruns</rs> mehr Anlaß als <rs type="person" ref="#mueller-otto">Müller</rs> hätte, sodaß ich wirklich, falls die
                    Wahl Euer Excellenz auf <rs type="person" ref="#bruns-karl-georg">Bruns</rs> fallen
                    sollte, gehorsamst anheimgeben möchte, demselben die hohe Bedeutung und das
                    Ansprechende und Begeisternde der Stellung in <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> auf vertraulichem Wege darstellen und seine Äußerung darauf
                    vernehmen zu lassen, welches Geschäft, wenn Euer Excellenz es wünschen sollten,
                    ich sofort durch mündliche Unterredung mit Freuden besorgen würde.<lb/>Von
                    meinen neueren Schriften, deren ehrerbietige Übersendung mir Euer Excellenz
                    gnädigst haben gestatten wollen, fehlt mir noch etwas weniges, wodurch die
                    Übersendung sich noch um etwa 8 Tage verzögern wird.<lb/>Indem ich es mir zur
                    größten Ehre und Freude nehme, wenn ich durch obige oder künftige gehorsamste
                    Mittheilungen zur ersprießlichen Besetzung des wichtigen Lehrstuhles etwas
                    beitragen oder sonst Euer Excellenz dienen kann, bin ich</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>ganz gehorsamster<lb/>Dr. Friedrich Ludwig von Keller, k. Geh. Just. R. und
                    Professor</p>
                <p>Berlin 1. Oktober 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>