<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="ketteler-an-thun-1860-01-17-a3-xxi-d550.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/keller-an-thun-1854-10-15-a3-xxi-d293.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kink-an-thun-1853-08-23-a3-xxi-d227.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#ketteler-wilhelm-emanuel" role="sender:kleriker">Wilhelm
                        Emmanuel Ketteler</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3496da6c1db0a5223edb1fb4c415a154">Mainz</rs>, <date when-iso="1860-01-17">17. Januar 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Wilhelm Emmanuel Ketteler an Leo Thun, Mainz, 17. Januar 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB7F-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D550</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bischof von Mainz, Wilhelm Emmanuel Ketteler, erlaubt Leo Thun die
                            Verwendung und den Abdruck einer Broschüre. Ketteler betont, Thun gerne
                            auch persönlich kennenlernen zu wollen. Er spricht außerdem seine
                            Hoffnung aus, dass die Kirche gestärkt aus den gegenwärtigen schwierigen
                            Zeiten hervorgehen werde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#ketteler-wilhelm-emanuel">Wilhelm Emmanuel Ketteler</rs>
                    <settlement ref="#place_3496da6c1db0a5223edb1fb4c415a154">Mainz</settlement>
                    <date when-iso="1860-01-17">17. Januar 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                </index>
                <p>Hochgeehrtester Herr Graf!</p>
                <p>Auf das sehr geehrte Schreiben vom 14. letzten beeile ich mich Euere Excellenz zu
                    erwiedern, daß ich gegen einen Abdruck meiner bezeichneten Broschüre in der
                    angegebenen Weise ebenso wie gegen die vorgeschlagenen Veränderungen durchaus
                    nichts zu erinnern finde und mich vielmehr außerordentlich freue, wenn sie zu
                    etwas Gutem dienen kann. Ich bitte sie <hi rend="ul">ganz nach Belieben</hi> zu
                    benützen, einschließlich einer etwa gewünschten Übersetzung.<lb/>Es würde mich
                    gleichfalls sehr erfreuen, wenn ich mal die Ehre, Ihre persönliche Bekanntschaft
                    zu machen, haben könnte. Leider bin ich im Sommer so oft abwesend. Das hat mich
                    auch damals um diese Freude gebracht. Die berührte Frage ist oft recht
                    schwierig. Im Allgemeinen aber glaube ich, daß alle diese Schwierigkeiten von
                    einer Betheiligung an den öffentlichen Angelegenheiten nicht abhalten sollen.
                    Bezüglich der Kirche hoffe ich immer, daß alle diese schweren Prüfungen dazu
                    dienen werden, einer vielfach verderblichen Angewöhnung zu entsagen, einer
                    gewißen Kaution, welche so verderblich ist und die Augen blendet, und dagegen
                    mit der Fülle ihrer göttlichen Kraft in den Kampf einzutreten. Der Gedanke
                    beherrscht mich ganz, wie viel in der Kirche und durch sie geschehen könnte,
                    wenn alle Mittel, die Gott uns in ihr geboten hat, gut benützt
                    würden.<lb/>Dürfte ich bitten mich gelegentlich Ihren Bruder <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich">Fritz</rs> recht angelegentlich zu
                    empfehlen.<lb/>Ich verharre mit ganz besonderem Gehorsam</p>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>ganz ergebenster<lb/>Wilhelm Emmanuel</p>
                <p>Mainz, 17.1.1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>