<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kink-an-thun-1853-09-20-a3-xxi-d227a.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kink-an-thun-1853-08-23-a3-xxi-d227.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kink-an-thun-1853-09-26-a3-xxi-d227b.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kink-rudolph" role="sender:beamter">Rudolf Kink</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1853-09-20">20.
                        September 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Rudolf Kink an Leo Thun, Wien, 20. September 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB7D-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D227</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ministerialkonzipist Rudolf Kink informiert Leo Thun über den Fortschritt
                            des Drucks der Geschichte der Universität Wien. Er bittet Leo Thun auch,
                            einen Teil des Manuskripts zurückzusenden, damit dieses – die Freigabe
                            Thuns vorausgesetzt – gedruckt werden könne. Der Verleger Gerold möchte
                            den ersten Band gesondert herausgeben, was noch binnen dieses Monats
                            geschehen könne. Der zweite Band würde dann im Dezember nachfolgen. Kink
                            bittet Thun auch um Auskunft darüber, was mit dem Kapitel über die
                            Reformversuche vor 1848 geschehen solle. Er selbst ist für die
                            Beibehaltung des Kapitels, denn so könne verdeutlicht werden, dass das
                            vormärzliche System für großen Unmut gesorgt hatte. Kink erwähnt
                            schließlich, dass ein Teil dieses Kapitels von Alois Flir stamme. Dieser
                            hatte jedoch seine Zustimmung dazu erteilt, dass Kink es unter seinem
                            eigenem Namen veröffentliche.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Unter dieser Signatur befinden sich weitere vier Briefe Kinks, die
                            dieselbe Angelegenheit betreffen:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-08-23-a3-xxi-d227.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 20. September 1853.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-09–26-a3-xxi-d227b.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 26. September 1853.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-09-27-a3-xxi-d227c.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 27. September 1853.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-10-06-a3-xxi-d227d.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 6. Oktober 1853.</ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#kink-rudolph">Rudolf Kink</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1853-09-20">20.
                        September 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Wien</term>
                </index>
                <p>Übermorgen, 22. September, wird die letzte Sendung von hier abgehen und es kann
                    mit dem definitiven Abdrucke sogleich begonnen werden, sobald Euer Excellenz
                    durch Ertheilung des Imprimatur den Auftrag dazu geben werden.<lb/>Bei diesem
                    Anlasse erlaube ich mir die zwar zudringliche, doch durch die Umstände mir
                    auferlegte Bitte um ehebaldige Rückstellung eines Theils des weitern
                    Manuscriptes der Universitätsgeschichte. <rs type="org" ref="#org_0043">Gerold</rs> ist nicht abgeneigt den I. Band sammt Beilagen<note>
                        <ref target="http://books.google.at/books?id=q1qdrqgakt0c&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Rudolf Kink, Geschichte der Kaiserlichen Universität zu Wien, Bd. 1
                            (Geschichtliche Darstellung der Entstehung und Entwicklung der
                            Universität bis zur Neuzeit. Sammt urkundlichen Beilagen), Wien
                            1854</ref>.</note> separat auszugeben, was noch im Laufe des kommenden
                    Monates stattfinden könnte. Der II. Band (das Statutenbuch) würde dann im
                    December nachfolgen. Ich glaube, man sollte dieses annehmen, weil dann das Buch,
                    auch in Betreff der Reformen des Universitätswesens, für welche es doch einige
                    Beiträge vom historischen Standpuncte aus liefert, zur rechten Zeit
                    erschiene.<lb/>Herr Ministerialrath <rs type="person" ref="#tomaschek-eduard">Tomaschek</rs> sagte mir, daß Euer Excellenz die in der letzten
                    Abtheilung meiner Arbeit vorkommenden Reformanträge vor 1848 weggelassen
                    wünschen. Ich bitte daher um die betreffende Weisung, damit ich dem „vierten
                    Buche“, dessen Anfang nächstens zum Drucke kommt, die richtige Zeiteintheilung
                    sammt Titel voranstellen kann.<lb/>Ich für meinen Theil wäre allerdings für die
                    Beibehaltung, theils weil die Aufzählung dieser Reformanträge sich in kein
                    Raisonement einläßt und daher, wie ich glaube, wirklich nur historische
                    Andeutungen enthält, theils aber, weil der Organismus es wirklich verlangt, daß
                    man zeige, wie die aus dem Josephinismus hervorgegangenen Zustände den Keim der
                    Selbstauflösung, und zwar sogar in jenen Organen, bei denen man es am wenigsten
                    vermuthen sollte, in sich trug. Würde man mit den definitiven Studienplänen der
                    Francisceischen Zeit abschließen und weiter nichts mehr dazu sagen, so käme es
                    so heraus, als ob man sich dabei ganz wohl befunden, einen Trieb zu Änderungen
                    die ganze Zeit über nicht verspürt, ja an den nunmehr wirklich darin
                    vorgenommenen Änderungen einen unberechtigten Eingriff, eine Aufstörung aus
                    wohlbegründeten Zuständen zu befahren gehabt hätte.<lb/>Ich hatte früher
                    vergessen zu bemerken, daß die Abfassung dieses Theils (beziehungsweise des
                    „zweiten Anhanges“ in dem ämtlichen Operate) von <rs type="person" ref="#flir-alois">Flir</rs> und mir zugleich ausgegangen ist. Der bei weitem größere
                    Antheil war aber der <rs type="person" ref="#flir-alois">Flirs</rs>; doch haben wir
                    uns beiderseitig das Recht zuerkannt, das Resultat für unsere Zwecke im eigenen
                    Namen zu benützen, er für seine Ausarbeitung, ich für mein Buch. Da nun der
                    obgenannte „zweite Anhang“, und zwar auf Euer Excellenz Befehl, ohnedies
                    bedeutend gekürzt worden ist, so dürfte es nach meinem Dafürhalten umso weniger
                    Anstand haben, die Angaben desselben in der Universitätsgeschichte
                    beizubehalten. Auch wäre es außerdem schwer, einen symmetrischen Abschluß zu
                    finden, denn ich müßte, je nachdem ich von den letzten definitiven Plänen der
                    philosophischen, medicinischen, juridischen oder theologischen Studien spreche,
                    mit den Jahren 1824, 1833, 1810 und gar 1791 enden. Aber eben das durchgängig
                    gemeinsame Streben nach einer andern, bessern Richtung gab der Darstellung die
                    Möglichkeit an die Hand, für alle einen gemeinschaftlichen Endpunct, ein
                    „Aufhören“, welches zugleich ein neues „Anfangen“ war (und alles Aufhören ist ja
                    nichts anderes), zu finden.</p>
                <p>R. Kink</p>
                <p>Am 20. September 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>