<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kink-an-thun-1860-10-23-a3-xxi-d623a12.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kink-an-thun-1858-07-18-a3-xxi-d461.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kleemann-an-thun-1852-05-11-a3-xxi-d204.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kink-rudolph" role="sender:beamter">Rudolf Kink</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4fd4ef3f46418624bcfdb765d2881356">Triest</rs>, <date when-iso="1860-10-23">23. Oktober 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Rudolf Kink an Leo Thun, Triest, 23. Oktober 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB76-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Statthaltereirat Rudolf Kink bedauert den Rücktritt Thuns vom Amt des
                            Unterrichtsministers. Kink bedankt sich bei Thun, dass er mehrere Jahre
                            unter ihm dienen durfte. Er betont, dass er diese Jahre sehr genossen
                            hat. Er hofft, dass zumindest das von Thun eingeführte Studiensystem
                            bestehen bleiben wird. Kink befürchtet aber, dass die Gegner der Reform
                            nun siegen könnten. Dabei wäre aus der Sicht von Kink gerade in so
                            schwierigen Zeiten eine Orientierung an der deutschen Wissenschaft
                            notwendig. Aus seiner Sicht können Bildung und Wissenschaft die Einheit
                            der Monarchie erhalten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#kink-rudolph">Rudolf Kink</rs>
                    <settlement ref="#place_4fd4ef3f46418624bcfdb765d2881356">Triest</settlement>
                    <date when-iso="1860-10-23">23. Oktober 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Eure Exzellenz!</p>
                <p>Oftmals schon setzte ich die Feder zu diesem Briefe wieder ab, weil es mir
                    scheinen wollte, daß es sich in dieser Zeit und bei meiner untergeordneten
                    Stellung nicht gezieme, Eure Exzellenz mit meinen Worten des Abschiedes zu
                    behelligen. Allein ich kann nicht anders. Jener Zeiten gedenkend, wo Eure
                    Exzellenz gütig in Ihrer Nähe mich hielten, kann ich mir es nicht versagen, in
                    Gedanken Ihre Hand zu fassen und es auszusprechen, wie tief ich den Verlust
                    fühle und wie schwer ich es zu fassen vermag, daß nicht mehr Ihr Gedanke und
                    Willen der Leitstern meines Wirkens sein soll. Zwar Eure Exzellenz können mit
                    stolzem Sinn auf diese eilf Jahre zurückblicken; denn Sie allein haben der
                    wahren Freiheit eine Stätte vorbereitet, indem Sie die Grundsätze für die
                    Erziehung einer Generation in dem Sinne leiteten und ausführten, auf daß sie
                    Charakterehre und Überzeugungen dulde, denn darin besteht ja die Freiheit. Sie
                    haben zuerst in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> es proklamirt,
                    daß die Servilität und Gemeinheit der Gesinnung bekämpft werde durch den Ernst
                    der Wissenschaft und nicht durch das Spiel mit dem Wissen. So werden denn noch
                    viele der kommenden Jahre zehren an dem Kapitale, das Sie errungen. Und es wird
                    nöthig sein, daß ein solcher Vorrath da sei. Denn was wird jetzt mit den Studien
                    geschehen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>? Wird man sich
                    nicht vielleicht jetzt, – wo es doppelt noth thut, die Thore nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> für die nichtungarischen Länder offen zu erhalten, um
                    wenigstens indirekt und moralisch durch die Macht der Bildung und Wissenschaft
                    ein verlorenes Gebiet nach und nach zurückzuerobern – wird man sich nicht etwa
                    beeilen, ein sogenanntes spezifisch österreichisches Studiensystem auszuhecken
                    und das Gewonnene wieder in Frage zu stellen, jetzt, da Ihre starke Hand fehlt,
                    um es abzuwehren?<lb/>Doch davon wollte ich nicht sprechen. Mein Wille war ja
                    nur der, mir die Erlaubnis zu erbitten, in diesen Zeilen von Eurer Exzellenz
                    Abschied nehmen zu dürfen. Diese Zeilen verlangen keine Antwort. Eure Exzellenz
                    werden es vielleicht thöricht finden, daß ich meinen Schmerz eigens in einem
                    Briefe niederlege und wenn einst noch Jahre vergangen sein werden, werden Sie
                    sich des Schreibers dieser Zeilen vielleicht gar nicht mehr erinnern; allein
                    dennoch werde ich Ihnen danken, wenn Sie es jetzt gütig aufnehmen, daß ich mich
                    noch einmal Ihnen nahte. Was immer für Zeiten kommen und was für ein
                    Lebensabschnitt auch, ob kurz oder lang, mir beschieden sein möge, Eines bleibt
                    gewiß, daß ich nie aufhören werde, Eurer Exzellenz im tiefsten Herzen ergeben zu
                    sein und Gott zu bitten, daß Er Ihre Schritte segnen möge.</p>
                <p>Eurer Exzellenz<lb/>gehorsamster Diener<lb/>Rudolf Kink</p>
                <p>Triest, 23. Oktober 1860</p>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>