<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kink-an-thun-1855-01-24-a3-xxi-d325.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kink-an-thun-1853-10-06-a3-xxi-d227d.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kink-an-thun-1857-03-25-a3-xxi-d408.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kink-rudolph" role="sender:beamter">Rudolf Kink</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs>, <date when-iso="1855-01-24">24. Januar 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Rudolf Kink an Leo Thun, Troppau, 24. Januar 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB79-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D325</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Statthaltereireferent Rudolf Kink nimmt die ihm von Minister Thun
                            angebotene Stelle als Ministerialsekretär im Unterrichtsministerium an
                            und äußert sich zu einigen Fragen der Unterrichtsverwaltung. Zunächst
                            freut es ihn, Thun wieder direkt unterstellt zu sein, und gleichzeitig
                            hofft er auch, in Wien seine wissenschaftlichen Arbeiten wieder
                            aufnehmen zu können. Für die Versetzung in das Unterrichtsministerium
                            nimmt er auch gern einen erneuten Abstieg in der Beamtenhierarchie in
                            Kauf. Allerdings erbittet er sich von Thun, selbstständig arbeiten zu
                            dürfen und nicht bloß einem Referenten als Amanuensis zugeteilt zu
                            werden. In der Folge geht er auf Probleme der Unterrichtsverwaltung in
                            Schlesien ein und äußert sich zur Schwierigkeit den Posten des
                            Schulrates in Troppau zu besetzen. Der Dechant von Freistadt, Josef
                            Plasuń, werde hierfür von verschiedenen Seiten ins Spiel gebracht, doch
                            genieße er nicht die Zustimmung des Landespräsidenten. Plasuń wäre zwar
                            engagiert, doch fehlten ihm in einigen Bereichen die nötigen
                            Fachkenntnisse. Außerdem fühle sich Plasuń stark Polen verbunden, was
                            aus der Sicht von Kink in Schlesien problematisch sei, wo es regelmäßig
                            Streit in Fragen der Sprachenverwendung im Unterricht gebe. Ein Schulrat
                            müsse daher in dieser Beziehung vollkommen unabhängig sein. Kink
                            empfiehlt außerdem, einen Laien zum Schulrat zu ernennen, weil der
                            Kandidat ein Fachmann im Unterrichtswesen sein sollte und die
                            Geistlichkeit außerdem bereits die Volksschulen überwachen würde. Ein
                            weiterer Einfluss der Kirche würde aus seiner Sicht nur zu einer
                            Verknöcherung des Bildungssystems führen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#kink-rudolph">Rudolf Kink</rs>
                    <settlement ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</settlement>
                    <date when-iso="1855-01-24">24. Januar 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Schulräte</term>
                    <term>Schlesien</term>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                    <term>Nationalitätenkonflikt</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!<lb/>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Euere Excellenz sind zu gütig, durch das Anerbieten einer
                    Ministerialsekretärsstelle dem in meinem letzten Schreiben angedeuteten Wunsche
                    so schnell zu seiner Realisirung zu verhelfen. Die Aussicht, wieder unmittelbar
                    unter Euerer Excellenz Befehlen zu dienen und zugleich mit literarischen
                    Arbeiten mich beschäftigen zu können, ist für mich zu lockend, als daß ich nicht
                    dieses gnädige Anerbieten gerne annehmen möchte. Es ist mir zwar bei Anlaß
                    meiner letzten Competenz für <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> von Seite eines
                    andern, und zwar sehr hohen Ortes, die etwas seltsame Bemerkung gemacht worden,
                    daß gerade die Verwendung für literarische Arbeiten mich den Geschäften
                    entfremden und folglich in meiner Diensteslaufbahn mich behindern könnte, auch
                    gilt, nach der allgemeinen Auffassung, ein Landesrath in der Beamtenhierarchie
                    höher in Rang und Titel, als ein Ministerialsekretär. Da ich jedoch vertraue,
                    daß Euerer Excellenz Gnade mir auch in Zukunft nicht fehlen werde, so säume ich
                    nicht, mich unbedingt zur Disposition zu stellen. Nur Eines erlaube ich mir
                    ehrfurchtsvoll und mit der Bitte, nicht mißverstanden zu werden, beizufügen.
                    Jetzt, nachdem ich einige Zeit gewöhnt war, mein Referat selbständig zu führen,
                    würde es mir schwer fallen, einem Referenten als bloßer a manuensis zugetheilt
                    zu werden, obgleich sich dieß bei einem „Sekretär“ von selbst versteht. Ich will
                    damit nicht sagen, als ob ich, wenn mir eine solche Unterordnung aufgetragen
                    würde, weniger eifrig meinen Aufträgen nachkommen würde, wenn aber Euere
                    Excellenz die Gnade haben wollten, mir es zu ersparen, so würde ich sehr dankbar
                    dafür sein.<lb/>In Betreff der Schulrathsstelle für Troppau würde es von hier
                    aus sehr schwer sein, einen passenden Antrag zu stellen. Ich habe zwar gehört,
                    daß der Dechant von Freistadt, <rs type="person" ref="#plasun-josef">Plasuń</rs>,
                    (ein Verwandter des Concipisten <rs type="person" ref="#hermann-alois">Herrman</rs>) dafür genannt wurde und kann in dieser Beziehung nur sagen,
                    daß der Herr <rs type="person" ref="#halbhuber-von-festwill-anton">Landespräsident</rs> in seiner Ernennung keine glückliche Wahl sehen
                    würde. <rs type="person" ref="#plasun-josef">Plasuń</rs> ist zwar sehr thätig für
                    das Schulwesen, das heißt die äußere Ausstattung, Baulichkeiten und dergleichen
                    und hat großen Einfluß bei dem reichen Grafen <rs type="person" ref="#larisch-von-moennich-johann">Larisch-Männich</rs>. Aber für das
                    eigentliche Fach fehlen ihm die Vorkenntnisse, insbesondere in Betreff der
                    Realschule. Von Charakter ist er sehr heftig und ein enragirter Pole. Dieses
                    letztere verstehe ich nicht in politischer, sondern in provinzieller Bedeutung.
                    In <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> liegen sich nämlich die böhmische (zum Theile
                    mährische) und die polnische Mundart in den Haaren und ihre wechselseitige
                    Anfeindung ist bei vorkommenden Fällen größer als gegen das Deutsche. Es ist
                    erst kürzlich wieder der Fall vorgekommen, daß er in einer Schule seines
                    Schuldistrictes die polnische Sprache mit Gewalt der böhmischen Einwohnerschaft
                    aufdringen wollte, und hiebei gegen den Schulrath <rs type="person" ref="#wilhelm-andreas">Wilhelm</rs> sich in einem Berichte Ausfälle
                    erlaubte, wegen derer ihn die Landesregierung zurechtweisen mußte. Da nun der
                    Sprachenstreit in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> ohnedieß ein wichtiges Moment ist,
                    so würde seine Ernennung mancherlei Präjudiz mit sich führen.<lb/>Bei einem
                    Schulinspector kömmt es hauptsächlich darauf an, daß er selbst ein Schul- und
                    Fachmann sei. Hiebei geht aber, Alles in Allem betrachtet und mit Rücksicht auf
                    bisherige Erfahrungen, meine Ansicht dahin, daß es besser ist, einen
                    Nichtgeistlichen zum Schulinspector zu wählen, schon deßhalb, weil die
                    Volksschulen ohnedieß unter der unmittelbaren und beinahe alleinigen Aufsicht
                    der Geistlichkeit stehen und auch stehen müssen, woraus folgt, daß die Lehrer in
                    so manchen ihrer Anliegen eine unpartheiischere Wahrung der Interessen und eine
                    größere Unabhängigkeit der Entscheidungen sehen, wenn die Referenten bei der
                    Regierung nicht auch wieder Geistliche sind. Jeder, und selbst der würdevollste
                    Stand, schafft sich seine Sonderanschauungen und specifischen Traditionen, die
                    sich, so zu sagen, verknöchern würden, wenn nach dem Pfarrer, dem
                    Schuldistriktsaufseher, dem Schulenoberaufseher, und dem Konsistorium, also nach
                    vier rein geistlichen Instanzen, das nächst höhere Glied ebenfalls wieder der
                    Geistlichkeit angehören würde.<lb/>Indem ich bitte, mir diese Digression zu
                    Guten zu halten, zeichne ich mich in Ehrfurcht und Dankbarkeit</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>Rudolf Kink</p>
                <p>Troppau 24. Jänner 1855</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>