<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kink-an-thun-1853-08-23-a3-xxi-d227.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ketteler-an-thun-1860-01-17-a3-xxi-d550.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kink-an-thun-1853-09-20-a3-xxi-d227a.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kink-rudolph" role="sender:beamter">Rudolf Kink</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1853-08-23">23.
                        August 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Rudolf Kink an Leo Thun, Wien, 23. August 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB7E-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D227</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ministerialkonzipist Rudolf Kink berichtet Leo Thun über den Stand seiner
                            Forschungen zur Geschichte der Wiener Universität. Kink hofft, die
                            zweite Abteilung des vierten Bandes in zwei Wochen abgeschlossen zu
                            haben. Darin wird er in gebotener Kürze die verschiedenen Reformversuche
                            von der Josephinischen Ära bis zum Jahr 1848 darstellen. Er glaubt, dass
                            er so Thuns Auftrag am besten gerecht werde. Außerdem berichtet Kink,
                            dass der Druck der übrigen Bände inzwischen weit fortgeschritten
                            sei.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Unter dieser Signatur befinden sich weitere vier Briefe Kinks, die
                            dieselbe Angelegenheit betreffen:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-09-20-a3-xxi-d227a.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 20. September 1853.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-09–26-a3-xxi-d227b.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 26. September 1853.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-09-27-a3-xxi-d227c.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 27. September 1853.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-10-06-a3-xxi-d227d.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 6. Oktober 1853.</ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#kink-rudolph">Rudolf Kink</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1853-08-23">23.
                        August 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="ul">Zur Geschichte der Wiener Universität</hi>
                </p>
                <p>Die beiliegenden zwei Hefte<note xml:id="note_1">Die erwähnten Hefte sind hier
                        nicht vorhanden.</note> ergänzen die I. Abtheilung des IV. Buches. Die
                    nächstfolgende II. (Schluß)Abtheilung hoffe ich in 14 Tagen beendiget zu haben,
                    weil ich glaube, hierin sehr kurz sein zu können und zu müssen.<lb/>Denn
                    einerseits sind die nachgefolgten Systeme bis 1848 nur Spielarten des
                    Josefinischen Studiensystems, bemüht unter Festhaltung des obersten Principes
                    den inhärirenden Mängeln desselben zu entkommen, aber doch ihnen immer wieder
                    verfallend, weil die Entschlossenheit, den Grundfehler abzulegen,
                    mangelte.<lb/>Andererseits ist das Wirken einer nächstvergangenen Generation
                    immer ein mißlicher, in der Regel mit Recht zurückgewiesener Stoff für eine
                    ernste Geschichtsschreibung. Ich werde daher nur die Hauptgrundzüge der
                    verschiedenen Experimente im höhern Studienwesen berühren und daran eine kurze
                    Übersicht der Reformversuche vor 1848 reihen, welche freilich an die Fabel vom
                    Strauß erinnern, der so oft ankündete, daß er nun fliegen werde, dabei aber doch
                    sachte auf dem Erdboden verblieben ist.<lb/>Ich glaube dadurch, der von Euer
                    Excellenz mir gestellten Aufgabe am besten zu entsprechen.<lb/>Was den Fortgang
                    der Drucklegung betrifft, so ist dieselbe so weit vorgeschritten, daß binnen
                    drei Wochen das I., II. und III. Buch, das ist das gesammte Manuskript
                    ausschließlich desjenigen, welches in Euer Excellenz Händen sich befindet,
                    gedruckt sein wird; indem <rs type="org" ref="#org_0043">Gerold</rs> die
                    Vertragsbedingungen überbietet und statt 3, 4-5 Bogen wöchentlich fertig bringt.
                    Bis jetzt liegen 24 Druckbogen (14 Bogen Text und Anmerkungen, 10 Bogen
                    Beilagen) bereit.</p>
                <p>Kink</p>
                <p>Am 23. August 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>