<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kink-an-thun-1853-09-26-a3-xxi-d227b.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kink-an-thun-1853-09-20-a3-xxi-d227a.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kink-an-thun-1853-09-27-a3-xxi-d227c.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kink-rudolph" role="sender:beamter">Rudolf Kink</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1853-09-26">26.
                        September 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Rudolf Kink an Leo Thun, Wien, 26. September 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB7C-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D227</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ministerialkonzipist Rudolf Kink berichtet Thun über die Arbeit an seiner
                            Geschichte der Universität Wien. Zunächst betont er, dass er sich über
                            das Lob des Ministers sehr gefreut habe. Dann äußert er sich zur
                            Gestaltung des letzten Kapitels: Dieses habe er mit großer Überwindung
                            verfasst, weil es aus seiner Sicht besser gewesen wäre, die Darstellung
                            mit dem Jahr 1790 zu beenden. Er möchte daher, dass dieser letzte Teil
                            lediglich als Anhang gedruckt werde. Kink berichtet außerdem, die
                            Änderungswünsche Thuns eingearbeitet zu haben, und hofft, dass dem
                            Abschluss des Werks nun nichts mehr im Wege stehe. Kink versichert Thun
                            schließlich, dass durch die Überarbeitung nun keine Überschneidung mit
                            dem Werk Flirs zu befürchten sei und dass er sich mit allzu scharfen
                            Urteilen über die Reformen der Theresianischen Ära zurückgehalten
                            habe.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Unter dieser Signatur befinden sich weitere vier Briefe Kinks, die
                            dieselbe Angelegenheit betreffen:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-08-23-a3-xxi-d227.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 23. August 1853.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-09-20-a3-xxi-d227a.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 20. September 1853.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-09-27-a3-xxi-d227c.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 27. September 1853.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-10-06-a3-xxi-d227d.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 6. Oktober 1853.</ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#kink-rudolph">Rudolf Kink</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1853-09-26">26.
                        September 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Wien</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!<lb/>Hochgeborner Herr Graf!</p>
                <p>Auf das gütige Schreiben Eurer Excellenz, welches ich gestern erhielt, muß ich
                    vor allem anführen, daß die Zufriedenheit, welche Euer Excellenz über meine
                    Arbeit aussprachen, mir überaus werth, ja der größte Lohn ist, den ich mir dafür
                    erwarten könnte. Denn es kam mir vor, daß ich nun auf die zwei Jahre meines
                    Wirkens für diese Aufgabe mit der Befriedigung zurückblicken könne, ein <hi rend="ul">gutes</hi> Werk damit gethan zu haben. Ob es, wenn es nun in die
                    Welt tritt, mehr oder weniger Beifall finden und so manche Mängel, die an ihm
                    haften, auch nicht verhehlen wird können, das alles kann dem frohen Bewußtsein,
                    das Rechte gewollt und nach Kräften geleistet zu haben, nichts mehr
                    anhaben.<lb/>Mit den Bemerkungen, welche Euer Excellenz namentlich über die
                    Fassungsweise der letzten Abtheilung beifügten, haben Euer Excellenz ein Thema
                    berührt, dessen wunden Fleck ich selbst schon seit längerer Zeit, wenngleich von
                    einer anderen Seite aus, erkannte, und ich erlaube mir, mich darüber ganz offen
                    auszusprechen.<lb/>Jede geschichtliche Arbeit von Werth hat, wie jedes
                    Kunstwerk, ihre Gesetze, welche deren Organismus und Gestalt mit solcher
                    Nothwendigkeit bedingen, daß man sich nicht dagegen vergehen kann, ohne ihren
                    künstlerischen Werth zu verringern oder zu zerstören. Wo aber letzterer fehlt,
                    da fehlt auch jede Weihe, und man hätte besser gethan, lieber ganz davon zu
                    lassen. Je mehr ich nun in meiner Arbeit dem Ende zuschritt, umso näher stellte
                    sich mir die Mahnung, daß ich mit dem Jahre 1790 ganz abschließen und nicht
                    weiter vorwärts gehen solle, und zwar nicht bloß aus dem Grunde, weil überhaupt
                    die Geschichte in die Neuzeit herein sich nicht wagen soll, sondern aus tiefern,
                    im innern Bestehen des Werkes selbst gelegenen Motiven. Man mag die Sache drehen
                    wie man will, man wird <hi rend="ul">nach</hi> 1790 nicht mehr wohl einen
                    richtigen Abschluß, einen andern, der bloß willkührlich wäre, finden können. Ich
                    kann Euer Excellenz versichern, daß es mir in der Seele weh gethan hat, aus
                    bloßen praktischen Gründen diese Mahnung überhören und über 1790 hinaus gehen zu
                    müssen; ich schrieb die letzte Abtheilung mit einer wahren Überwindung. Es ist
                    schwer, dies umständlicher in Worte zu fassen, Euer Excellenz wissen das selbst
                    recht gut, und einem andern, dem künstlerisches Auge und Maß abgeht, es erklären
                    zu wollen, wäre vergebliche Mühe. Demnach läßt es sich nun nicht mehr ändern,
                    denn es kommen in den bereits fertig gedruckten Theilen Bezugnahmen vor, die
                    völlig widersinnig oder unverständlich wären, wenn die Darstellung auf
                    irgendeine Weise sich nicht auch ins 19. Jahrhundert erstreckte. Wäre dies
                    nicht, so würde ich nichts Eiligeres vorzuschlagen haben, als daß man die letzte
                    Abtheilung ganz cassiren sollte. Wohl aber sehe ich gerade in den von Euer
                    Excellenz ausgesprochenen Wünschen einer Abänderung den besten Ausweg aus dieser
                    Sache.<lb/>Die letzte Abtheilung wäre so zu fassen, daß sie nicht bloß dem
                    Titel, sondern auch ihrem ganzen Wesen nach sich als einen bloßen „Anhang“
                    kennzeichnet, dem man es ansieht, daß er, künstlerisch gesprochen, zu dem Ganzen
                    des Werkes gar nicht mehr gehören, sondern nur zum Zwecke des Nachschlagens usf.
                    ein, vielleicht nicht unwillkommenes Materiale bieten will. Sie hätte daher rein
                    nur einen referirenden Auszug zu bringen, in Betreff dessen es umso besser ist,
                    je mehr er gegen die frühere pragmatische Behandlungsweise absticht. Damit wäre
                    zugleich auch gerade das erreicht, was Euer Exzellenz wünschen. Es hätte daher
                    nur der Martinische Studienplan und die nachfolgenden Änderungen bis 1824 zu
                    folgen und zwar ohne subjective Beimischungen; daran hätte sich dann ein Auszug
                    der Reformvorschläge vor 1848 zu reihen, welcher jedoch mit Petiteslettern zu
                    setzen wäre, um anzuzeigen, daß er wirklich nur ein „Nachhang“ sein will. Eine
                    unliebsame Correlation mit dem amtlichen Reformelaborate kann sich schon deshalb
                    nicht ergeben, weil ich, wie Euer Excellenz schon bemerkt haben werden, die mir
                    aufgetragene Kürzung der <rs type="person" ref="#flir-alois">Flir</rs>'schen
                    Ausarbeitung absichtlich in einer Weise vollzog, daß sie mit meiner Darstellung
                    keine äußere Ähnlichkeit mehr hat und daher die Insinuation einer gemeinsamen
                    Feder für beide beseitigt. Darnach brauchte es, strenge genommen, gar keinen
                    weitern Schluß mehr; wollen aber Euer Exzellenz dennoch, daß ein solcher
                    beigefügt werde, so werde ich ihn nach den mir gegebenen Andeutungen
                    ausarbeiten. Der eigentliche Schluß liegt in den letzten Worten der I.
                    Abtheilung des IV. Buches.<lb/>In diesem Sinne hoffe ich, in kürzester Frist die
                    umgeänderte Arbeit übersenden zu können.<lb/>Beiliegend folgt die Darstellung
                    der Josefinischen Periode wieder mit.<note xml:id="note_1">Das Manuskript ist
                        hier nicht überliefert.</note> Ich habe auf den durch Einbug bezeichneten
                    Blättern bereits die nöthigen Änderungen vorgenommen. Die Stelle, die ich bei
                    Bogen 69 nur andeutete, <hi rend="ul">kann</hi> wegbleiben, wenn es gewünscht
                    wird. Alles Übrige scheint mir unbedenklich, weil es sich von allen gesuchten
                    Analogien mit der Gegenwart ganz ferne hält. Auch füge ich die Versicherung bei,
                    daß ich auch in Betreff der Theresianischen Zeit alle überflüssigen Schärfen
                    oder etwa eingeschlichenen Correlationen bei der Correctur sorgfältig entfernen
                    werde.<lb/>Dadurch hoffe ich wird sich die Sache ganz gut, vielleicht auch ohne
                    Unterbrechung für <rs type="org" ref="#org_0043">Gerold</rs>,
                    redressiren lassen.<lb/>Unter Versicherung meiner tiefen Ehrfurcht</p>
                <p>Eurer Exzellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>Rudolf Kink</p>
                <p>Wien, am 26. September 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>