<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kink-an-thun-1853-10-06-a3-xxi-d227d.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kink-an-thun-1853-09-27-a3-xxi-d227c.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kink-an-thun-1855-01-24-a3-xxi-d325.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kink-rudolph" role="sender:beamter">Rudolf Kink</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1853-10-06">6.
                        Oktober 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Rudolf Kink an Leo Thun, Wien, 6. Oktober 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB7A-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D227</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Rudolf Kink teilt dem Minister mit, dass der Druck der ersten Exemplare
                            der Geschichte der Universität Wien für das Ministerium und den Kaiser
                            abgeschlossen sei. Kink informiert Thun auch darüber, dass der Verleger
                            Gerold den ersten Band gesondert publizieren möchte. Er bittet daher um
                            eine Weisung Thuns, ob Gerold dies erlaubt werden soll. Kink bittet den
                            Minister schließlich, dass er ihn nicht zum Prüfungskommissar für die
                            Lehramtskandidaten der Realschulen ernenne. Er fühlt sich dem Amt nicht
                            gewachsen. Kink schlägt vor, dass man das Amt einem Lehrer aus einem
                            Obergymnasium übertrage.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Unter dieser Signatur befinden sich weitere vier Briefe Kinks, die
                            dieselbe Angelegenheit betreffen:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-08-23-a3-xxi-d227.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 23. August 1853.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-09-20-a3-xxi-d227a.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 20. September 1853.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-09-26-a3-xxi-d227b.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 26. September 1853.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-09-27-a3-xxi-d227c.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 27. September 1853.</ref>
                        </p>
                        <p>Mit eigenhändigen Anmerkungen Thuns.</p>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D237.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#kink-rudolph">Rudolf Kink</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1853-10-06">6.
                        Oktober 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Realschulen</term>
                    <term>Lehramtsprüfung</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="ul">Bemerkungen</hi>
                    <lb/>Nach dem Muster des Entwurfes des
                    Gymnasialstudienplanes wurden 25 Exemplarien brochirt, 24 mit steifem, 1 (zur
                    Vorlage an <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs>) mit
                    Prachteinbande versehen. Da die steifgebundenen erst übermorgen einlangen
                    werden, so übersende ich hier einstweilen ein brochirtes Exemplar. Hiebei muß
                    ich nun beifügen, daß ich eigenmächtig, jedoch mit Genehmigung des <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander">Herrn Staatssecretärs</rs>, im Contexte
                    (Seite 32 und 62) jene Änderungen vornahm, welche aus einem Vergleiche mit den
                    darin liegenden Blättern der frühern Fassung, und zwar an den mit Bleistift
                    bezeichneten Stellen, sich ergeben. Die Weglassung der erstern Stelle (S. 32)
                    schien mir schon deshalb geboten, weil das Gewicht der Aussage durch das
                    beigefügte „wie es scheint“ wieder problematisch gemacht und daher zu einem
                    bloßen Ausfalle gestämpelt wurde. Die Änderung der zweiten Stelle (S. 62) schien
                    mir dringend durch die Rücksicht geboten, weil die frühere Fassung die Spitze
                    ihres Tadels im Grunde gegen den allerhöchst vorgezeichneten Wirkungskreis der
                    Ministerien kehrte und von manchen Gegnern sehr leicht in diesem Sinne
                    ausgebeutet werden konnte. Beides fiel mir aber erst in der eilften Stunde auf,
                    sodaß ich mir die vorläufige Genehmhaltung hiefür ohne abermaligen Zeitverlust
                    nicht erbitten konnte.<lb/>Ich erlaube mir bei diesem Anlasse auf zwei andere
                    Dinge überzugehen, welche theilweise wenigstens mich betreffen.<lb/>Eben heute
                    früh war <rs type="org" ref="#org_0043">Gerold</rs> bei mir und brachte
                    mir das Anliegen vor, daß ihm sehr gedient wäre, den ersten Band der
                    Universitätsgeschichte (in 2 Theilen zu 40 und 20 Bogen) abgesondert und
                    womöglich im Laufe Octobers herauszugeben; für den Absatz sei jetzt die
                    günstigste Zeit; namentlich kämen viele Studirende mit dem Verlaufe des
                    Schuljahres immer weniger in die Lage, sich ein doch ziemlich theures Buch
                    anzuschaffen. Ich muß gestehen, daß mir letzterer Grund nicht sehr triftig
                    erschien; es mag aber wohl sein, daß <rs type="org" ref="#org_0043">Gerold</rs> noch andere Ursachen für sein Ansuchen hat, wenigstens hat
                    er sich mit der Drucklegung erstaunlich geeilt. Ich erwiderte ihm, daß ich
                    überhaupt noch nicht wisse, ob Euer Excellenz die getrennte und baldige
                    Publicirung genehm sei, versprach ihm aber mich diesfalls anzufragen. Hiebei
                    kommt nun alles darauf an, <hi rend="ul">wann</hi> Euer Excellenz wünschen, daß
                    mein Buch herauskommt. Der Termin läßt sich nunmehr ganz genau fixiren. Denn da
                    von dem vorräthigen Manuscripte alles, worüber ich disponiren konnte (auch
                    Einleitung und Register), gedruckt ist, so handelt es sich nur mehr um jene 14
                    Tage, welche die Drucklegung des Überrestes in Anspruch nehmen dürfte. Was den
                    Bezug der beiden Bände untereinander betrifft, so bietet ihr Inhalt allerdings
                    kein Hindernis zu abgesonderter Publicirung, nur müßte dann darauf gedrungen
                    werden, daß der zweite Band ebenfalls rasch beendet und nicht etwa, weil er nur
                    Urkunden enthält, über Jahr und Tag hinausgezogen würde.<lb/>Die zweite
                    Angelegenheit betrifft die Prüfungscommission für die
                    Realschullehramtscandidaten. So dankbar ich Euer Excellenz bin, daß pro futuro
                    Prof. <rs type="person" ref="#aschbach-joseph">Aschbach</rs> hiefür bestimmt wurde,
                    so hat sich doch ad interim die Sache für mich wieder sehr traurig gestellt,
                    weil Prof. <rs type="person" ref="#jaeger-albert">Jäger</rs>, ohne Zweifel aus
                    guten Gründen, die Übernahme dieser Function (bis zum definitiven Eintritte
                        <rs type="person" ref="#aschbach-joseph">Aschbachs</rs>) abgelehnt hat. Ich
                    kann hier nur wiederholt erklären, daß ich außerstande bin, dem ehrenvollen
                    Vertrauen des <rs type="org" ref="#org_0005">Ministeriums</rs> in diesem Puncte zu entsprechen, weil mir in der
                    That die nöthigen Kenntnisse hiefür abgehen. Ich weiß mir daher nicht anders zu
                    helfen, als daß ich den Herrn Director <rs type="person" ref="#zippe-franz">Zippe</rs> bitte, <hi rend="ul">
                        <hi rend="ul">geschichtliche</hi>
                    </hi> Prüfungen, falls sich jetzt deren melden sollten,
                    eine kurze Zeit noch zu verschieben, bis Euer Excellenz darüber beschlossen
                    haben werden. Prof. <rs type="person" ref="#jaeger-albert">Jäger</rs> brachte den
                    Prof. <rs type="person" ref="#kaiser-johann-nepomuk">Kaiser</rs> an seiner statt in
                    Vorschlag, doch darauf wollte der Herr <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander">Staatssecretär</rs> nicht eingehen. Doch schiene mir, daß man ja auch
                    einen oder den andern Geschichtslehrer von Obergymnasien wählen könnte.<note xml:id="note_1">Eigenhändige Anmerkung Thuns: <rs type="person" ref="#heider-gustav">Heider</rs>: <rs type="person" ref="#kaiser-johann-nepomuk">Kaiser</rs> nicht, Gymnasiallehrer als Substitution <rs type="person" ref="#aschbach-joseph">Aschbachs</rs>.<lb/>Warten bis ich
                        komme.</note>In späterer Zeit werden ja ohnedies, wie ich glaube, die Lehrer
                    der Realschule selbst auch die betreffenden Prüfungscommissäre sein; und ein
                    Obergymnasium gibt doch einer Realschule an Rang nichts nach.<lb/>In tiefer
                    Ehrfurcht</p>
                <p>Euerer Exzellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>Rudolf Kink</p>
                <p>Am 6. October 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>