<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kink-an-thun-1858-07-18-a3-xxi-d461.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kink-an-thun-1857-03-25-a3-xxi-d408.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kink-an-thun-1860-10-23-a3-xxi-d623a12.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kink-rudolph" role="sender:beamter">Rudolf Kink</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4fd4ef3f46418624bcfdb765d2881356">Triest</rs>, <date when-iso="1858-07-18">18. Juli 1858</date>
                </title>
            <title type="label">Rudolf Kink an Leo Thun, Triest, 18. Juli 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB77-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D461</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Beamte und Historiker Rudolf Kink informiert den Minister, dass er
                            eine Versetzung nach Venedig anstrebt. Der Statthalter in Venedig, Graf
                            Bissingen, hat ihm die dortige Stelle des Unterrichtsreferenten
                            angeboten. Kink gesteht allerdings, dass er lieber nach Wien in das
                            Unterrichtsministerium zurückkehren möchte, jedoch sei sein vorrangiger
                            Wunsch, Triest zu verlassen. Kink bittet Thun daher, seine Versetzung
                            nach Venedig bzw. eine eventuelle spätere Rückkehr nach Wien zu
                            unterstützen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#kink-rudolph">Rudolf Kink</rs>
                    <settlement ref="#place_4fd4ef3f46418624bcfdb765d2881356">Triest</settlement>
                    <date when-iso="1858-07-18">18. Juli 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Unterrichtsreferenten</term>
                </index>
                <p>Euere Exzellenz!</p>
                <p>Bei meiner Rückkehr nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4fd4ef3f46418624bcfdb765d2881356">Triest</rs> wurde ich auf der
                    Durchreise durch <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs> von dem Herrn
                    Statthalter <rs type="person" ref="#bissingen-cajetan">Grafen von Bissingen</rs>
                    aufgefordert, mich zu erklären, ob ich die Unterrichtsreferentenstelle in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs> an <rs type="person" ref="#martelli-johann">Martelli</rs>’s
                    statt übernehmen wolle.<lb/>Obgleich nun mein Wunsch nicht nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs>
                    und überhaupt nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs>, sondern wie Euer
                    Exzellenz wohl bekannt ist, auf die baldmögliche Rückkehr nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                    gerichtet ist und obgleich ich wohl weiß, daß mit dieser Stelle, welche eine
                    genaue Personalkenntnis und ein taktvolles Vorgehen erheischt, mancherlei
                    Schwierigkeiten, besonders für den Anfang, verknüpft sind, so überwog doch die
                    Betrachtung, daß mein Wirkungskreis in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4fd4ef3f46418624bcfdb765d2881356">Triest</rs> mir je länger je
                    weniger zusagen kann. Das Volksschulwesen ist in den Händen des Schulrathes <rs type="person" ref="#laukotsky-vinzenz">Laukotsky</rs> sehr gut aufgehoben;
                    die Gymnasien geben, einzelne Ausnahmen abgerechnet, den Referenten wenig zu
                    schaffen. Auch die nautische Akademie ist, wie ich mich täglich mehr überzeuge,
                    bei <rs type="person" ref="#littrow-heinrich">Littrow</rs> – einzelne
                    Übereilungen und Ausschreitungen abgerechnet – in sehr guten Händen; sie wird
                    gewiß in Kurzem überraschende Forstschritte zeigen. Ich bin <rs type="person" ref="#littrow-heinrich">Herrn von Littrow</rs> das Zeugnis schuldig. Daß
                    diese Fortschritte kommen, dazu kann ebenfalls wieder der Referent nur sehr
                    mäßig beitragen. In wissenschaftlicher Hinsicht kann ich hier nicht nur selbst
                    nichts thun, sondern auch nicht einmal irgendwo oder auf irgend Jemand Einfluß
                    nehmen. Beides, hoffe ich, kann sich in Venedig günstiger gestalten.<lb/>Ich gab
                    daher dem Herrn Statthalter meine Einwilligung und erhielt die Nachricht, daß
                    sein Vorschlag sogleich und ohne die Genehmigung der von <rs type="person" ref="#martelli-johann">Martelli</rs> eingereichten Pensionirung erst
                    abzuwarten, schon ablief.<lb/>Da ich nun bei meinem letzten Aufenthalte in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> Eurer Exzellenz die Bitte um die Übersetzung zur
                    niederösterreichischen Statthalterei vorbrachte, so halte ich mich verpflichtet,
                    von dem obigen Vorgange die Anzeige zu machen, damit es nicht den Anschein habe,
                    als ob ich bei zweierlei Thüren zugleich habe anklopfen wollen. Dies ist
                    wahrlich nicht der Fall, ich kann vielmehr beifügen, daß, wenn die Übersetzung
                    nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> möglich wäre, ich
                    dieselbe jedenfalls jener nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs> vorziehen würde.
                    Überdies hatten Eure Exzellenz selbst einmal den Wunsch, nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs>
                    überzutreten, rücksichtlich meiner ausgesprochen.<lb/>Ich darf mir daher wohl
                    erlauben, auch für diesen Fall um Euer Exzellenz gnädige Unterstützung zu bitten
                    und hiebei auch die schon einmal gestellte Bitte zu wiederholen, daß Eure
                    Exzellenz mich nicht für immer in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs> lassen und dort
                    vergessen mögen.</p>
                <p>In tiefer Verehrung<lb/>Eurer Exzellenz<lb/>gehorsamster Diener<lb/>Rudolf
                    Kink</p>
                <p>Triest, 18. Juli 1858</p>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>