<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kink-an-thun-1853-09-27-a3-xxi-d227c.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kink-an-thun-1853-09-26-a3-xxi-d227b.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kink-an-thun-1853-10-06-a3-xxi-d227d.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kink-rudolph" role="sender:beamter">Rudolf Kink</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1853-09-27">27.
                        September 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Rudolf Kink an Leo Thun, Wien, 27. September 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB7B-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D227</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ministerialkonzipist Rudolf Kink übersendet Leo Thun das überarbeitete
                            letzte Kapitel des Manuskripts seiner Geschichte der Universität Wien.
                            Er bittet Thun um Auskunft, ob ein gesonderter Druck der ersten beiden
                            Bände möglich sei. Außerdem bittet Kink um mindestens zehn
                            Freiexemplare, welche er jenen übergeben möchte, die ihm bei Abfassung
                            des Buchs behilflich waren.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Unter dieser Signatur befinden sich weitere vier Briefe Kinks, die
                            dieselbe Angelegenheit betreffen:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-08-23-a3-xxi-d227.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 23. August 1853.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-09-20-a3-xxi-d227a.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 20. September 1853.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-09-26-a3-xxi-d227b.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 26. September 1853.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/kink-an-thun-1853-10-06-a3-xxi-d227d.xml">Rudolf Kink an Leo Thun. Wien, 6. Oktober 1853.</ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#kink-rudolph">Rudolf Kink</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1853-09-27">27.
                        September 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Wien</term>
                </index>
                <p>Beiliegend folgt die letzte Abtheilung meines Elaborates sammt den Anmerkungen
                    wieder mit, wie ich glaube, in einer Weise umgestaltet, daß sie nun mehr einem
                    schlichten Referate gleicht und kaum Bedenken unterliegen kann. In Betreff jener
                    Stellen, welche ich mit rother Tinte nicht durchstrichen, sondern nur
                    eingeklammert habe, wäre ich dafür, daß man sie belassen sollte, habe aber auch
                    nichts dagegen, daß sie gestrichen werden. Stylistische Ecken, die durch den
                    Ausfall mancher Sätze und durch das Zusammenstoßen der übrig gebliebenen sich da
                    und dort zeigen mögen, werde ich nach geschehener Rücksendung
                    abschleifen.<lb/>Falls nur auf diese Art das ganze Manuscript zum Drucke kommt,
                    erlaube ich mir die Frage, ob Euer Excellenz gestatten, daß der „erste Band“
                    (Text, Anmerkungen und allgemein-historische Beilagen, zusammen über 60
                    Druckbogen) separat ausgegeben werden darf? Es könnte dies noch im Laufe des
                    October geschehen, während der „zweite Band“ (das Statutenbuch) kaum vor Ende
                    December fertig gedruckt sein wird.<lb/>Im bejahenden Falle würde ich dann
                    weiter bitten, daß mir von den dem <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs>
                    vorbehaltenen Freiexemplaren circa 10 Stücke überlassen würden. Bekanntlich hat
                    <rs type="org" ref="#org_0043">Gerold</rs> mir ad personam keine
                    zugestanden, sondern ich müßte sie selbst kaufen, was, da ein ganzes Exemplar
                    nicht viel unter 10 fl kosten wird, auf eine namhafte Summe sich belaufen würde.
                    So wie die mancherlei andern, im Ganzen und für meine Verhältnisse nicht
                    geringfügigen, beim Sammeln und Redigiren vorgekommenen Auslagen würde ich auch
                    diese Kosten gerne selbst tragen, wenn ich könnte. Die 10 Exemplare aber bedarf
                    ich ad minimum als unvermeidliche Recognition für jene Herren – im
                    Universitätsarchive und Registratur, bei der Hofbibliothek, in der
                    Universitätsbibliothek, bei der Akademie und ein paar andere –, welche mir bei
                    meiner Arbeit wesentlich behilflich waren. Ich kann mich diesen gegenüber nicht
                    darauf berufen, daß nicht ich, sondern das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> das Buch
                    herausgibt; sie würden die Achsel zucken und von Knauserei reden, denn eben von
                    mir als Verfasser verlangen sie die Betheiligung mit einem Exemplare. Sehr lieb
                    wäre es mir freilich, wenn ich außer den 10 noch mehr Exemplare bekäme, um doch
                    meinen Ältern und nächsten Freunden in meiner Heimat auch einige zuwenden zu
                    können. Doch will ich darauf kein Verlangen stellen und mich gerne bescheiden,
                    das, was ich hiefür brauche, da es wirklich nur Privatsache ist, auch aus
                    Eigenem zu kaufen.</p>
                <p>R. Kink</p>
                <p>Am 27. September 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>