<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kleemann-an-thun-1853-04-17-a3-xxi-d202.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kleemann-an-thun-1852-05-11-a3-xxi-d204.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kleemann-an-thun-1858-06-23-a3-xxi-d456.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kleemann-johann" role="sender:beamter">Johann
                        Kleemann</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1853-04-17">17. April 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Kleemann an Leo Thun, Prag, 17. April 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB74-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D202</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Johann Kleemann, Sektionsrat im Ministerium für Kultus und Unterricht, sendet Leo Thun einen Bericht über
                            die Stimmung in Böhmen und an den böhmischen Gymnasien. Kleemann
                            erklärt, dass in Böhmen durchwegs schlecht über Thun und seine Politik
                            geurteilt werde: Ihm werde vorgeworfen, das Schulwesen zu Grunde zu
                            richten, den Bischöfen zu großen Einfluss in den Schulen zu gewähren und
                            – was am schlimmsten sei – dass Thun allzu sehr die radikalen,
                            tschechischen Lehrer und die tschechische Sprache fördere und damit das
                            deutsche Element in Böhmen vollkommen vertreibe. Kleemann betont zwar,
                            dass er überall versucht habe, Aufklärungsarbeit zu betreiben, er glaube
                            jedoch, dass noch viel Überzeugungsarbeit zu leisten sei.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Johann Kleemann</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1853-04-17">17. April 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                    <term>Nationalitätenkonflikt</term>
                    <term>Böhmen</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Euer Excellenz wollen mir gestatten, im Nachhange zu meinem officiellen Berichte,
                    den ich soeben abgehen ließ, hier noch einiges aufzunehmen, was ein Gegenstand
                    jenes Berichtes nicht sein konnte.<lb/>Ohne diejenigen Herren zu erwähnen, mit
                    denen ich gelegenheitlich und gesprächsweise mich über die herrschende Stimmung
                    überhaupt und insbesondere rücksichtlich der Schulzustände unterhielt, mache ich
                    nur die Quellen namhaft, aus denen ich mehr unter officieller Firma als mit
                    privatlichem Charakter schöpfte. Sie sind die Herren: Statthalter,
                    Polizeidirektor, Polizeirath <rs type="person" ref="#weber-von-ebenhof-philipp">Weber</rs>, <rs type="person" ref="#beer">Beer</rs>, <rs type="person" ref="#zeidler">Zeidler</rs>, <rs type="person" ref="#helly-karl">von
                        Helly</rs>, Dr. <rs type="person" ref="#faber">Faber</rs>, <rs type="person" ref="#janda">Janda</rs>, Dr. <rs type="person" ref="#jaksch-anton">Jaksch</rs>, Dr. <rs type="person" ref="#helminger-karl">Helminger</rs>,
                    die Schulräthe <rs type="person" ref="#klingler-joseph">Klingler</rs>, <rs type="person" ref="#zeithammer-gregor">Zeithammer</rs>, <rs type="person" ref="#effenberger-franz-ferdinand">Effenberger</rs>, <rs type="person" ref="#nadherny-ignaz">Nadherny</rs>, die Direktoren <rs type="person" ref="#czikanek-stephan">Czikanek</rs>, <rs type="person" ref="#kratochwile-dominik">Kratochwile</rs> und <rs type="person" ref="#klicpera-vaclav-kliment">Klicpera</rs>, endlich einzelne
                    Gymnasiallehrer.<lb/>Die Sachen stehen gegenwärtig nicht so schlimm, als sie die
                    Fama dazu macht, und daß sie, wenn sogleich vorgebeugt wird, nicht gründliche
                    Reparatur finden sollten. Allein, man faßt die unausbleiblichen Consequenzen der
                    jetzigen cechischen Schulzustände in ihrer Verbindung mit den parteigängerischen
                    Tendenzen ins Auge, und insofern sind die herrschenden Urtheile, die bei Vornehm
                    und Gering, bei Hoch und Nieder durchgängig übereinstimmen, ganz richtig, bis
                    auf den traurigen, ja empörenden Wahn, in welchem man die faktischen
                    verderblichen Richtungen, Übergriffe, Unlauterkeiten usw. der <hi rend="ul">absichtlichen</hi> Urheberschaft Euer Excellenz zuschreibt, und man schien
                    vielseitig wenig geneigt, diesen Wahn sich nehmen zu lassen.<lb/>In diesen
                    Beziehungen stehen wirklich die Sachen schlimm, die <hi rend="ul">Stimmung</hi>
                    ist arg, sehr arg und ist auch schon Gegenstand vielfacher geheimämtlicher
                    Berichte, in welche mir durch besonderes Vertrauen Einsicht gewährt wurde,
                    geworden. Ich mußte z. B. von Amtsauthoritäten und redlichen Männern Urtheile
                    anhören, wie es folgende sind: der Minister richtet uns alle zu Grunde; nicht
                    nur hat er den Bischöfen Rechte gegeben, daß sie ungescheut die administrativen
                    Gewalten zu schwächen, zu paralysiren suchen, sondern er hat der
                    separatistisch-römischen und regierungsfeindlichen Parthei auch die Schulen,
                    damit die einheimische Propaganda umso wirksamer sich ausbreite, überliefert. –
                    „Die Revolution ist in ihrer politischen Macht für jetzt gebrochen; dafür aber
                    bemächtigt sie sich der Lehrstühle, und das haben wir dem Grafen Thun zu
                    verdanken.“ – „Graf Thun findet seine Lobredner jetzt nur an den böhmischen
                    Parteiführern, wie unlängst in deren Comitésitzung ihm eine solche Lobrede
                    gehalten wurde.“ – „Graf Thun wird von den fanatischen Wlastencen als der
                    einzige Hort angesehen, auf den sie ihre Zukunft setzen. So sehr er von dieser
                    Partei in den Junitagen gehaßt und verdammt wurde, so sehr wird er jetzt von
                    derselben verehrt und gepriesen.“<lb/>Als bei einer Gelegenheit Unwille geäußert
                    wurde über das exklusive Cechisiren und Entgermanisiren, das sich einige Lehrer
                    notorisch zur Schuld kommen lassen, äußerte man ungescheut: „Es kann nicht
                    anders kommen, der Minister will es ja so haben.“ – Als mir ein Charakter
                        (<rs type="person" ref="#wenzig-josef">Wenzig</rs>) als ein gefährlicher <hi rend="ul">verkappter Ceche</hi> verdächtigt wurde, bemerkte man dabei, „das
                    ist kein Wunder, da sein Minister eben so ist“ und dgl. Ich habe bei meiner
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prager</rs> Commission eine große Probe von
                    Mäßigung und Selbstüberwindung bestanden, um solchen wahnwitzigen Urtheilen
                    gegenüber nicht das empörte, heftige Gefühl, sondern die ruhige Beweisführung
                    für das Entgegengesetzte walten zu lassen, wobei als das sicherste Beweismittel
                    wohl anzuerkennen sei, daß auf einen bloß leichthin in einem ämtlichen Berichte
                    ausgesprochenen Verdacht, die Sachen stehen nicht so, wie sie stehen sollen, der
                    Minister sogleich mich zur Erforschung der Sachlage abordnete. Und dazu sei ich
                    eben da, um Wahrheit zu berichten, über Zustände und Übelstände, von denen der
                    Herr Minister keine Ahnung habe; der Minister wisse von keiner anderen Devise
                    als: die Jugend soll böhmisch lernen, insoweit als der deutschen Sprache und der
                    deutschen Bildung dadurch nicht der geringste Abbruch widerfährt. Dafür liegen
                    in den Ministerialakten und in den Gymnasialeinrichtungen der übrigen Kronländer
                    hundertfältige Beweise vor.<lb/>Doch ich will Euer Excellenz mit weiteren
                    Urtheilsabsurditäten nicht weiter behelligen; nur, weil diese wirklich sogar in
                    höheren ämtlichen Kreisen wurzeln und diese Stimmung eine herrschende ist (denn
                    ich habe zum großen Theile mehr als Polizeicommissär, denn als Schulkommissär
                    hier geforscht), weil ich ferner grundsätzlich Euer Excellenz nie etwas
                    vorenthalte, sei es auch betrübend oder unsinnig, gebe ich diesen Mittheilungen
                    hier Raum. Pflichtgefühl und die unbegrenzte Verehrung für Euer Excellenz
                    drängen mich dazu. Euer Excellenz wollen mir gnädigst diesen konfidentiellen
                    Erguß zu Gute halten.<lb/>Morgen, den 18. Reise ich nach Pisek ab.<lb/>In tiefer
                    Verehrung</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>Kleemann</p>
                <p>Prag, den 17. April 1853</p>
                <p/>
                <p>Über das angeblich vorwaltende Cechisiren des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_16c9950dba0a0b4a64a508bbb9a9a7b5">Jicjner</rs> Gymnasiums sind auch bereits behördliche Untersuchungen
                    im Gange.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>