<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kolenati-an-thun_1856-10-15_a3-xxi-d390.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kolenati-friedrich" key="kolenati-friedrich" role="sender:gelehrter">Friedrich
                        Kolenati</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs>, <date when-iso="1856-10-15">15. Oktober 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Kolenati an Leo Thun, Brünn, 15. Oktober 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7FA-3</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D390</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Professor für Naturgeschichte Friedrich Kolenati übersendet dem
                            Minister einen Artikel aus dem Brünner Tagesboten, der über die
                            schwierige Situation an der Brünner Technischen Lehranstalt berichtet
                            sowie einen Entwurf für eine Replik auf diesen Bericht aus seiner Feder.
                            Kolenati erklärt außerdem, wie es zu dieser Replik gekommen sei: Sein
                            Kollege Anton Winkler habe ihn im vergangenen August um einen Artikel
                            über die Besetzung der Kanzel für Mathematik am Wiener Polytechnikum
                            gebeten, worauf er aber nicht eingegangen sei. Nach einer neuerlichen
                            Bitte sei er auf den Wunsch Winklers zum Schein eingegangen und habe die
                            erwähnte Notiz über die Brünner Technische Lehranstalt verfasst. Winkler
                            habe das Manuskript anschließend korrigiert und ihm zurückgestellt, mit
                            der Aufforderung es nach Prag oder an eine ausländische Zeitung zu
                            senden, was er allerdings unterlassen habe. Stattdessen legt er dieses
                            Manuskript mit den Korrekturen Winklers nun Thun vor, damit sich dieser
                            vom Sachverhalt überzeugen könne. Kolenati hofft, dass Thun ihm sein
                            Vorgehen und diese Zeilen nicht übel nehme.<lb/>In dem beigefügten
                            Manuskript beantwortet Kolenati die Kritik aus der Brünner Zeitung. Er
                            erklärt darin die Schwierigkeiten des Brünner Technischen Instituts und
                            weist insbesondere auf Nachteile gegenüber Wien und Prag hin. Er stimmt
                            dem Autor der Zeitung zwar zu, dass die Technischen Institute
                            reformbedürftig seien, allerdings spricht er sich gegen die
                            vorgeschlagenen Maßnahmen aus. Aus der Sicht von Kolenati sollten die
                            Technischen Institute nämlich analog zu den Universitäten reformiert
                            werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das beigelegte Manuskript von Friedrich Kolenati ist durch die vielen
                            Korrekturen sehr schlecht lesbar und weist daher zahlreiche unsichere
                            Lesungen auf.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#kolenati-friedrich">Friedrich Kolenati</persName>
                    <date when-iso="1856-10-15">15. Oktober 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Polytechnische Institute</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Im Tagesboten Nr. 274 aus Böhmen war eine die k.k. technische Lehranstalt zu
                    Brünn berührende Notiz, welche auch in den Brünner Blättern abgedruckt erschien.
                    <lb/>Herr Director <rs type="person" ref="#schindler-florian" key="schindler-florian">Dr. Schindler</rs>
                    ersuchte mich, eine Entgegnung für ihn zu verfassen, was ich mit Vergnügen
                    ausführte, und ihm das Manuscript zur Verfügung stellte.<lb/>Herr Professor Dr.
                        <rs type="person" ref="#winkler-anton" key="winkler-anton">Winkler</rs>, welcher mir stets voll
                    guter Gesinnungen bekannt war und ich mich deshalb an ihn anschloss, ersuchte
                    mich schon im Monate August, einen Artikel zu verfassen, welchen die Besetzung
                    der erledigten Lehrkanzel der Mathematik am <rs type="org" ref="#org_0061" key="polytechnisches-institut-wien">Polytechnikum zu Wien</rs> berühren
                    sollte. Er muthete mir zu, selben Artikel in die allgemeine Zeitung zu bringen.
                    Ich erklärte ihm, mit keiner Redaction von politischen ausländischen und
                    inländischen Blättern in Verbindung zu stehen und somit unterblieb dies gewiss
                    von meiner Seite.<lb/>Diesmal reizte er mich auf, in Folge des Artikels im
                    Tagesboten, und schien mir, was die Besetzung der Lehrkanzel der Mathematik in
                    Wien betrifft, sehr gereizt, indem er mir erklärte, man wolle <rs type="person" ref="#hartner-friedrich" key="hartner-friedrich">Prof. Hartner</rs> nur deshalb zur Mathematik
                    ziehen, um <rs type="person" ref="#herr-josef-philipp" key="herr-josef-philipp">Prof. Heer</rs> [sic!
                    richtig Herr] die nach ihm offene Stelle schnell zu verleihen. Ich folgte
                    diesmal dieser Aufreizung zum Scheine und gab ihm den beiliegenden Aufsatz zur
                    Correctur und Durchfeilung, nicht in der Absicht, den Aufsatz zu
                    veröffentlichen. Er corrigirte daran, wie es seine Handschrift mit schwarzer und
                    blauer Tinte darthut, und glaubte, ich solle es entweder nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> oder noch besser ins Ausland senden. Ich erhielt
                    ihn bei diesem Wahne, ließ aber das Manuscript in der Absicht liegen, es an Eure
                    Excellenz bloß in der Absicht gelangen zu lassen, dass<lb/>1. Eure Excellenz den
                    wahren Sachverhalt und Standpunkt unseres Institutes erfahren und dort, wo ich
                    recht gesehen, gnädigst unserem Elende abhelfen.<lb/>2. Wenn <rs type="person" ref="#winkler-anton" key="winkler-anton">Dr. Winkler</rs>, was ich nicht zu vermuthen wage,
                    sich eine Abschrift zu irgend einem Gebrauche gemacht hatte, das hohe
                    Ministerium prävenirt wäre. <lb/>Indem ich Eure Excellenz bitte, mir die darin
                    enthaltenen Ausdrücke nicht übel deuten zu wollen und das Ganze als eine
                    privative Mittheilung zu betrachten geruhen, zeichne mich in aller
                    Unterthänigkeit</p>
                <p>Eurer Excellenz<lb/>treu ergebenster Diener<lb/>Dr. Friedrich Kolenati </p>
                <p>Brünn den 15. Oktober 1856</p>

                <div type="enclosure">
                    <p>&lt;Dieser Artikel hat bereits eine Discussion in Brünner Blättern
                        hervorgerufen, durch welche der Sachverhalt in ein ganz anderes Licht
                        gestellt und der, gegen eine von der kaiserlichen Regierung gegründetes
                        Institut und dessen berufene Organe vorgebrachten gehässigen Insinuationen
                        ein Dementi gegeben wird. Indessen scheint uns, daß es, nachdem einmal die
                        Angelegenheit vor das Forum der Öffentlichkeit gezerrt worden ist, eine
                        allseitige Beleuchtung und Gewehr im wahren Interesse der angegriffenen
                        Anstalt liegen müsse, als bekanntlich eine Reorganisation der technischen
                        Institute des Kaiserreichs ernstlich in Angriff genommen ist.&gt;<note>Einfügung durch Winkler.</note>
                        <lb/>Da die obige Notiz
                        zum größten Theile das im Jahre 1850 eröffnete k.k. technische Institut zu
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs> in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> betrifft und von
                        einem Manne verfaßt ist, welcher Glaubensgenosse der Redakzion des
                        Tagesboten war, der sich nicht mehr in den mährischen Lokalblättern als
                        umsichtig, hocherfahren, genial usw. herausstreichen kann, indem der
                        Wiederholungen gar zu viele wären und das ruhige vernünftige Publikum
                            <rs type="place" subtype="place" key="bruenn" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünns</rs> sich mit aller Gewalt nichts
                        aufschwatzen läßt; von einem anderen Manne an die Redakzion befördert ist,
                        welcher als Namensverwandter desselben jede semitische Tendenz mit großer
                        Dosis esprit de corps bestreut; so sind wir genöthiget, die Erläuterung
                        jener Notiz, welche zwischen den Zeilen hauptsächlich Privatinteressen des
                        Verfassers ersichtlich macht, auf ein anderes öffentliches und zugleich
                        unpartheiisches Forum hinüber zu spielen.<lb/>Der Verfasser nennt &lt;es
                        eine Anomalie, daß die Frequenz&gt;<note>Korrektur von
                            Winkler.</note> des k.k. technischen Institutes zu
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs> eine geringe ist. Wir wollen ihm und
                        Anderen diese Anomalie aus dem tiefsten Grunde erklären und die hüpfenden
                        Fragen gänzlich abschneiden.<lb/>Die Zuhörerzahl am k.k. technischen
                        Institute ist &lt;gegen die&gt;<note>Korrektur von
                            Winkler.</note> Frequenz des <rs type="org" ref="#org_0061" key="polytechnisches-institut-wien">Wiener</rs> und <rs type="org" ref="#org_0052" key="polytechnisches-institut-prag">Prager Polytechnikums</rs>
                        deshalb eine verhältnismäßig geringere, weil:<lb/>1.
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> durch die
                        Eisenbahn leicht zu erreichen, in diesen beiden Städten die Techniker, wenn
                        sie bemittelt sind, angenehmer leben; wenn sie mittellos, leichter durch
                        Privatunterricht ihr Fortkommen finden; und wenn sie absolviren, viel
                        leichter durch Verbindungen zur Anstellung gelangen. In
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs> gibt es nur wenig Adel und der Adel nimmt
                        keine Techniker zu Erziehern; &lt;die Söhne der&gt;<note>Korrektur von Winkler.</note> Beamten und Handwerker
                            &lt;werden&gt;<note>Ergänzung von Winkler.</note>
                        entweder durch die unbesoldeten und besoldeten Assistenten der Realschule
                        und des Gymnasiums privatim unterrichtet oder zur Frequenz der noch immer
                        drückend einwirkenden und selbst durch einen Ministerialerlaß nicht zu
                        erdrückenden Correpetitionen gezwungen und die Fabrikanten, größten Theils
                        akatholisch, &lt;lassen sich&gt;<note>Korrektur von
                            Winkler.</note> aus dem Auslande ihre Hauslehrer verschreiben. In
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs> fehlen die Centralstellen, bei denen der
                        absolvirte Techniker sich um Anstellungen bewerben könnte.<lb/>2. Fehlt dem
                        Brünner k.k. technischen Institute die gehörige Repräsentanz nach Außen und
                        insoferne auch zum Theil der höhere Schutz. Dieser Mangel an Repräsentanz
                        hat nicht seine Wurzel im Lehrpersonale, denn es sind Alle meist ihrem Fache
                        vollkommen gewachsen, einige sogar, &lt;Männer von&gt;<note>Korrektur von Winkler.</note> wissenschaftlichem &lt;Ruhme&gt;<note>Ergänzung von Winkler.</note> , wie dieß letztere auch
                        der Verfasser des Artikels im Tagesboten selbst zugesteht. Um diesem Mangel
                        an Repräsentanz auf den Grund zu kommen, bedarf es eine folgende Thatsachen
                        zu erwähnen. Seit dem Jahre 1850 ist das k.k. technische Institut in der
                        Miethe eines äußerst entlegenen und unzweckmäßig gebauten &lt;früher für
                        eine Fabrik bestimmten&gt;<note>Ergänzung von
                            Winkler.</note> Hauses, welches noch dazu von Jahr zu Jahr minder
                        baufest wird. Die Kapitalien zum Aufbau eines zweckmäßigen Gebäudes sind
                        durch eine auch schon ministeriell &lt;nicht gebilligte&gt;<note>Korrektur von Winkler.</note> Verwaltung zum größten
                        Theil aufgezehrt. Der seit der Gründung &lt;bestehende&gt;<note>Korrektur von Winkler.</note> Lehrkörper ist
                            &lt;[?]&gt;<note>Korrektur von Winkler.</note> , &lt;so
                        daß das Meiste&gt;<note>Korrektur von Winkler.</note> von
                        ihm Ausgehende nicht unterstützt &lt;wird&gt;<note>Ergänzung von Winkler.</note> , was &lt;[?]&gt;<note>Ergänzung von Winkler.</note> den bisherigen Referenten auch nicht ganz
                        &lt;allein zur Last fällt&gt;<note>Ergänzung von
                            Winkler.</note>. Dafür müssen sie noch immer auf einen Salär von 1000 fl
                        CM &lt;sich so gut es geht zu behelfen suchen&gt;<note>Ergänzung von Winkler.</note> , die unbemittelten leiden durch diesen
                        Mangel sogar am bürgerlichen Ansehen. Zwei der Herrn Professoren haben
                        diesen Standpunkt praktischer begriffen und sind, da sich ihnen eine
                        günstige Gelegenheit eröffnet hat, abgegangen, leider eröffnen sich
                        derartige Gelegenheiten nicht so vielmal, als es Professoren daselbst gibt.
                        Es ist dieß eine Anomalie zur Stellung der Lehrer an den Realschulen, welche
                        auch bis 1000 fl und darüber beziehen &lt;und denen Allen das
                        Vorrückungsrecht verliehen ist&gt;<note>Ergänzung von
                            Winkler.</note>, die einer Reform bedarf, so lange es noch nicht allzu
                        spät ist. &lt;Jetzt geht man sogar&gt;<note>Korrektur von
                            Winkler.</note> mit der Idee &lt;um&gt;<note>Ergänzung
                            von Winkler.</note> das Miethaus für das k.k. technische Institut
                        anzukaufen, wobei vielleicht nur der Hausherr allein Vortheile erreichen
                        dürfte. In diesem Hause werden nie die Hörsäle, Zeichensäle schön und
                        geräumig, werden nie die Sammlungen und Kabinette zur Aufstellung und
                        gehörigen Benutzung geeignet sein, wird nie die denselben durch so nahe
                        stehende Fabriken drohende Feuersgefahr beseitiget werden. Was helfen dann
                            &lt;alle&gt;<note>Korrektur von Winkler aus:
                            vergrößerte.</note> Dotazionen, wenn man das Angekaufte nicht zweckmäßig
                        aufstellen kann, was helfen äußere Übertünchungen, wenn im Inneren der
                        Wurmfraß herrscht. Was hilft auch der Wille des <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Unterrichtsministeriums</rs>, wenn provinziell im Lande am
                        Untergange &lt;[?]&gt;<note>Ergänzung von Winkler.</note>
                        förmlich gearbeitet wird. Der &lt;studirende&gt;<note>Ergänzung von Winkler.</note> Techniker sieht und fühlt es mit, er
                        fühlt sich aber glücklich, wenn er diesem Institute den Abschiedsgruß
                        zurufen kann. Er weiß wohl, daß er an diesem Institute wegen der geringeren
                        Frequenz besser überwacht und eingeschult wird; seiner Jugend ist es aber zu
                        verzeihen, wenn er mit der Herde ziehet dorthin, wo er leichter unter
                        derselben verschwindet oder sogar leichter durchkommt. So lange am <rs type="org" ref="#org_0061" key="polytechnisches-institut-wien">Wiener Polytechnikum</rs> eine
                        unbedingte Aufnahme &lt;besteht, werden&gt;<note>Korrektur
                            von Winkler aus: gilt, wird.</note>
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs>, <rs type="place" subtype="place" key="graz" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Gratz</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs> leiden, am
                        wenigsten jedoch <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> und <rs type="place" subtype="place" key="graz" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Gratz</rs>, weil die Stände daselbst ein väterliches Schutzwort
                        hineinzusprechen haben. Unter solchen Umständen &lt;wäre es
                            allerdings&gt;<note>Ergänzung von Winkler.</note> ein
                        wahres Glück nur für das Institut und die Professoren, wenn das Institut
                            &lt;soferne&gt;<note>Korrektur von Winkler aus:
                            nachdem.</note> man es nicht schützen könnte oder wollte, &lt;aufgehoben
                            würde.&gt;<note>Ergänzung von Winkler.</note>
                        <lb/>3.
                        Hat es sich im verflossenen Jahre herausgestellt, daß die selbst mit
                            &lt;[?]&gt;<note>Korrektur von Winkler.</note> aus der
                        Brünner Realschule ausgetretenen Schüler in den technischen Studien
                        &lt;durchaus keine&gt;<note>Korrektur von Winkler.</note>
                        Fortschritte gemacht haben und demgemäß auf die heuer zum Übertritte Reifen
                        eingewirkt wurde, nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zu gehen, auf daß nicht
                        abermals ein solches Conclusium in das Brünner Publikum gelangen möchte.
                        Eine Anstalt hat mehr gewirkt, wenn sie wenige und gut geschulte, als wenn
                        sie eine große Masse verzogener Schüler liefert.<lb/>4. Hat sich die
                        Realschule in Brünn und zum Theil auch Anderswo auf einen gänzlich falschen
                        Standpunkt zu erheben abgemüht, indem den Schülern hohe Ideen und Phrasen,
                        technische Oberflächlichkeit in &lt;einem&gt;<note>Korrektur von Winkler aus: dem.</note> Grade beigebracht wurden, daß
                        Viele in ihrem gelehrten Wahne den Besuch der Technik für bereits
                        überflüssig erachteten, indem manche sogar als Realschüler neue
                        Entdeckungen, die schwierigsten organischen chemischen Analysen gemacht zu
                        haben glaubten. Derartige höchst lächerliche Beweise liefern so viele
                        Programme der Realschulen.<lb/>5. Bedürfen wirklich die technischen
                        Institute in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> einer Reform, aber nicht einer
                        solchen, wie sie der Verfasser des Artikels im Tagesboten anführt. Er ist
                        nämlich der Ansicht, daß die Söhne der Fabrikanten als künftige Fabriksherrn
                        an den technischen Instituten <rs type="place" subtype="country" key="oesterreich" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> eine für &lt;diese&gt;<note>Korrektur von Winkler aus: ihre künftige.</note> Stellung nöthige
                            &lt;gezielte&gt;<note>Ergänzung von Winkler.</note>
                        Ausbildung erhalten sollten. Der Verfasser irrt, wenn er &lt;behauptet, daß
                        von [?] solchen Zöglingen [?] [?]&gt;<note>Korrektur von
                            Winkler.</note> an den technischen Instituten die entsprechenden
                        Kenntnisse im Kommerz, in den mechanischen und chemischen Wissenschaften
                        &lt;nicht erlangt werden können&gt;<note>Ergänzung von
                            Winkler.</note>; aber gewöhnlich wollen die Söhne der Fabriksherrn
                        nichts lernen und befinden sich weiter vom Hause entfernt wohler, weil sie
                        mehr Gold durchbringen können; &lt;dazu noch kommt, daß&gt;<note>Ergänzung von Winkler.</note> die Fabriksherrn meist
                        für alles Ausländische mehr eingenommen sind. Aus der &lt;vom Verfasser
                            erhofften&gt;<note>Korrektur von Winkler aus:
                            vorgeschlagenen, anzuhoffenden.</note> Reform schimmert des Fürsprechers
                        Wunsch, daß der jedesmalige Direktor eines technischen Institutes ein
                        Kommerzmann sei. Ein Kommerzialist kann einer Handelsschule vorstehen, nicht
                        aber, wenn er kein Fachtechniker ist, einem technischen Institute; dieß wäre
                        ein höchst lächerlicher Mißgriff. Von den technischen Instituten ist jede
                        Kommerzschule gänzlich zu trennen; Kaufleute &lt;werden niemals&gt;<note>Korrektur von Winkler.</note> Techniker
                            &lt;werden&gt;<note>Korrektur von Winkler.</note> und
                        sollen sich als solche auch nicht gebehrden. Die Fabriksherrn haben für
                        jedes Fach ihre durchgebildeten Techniker und werden &lt;[?]&gt;<note>Ergänzung von Winkler.</note> selten oder nie
                        Fachmänner &lt;sein&gt;<note>Ergänzung von Winkler.</note>.
                        Auch die Lehrer an Kommerzabtheilungen können nie auf den Standpunkt [?]
                        eigentlichen technischen Lehrer Anspruch machen. Man &lt;organisire
                        Fachschulen, lasse&gt;<note>Korrektur von Winkler.</note>
                        den eigentlichen Technikern sich den Fachstudien zu widmen; man wird
                            &lt;[?]&gt;<note>Korrektur von Winkler.</note> wir
                        werden dann ebenso treffliche Ingenieurs, Architekten, Maschinisten &lt;und
                        technische Chemiker&gt;<note>Ergänzung von Winkler.</note>
                        aufweisen können, wie die, mit denen uns <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>,
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">England</rs> bisher
                        überschwemmt haben. Man oktroyire dem technischen Lehrkörper ja keinen
                        Lehrer &lt;[?] Familien herabsinken&gt;<note>Ergänzung von
                            Winkler.</note> und &lt;setze an die Spitze dieser Anstalt eine bloß ihr
                        persönliches Interesse pflegende oder&gt;<note>Ergänzung
                            von Winkler.</note> als Polyhistoren sich dünkenden Vorstände, man
                        überwache &lt;ebenso&gt;<note>Korrektur von Winkler.</note>
                        einreißende Verschwägerungen mit eiserner Strenge, lasse den Lehrkörper
                        seine Kräfte wo immer her berufen ohne &lt;die [?]&gt;<note>Ergänzung von Winkler.</note> formellen Konkurse, man lasse ihn
                        entweder seinen Vorstand aus seiner Mitte wie auf Universitäten wählen oder
                        gebe ihm einen bloßen ökonomischen Verwalter bei, welcher sich nicht
                        &lt;erlauben darf, ungehörige Eingriffe in die Lehrthätigkeit zu nehmen
                            [?]&gt;<note>Ergänzung von Winkler.</note>, lasse den
                        Professor-Senior die Lehrkörpersitzungen leiten &lt;[?]&gt;<note>Korrektur von Winkler.</note> und man wird den
                        Professoren ein Gespenst nehmen, welches ihnen ihren Wirkungskreis
                        verleidet; man wird die Garantie des besten Erfolges für das Gedeihen einer
                        Anstalt in die Hände einer Korporation, einer stets höchst achtbaren
                        moralischen &lt;und [?]&gt;<note>Ergänzung von
                            Winkler.</note> Person direkt gelegt haben. &lt;Soviel zur Aufklärung
                        der öffentlichen Meinung über eine gewiß sehr wichtige vaterländische
                        Angelegenheit; soviel auch zu [?], die gelegentlich der nothwendig [?]
                        Reformen ein „Geschäft“ machen möchten.&gt;<note>Ergänzung
                            von Winkler.</note>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>