<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kopp-an-meyer-1856-06-09-a3-xxi-d370.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/konzept-thuns-uber-zustande-in-prag-1849-a3-xxi-d22.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/korinek-an-thun-1853-a3-xxi-d247.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kopp-josef" role="sender:gelehrter">Josef Eutych
                        Kopp</rs> an <rs type="person" ref="#meyer-bernhard" role="recipient">Bernhard
                        Meyer</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11b61665a73f0026ee1a5c5d4db4d40c">Luzern</rs>, <date when-iso="1856-06-09">9. Juni 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Josef Eutych Kopp an Bernhard Meyer, Luzern, 9. Juni 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB6E-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D370</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Gymnasiallehrer und Historiker Josef Eutych Kopp schildert dem
                            ehemaligen Staatsschreiber von Luzern und nunmehrigen Beamten in
                            österreichischen Diensten Bernhard Meyer die schlechte Situation der
                            Zeitschrift "Geschichtsblätter aus der Schweiz". Dieser fehle es vor
                            allem an geeigneten Mitarbeitern und dem nötigen Geld, um sie bezahlen
                            zu können. Kopp möchte jedoch verhindern, dass die Geschichtsblätter
                            eingestellt werden und liefert einige Lösungsvorschläge, um deren Erhalt
                            sicherstellen zu können. Er selbst würde gerne mehr Zeit in die
                            Zeitschrift investieren, dazu müsste er jedoch – bei seiner
                            Kränklichkeit – seine Lehrtätigkeit am Gymnasium in Luzern aufgeben. In
                            diesem Fall würde er jedoch eine zusätzliche Einkommensquelle benötigen.
                            Kopp schildert auch, an welchen Themen er derzeit arbeite. Zuletzt teilt
                            er Meyer mit Stolz mit, dass ihm der Preisträger des Wedekindschen
                            Geschichtspreises das Preisgeld zur Fortsetzung seiner Reichsgeschichte
                            überlassen habe.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#kopp-josef">Josef Eutych Kopp</rs>
                    <settlement ref="#place_11b61665a73f0026ee1a5c5d4db4d40c">Luzern</settlement>
                    <date when-iso="1856-06-09">9. Juni 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#meyer-bernhard">Bernhard Meyer</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Schweiz</term>
                </index>
                <p>Lucern, am 9. Brachmonat 1856</p>
                <p>Verehrtester Herr und Freund!</p>
                <p>Ihre werthen Zeilen vom 5. dies. sind mir gestern zugekommen und den Einschluß an
                    Herrn S. habe ich, da er im Holzhof wohnt, sofort unter Umschlag der Post
                    übergeben; die Grüße werde ich ungesäumt an Mann bringen.<lb/>Was Ihre Zuschrift
                    an mich betrifft, so stehe ich nicht an mit aller Offenheit die verlangten
                    Aufschlüsse, so weit ich die Sache überblicke, beförderlichst Ihnen zu geben;
                    ich glaube auch mit Ihnen, daß nicht durch die Art[?], sondern nur auf dem von
                    Ihnen bezeichneten Wege die Sache gefördert werden könne.<lb/>Ich betrachte die
                    ganze Angelegenheit von folgenden drei Seiten, welchen ich noch vier Worte
                    vorausschicke:<lb/>1. Die <hi rend="ul">Geschichtsblätter</hi> sind theils
                    Zeitschrift, theils selbständige Geschichte; die Geschichte sollte nothwendig
                    fortgesetzt werden, von der Zeitschrift ist es sehr zu wünschen; die Geschichte
                    hängt nur von mir ab, dagegen zur Zeitschrift [?] alle Aufsätze selbst zu
                    liefern, fehlt es mir nachgerade an Zeit und Kraft, die frühern Mitarbeiter des
                    ersten Bandes sind für den zweiten großentheils weggefallen, schon darum, weil
                    man ihnen kein Honorar geben kann; ich selbst habe nunmehr bereits im vierten
                    Jahre nur Auslagen, dagegen noch keinen [?] Kreuzer eingenommen. Man könnte
                    allerdings die Zeitschrift als solche eingehen lassen, wozu ich jedoch nicht
                    rathe, wofern Mitarbeiter zu gewinnen sind; man könnte die Geschichte allein
                    fortsetzen. Dieses bringt mich auf den eigentlichen <hi rend="ul">ersten</hi>
                    Hauptpunct. <lb/>2. Ich habe am 25. April 1856 mein vierundsechzigstes
                    Lebensjahr angetreten und ich fühle mehr und mehr eine gewisse Altersmüdigkeit;
                    zudem befindet sich meine Brust nicht mehr im normalen Zustande und sollte es
                    auch noch einige Zeit so fortgehen, so schwant mir doch, ich werde kein <hi rend="ul">Siebenziger</hi>. Ich sollte daher, um freiere Zeit für die
                    Geschichte zu erhalten, etwas von meiner Schullast abgeben können; aber ich kann
                    das ja nicht, da ich aus der Luft allein nicht zu leben vermag. Und hier komme
                    ich auf den <hi rend="ul">zweiten</hi>, den heikelsten Hauptpunct.<lb/>3. Würde
                    mir eine Quelle eröffnet, die mir etwa auf <hi rend="ul">sieben</hi> Jahre (denn
                    schwerlich dürfte ich, wenn meine Brustbeklemmung nicht aufhört, meine Tage
                    höher bringen) einen Zufluß von ungefähr 600–800 Gl F SR jährlich brächte; so
                    würde ich trachten die Hälfte meiner Professur (z. B. das Lateinische)
                    abzugeben, wofern mich dann die Behörde bei der Hälfte meines gegenwärtigen
                    Verdienstes beließe – was vielleicht geschehen würde, wofern fast nichts mich in
                    der öffentlichen Meinung Kompromittirendes (nicht in der Sache, sondern nur dem
                    Scheine nach) geschehen würde. Damit wäre allerdings wenigstens für mein
                    tägliches Brod gesorgt, aber für die Erscheinung der Geschichte wäre (eracht'
                    ich) noch nichts gewonnen. Nun, <hi rend="ul">dritter</hi> Punct.<lb/>4. Von
                    meinem Geschichtswerke sind bis dahin erschienen: die Bücher 1 bis 4 (König
                    Rudolf und seine Zeit); ferner Buch 9 (König und Kaiser Heinrich, J. 1308–1313)
                    und bis zum 31. December des laufenden Jahres wird fertig Buch 10 (Die
                    Gegenkönige Friderich und Ludwig, J. 1314–1322).<lb/>Kann ich mit dem Neujahr
                    1857 fortsetzen, so kommt vorerst die Reihe an Buch 11 (Die Gegenkönige
                    Friderich und Ludwig, J. 1322–1330 bis zu Friderichs Tod). Dieses Buch dürfte,
                    nach der Handschrift zu schätzen, zwischen 30–40 Bogen enthalten.<lb/>Müßten nun
                    die Geschichtsblätter als Zeitschrift eingehen aus Mangel an Zeit oder an
                    Mitarbeitern, könnte dagegen die Geschichte fortgesetzt werden, so dächte ich
                    das Buch 11, weil es ziemlich hart würde, in zwei ungefähr gleichen Hälften
                    erscheinen zu lassen, damit der Leser oder Abnehmer nicht zu lange hingehalten
                    würde. Nach dem Abschluße von Buch 11 kehrte ich zur ursprünglichen Ordnung
                    zurück und so käme die Reihe an Buch 5 (Rudolphs Schluß), Buch 6 (König Adolf,
                    J. 1292–1298) und Buch 7 und 8 (König Albrecht, J. 1298–1308).<lb/>Es wäre nun
                    meines Bedenkens sehr zu wünschen, daß, um dem hiesigen Verleger Muth zur
                    Fortsetzung zu machen, vom A. M. nachträglich noch eine Anzahl von Buch 9
                    (Kaiser Heinrich) abgenommen würde; dasselbe dächte ich müßte geschehen, sobald
                    mit Neujahr Buch 10 (Die Gegenkönige bis 1322) fertig sein wird.<lb/>Für das
                    Folgende wäre hingegen zu wünschen, daß, um den Druck voraus zu sichern, eine
                    bestimmte Verpflichtung eingegangen würde, zum Beispiel etwa so: "auch Buch 11
                    wird, dessen Erscheinen vorausgesetzt, mit (etwa 50) Exemplaren subscribirt";
                    sei es, daß die Zusage dem Verleger selbst gemacht oder ich sie abzugeben
                    ermächtigt würde. Auf ähnliche Weise könnte verfahren werden bei jedem der
                    andern Bücher, ohne Verbindlichkeit in Bausch und Bogen, sondern um bei jedem
                    Buche freie Hand zu behalten.<lb/>Die Berechnung der Kosten ist ein Leichtes,
                    wenn namentlich das <hi rend="ul">vierte</hi> auf 1. Mai 1856 erschienene Heft
                    der Geschichtsblätter Bnd. II zur Hand genommen wird.<lb/>Gern würde ich Ihnen
                    auch dieses Heft zugesendet haben, wenn Sie nicht, da der kaiserlichen Akademie
                    jedesmal zwei Exemplare zugeschickt werden, von da es am leichtesten erhalten
                    könnten. <hi rend="ul">Ich wünsche aber sehr, daß Sie meine Aufsätze im vierten
                        Hefte eines Blickes würdigen</hi>; theils meinetwegen, theils wegen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_591cce2c0b9ced801c5b5929c9a46a61">Sardiniens</rs>. So seltsam (um nicht mehr zu sagen)
                    die politische Rolle ist, die es gegenwärtig spielt, immerhin lobenswerth ist
                    es, was es für <hi rend="ul">
                        <rs type="person" ref="#wurstemberger-ludwig">Wurstemberger</rs>
                    </hi> thut.<lb/>Ich glaube nun alles gesagt zu
                    haben, was zur Aufhellung der Sache dienlich sein mag und wiederhole nur die
                    Hauptpuncte:<lb/>Soll und kann eine Berücksichtigung dessen eintreten, was Sie
                    meine "Verdienste" nennen, so müßte dieses, wofern davon Gebrauch zu machen
                    wäre, in irgend einer Weise und wenigstens auf eine bestimmte Zeit fest und
                    stehend sein;<lb/>wäre auf diesem Wege für die Zeit und also für Möglichkeit der
                    Arbeit gesorgt, so dürfte dagegen die (wenn ich so sagen darf) Subscription oder
                    Verpflichtung zur Abnahme nur eventuell[?] sein, d. h. für das jedesmalige
                    Erscheinen eines Buches.<lb/>Mehr und Besseres, ich mag den Gegenstand wenden
                    wie ich will, bringe ich nicht heraus; finden Sie etwas Brauchbares daran, nun
                    so lege ich es getrost und mit voller Beruhigung in Ihre Hände; und damit mag
                    die Angelegenheit wenigstens aus meinen [?] fallen.<lb/>Nur eines noch. Sie
                    kennen den Wedekind'schen Geschichtspreis in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">Göttingen</rs> und <rs type="person" ref="#boehmer-johann-friedrich">wem</rs> derselbe im März dieses Jahres wegen seiner "Forschungen"
                    zuerkannt wurde; nun, der <rs type="person" ref="#boehmer-johann-friedrich">edle
                        Empfänger</rs> schrieb mir am 26. April: <lb/>"Wenn es nun dort, wo es
                    am nächsten läge, Leistungen zu stützen und zu ehren, in denen die Anfänge
                    Habsburgischer Größe von späteren Vertuschungen[?] gereinigt werden und für die
                    Erkenntnis und Würdigung der Periode, in der <rs type="person" ref="#rudolph-I">Rudolf
                        I.</rs> und <rs type="person" ref="#albrecht-I">Albrecht I.</rs> noch
                    einmal die Wiederherstellung der deutschen [?] versuchten, Bahn gebrochen wird,
                    an der entsprechenden Aufmerksamkeit zu fehlen scheint"; was (denken Sie) war
                    der Nachsatz? Im Vertrauen sei es Ihnen gesagt: der edle <rs type="person" ref="#boehmer-johann-friedrich">Empfänger</rs> des Preises, um
                    wenigstens von seiner Seite die Fortsetzung meiner Reichsgeschichte möglich zu
                    machen, trat den vollen Preis, so wie <hi rend="ul">er</hi> ihn erhalten,
                    ungeschmälert <hi rend="ul">mir</hi> ab. <lb/>"Ehre, dem Ehre gebührt!" schloß
                    ich mein letztes viertes Heft, ohne zu ahnen, daß das, was mir von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_591cce2c0b9ced801c5b5929c9a46a61">Sardinien</rs> und <rs type="person" ref="#wurstemberger-ludwig">Wurstemberger</rs> vorschwebte, mit nicht minderem Recht auf einen
                    Anderen, einen [?], anzuwenden sei.<lb/>Und nun Gott zum Gruß!</p>
                <p>Ganz der Ihrige</p>
                <p>J. E. Kopp, Professor</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>