<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="korinek-an-thun-1853-a3-xxi-d247.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kopp-an-meyer-1856-06-09-a3-xxi-d370.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kozacek-an-thun-1854-09-07-a3-xxi-d295.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#korinek-frantisek" role="sender:gelehrter">Frantisek
                        Kořínek</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>o. O., o. D. <date when="1853">[1853?]</date>
                    <note xml:id="note_1">Auf dem ersten Blatt ist das Jahr mit Bleistift
                        notiert.</note>
                </title>
            <title type="label">Frantisek Kořínek an Leo Thun o. O., o. D. [1853?]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB6D-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D247</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Lehramtskandidat Frantisek Kořínek bittet Leo Thun um Verleihung
                            einer Stelle an einem Gymnasium oder an einer Realschule. Sein Vater
                            verlor nämlich vor kurzem seine Stelle als Lehrer, weil er öffentlich
                            Jan Hus und seine Anhänger verteidigt hatte. Seither lebt die Familie in
                            finanzieller Not. Kořínek selbst hat den dreijährigen Kurs an der
                            Philosophischen Fakultät der Prager Universität absolviert und war zwei
                            Jahre lang Mitarbeiter der Zeitung Pražské noviny. Das Geld reiche aber
                            kaum zum Überleben und er müsse auch seine Eltern davon unterstützen.
                            Der Geldmangel habe ihn außerdem gezwungen, die anstehenden Prüfungen zu
                            verschieben. Deswegen bittet er Thun um eine Supplentenstelle an einer
                            Realschule oder an einem Gymnasium. So will er binnen eines Jahres die
                            Prüfungen ablegen und die Eltern finanziell absichern.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Tschechisch.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#korinek-frantisek">Frantisek Kořínek</rs>
                    <date>[1853?]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Realschulen</term>
                    <term>Böhmen</term>
                </index>
                <p>Vaše Excellencí!</p>
                <p>Kdo poprosí otce svého o chléb, zdaliž mu podá kámen? Kdo se obrátí na Vaši
                    Excellencí, kdo na šlechetné srdce Vaše appeluje, zdaliž bude
                    odmrštěn?<lb/>Tímto přesvědčením jsa veden, osmělil jsem se i já, neznámý ve
                    světě cizinec, přímo na Vaši Excellencí psáti a prosbu svou Milosti Vaší
                    předložiti. Otec můj, učitel v <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2ca895858343263e25404d692d4fb0c2">Uhřínově</rs> blíže Velké
                    Mezříče [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_4a2a2f91708481e47751d2ba84934f32">Velké Meziříčí</rs>] na <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Moravě</rs>, byl vloni odsazen proto, že veřejně zastával Husa a jeho
                    stoupence. Velká tímto způsobem nastala nouze a bída proň, ale ještě větší pro
                    mou nekonečně milovanou matku, jejížto uživení zůstaveno mně.<lb/>Dokončil jsem
                    tříletý běh na filosofické fakultě <rs type="org" ref="#org_0017">Pražské</rs>, jsa po dvě leta spolupracovníkem vládních Novin
                    Pražských. Obíral jsem se dějepisem a zeměpisem, jakož i literatrou českou i
                    Německou. Rodiče moji obracují se ke mně co k svému synovi, abych je ve stáří
                    živil a mně ubohému sotva zbývá na to, co sám nevyhnutelně potřebuji k
                    živobytu.<lb/>Odhodlal jsem se v nesnázi této utéci se k Milosti
                    Vaší.<lb/>Neprosím za svého otce – provinil-li se anebo nic, zůstaveno budiž
                    soudci soudcův, ale prosím za mou matku, kteráž mně vykojila, odchovala a
                    jejížto neobsáhlou lásku ke mně vylíčiti sotva bych mohl. Jedná se tu o mně, o
                    budoucnost mou, jedná se o to, abych byl zaopatřen tak dalece, bych své stařičké
                    rodiče nemusil na žebrotu vyslati.<lb/>Nemám však nic jiného nežli to, co jsem
                    sobě na vědomostech shromáždil ve svých studiích, nemám nic jiného nežli dobré
                    svědomí, lásku k rodičům svým a důvěru ve Vaši Excellencí. Povážím-li však, že z
                    nedostatku peněžitého zkoušky své odložiti jsem přinucen a tím samým že naděje
                    má na krásnější budoucnost temniti se počíná, uchvátiti se dávám mimovolně
                    zoufalé mysli, leč důvěra, kterouž nezkažené srdce z náboženského zřídla čerpá,
                    pobízí mne neustále, abych boj vybojoval a starým rodičům svým pomohl z nouze.
                    Osměluji se tudíž prositi Excellenci Vaší o prozatímní supplenství buďto ne
                    reálce a nebo na gymnasium v Rakouské nějaké zemi. Tím bych získal příležitost v
                    běhu jednoho leta zkoušku odbýti, a já i rodiče moji modlili by se k
                    Všemohoucímu za Vaši Excellenci – za svého to ochrance.<lb/>Píši Vaší Excellencí
                    v cestě soukromé a protož svá veškerá vysvědčení předložiti neradí mně rozvaha.
                    Ač neleží v mé povaze chlubit se schopnostmi svými, předce poukázati dovoluji
                    sobě na článek „Lermontov a básníkové Ruští“ v posledním svazku Musejníka na
                    důkaz, že nikoliv nehodný člověk na ušlechtilou mysl Vaší Excellence
                    appeluje.<lb/>Jestliže kdy okolnosti materialní byly závadou v prospívání
                    některého mladíka, jsou to zajisté u mne. Starost o živobytí mých rodičův nedává
                    mně pokoje ani ve dne ani v noci a předce pobádá mne vnitřní hlas Boží, abych
                    nedal klesnouti sobě. Starosť o stařičkou matku vedla mne, že s touto prosbou
                    utekl jsem k Vaší Milosti. Jdeť má jediná snaha k tomu, abych z části oplatit
                    mohl lásku, kterouž ke mně rodičové moji povždy chovali a skutkem dotvrdili.
                    Račiž Excellencí Vaše omluvna mne míti, jestliže pro nesmrtelnou lásku mateřskou
                    – tak vznešeně v Madonně křesťanské zidealisovanou – prosím o vysokou
                    blahosklonnost Vaší Milosti. Netajím sobě obtíže, o které musím zavaditi, leč
                    důvěra v Prozřetelnost Boží a v šlechetné srdce Vaši Excellence mne posilňuje
                    útěchou.<lb/>Račiž Excellence Vaše přijmouti výraz mé nekonečné úcty, s jakouž
                    se píši</p>
                <p>Vaší Milosti</p>
                <p>ponížený ctitel<lb/>František B. Kořínek<lb/>spolupracovník Novin Pražských</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>