<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kozacek-an-thun-1854-09-07-a3-xxi-d295.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/korinek-an-thun-1853-a3-xxi-d247.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/krauss-an-ministerium-fuer-kultus-und-unterricht-1851-10-14-a3-xxi-d126.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kozacek-josef" role="sender:kleriker">Josef Kozáček</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Pressburg</rs>, <date when-iso="1854-09-07">7. September 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Josef Kozáček an Leo Thun, Pressburg, 7. September 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB6C-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D295</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p/>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Josef Kozáček, Schulinspektor für katholische Schulen im Bezirk
                            Pressburg, empfiehlt Leo Thun mögliche Kandidaten für den Posten eines
                            Schulrates. Kozáček hatte nämlich erfahren, dass die Statthalterei in
                            Pressburg den Auftrag erhalten habe, Minister Thun einige Kandidaten für
                            das Amt des Schulrates zu nennen. Da Kozáček aber glaubt, dass man von
                            Seiten der Statthalterei keine brauchbaren Informationen erwarten könne,
                            empfiehlt er ungefragt selbst zwei Kandidaten. Der erste Kandidat ist
                            Pfarrer in Komjath: dieser beherrsche die erforderlichen Sprachen und
                            habe sich vorbildlich um die ihm unterstehenden Schulen gekümmert.
                            Außerdem sei der Pfarrer in politischer Beziehung verlässlich.
                            Anderslautende Auskünfte, die vielfach kolportiert würden, erklärt der
                            Abt für falsch. Der zweite Kandidat ist Johann Uhlarik. Dieser gilt als
                            äußerst fromm und korrekt. Allerdings scheint Uhlarik nicht von sehr
                            guter körperlicher Konstitution zu sein, was bei den zahlreichen Reisen,
                            die das Amt erfordere, von Nachteil sein könnte. Mehr Kandidaten kann
                            Kozáček zum jetzigen Zeitpunkt nicht aufbieten, da beinahe jeder, den er
                            auf ein solches Amt angesprochen hatte, abgelehnt hat. Der Posten
                            erscheint ihm wenig attraktiv. Die Gründe dafür glaubt er Thun nicht
                            schildern zu müssen.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#kozacek-josef">Josef Kozáček</rs>
                    <settlement ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Pressburg</settlement>
                    <date when-iso="1854-09-07">7. September 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Schulräte</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Nationalitätenkonflikt</term>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Ich würde mich nicht wagen Euer Excellenz mit diesen Schreiben lästig zu fallen,
                    wenn das rege Pflichtgefühl und das unbegrenzte Vertrauen nicht von der Art
                    wäre, dessen Andrange ich nimmermehr Wiederstand zu leisten vermag. Im
                    mündlichen Wege hätte ich vielleicht durch vertrauliche Mittheilungen besser
                    meine Aufgabe gelöst, allein die zahlreichen Geschäfte, die mich fast erdrücken,
                    bei deren Bewältigung ich mich leidend befinde und einer ärztlichen Pflege noch
                    immer bedürfe, anderseits die dringend gebotene Mittheilung, die ich nur im
                    Interesse des Schulwesens, vermög meiner Instruktion zu machen habe, haben mich
                    zu diesem kühnen Schritte, bei Abwesenheit des <rs type="person" ref="#attems-heinrich">Grafen Attemš</rs>, verleitet.<lb/>Vom Unterrichtsreferenten
                        <rs type="person" ref="#reiser">Reiser</rs> habe ich gestern in Erfahrung
                    gebracht, das Praesidium der hiesigen k.k. Statthaltereiabtheilung hätte von
                    Euer Excellenz den Auftrag erhalten, einige Männer zu bezeichnen, welche sich
                    für die nun kreirten Ämter der k.k. Schulräthe eignen würden. Seiner Aussage
                    nach soll sich darob das Präesidium in Verlegenheit befinden und vermutlich wird
                    es auch kaum in der Lage sein, geeignete Individuen hiezu namhaft zu machen zu
                    können.<lb/>Bei so bewandten Umständen und vornehmlich damit ich meiner
                    Gewissenspflicht nachkomme, kann ich, obwohl unbefragt, nicht schweigen, zumal
                    mein Dienst und der vielseitige persönliche Verkehr mir doch so manche
                    Gelegenheit verschaffte, einige für die Leitung der Volksschulen geeignete
                    Kräfte kennen zu lernen. Ich wage demnach ehrfurchtsvoll die hohe Aufmerksamkeit
                    Euer Excellenz auf zwei mir bekannte Männer zu lenken, welche nach meiner
                    Überzeugung sich für das Volksschulinspektorat eignen würden. Der eine heißt
                        <rs type="person" ref="#czaban-andreas">Andreas Czaban</rs>, Pfarrer zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_08bd6a48963166dcb32cb85847b072de">Komjath</rs> [Komjatice] im Unter-Neutraer Komitate, 41
                    Jahre alt, ein Priester im vollen Sinne des Wortes, von ausgezeichneter
                    moralischer und politischer Haltung, welcher während der Wirren von
                    Guerillarotten verfolgt, beraubt, sich nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> flüchten
                    mußte und bei der kaiserlichen Armee während des Krieges seelsorgerliche Dienste
                    mit Aufopferung und Liebe verrichtete. Sein ganzes Verbrechen, welches ihm so
                    hoch bei dem Generalvikär in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_facae5ac432fd5974d5bbd7d9e5d8ae0">Tirnau</rs> [Trnava]
                        <rs type="person" ref="#viber-joseph">Wiber</rs> angerechnet wird, besteht in dem, daß er in jenen
                    Zeiten die Interessen des slavischen Elementes vertrat, das slavische Volk (als
                    slavischer Seelsorger) von der verderbenden Gewohnheit des Brantweintrinkens zu
                    heilen sich mit Eifer angelegen sein ließ. Daß er die čechische Litteratur mit
                    Geldmitteln fördert, daß er zu jener Zeit dem Sprachzwange mit Entschiedenheit
                    entgegen trat, weßhalb er beim <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Primaš</rs>
                    als Panšlav verdächtigt, sich die durch seelsorgerliche, eifrige und
                    ausgezeichnete Handhabung verdiente Gunst bis nun nicht erwerben konnte.
                    Übrigens nach genauen Erkundigungen und Erhebungen, die ich am rechten Orte
                    veranlaßte und selbst von jenen Geistlichen, die vermög ihrer Stellung und
                    Gesinnung die magyarischen Interessen zu fördern berufen sind, konnte ich nicht
                    erfahren, daß <rs type="person" ref="#czaban-andreas">A[andreas] Czaban</rs> in die
                    Reihe der Ultristen und Überspannten gehören und die Nationalität lediglich aus
                    dem heidnischen Zeitpunkte auffassen würde; er ist gewohnt, jeder Nationalität
                    die Gerechtigkeit wiederfahren zu lassen und sich innerhalb jener Schranken zu
                    bewegen, welche das erhabene und großartige Princip des einheitlichen
                    Kaiserstaates erheischen. Also in politischer Beziehung könnte man ihm lediglich
                    nur einen Verdacht des Panslavišmuš ohne allen Beweisen vorwerfen. Ich habe so
                    oft Gelegenheit gehabt, ihn zu beobachten und vornehmlich in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> 1849 als Emigrant zu verkehren und ich konnte
                    nie eine Überspannung in dieser Richtung wahrnehmen, wohl aber eine Reife,
                    Besonnenheit, eine entschiedene Hingabe für Kaiser und das große Vaterland, eine
                    Anhänglichkeit und so zu sagen ehrfurchtsvolle kindliche Liebe Euer Excellenz
                    gegenüber, welche ihm die herrlichen Institutionen und die Umgestaltung des
                    Schulwesens einflößten. Was nun seine Eignung in schulrechtlicher Beziehung
                    anbelangt, so erlaube ich nur zu bemerken, daß er der deutschen, slavischen,
                    magyarischen Sprache in Wort und Schrift vollkommen mächtig ist, daß er
                    vielseitige Bildung besitzt und zur allgemeinen Kunde einen biederen, festen, ja
                    unerschrockenen Charakter besitzt, – fern von allen Intriguen – Anmaßungen –
                    Ansprüche usw. Seine Volksschule, die er leitet, hat er durch seinen Einfluß auf
                    die Gemeinde sowohl in materieller als auch schulrechtlicher Beziehung sicher
                    gestellt; ihm allein ist zu verdanken, die vollkommene Einrichtung und
                    Erweiterung des Elementarunterrichtes durch Errichtung einer zweiten
                    Lehrlokalität, die Anschaffung aller den anschaulichen Unterricht fördernden
                    Lehrmittel; der beispiellose regelmäßige Schulbesuch aller schulfähigen Kinder;
                    die bewirkte Lehreignung der dortigen Lehrkräfte; und dieß alles hat er ohne
                    aller politischen Assistenz in seiner Pfarre ins Leben gerufen; und was
                    charakteristisch ist, behauptete er in seinen ämtlichen dießfälligen
                    Nachweisungen eine seltene Bescheidenheit, indem er dieß alles dem guten Willen
                    der Gemeinde zuschrieb. Auf der Dienstreise begriffen, hatte ich in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_692b30368c6746d95f58143ae779351f">Verebely</rs> [Vráble] die Gelegenheit (am 29. Mai dieses
                    Jahres) vom Weihbischof <rs type="person" ref="#krautmann-joseph">Krautmann</rs>,
                    welcher in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_08bd6a48963166dcb32cb85847b072de">Komjath</rs> firmte und bei dieser Gelegenheit
                    diese Volksschule besichtigte, zu vernehmen, daß diese Schule in jeder Beziehung
                    als Muster aufgestellt werden kann. Ob <rs type="person" ref="#czaban-andreas">Czaban</rs> als ein Fachmann im vollen Sinne des Wortes für die
                    Volksschulen zu gelten habe, kann ich mit aller Sicherheit nicht bestimmen; so
                    viel ist jedoch gewiß, weil ich ihn von seiner Jugend aus kenne, daß er nicht
                    nur während seiner Studien als ein ausgezeichnetes Talent galt, sondern daß er
                    auch stets an seiner Fortbildung arbeitete, und was die Hauptsache ist, daß er
                    eine schnelle Auffassungsgabe, einen mächtigen Trieb zu seiner Vervollkommnung,
                    den besten Willen, eisernen Fleiß und in phisischer Beziehung eine starke
                    Complexion des Körpers besitze, endlich, daß er durch seine [?], durch ernstes
                    und liebevolles Benehmen, äußeren Anstand der guten Sache einen Nachdruck zu
                    verschaffen im Stande ist.<lb/>Der andere, welcher sich zu diesem Amte eignen
                    würde heißt <rs type="person" ref="#uhlarik-johann">Johann Uhlárik</rs>, Pfarrer zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2c8d9a5d515501612f1248443de9bdfa">Istvanfalva</rs>, Ober-Neutraer Komitat, 35 Jahre alt, den
                    ich jedoch nur seit 21. April letzten Jahres kenne, an welchem Tage ich seine
                    Volksschule visitirte und die ich im ganzen [?] Bezirke, also unter 18
                    Volksschulen, als die beste zu bezeichnen habe. Sie ist eigentlich die
                    Musterschule in diesem Rajon, wo sich auch 3 Hauptschulen befinden. Diese
                    Eigenschaft der Istvanfalver Schule ist lediglich diesem Pfarrer zu verdanken,
                    denn es ist ihm gelungen einen früher exceßiven Lehrer moralisch zu bessern und
                    die methodische Gewandtheit durch persönliche Theilname am Unterrichte selber
                    beizubringen. Er besitzt allgemeinen Ruf der ausgezeichneten Frömmigkeit,
                    politisch richtiger Gesinnung, steht als ein unbescholtener Mann da, besitzt
                    Vertrauen und Liebe bei seiner Gemeinde, die er für Schulzwecke ganz gewann,
                    ohne aller politischen Aßistenz; wurde mir bei der Visitation, von dem
                    vortrefflichen Dechant und zuverläßigem Mann <rs type="person" ref="#hajek">Hajek</rs> als ein ausgezeichneter Mann in jeder Beziehung bezeichnet
                    und wird von seinen Kollegen hochgeschätzt. Er spricht geläufig und richtig
                    slavisch, deutsch und höchst wahrscheinlich auch ungarisch. Nur seine
                    körperliche Konstitution und der Gesundheitszustand dem Äußeren nach scheint mir
                    nicht ganz geeignet zu den Reisestrapazen, die er im nördlichen Theile des
                    Preßburger Verwaltungsgebietes zu bestehen haben würde; vielleicht würde er
                    diesen unterliegen. Er würde demnach, falls er der magyarischen Sprache
                    vollkommen mächtig ist, sich für eine mildere Gegend mit größerer
                    Zuverlässigkeit eignen.<lb/>Ich könnte noch mehrere geeignete Männer zu diesem
                    Fache bezeichnen, welche jedoch theils weil sie einträglichere Pfründe besitzen,
                    theils weil sie als Günstlinge des <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Primaš</rs> gelten und demnach nähere Aussichten auf Domherrenstellen
                    besitzen, dieses Amt nicht annehmen würden. Überhaupt erlaube ich mir
                    ehrfurchtsvoll zu bemerken, daß ich bis nun noch kein einziges Individuum finden
                    konnte, die mir Lust und Bereitwilligkeit zum Inspektoratamte gezeigt hätten,
                    wohl aber recht viele mitunter in jeder Beziehung ausgezeichnete Männer, welche
                    mit Entschiedenheit dieses Amt ablehnten. Die Ursachen davon liegen zu nahe, als
                    daß ich selbe anführen sollte.<lb/>Genehmigen Euer Excellenz die Versicherung
                    meiner ehrfurchtsvollen Hochachtung</p>
                <p>Euer Excellenz unterthänigster Diener<lb/>Kozaček</p>
                <p>Preßburg, 7/9 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>