<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="krauss-an-ministerium-fuer-kultus-und-unterricht-1851-10-14-a3-xxi-d126.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kozacek-an-thun-1854-09-07-a3-xxi-d295.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kreutz-an-thun-1853-06-24-a3-xxi-d210.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#krauss-josef" role="sender:gelehrter">Josef Krauss</rs>
                    an das <rs type="org" ref="#org_0005" role="recipient">Ministerium für Kultus und Unterricht</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c7653461ad2c9c2939e47b428b1cb1b2">Hünfeld</rs>, <date when-iso="1851-10-14">14. Oktober
                        1851</date>
                </title>
            <title type="label">Josef Krauss an das Ministerium für Kultus und Unterricht, Hünfeld, 14. Oktober 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB6B-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D126</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Gymnasiallehrer Josef Krauss bittet um eine außerordentliche
                            Professur für klassische Philologie an der Universität Wien: Er will
                            seine Fähigkeiten ganz in den Dienst Österreichs stellen und ist zum
                            sofortigen Eintritt bereit. Er betont außerdem, nicht an einer
                            protestantischen Universität wirken zu wollen, da dies seinen
                            Grundsätzen als Katholik widerspräche.<lb/>Im beiliegenden Promemoria
                            setzt Krauss seine Ansichten zu den wichtigsten Aufgaben einer
                            zeitgemäßen Philologie in Österreich auseinander. Eine solche Philologie
                            müsse sich demnach auf der Grundlage der norddeutschen Philologie
                            eigenständig entwickeln. Dabei sollte sie die historisch-kritische
                            Methode anwenden und gleichzeitig dazu beitragen, Österreich zu einer
                            antirevolutionären Macht zu etablieren. Die Philologie sollte das
                            gesamte geistige Leben der Monarchie positiv beeinflussen. Krauss selbst
                            war Schüler der bekannten Philologen Gottfried Hermann in Leipzig und
                            Friedrich Ritschl in Bonn und möchte deren kritisch-grammatische
                            Richtung der Philologie nun auch in Österreich etablieren. Nach der
                            Ansicht von Krauss muss es nämlich das vorrangige Ziel sein, den
                            zukünftigen Gymnasiallehrern eine solide Ausbildung in der Grammatik zu
                            bieten. Abschließend schildert Krauss seinen beruflichen Werdegang. Als
                            Erklärung für seine Entscheidung, anstelle der universitären Laufbahn
                            jene des Gymnasiallehrers eingeschlagen zu haben, nennt er private
                            Gründe. Er hofft jedoch, in Österreich nun die Möglichkeit zu bekommen,
                            an einer Universität wirken zu können.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d126_1"/>Promemoria zum Gesuch.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#krauss-josef">Josef Krauss</rs>
                    <settlement ref="#place_c7653461ad2c9c2939e47b428b1cb1b2">Hünfeld</settlement>
                    <date when-iso="1851-10-14">14. Oktober
                        1851</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                    <term>Gymnasiallehrer</term>
                </index>
                <p>Kaiserliches Königliches Hohes Ministerium des Cultus!</p>
                <p>Der unterzeichnete <rs type="person" ref="#krauss-josef">Dr. Joseph Krauss</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c1def5820cdde63de0c38dd673de4d6">Bonn</rs> bittet unterthänigst um eine außerordentliche
                    Professur der klassischen Litteratur an der <rs type="org" ref="#org_0018">Universität Wien</rs>.</p>
                <p>Da bei der Reorganisation der <rs type="org" ref="#org_0018">Universität
                        Wien</rs> die kritisch-grammatische Seite der Philologie, von der ganz
                    vorzüglich die Blüthe der Gymnasien abhängt, bis jetzt durch keine geeignete
                    Persönlichkeit vertreten ist, so bitte ich ganz unterthänigst um eine
                    außerordentliche Professur der klassischen Litteratur an derselben <rs type="org" ref="#org_0018">Universität</rs> unter Hinweisung auf die im
                        <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d126_1">anliegenden Promemoria</tei:ref> in den flüchtigsten
                    Skizzen entworfenen Grundsätze.<lb/>Griechische und römische Dichter, antike
                    Metrik, griechische und lateinische Grammatik, Encyklopädie, Kritik und
                    Hermeneutik würden hauptsächlich den Kreis meiner Vorlesungen ausmachen.<lb/>Zum
                    sofortigen Eintritt bereit ist es mein sehnlichster Wunsch, dem <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Kaiserstaate</rs> und dem katholischen
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_218a5fe877e4bc568c172927b6e72f66">Deutschlande</rs> meine Kräfte zu weihen und für das hohe Ziel
                    beider keine Mühe und Arbeit zu scheuen; auf einer protestantischen Universität
                    zu wirken entspricht nicht meinen Grundsätzen als Katholik.<lb/>Indem ich um die
                    möglichst schnelle Entscheidung meines Wunsches unterthänigst bitte, bin ich</p>
                <p>Eines hohen Ministeriums</p>
                <p>unterthänigster<lb/>Dr. J. Krauss</p>
                <p>Hünfeld in Kurhessen, den 14. Oktober 1851</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D126_1">
                    <p>Unterthänigstes Promemoria zum Gesuche des <rs type="person" ref="#krauss-josef">Dr.
                            phil. Joseph Krauss</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c1def5820cdde63de0c38dd673de4d6">Bonn</rs> um eine
                        außerordentliche Professur der klassischen Litteratur an der <rs type="org" ref="#org_0018">Universität Wien</rs>
                    </p>
                    <p>Wenn ich, ein Unbekannter, es wage, Euer Excellenz mein Anliegen vorzutragen,
                        so bewegt mich dazu einerseits der Wunsch, mir selbst eine passende Laufbahn
                        für die Zukunft zu eröffnen, andererseits aber die zuversichtliche Hoffnung,
                        durch Vereinigung der mir verliehenen Kraft mit den zu erwartenden
                        Leistungen anderer es zu bewerkstelligen, daß im Laufe einiger Dezennien
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> eine philologische
                        Wissenschaft aufweisen kann, wie es seiner hohen Stellung würdig und für die
                        zukünftige Aufgabe des Kaiserstaates unumgänglich nötig ist. Um diese
                        Aufgabe näher zu bestimmen, erlaube ich mir Hochdenselben meine Ansicht
                        hierüber in gedrängter Kürze vorzulegen.<lb/>Die zu schaffende
                        österreichische Philologie muß meiner Einsicht nach ein zwiefaches Ziel
                        haben:<lb/>1. muß sie die Vorzüge der norddeutschen philologischen
                        Wissenschaft so in sich vereinigen, daß sie auf derselben sicheren Basis der
                        Kritik ruhend, mit derselben Schärfe gehandhabt, nach Ausscheidung der
                        absolut feindlichen Elemente – der Halbheit und Willkür – sich eine
                        selbstständige unüberwindliche Stellung erwerbe.<lb/>2. aber muß sie, von
                        jener gänzlich verschieden, dahin ihre Anstrengungen richten, daß sie auf
                        soliden positiv-kritischen Grundlagen ruhend Hand in Hand gehe mit der von
                        mir als <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> zukünftige Aufgabe
                        betrachteten antirevolutionären Richtung in staatlicher wie in kirchlicher
                        Entwickelung und zugleich diese aufs eifrigste fördere.<lb/>Daß diese beiden
                        Punkte das Ziel einer wahrhaft gesunden Philologie sind, die zugleich auf
                        das gesammte Geistesleben, auf alle Zweige der historischen Wissenschaft
                        belebend und erhaltend wirkt, werden Euer Excellenz nach Ihrer hohen
                        vielfach bewiesenen Einsicht am klarsten verstehn. Es ist dieses nichts
                        Unerhörtes und Neues, sondern vielmehr eine offene Wahrheit, für welche die
                        erste Hälfte unseres Jahrhunderts ein Tausendfaches unsterbliches Zeugnis
                        gibt.<lb/>Als am Ende des vorigen Jahrhunderts die Seichtigkeit und
                        Plattheit französischer Philosophen alle Zweige der historischen
                        Wissenschaft dergestalt unterwühlt hatte, daß an einer Heilung gradezu
                        verzweifelte, war es der große Philolog <rs type="person" ref="#hermann-gottfried">Gottfried Hermann</rs> in <rs type="org" ref="#org_0037">Leipzig</rs>, der zuerst und vor allem auf die Quellen der
                        Überlieferung hinwies, die Wahrheit vom Truge wieder unterscheiden lehrte
                        und beim Mangel unbedingter Evidenz auf die Grade der Probabilität
                        aufmerksam machte, der an grammatisch-kritischen Stoffen die Denkkraft
                        seiner Schüler übend, sie mit scharfem Urteile und einfacher Präzision den
                        Sinn der Classiker zu ergründen lehrte, und indem er ihnen so Schritt für
                        Schritt das Alterthum erschloß, sie – um es mit einem Worte zu sagen – fähig
                        machte productiv zu werden. Unsterblich sind <rs type="person" ref="#hermann-gottfried">Hermanns</rs> Verdienste nicht allein um
                        die Philologie, sondern um jede Wissenschaft, die mehr oder weniger mit ihr
                        in Verbindung steht; durch ganz <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">Europa</rs> erscholl der Ruf
                        der Leipziger Schule, und jeder Philolog, jeder Schulmann von einigem Namen
                        hat seine Disciplin genossen. Aber nicht jeder seiner Schüler hatte wiederum
                        didaktisches Talent, nicht jeder derselben ist befähigt gewesen eine Schule
                        zu gründen; nur einer ist es, der die Vorzüge der <rs type="person" ref="#hermann-gottfried">Hermannschen</rs> Schule zusammenfassend,
                        ihre Mängel, denn auch von ihnen war <rs type="person" ref="#hermann-gottfried">Hermann</rs> nicht frei, ausgleichend den philologischen Ruhm von
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4a887b8a68acf9b04d9d027bddedb06b">Leipzig</rs> nach dem Rheine verpflanzte, es ist der
                        erste Meister in seinem Fache, - <rs type="person" ref="#ritschl-friedrich-wilhelm">Friedrich Ritschl</rs>. Und wie die Blüthe der sächsischen und
                        preußischen Gymnasien auf <rs type="person" ref="#hermann-gottfried">Hermann</rs> zurückfällt, so ist es jetzt <rs type="person" ref="#ritschl-friedrich-wilhelm">Ritschl</rs>, der jährlich
                        zahlreiche und wohlgereifte Jünglinge aus seiner Schule entläßt, auf daß sie
                        segensreich wirken, wo immer die Vorsehung sie hinführt. Aber solch tüchtige
                        Gymnasiallehrer können auch nur in einer Schule gebildet werden, die man
                        nach ihrer Richtung eine kritisch-grammatische zu nennen pflegt. Nicht
                        scharf genug kann ich diese Wahrheit hervorheben. Schon zu <rs type="person" ref="#hermann-gottfried">Hermanns</rs> Zeiten und noch heute sitzen
                        auf den Lehrstühlen der deutschen Universitäten ausgezeichnete Philologen:
                        <rs type="person" ref="#boeckh-august">Böckh</rs> in <rs type="org" ref="#org_0027">Berlin</rs>, <rs type="person" ref="#lobeck-christian">Lobeck</rs> in <rs type="org" ref="#org_0038">Königsberg</rs>, <rs type="person" ref="#bernhardy-gottfried">Bernhardy</rs> in <rs type="org" ref="#org_0042">Halle</rs>, <rs type="person" ref="#hermann-karl-friedrich">K[arl] Friedr[ich] Hermann</rs> in
                        <rs type="org" ref="#org_0039">Göttingen</rs>, aber die
                        Schüler, die sie bilden, ohne ihnen im Entferntesten die Tüchtigkeit
                        absprechen zu wollen, sind doch keineswegs diejenigen, welche die Blüthe der
                        Gymnasien begründen, die Masse der Einzelheiten, die Fülle der Erudition
                        sind mehr oder weniger das Ziel der Meister wie ihrer Jünger. Aber da die
                        Gymnasialbildung nicht Vielwisserei bezweckt, sondern Festigkeit im
                        Einzelnen, und da die klassischen Studien, welche immer den Mittelpunkt des
                        Gymnasiallebens bilden werden, vorzüglich auf der sicheren Kenntnis der
                        Grammatik beruhn, so ist es klar, daß nur ein Gymnasiallehrer, der eine
                        tüchtige kritisch-gammatische Schule durchgemacht hat, in dieser Hinsicht
                        allen Erfordernissen entsprechen kann, nur ein solcher kann Leben in die an
                        sich trockene Materie bringen, Freude an dem spröden Stoff erwecken, und
                        indem er den Schülern zeigt, daß klares Denken die Grundbedingung aller
                        Wissenschaft ist, beseitigt er auf die einfachste Art alle Ungewißheit und
                        Halbheit, allen Dünkel. Gleichwohl ist es nicht meine Ansicht, als müßten
                        alle Gymnasiallehrer in diesem Sinne ausgebildet werden und wirken, die
                        ausschließliche Herrschaft dieser Richtung würde schädlich sein, auch der
                        Stoff hat sein Recht, vielmehr geht meine Ansicht dahin, und die Erfahrung
                        hat sie bestätigt, daß <hi rend="ul">ein</hi> Gymnasiallehrer in dieser
                        kritisch-grammatischen Richtung erzogen <hi rend="ul">einer</hi> Schule
                        genügt, um Geist, Form und Stoff ins gehörige Gleichgewicht zu bringen; und
                        zur Heranbildung methodisch tüchtiger Lehrer muß eine Universität zum
                        wenigsten <hi rend="ul">einen</hi> Professor aufweisen können, der seine
                        Richtung mit Gründlichkeit und Schärfe vertritt, der im vollen Besitze der
                        Methode ist, die man sich heutzutage einzig und allein in <rs type="org" ref="#org_0040">
                            <hi rend="ul">Bonn</hi>
                        </rs> erwerben
                            kann.<note xml:id="note_1">Am Rand von anderer Hand ein Fragezeichen
                            vermerkt.</note>
                        <lb/>Erfüllt er dann auch den zweiten Punkt, bildet er
                        Jünglinge heran, welche ihre geistigen Waffen nicht den revolutionären
                        Dämonen, dem Atheismus und Skepticismus leihen, nicht in blinder
                        Zerstörungswuth die geheiligten Überlieferungen zertrümmern, sondern
                        vielmehr ihre historischen und philologischen Kenntnisse dem christlichen
                        Staate und dem christlichen Glauben zu Diensten stellen und den Endzweck
                        ihres Wissens darein setzen Träger, des Christenthums zu sein, dann wird
                        nicht, wie es in Norddeutschland der Fall ist, ein offener und unheilbarer
                        Riß entstehn zwischen Gelehrsamkeit und Volkssitte, zwischen Wissenschaft
                        und Glauben, es wird eine Einheit und Harmonie entstehn, die der Segen des
                        Himmels begleitet.<lb/>Daß aber diese Richtung in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> bisher sehr wenige Garantien für sich habe, daß
                        die aus dem nicht-österreichischen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> dazu
                        berufenen Kräfte zum Theil ungenügend, weil abgelebt, zum Theil im
                        Gegensatze wirksam sind, ist eine Beobachtung, die sich jedem draußen
                        Stehenden und Sachverständigen leider gar bald aufdrängt. Sollten daher Euer
                        Excellenz geneigt sein, zur Anstrebung jener herrlichen Aufgabe die so
                        nötigen frischen Kräfte in Anspruch zu nehmen, so glaubt der Unterzeichnete,
                        sei es allein, sei es im Bunde mit Gleichgesinnten, ein nicht zu
                        verachtendes Scherflein beitragen zu können. Daß er den strengen
                        Anforderungen der heutigen Wissenschaft völlig gewachsen ist, beweisen die
                        beiliegenden Zeugnisse seines unvergeßlichen Lehrers.<note xml:id="note_2">Die Zeugnisse liegen nicht bei.</note> Über den bisherigen Gang seiner
                        Studien erlaubt er sich nachfolgende Notizzen anzuführen.<lb/>Kurz nach
                        Ostern des Jahres 1847 begab ich mich mit dem Zeugnisse der Reife auf die
                        <rs type="org" ref="#org_0041">Universität Marburg</rs>, wo
                        namentlich <rs type="person" ref="#bergk-wilhelm">Prof. Bergk</rs>, ein
                        tüchtiger Schüler <rs type="person" ref="#hermann-gottfried">Gottfried
                            Hermanns</rs> die Hauptseiten der Philologie vertritt. Aber
                        obschon <rs type="person" ref="#bergk-wilhelm">Bergk</rs> selbst im Besitze
                        einer tüchtigen Methode ist, so vermag er doch keineswegs seine Schüler
                        ebenfalls methodisch heranzubilden, statt selbstständiger Forschung herrscht
                        daselbst eine geistlose Compilation weitschüssiger Commentare. Auf <rs type="person" ref="#bergk-wilhelm">Bergks</rs> eigenen Rath wanderte ich daher zu
                        dem ersten Philologen unserer Zeit, zu <rs type="person" ref="#ritschl-friedrich-wilhelm">Friedrich Ritschl</rs> in <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs>. Hier wurde mir der ungeheure
                        Unterschied klar zwischen den früheren Collegien und denen, wo man das Beste
                        gibt, was die Wissenschaft bisher zu leisten im Stande war; hier erst lernte
                        ich den Weg der Forschung, den Weg, wie ich selber dahin gelangen konnte, wo
                        ich andere seither bewundert hatte. Im philologischen Seminar, wo <rs type="person" ref="#ritschl-friedrich-wilhelm">Ritschl</rs> sein Haupttalent
                        entfaltete, war ich drei Jahre hindurch ordentliches Mitglied und leitete
                        schon im letzten Jahre als Senior desselben die Übungen. Aber weit mehr noch
                        als alles dies nützte mir das freundschaftliche Verhältnis, der persönliche
                        Umgang mit meinem Lehrer, täglich und stündlich konnte ich bei ihm sein und
                        in seine geistige Werkstätte schauen. Daher kam es auch, daß ich mich auf
                        dieselben Fächer warf, die er vertritt, und dasselbe Feld bebauen werde, auf
                        welchem er so glänzendes geleistet hat. Am Ende meiner akademischen Laufbahn
                        schrieb ich als Doktordissertation: Quaestiones Terentianae criticae<note xml:id="note_3">Vgl. <ref target=" http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10242981-9">Josef Krauss, Quaestiones Terentianae criticae, phil. Diss., Bonn
                                1850</ref>.</note>, welche im Druck erschienen und von der
                        philosophischen Fakultät recensirt wurden: docte, subtiliter atque
                        eleganter, und machte mein Doktorexamen magna cum laude.<lb/>Leider
                        gestatteten es aber meine häuslichen Verhältnisse nicht als Docent auf einer
                        Universität mich niederzulassen, mit schwerem Herzen gab <rs type="person" ref="#ritschl-friedrich-wilhelm">Ritschl</rs> selber seine
                        Zustimmung dazu, daß ich das Preußische Oberlehrerexamen machte und am
                        Gymnasium in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c1def5820cdde63de0c38dd673de4d6">Bonn</rs> Beschäftigung erhielt, wo ich mich
                        bis jetzt befinde. Den persönlichen Umgang mit meinem Lehrer konnte ich
                        jetzt umso mehr fortsetzen, als ich ihn bei seinen Untersuchungen wesentlich
                        unterstützen konnte. Es reiften mir so unter der Hand zwei neue Abhandlungen
                        ebenfalls über den Terenz, die nächstens in den philologischen Zeitschriften
                        erscheinen werden. Seit einem Jahre ungefähr ist mir die Ausbildung Seiner
                        Durchlaucht des <rs type="person" ref="#thurn-und-taxis-theodor">Prinzen Theodor von
                            Thurn und Taxis</rs> übertragen, die ich auch im künftigen
                        Semester fortsetzen werde, bis eine höhere Pflicht mich abruft.</p>
                    <p>Dr. Joseph Krauss</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>