<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kreutz-an-thun-1853-06-24-a3-xxi-d210.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/krauss-an-ministerium-fuer-kultus-und-unterricht-1851-10-14-a3-xxi-d126.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/krombholz-an-thun-1850-01-20-a3-xxi-d31.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kreutz-johann" role="sender">Johann Kreutz</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs>, <date when-iso="1853-06-24">24. Juni 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Kreutz an Leo Thun, Venedig, 24. Juni 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB6A-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D210</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Kunsthistoriker Johann Kreutz möchte sich an den Planungen der
                            Votivkirche beteiligen und mit seinen Überlegungen zum Kirchenbau zum
                            Erfolg dieses Projekts beitragen. Kreutz hat sich seit Jahren mit dem
                            Markusdom in Venedig beschäftigt und bereitet derzeit ein Manuskript
                            über den Dom zum Druck vor. Die Beschäftigung mit dem Markusdom hat ihn
                            zu allgemeinen Fragen der Architektur und zur Frage der Rolle der
                            Architektur geführt. Sein Anliegen ist es nun, einen zeitgemäßen Baustil
                            zu entwickeln, der sowohl die Kunstgeschichte und die Geschichte der
                            katholischen Kirche, als auch die aktuellen Ansichten der Philosophie
                            und den Anspruch der Kirche reflektiere und zum Ausdruck bringe. Er
                            bittet Thun daher um Erlaubnis, seine Ansichten darüber noch weiter und
                            ausführlicher klarlegen und ihm ein Modell für den geplanten Kirchenbau
                            in Wien zusenden zu dürfen. Sollte sein Vorschlag beim geplanten
                            Kirchenbau nicht berücksichtigt werden, so bittet er, dass Thun sein
                            Schreiben mit dem Modell an ihn zurücksende.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#kreutz-johann">Johann Kreutz</rs>
                    <settlement ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</settlement>
                    <date when-iso="1853-06-24">24. Juni 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Kirchenbau</term>
                    <term>Votivkirche</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Entschuldigen, daß ich mit vorliegenden Zeilen mir erlaube, Hochdero fördernde
                    Kunstliebe in Anspruch zu nehmen.<lb/>Schon bei Bekanntmachung, daß zur
                    Verewigung der glücklichen Rettung <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner k.
                        Majestät</rs> eine Kirche und dieselbe im gothischen Styl erbaut
                    werden soll, war ich entschlossen, Eurer Excellenz eine Ansicht über den
                    Kirchenbau, die ich jahrelang gepflegt und ausgebildet, mitzutheilen, doch
                    Mangel an Zeit (denn ich schreibe diese Zeilen, während ich mit einem Theil der
                    nun im Druck erscheinenden Fortsetzung der Markuskirche<note xml:id="note_1">Vgl. Giovanni Kreutz/Luigia Kreutz, Mosaici secondarii non compresi negli
                        spaccati geometrici ma che completano con essi tutto l’interno della
                        Basilica di S. Marco, Venedig 1854.</note> beschäftigt bin) und eine gewiße
                    Ängstlichkeit hielten mich stets davon ab.<lb/>In Bezug der Letzteren wissen
                    Eure Excellenz zu gewiß, daß es Gedanken giebt, die, um im Gewande der Formung
                    ihren vollkommensten Ausdruck zu gewinnen, bis auf die letzte Gränze an
                    durchdacht und dargestellt werden müssen, hierdurch erst richtig durchgebildet,
                    aber zur Gewöhnlichkeit etwas sonderbar, ja heterogen erscheinen.<lb/>Dies ist
                    der Fall umso gewisser in der Frage, wie soll man Kirchen bauen, wenn die
                    Beantwortung nicht wie bisher in verbrauchter Weise bloß vorzeitlicher Formungen
                    unerreichbar bleiben sollte.<lb/>Liegt es ja in der Möglichkeit, hierin eine
                    Norm aufzustellen, so kann dieselbe, indem es sich hierbei absolut nicht von
                    einer in der Zeit werdenden Reife technischer Ausbildung, sondern direckt um
                    Erfassung, Aufstellung eines Gedankens handelt, nur in gänzlich
                    entgegengesetzter Bahn als einer bisher gepflogenen Nachahmung
                    geschehen.<lb/>Nach mehreren Jahren in der Zeit der Anfertigung meiner
                    Zeichnungen aus der Markuskirche<note xml:id="note_2">Vgl. Giovanni
                        Kreutz/Luigia Kreutz, La Basilica di San Marco in Venezia, esposta nei suvi
                        musaici storici, ornamenti scolpiti e redute architettoniche. Disegnati dal
                        vero e pubblicati a proprie spese da Giovanni e Luigia Kreutz sucisi da
                        diversi artisti in pietra, in rame, ed in acciajo. Testo esplicativo in tre
                        lingua italiana, francese et tedesca, Venedig 1843. </note>, im Bestreben,
                    die Gesetze im Grunde ihrer Tendenz zu erfassen, welche das Ganze in der
                    Ausbildung der Bauform und deren dekorationellem Schmucke überwalten, ward
                    natürlicher Weise in meinem Geiste und Gemüthe besondere Hinneigung zu
                    Kunstwerken, die der Religion dienen, vorherrschend.<lb/>Dieses und die
                    unaustilgbare Originalität bei wahrhafter Kunstbestrebung ward Ursache, daß in
                    mir ein Gedanke mit erkeimte und ich mich unvermuthet in das Labyrinth, in
                    welchem Styl man Kirchen bauen soll, hineingezogen fand und seit 8 Jahren in
                    allen meinen freien Stunden mit ernstem Eifer eine Lösung dieser Frage zu
                    fördern suchte.<lb/>Mein Bestreben, wie schon bemerkt, war kein Bemühen, wie
                    sich ein zu fertigender Bau in einer oder andern Art des Styls wohl
                    kunstgefälliger, jedoch stets im gewöhnlichen Geleise herumdrehend darstelle,
                    sondern wie in Reflection zur Kunstgeschichte im Geiste des religiösen Kultus
                    und der Denkweise gegenwärtiger Philosophie sich beweisen ließe, wie zufolge der
                    Tendenz, welche die Kirche representirt, der Bau derselben in richtig und
                    einfachster Weise auszubilden sei, sonach in direckter Folgerung eines
                    Bautheiles aus und für den andern bei strengster Consequenz zur Tendenz ein
                    innigst verbunden abgeschloßenes Ganzes errungen werden könnte.<lb/>Die
                    Veröffentlichung eines solchen Programms könnte das beengte unstette Bestreben
                    bei Projecktionen für den Kirchenbau beenden und der Kunst einen weit
                    umfangreicheren Wirkungskreis und herrlicheren Impuls darbiethen.<lb/>Ist es
                    gleich für mich noch nicht an der Zeit, acktiv hierbei mitwirken zu können, so
                    wünsche ich doch innigst, Eurer Excellenz klaren Beurtheilung meine Ansicht
                    hierfür zu unterbreiten und bitte mir Hochdero Erlaubnis schriftlich hierüber
                    zukommen zu lassen.<lb/>Insoferne dann Eure Excellenz meinen Gedanken zu den
                    Kirchenbau erwidert, dem Zeitgeiste und sonstigen Verhältnissen angemessen
                    finden und das zusendende Model nach dessen Motiv und baulichen Anordnung einer
                    direckten Anwendung im Programme für den Conkurs bei vorhabenden Baue zuzusagen
                    geruhen können, überlasse ich mein Bemühen anspruchslos Dero weiteren Verfügung
                    zur Ausführung.<lb/>Im entgegengesetzten Falle aber erbitte ich mir zuzusichern,
                    daß Eure Excellenz mir versiegelt das übersendete Schreiben sammt Model durch das
                    hiesige Gubernium wieder zurückzusenden geruhen und das ganze Ergebnis im Sinne
                    des Eigenthumschutzes bewahren, bis ich selbst einst nach Vollendung meines
                    Werkes meine Ansicht mit Projektionen belegt veröffentliche. Möge durch die
                    Gesammtheit dann meinen Bemühen was immer für eine Beurtheilung werden, so wird
                    es in Bezug seiner Eigenthümlichkeit unwiederlegbar einer Umwandlung des
                    Kirchenbaues förderlich sein.<lb/>Zufolge dieses bitte ich Eure Excellenz, wenn
                    Hochdieselben für nöthig fänden, nebst Dero eigenen Beurtheilung anderseits eine
                    Ansicht über den Gehalt des Gedankens und dessen Ausführbarkeit erheben zu
                    wollen, die Wahl auf Gelehrte, Priester und in Bezug der Künstler nur auf
                    Individuen ausdehnen, welche, fern von eitlem Ehrgeitz, auch nicht mitwirkend in
                    der Conkurrenz der erbauenden Kirche erscheinen, indem es im Falle einer nicht
                    direckten Annahme nicht in der Macht Eurer Excellenz wäre, mir durch
                    Verschwiegenheit das Eigenthumsrecht zusichern zu können, welches ich mir von
                    Dero Gnade ohne Ausnahme erbitte.<lb/>Von jetzt über 3 Wochen hoffe ich mehr der
                    Freiheit genießen zu können, da die neue Ausgabe meines Werkes zur Verabfolgung
                    an die P.T. Subscribenten bereitet sein wird, dann könnte ich, im Falle Eure
                    Excellenz meine Ansicht über den Kirchenbau zu erhalten wünschen, die
                    gesammelten Notizen schriftlich zusammenstellen und sammt einen kleinen, jedoch
                    gänzlich schmucklosen Model, um in Beziehung zu jeder Stylweise neutral zu sein,
                    durch das hiesige k.k. Gubernium Eurer Excellenz ergebenst übersenden.<lb/>Mit
                    der Bitte, daß Eurer Excellenz Wohlwollen, welches Kunst und Wissenschaft stets
                    zu befördern strebt, dieses Schreiben entschuldigen, wage ich zugleich auch den
                    Ausdruck meiner innigsten Hochachtung beizufügen, mit welcher ich die Ehre habe
                    zu sein</p>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster Diener<lb/>Johann Kreutz</p>
                <p>Venedig, den 24.6.1853<lb/>San Marco<lb/>Calle Larga Nr. 281/rosso</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>