<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kusevic-an-thun-1851-02-24-a3-xxi-d105.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/krombholz-an-thun-1850-01-20-a3-xxi-d31.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kuziemski-an-thun-1849-11-19-a3-xxi-d14.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kusevic-svetozar" role="sender:beamter">Svetozar
                        Kušević</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_104b5ac4af06263707f5418d171ffe3d">Zagreb</rs>, <date when-iso="1851-02-24">24. Februar 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Svetozar Kušević an Leo Thun, Zagreb, 24. Februar 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB68-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D105</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Komitatsrat Svetozar Kušević übermittelt Leo Thun die von ihm
                            gewünschten Informationen zu zwei Kandidaten für die Stelle eines
                            Gymnasialinspektors in Kroatien. Kušević betont, dass sich beide
                            Kandidaten in Gesprächen an der Stelle interessiert gezeigt hatten. Der
                            erstgenannte Kandidat war vor seiner Pensionierung Professor am
                            Josephinum: Er wäre zwar für die Stelle geeignet, allein er würde im
                            Fall der Gründung einer Universität in Zagreb eine Bewerbung auf eine
                            Professorenstelle ebendort vorziehen. Der zweitgenannte ist ebenfalls
                            Mediziner und würde sich aus der Sicht Kuševićs besonders durch seine
                            Sprachkenntnisse für den Posten eignen. Kušević hofft, dass die
                            mitgeteilten Informationen Thun die Wahl erleichtern werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#kusevic-svetozar">Svetozar Kušević</rs>
                    <settlement ref="#place_104b5ac4af06263707f5418d171ffe3d">Zagreb</settlement>
                    <date when-iso="1851-02-24">24. Februar 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Gymnasialinspektoren</term>
                </index>
                <p>Euer Hochwohlgeboren!</p>
                <p>Bei meinem Abschiede aus der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Residenz</rs> hatten
                    Euer Hochwohlgeboren die Güte mir aufzutragen, Ihnen über die Beschaffenheit
                    zweier Individuen, die als Competenten einer Gymnasialinspectorsstelle
                    bezeichnet werden könnten, eine nähere Mittheilung zu machen. Ich entledige mich
                    mit Vergnügen dieses mich beehrenden Auftrages, indem ich Euer Hochwohlgeboren
                    höflichst zu berichten die Ehre habe, daß ich Gelegenheit gesucht habe, um mit
                    dem <rs type="person" ref="#zlatarovic-josef">Dr. Zlatarović</rs> pensionirter
                    Professor des <rs type="org" ref="#org_0036">Josephinums</rs> und dermalen
                    practischen Homeopatharzt hier, über den obberührten Gegenstand eines
                    Gymnasialinspectors zu sprechen und seine Meinung hierüber zu sondiren, wo es
                    mir gelang zu erfahren, daß er das Amt eines Professors jeder Beschäftigung
                    vorzieht, und daß er bei der Errichtung einer Universität für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e">Croatien</rs> um ein solches jedenfalls als Medicinae
                    Professor sich bewerben würde. Er zeigte bei dieser Gelegenheit auch sehr viel
                    Lust für die Stelle eines Gymnasialinspectors, nur scheint es, daß ihn der
                    Wirkungskreis und die Aufgabe eines solchen minder bekannt ist. Dies ist, was
                    ich über dieses Individuum zu sagen weiß, da über seine Fähigkeiten und
                    bisherige Leistungen Euer Hochwohlgeboren reichlichere Quellen zu Gebothe
                    stehen, dem ich sonst nichts beizufügen habe, als daß er hier allgemein geachtet
                    und als Arzt viel in Anspruch genommen wird.<lb/>Das zweite Individuum, über
                    welches ich die Ehre hatte Euer Hochwohlgeboren mündlich zu erwähnen, ist der
                        <rs type="person" ref="#pavic-anton">Dr. Anton Pavić</rs>, Comitatsphysicus zu
                    Poseg [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_ae18acc55f5052b97377f2d082652be0">Possegg</rs>] seit 1836. Derselbe ist ein Mann von 48
                    Jahren, verheirathet, hat alle Studien mit einem ausgezeichneten Fleiße
                    vollendet, ist 22-jähriger practischer Arzt, diente im Allgemeinen Krankenhause
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> als Secundararzt und Assistent, fungirte im
                    Spitale zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs> als Assistent und Primarius, nicht
                    minder versah er daselbst die Lehrstühle der Geburtshilfe wie auch der
                    theoretischen und praktischen Medizin, ferner diente er auch als Bezirksarzt zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6561a308188c907f6540ecec5fea9c3a">Völkermarkt</rs> und erwarb sich
                    überall die besondere Zufriedenheit der Vorgesetzten, die Liebe und Achtung des
                    Publikums, wovon er unzweifelhafte, mir wohlbekannte Zeugnisse besitzt, außer
                    seinem Berufe erfüllt er die Pflicht eines guten Bürgers als Wahlbürger der
                    Stadt Poseg [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_ae18acc55f5052b97377f2d082652be0">Possegg</rs>], eines fleißigen Beamten als
                    beeideter Gerichtstafelbeisitzer, in seinem Privatleben wird er von seinen
                    Mitbürgern als ein guter Hausvater besonders geehrt, neben seinem Berufe noch
                    befaßt er sich mit der Literatur, mit verschiedenen naturwissenschaftlichen
                    Sammlungen und ist als ein besonderer Verehrer der Wissenschaften und Künste
                    bekannt, er ist nebstbei correspondirendes Mitglied der Gesellschaft der Ärzte
                    und der botanischen Gesellschaft in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, nicht minder
                    ordentliches Mitglied der vaterländischen Geschichte und der Alterthümer in
                    Agram [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_104b5ac4af06263707f5418d171ffe3d">Zagreb</rs>], er spricht und schreibt gut illirisch,
                    deutsch, lateinisch und ungarisch, mittelmäßig italienisch und
                    französisch.<lb/>Aus diesem belieben Eure Hochwohlgeobren zu entnehmen
                    inwieferne einer dieser Herren besser dem gedachten Dienste zu entsprechen im
                    Stande wäre, da sie beide sehr viel Lust zur Betretung einer obbesagten Bahn
                    geäußert haben.<lb/>Mir bleibt demnach nichts ferner übrig, als meinen
                    unbedeutenden Dienste auch fernerhin Euer Hochwohlgeboren anzubieten und mich
                    dem hochgeschätzten Wohlwollen mit dem Ausdrucke meiner unbegränzten Hochachtung
                    zu empfehlen, mit dem ich zu verharren die Ehre habe.</p>
                <p>Euer Hochwohlgeboren</p>
                <p>ergebenster Diener<lb/>Svetozar Kušević<lb/>k.k. Comitatsrath</p>
                <p>Agram, den 24. Februar 1851</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>