<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kuzmany-an-thun-1860-09-02-a3-xxi-d606.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kuzmany-an-thun-1860-09-01-a3-xxi-d605.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kuzmany-an-thun-1860-09-02-a3-xxi-d607.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kuzmany-karl" role="sender:gelehrter">Karl Kuzmány</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0546943cdb764ce66d21e8910937b72a">Neusohl</rs>, <date when-iso="1860-09-02">2. September 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Karl Kuzmány an Leo Thun, Neusohl, 2. September 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB63-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D606</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Pressburger Superintendent Karl Kuzmány teilt Leo Thun mit, dass er
                            den Superintendentialkonvent für den 26. und 27. September nach St.
                            Martin im Komitat Turz einberufen habe. Dort soll er offiziell in sein
                            Amt eingeführt werden und anschließend sollen die notwendigen Beratungen
                            durchgeführt werden. Er bittet bis dahin die Wahl des Inspektors seiner
                            Superintendenz zu bestätigen. In der Folge informiert er Thun über seine
                            bisherige Tätigkeit.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#kuzmany-karl">Karl Kuzmány</rs>
                    <settlement ref="#place_0546943cdb764ce66d21e8910937b72a">Neusohl</settlement>
                    <date when-iso="1860-09-02">2. September 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Protestantenpatent</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Mit der heutigen Post ging von mir ein Bericht an das <rs type="org" ref="#org_0005">hohe Ministerium</rs>
                    durch die k.k. Statthalterei ab, in welchem ich gehorsamst melde, dass ich einen
                    Superintendentialconvent auf den 26. und 27. Sept. nach St. Márton
                        [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_0dca79844e1f4b9e8bbffd397ed5f4aa">St. Martin</rs>] in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ab803a453592b4aea05cb2449245ff34">Thuroczer Comitate</rs> einberufen habe. Der erste der angegebenen
                    Tage ist zu meiner Installation bestimmt, der zweite zu den eigentlichen
                    Conventualberathungen und Beschließungen. Damit Euer Excellenz hiervon je eher
                    Kenntnis erlangen, hielt ich es für meine Pflicht, dasselbe hiermit in Kürze zu
                    wiederholen. Hierbei aber kann ich nicht umhin den Wunsch auszudrücken, dass
                    doch die Bestättigung <rs type="person" ref="#landerer-ferdinand">Landerers</rs>
                    zum Sup.Inspector spätestens bis zum 20. erfolgen möchte. Die Unkosten dieses
                    Conventes – zwischen 250–300 – werde nun ich tragen müssen, wenn nur bis dahin
                    auch die Flüßigmachung meiner Functionszulagen herablänge! Die in 2 Exemplaren
                    beiliegende Schrift habe ich in einer sehr starken Auflage ausfertigen lassen
                    und wird dieselbe in alle Seniorate dieses Sprengels, außerdem auch in die
                    unteren Gegenden versendet werden. Jetzt lege ich die letzte Hand auf die
                    lateinische Rede, welche ich bei meiner Installation zu halten gesonnen bin, und
                    die auch für das Ausland berechnet ist. Bis jetzt habe ich die Gemeinden O. [?],
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_20fd1ec63df813feb0d7095f9a884d6d">Pojnik</rs>, O. Lehrla, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1b1d72c9ad79d868d9320c98325eb52e">Bries</rs>,
                    Mossóth, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1612033f4dd549e82a5e483d1f8922b">Haj</rs> besucht und von einigen anderen
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a010dc49a464008a7edacd515047e433">Babiná</rs>, St. Marton [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_a681872bfbdadaef13c53190c81ff490">St.
                    Martin</rs>], usw. die Pfarrer und Presbyter zu mir kommen lassen und sie
                    gesprochen. Nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d856324689e6964c27e3903e6f63a34e">Neutra</rs> werde ich
                    nun erst nach der von der k. Statthalterei einzutreffenden Entscheidung,
                    wahrscheinlich also unmittelbar nach dem Convente über das <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8d3cabcc7c52722a2f5924dcd90b01c6">Trentschiner</rs> Seniorat abgehen können, zu
                    derselben Zeit werde ich auch die Gemeinden in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2ba80697c410b3115b7ce01183106b48">Arva</rs> besuchen. Ich bitte nur nochmals dahin zu wirken, dass die
                    Entscheidung der k. Statthalterei uns nicht ungünstig ausfalle; was doch auch
                    unmöglich geschehen kann, wenn man die Erklärung hinsichtlich des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Pressburger</rs> Conventes vom 12. Juli nicht
                    zurücknehmen will. Aus Privatnachrichten, die jedoch ganz zuverlässig sind, weiß
                    ich, dass das Protocoll dieses Conventes <hi rend="ul">uneröffnet</hi>
                    zurückgesendet wurde. Der hohen Gnade empfohlen verharre in tiefster
                    Hochachtung</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster Diener<lb/>Karl Kuzmány<lb/>Superintendent</p>
                <p>Neusohl, den 2. Sept. 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>