<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kuzmany-an-thun-1860-07-08-a3-xxi-d595.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kuzmany-an-thun-1850-02-20-a3-xxi-d35.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kuzmany-an-thun-1860-09-01-a3-xxi-d605.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kuzmany-karl" role="sender:gelehrter">Karl Kuzmány</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1860-07-08">8.
                        Juli 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Karl Kuzmány an Leo Thun, Wien, 8. Juli 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB65-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D595</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der evangelische Theologe Karl Kuzmány informiert Leo Thun, dass er die
                            Wahl zum Preßburger Superintendenten annehmen wird, sofern einige
                            Bedingungen erfüllt werden. Zunächst fordert er, dass an den
                            Bestimmungen des Patents vom 1. September weitgehend festgehalten werde
                            und dass jene Einrichtungen und Gremien, die seither entgegen den
                            Vorgaben dieses Patents von einigen Gegnern des Patents eingesetzt
                            wurden, wieder aufgelöst werden. Außerdem erörtert er seine
                            Gehaltsvorstellungen. Schließlich stellt er den Antrag, ihn aus seinem
                            jetzigen Amt eines Universitätsprofessors zu entlassen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#kuzmany-karl">Karl Kuzmány</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1860-07-08">8.
                        Juli 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Um Euere Excellenz über meine Absichten hinsichtlich meiner geschehenen Wahl zum
                    Superintendenten der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Pressburger</rs>
                    Superintendenz in den gegebenen Verhältnissen und Zeitumständen auf keine Weise
                    in irgend einer Unsicherheit zu lassen, finde ich es für nothwendig, mich
                    hierüber ohne weitere Motivirung des Einzelnen kurz auszusprechen.<lb/>Ich nehme
                    die Wahl <hi rend="ul">definitiv</hi> an, wenn es <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> geradezu befiehlt; oder aber unter folgenden
                    Bedingungen, wenn <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> die
                    Wahl einfach nur genehmigt:<lb/>1. Wenn <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine
                        Majestät</rs> über die seit dem 15. Mai gegen allerhöchst Seinen
                    deutlich ausgesprochenen Befehl vorgefallenen Beirrungen der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Pressburger</rs> Superintendenz allerhöchst Seinen
                    Unwillen öffentlich kund gibt und demgemäß<lb/>2. die in dem Sprengel der
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Pressburger</rs> Superintendenz seit dem
                    15. Mai zur Desorganisirung der coordinirt gewesenen Gemeinden und Seniorate
                    geschehenen Umtriebe für illegal und strafbar, die durch sie eingesetzten
                    kirchlichen Behörden und die erfolgten Desorganisationen der Gemeinden und
                    Seniorate, endlich eben so alle von der, legaler Weise ausgestellten Stimmgabe
                    zur Wahl der kirchlichen Vorsteher geschehenen Resultate für null und nichtig
                    erklärt; darum<lb/>3. den weiteren Fortbestand aller usurpatorischer Weise
                    aufgeworfener kirchlichen Behörden und bestellten kirchlichen Beamten
                    strengstens verbietet; die im revolutionären Trotz verharrenden aber, nach
                    geschehener Einklage von Seite der legalen kirchlichen Behörden einer
                    gesetzlichen Verfolgung zuweist, insbesondere:<lb/>a. den durch den <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Pressburger</rs> Pfarrer <rs type="person" ref="#stromszky-samuel">Sztromsky</rs> [Stromszky] auf den 12. Juli
                    einberufenen Convent der gewesenen A.C. Donau-Superintendenz verbietet und
                    nöthigenfalls selbst durch Gewalt verhindert;<lb/>b. das in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> unter dem Namen eines Centralcomités
                    usurpatorischer Weise aufgestellte kirchlich-revolutionäre Institut einfach und
                    geradezu aufhebt;<lb/>c. gegen den etwa nicht gehorchenden Pfarrer <rs type="person" ref="#stromszky-samuel">Sztromsky</rs> und die eben so etwa nicht
                    gehorchen wollenden Mitglieder des Centralcomités mit gesetzmäßiger Verfolgung
                    einschreiten läßt; endlich<lb/>d. den nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> auf den
                    17. Juli zusammenberufenen Convent der gewesenen Montan-Superintendenz dahin
                    bedeutet, daß dessen Beschlüsse nur dann für giltig erachtet werden würden, wenn
                    der Convent nicht unter dem Rechtstitel der gewesenen Montan-Superintendenz,
                    sondern unter dem durch das Patent vom 1. Sept. vorigen Jahres bezeichneten der
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pester</rs> Superintendenz fungirt und in
                    seinen Beschlüssen die durch das Patent vom 1. Sept. vorigen Jahres begränzte
                    Superintendenz nicht beirrt. Sollte jedoch der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pester</rs> erwähnte Convent dies nicht beachten, so würden nach dem
                    Befehle <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> alle seine
                    Beschlüsse für null und nichtig erklärt; gegen diejenigen aber, welche sie
                    dennoch ins Leben zu rufen wagen, sollen die Strafgesetze in aller ihrer Schärfe
                    in Anwendung kommen.<lb/>Ich nehme die Wahl <hi rend="ul">provisorisch</hi> an,
                    wenn die hohe Regierung zwar auf das unter 1., 2. und 3. Gesagte gnädigst
                    eingehet und dasselbe noch vor meinem Amtsantritte öffentlich kundgibt;
                    dasjenige aber, was ich oben unter a., b., c. und d. gesagt, nicht in der Lage
                    sein sollte mit ihrer Gewalt zu gewährleisten, sondern nur die Beschlüsse des
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Pressburger</rs> am 12. Juli abzuhaltenden
                    Conventes und die des am 17. letzten Monats zu Pest abzuhaltenden, in so weit
                    diese Schlußfassungen den Bestand der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Pressburger</rs> Superintendenz beirren sollten zum Voraus und noch
                    vor meinem Amtsantritt für null und nichtig öffentlich erklärt.<lb/>Was meine
                    persönliche Subsistenz anbelangt, so wage ich gehorsamst folgende Bitten zu
                    stellen:<lb/>1. Es geruhe das <rs type="org" ref="#org_0005">hohe k.k.
                        Cultusministerium</rs> mir für die Dauer meiner Führung des
                    Superintendentialamtes die in der Wiener Zeitung vom 1. März für dieses Amt
                    stipulirt angegebenen 4.000 fl ÖW zu systemisiren;<lb/>2. Falls meine Stellung –
                    ob nach definitiver oder provisorischer Übernahme des Amtes – irgendwie
                    unhaltbar würde oder falls ich, ob durch Krankheit, Unglück oder Alter zur Führung
                    des Amtes untauglich, werden und aus diesen Ursachen selbstbewogen resigniren
                    möchte, daß mir eine Pension von 2.000 fl ÖW, im Falle meines Todes eine Pension
                    für meine Gattin von 600 fl ÖW und sollte auch diese mit Tode abgehen, mein
                    jüngstes Kind aber noch minderjährig zurückbleiben, für die Zeit dessen
                    Minderjährigkeit demselben eine Pension von 300 fl ÖW gewährleistet würde. Ich
                    mache hier zwischen der definitiven und provisorischen Übernahme des Amtes
                    deshalb keinen Unterschied, weil mein Zurücktreten in mein jetziges Amt auch
                    einer erlittenen Unhaltbarkeit in der Stellung eines Superintendenten unmöglich
                    von irgend einem Nutzen für die Facultät würde, vielmehr dieselbe noch um den
                    Rest aller Popularität bringen müßte, ohne welche dieselbe sich doch nicht
                    einer Frequenz erfreuen kann.<lb/>3. Daß ich noch vor meinem neuen Amtsantritte
                    meines jetzigen Amtes entlassen und in einer besonderen Zuschrift über die
                    Genehmigung der letzten zwei Puncte verständigt werde. Endlich bitte ich noch,
                    daß mir bis zu der Zeit einer definitiven Regelung der Superintendenz
                    hinsichtlich ihrer Cassa (Übernahme der Cassa der bestandenen
                    Donau-Superintendenz und Verabfinden hinsichtlich der Cassa mit der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pester</rs> Superintendenz) zur Aushaltung eines Secretärs
                    jährlich 800 fl ÖW in monatlichen Raten zahlbar angewiesen werden.<lb/>Mich der
                    oft erfahrenen Gnade Euerer Excellenz bestens empfehlend verharre mit
                    unwandelbarer Hochachtung</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster Diener<lb/>Karl Kuzmány<lb/>k.k. Professor</p>
                <p>Wien, den 8. Juli 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>