<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kuzmany-an-thun-1860-09-07-a3-xxi-d609.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kuzmany-an-thun-1860-09-02-a3-xxi-d607.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kuzmany-an-thun-1860-09-13-a3-xxi-d611.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kuzmany-karl" role="sender:gelehrter">Karl Kuzmány</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0546943cdb764ce66d21e8910937b72a">Neusohl</rs>, <date when-iso="1860-09-07">7. September 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Karl Kuzmány an Leo Thun, Neusohl, 7. September 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB61-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D609</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Pressburger Superintendent Karl Kuzmány informiert Leo Thun über die
                            Haltung und die Arbeit einiger Senioren seiner Superintendenz. Kuzmány
                            äußert sich dabei positiv über die von ihm bestellten Pfarrer für die
                            Seniorate Hont und Neograd. Besonders zufrieden sei er mit dem Senior im
                            Neograder Seniorat, der treu zu ihm stehe. Negativ fällt sein Urteil
                            über den Senior im Neutraer Seniorat, Samuel Teszák, aus, der mit
                            fanatischen und lügenhaften Pamphleten gegen Kuzmány und dessen
                            Superintendenz agitiere. Kuzmány hofft, dass sich die Regierung in einer
                            Erklärung zum Weiterbestand der Preßburger Superintendenz bekenne, zumal
                            die Partei, die das Patent vom 1. September 1859 unterstütze, immer mehr
                            Anhänger finde. Kuzmány zeigt sich auch zuversichtlich, dass durch eine
                            offizielle Bestätigung des Fortbestandes der Superintendenz auch die
                            Agitationen aufhören werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#kuzmany-karl">Karl Kuzmány</rs>
                    <settlement ref="#place_0546943cdb764ce66d21e8910937b72a">Neusohl</settlement>
                    <date when-iso="1860-09-07">7. September 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Protestantenpatent</term>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Ich halte es für nothwendig Euer Excellenz über Folgendes kurz zu
                    berichten:<lb/>1. Dass der von mir zum surrogirten Senior in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_34757f828b3f00c518507eb75bc8f67d">Hont</rs> bestellte Pfarrer in Csánk, Herr
                        <rs type="person" ref="#martinek-karl">Karl Martinek</rs>, mit gutem Erfolg
                    die Sache führt. Er hat mein Pastoralschreiben 17 Pfarrern amtlich mitgetheilt,
                    von welchen bereits mehrere eine Zusammenkunft gehalten und sich an mich zu
                    halten beschlossen haben. Demnächst will Herr <rs type="person" ref="#martinek-karl">Martinek</rs> ein Senioralkonsistorium zusammenrufen und ist gesonnen
                    bald auch einen Convent zur Wahl des Abgeordneten zu meiner Installation und zu
                    dem St. Martoner [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_0dca79844e1f4b9e8bbffd397ed5f4aa">St. Martin</rs>] Superintendentialconvent
                    einberufen. Der wird, wie ich hoffe, nicht ohne Erfolg bleiben.<lb/>2. Im
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_07198ac9f90b46b7d3930924305a26af">Neograder Seniorate</rs> habe ich
                    den Pfarrer zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5341d56f276259c4da3d8d277dce35f2">Nagy-Libercs</rs>, Herrn <rs type="person" ref="#marothy-daniel">Daniel Marothy</rs>, zum Senior surrogirt, weil
                    dort einige Gemeinden dennoch bei der Coordination geblieben, andere aber den
                    Senioralconvent von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1b1d72c9ad79d868d9320c98325eb52e">Bries</rs> von 27. Juni geradezu die
                    Erklärung abgegeben hatten: „dass sie keineswegs aus Überzeugung, sondern nur um
                    den Beunruhigungen von Seite der anderen Partei zu entgehen, einstweilen von der
                    Coordination abstehen.“<lb/>3. Dass der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ab803a453592b4aea05cb2449245ff34">Thuroczer</rs> Senior Herr <rs type="person" ref="#belohorsky-andreas">Belohorsky</rs>, welcher für die nichtcoordinirten Gemeinden fungirt,
                    treu zu mir hält, mich anerkennt und von einer Separation nichts wissen will. Er
                    wendet sich in Allem an mich.<lb/>4. Dass ich infolge fanatischer
                    Umlaufschreiben des usurpatorischer Weise eingesetzten Seniors <rs type="person" ref="#teszak-samuel">Sam[uel] Teszák</rs>, Pfarrer in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_44bc041e25bf07eda0af2bee7bc67665">Szenicz</rs>, im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d856324689e6964c27e3903e6f63a34e">Neutraer
                        Seniorate</rs>, auf die Aufforderung vom Senior und Consenior
                    gezwungen war, aber durch den Senior <rs type="person" ref="#trokan-johann">J[ohann]
                        Trokan</rs> von aller weiteren Function zu inhibiren und eine Bitte an
                    das Comitat zu stellen, dass es seinerseits ihm alle kirchenregimentliche
                    Function durch den Stuhlrichter (der dies auch verlangt) untersage; weil
                        <rs type="person" ref="#teszak-samuel">Teszák</rs> 1. die
                    Ungiltigkeitserklärung der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Pressburger</rs>
                    Conventualbeschlüsse vom 12. Juli, wie sie durch Seine Excellenz <rs type="person" ref="#benedek-ludwig">Ritter von Benedek</rs> mittelst <rs type="person" ref="#friedenfels-eugen">Freiherrn von Friedenfels</rs> geschehen,
                    völlig ignorirt, vielmehr die Umlaufschreiben des dort zum
                    Superintendentialinspector bestellten Herrn <rs type="person" ref="#szentivany-martin">Mart[in] von Szentivany</rs> mit eindringlichen Worten begleitet; 2.
                    weil er meine Bestättigung zum Superintendenten nicht undeutlich verhöhnt, indem
                    er mich „kaiserlich-königlich Superintendenten“ nennt, mir dadurch alle
                    kirchliche Bedeutung abspricht; 3. einen kirchlich-separatistischen Fanatismus
                    anzuzetteln sich bemüht, indem er mein Pastoralschreiben für ein Umhergehen des
                    brüllenden Löwen zur Verführung erklärt; 4. das Volk durch lügenhafte Berichte
                    zu berücken sich bestrebt, und 5. meine Umlaufschreiben zurückzuweisen anordnet
                    und Ungehorsam gegen die gesetzliche kirchlich-regimentliche Vorsteherschaft
                    predigt.<lb/>Nicht unbemerkt kann ich es lassen, dass dieser <rs type="person" ref="#teszak-samuel">Teszák</rs> wie im Jahr 1848 auch jetzt der
                    fanatischeste Mann sei. Damals war er Beisitzer eines Blutgerichts, welches
                    mehrere treue Männer zum Tod verdammte und auf dem Galgen sterben ließ, so auch
                    jetzt am brutalsten von allen sich benimmt. In seiner eigenen Muttergemeinde hat
                    er selbst eine sehr starke Partei gegen sich, welche von der Coordination nicht
                    zurücktreten wollte und seine größte Filiale Čae sich völlig von ihm und der
                    Muttergemeinde trennen will. Sie und viele Presbyter der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_44bc041e25bf07eda0af2bee7bc67665">Szeniczer</rs> Gemeinde haben eine eigene Anschrift an
                    mich gerichtet. Auch predigt er offen direct antievangelische Lehren, wofür er
                    später zur Rechenschaft gefordert werden wird.<lb/>Ich habe die Überzeugung
                    erlangt, dass wenn nur von Seite der hohen Regierung – nach meiner Eingabe an
                    die Statthalterei – erklärt wird, dass diese Superintendenz nicht gesprengt
                    werden dürfe, in der kürzesten Zeit sich alles wird ordnen lassen; wo nicht, so
                    wird der internationale und zwischenkirchliche Kampf – weiß Gott wie lange
                    fortdauern und zu welchem Ende führen.<lb/>Selbst die Führer der Opposition,
                    namentlich in der Gemeinde zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1b1d72c9ad79d868d9320c98325eb52e">Bries</rs> – die Hauptgemeinde
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ee8bff82abac5ff6e3e7912ed45aa215">Sohl</rs>, welche nebst <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0546943cdb764ce66d21e8910937b72a">Neusohl</rs> den
                    Impuls gibt – haben es mir erklärt, dass, wenn nur eine Erklärung von der
                    Regierung kommt, sie ganz offen (und freudig, weil sie meine persönlichen
                    Freunde sind) sich für die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Pressburger</rs>
                    Superintendenz erklären. Jetzt fühlen sie sich genirt durch die Solidarität der
                    Opposition. Übrigens ist besonders in Bries auch so unsere Partei in bedeutendem
                    Zunehmen. Sollte <rs type="person" ref="#benedek-ludwig">Seine Excellenz Herr
                        FZM</rs> nicht geneigt sein meinem Wunsch zu willfahren, so soll die
                    Sache lieber einstweilen unerledigt bleiben.</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster Diener<lb/>Karl Kuzmány<lb/>Superintendent</p>
                <p>Neusohl, den 7. Sept. 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>