<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="kuzmany-an-thun-1860-09-02-a3-xxi-d607.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kuzmany-an-thun-1860-09-02-a3-xxi-d606.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kuzmany-an-thun-1860-09-07-a3-xxi-d609.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#kuzmany-karl" role="sender:gelehrter">Karl Kuzmány</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0546943cdb764ce66d21e8910937b72a">Neusohl</rs>, <date when-iso="1860-09-02">2. September 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Karl Kuzmány an Leo Thun, Neusohl, 2. September 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB62-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D607</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Pressburger Superintendent Karl Kuzmány bittet darum, dass das
                            Kultusministerium den Darmstädter Prälaten Karl Zimmermann als Gast zu
                            seiner Installation als Superintendent einlädt. Durch diesen hohen Gast
                            würde das Ereignis an Würde gewinnen. Der Prälat wäre dazu bereit und
                            bittet um eine offizielle Einladung seitens der österreichischen
                            Regierung, um mögliche Missverständnisse zu vermeiden. Kuzmány bittet
                            außerdem um eine Anstellung für Johann Szeberinyi.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D606.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#kuzmany-karl">Karl Kuzmány</rs>
                    <settlement ref="#place_0546943cdb764ce66d21e8910937b72a">Neusohl</settlement>
                    <date when-iso="1860-09-02">2. September 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Protestanten</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Es ist der allgemeine Wunsch unserer Leute, daß doch zu meiner Installation irgend
                    ein Superintendent von größerem Ruf aus <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> kommen
                    möchte. Ich ließ daher an den studirenden <rs type="person" ref="#borbis-johannes">Borbis</rs> nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4a887b8a68acf9b04d9d027bddedb06b">Leipzig</rs> schreiben, der dort
                    bei <rs type="person" ref="#lechler-gotthard">Lechler</rs>, <rs type="person" ref="#kahnis-karl">Kahnis</rs> und vielen anderen sehr beliebt ist, um
                    bei dem Ersteren anzufragen. Dieser aber entschuldigte sich – betheuernd sonst
                    seine vollkommene Bereitwilligkeit – damit, dass er sogleich nach der Part. [?]
                    Versammlung dem Ausschuß werde präsidiren müssen, welcher mit der Ausarbeitung
                    der Gesetzvorlagen in allen kirchlich-politischen Dingen betraut ist und dass
                    diese der Art seien, dass er sich von dem sächsischen Landtag nicht einen
                    Schritt werde entfernen können; er empfahl aber Prälat <rs type="person" ref="#zimmermann-karl">Zimmermann</rs>. Nun schreibt mir <rs type="person" ref="#szeberinyi-johann">Seberiny</rs> [Szeberinyi] aus
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_70bc242a14c37ebf22a19d11c3b61015">Ulm</rs>, dass er denselben gesprochen und ihn dazu willig
                    gefunden; nur dass er verlange von einem Staatsbeamten aus dem <rs type="org" ref="#org_0005">h. Ministerium für
                        Cultus</rs> dazu aufgefordert zu werden, um seiner Regierung gegenüber
                    gedeckt zu sein, dass er nicht etwas thue, was <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät unseren Kaiser</rs> unangenehm wäre. Mein Wunsch ist
                    es allerdings auch, dass der <rs type="person" ref="#zimmermann-karl">hohe
                        Prälat</rs> käme; ist es daher möglich der von ihm gestellten
                    Bedingung zu entsprechen, so bitte ich darum unterthänigst, ihr zu willfahren.
                    Reiseunkosten würde er schwerlich sich erstattet wissen wollen; eher vielleicht
                    eine Auszeichnung. Wenn aber Euer Excellenz hierzu zustimmen, so müßte es sehr
                    bald offeriert werden, denn, wie mein erster Brief von heutigem Datum meldet
                        <note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/nur-regesten/kuzmany-an-thun-1860-09-02-a3-xxi-d606.xml">Karl Kuzmány an Leo Thun. Neusohl, 2. September 1860.</ref>
                    </note>, ich
                    habe die Installation bereits auf den 26. Sept. festgesetzt. <rs type="person" ref="#szeberinyi-johann">Seberiny</rs> [Szeberinyi] wird in der
                    Rückreise seine Aufwartung Eurer Excellenz zu machen nicht unterlassen. Diesen
                    sollte man doch nicht so völlig fallen lassen. Ist für ihn keine andere
                    Aussicht, so könnten ihm Euer Excellenz vielleicht den Antrag machen zu mir als
                    mein Secretär zu kommen – vorläufig wenigstens auf ein halbes Jahr – und ihm
                    dafür etwa einige 400–500 fl auswirken; ich würde ihm dazu von meiner
                    Functionszulage gerne das noch übrige Nothwendige beisteuern.<lb/>Dero hoher
                    Gnade ehrerbietigst empfohlen verharre mit tiefster Hochachtung</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster Diener<lb/>Karl Kuzmány<lb/>Superintendent</p>
                <p>Neusohl, den 2. Sept. 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>