<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="lange-an-ministerialrat-1859-05-01-a3-xxi-d504.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kuzmany-an-thun-1860-10-15-a3-xxi-d620.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/lange-an-thun-1856-04-22-a3-xxi-d376.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#lange-ludwig" role="sender:gelehrter">Ludwig Lange</rs>
                    an einen Ministerialrat im Ministerium für Kultus und Unterricht<note xml:id="note_1">Als Adressat kommen, auf der Grundlage der Anrede als
                        Ministerialrat, folgende Personen in Betracht: Gregor Szaszkiewicz, Eduard
                        Tomaschek, Marian Koller, Georg Holzgethan, Johann Kleemann, Ignaz Nadherny
                        und Johann Kutschker.</note>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1859-05-01">1. Mai 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Ludwig Lange an einen Ministerialrat im Ministerium für Kultus und Unterricht, Prag, 1. Mai 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB5E-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D504</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der klassische Philologe Ludwig Lange berichtet einem nicht näher
                            bezeichneten Ministerialrat, dass er Minister Thun einen Brief
                            geschrieben und darin die Gründe für die Annahme der Professur an der
                            Universität Gießen geschildert habe. Er versichert, dass ihm dieser
                            Schritt sehr schwer gefallen sei, aber der ständige Kampf mit Constantin
                            Höfler habe keinen anderen Ausweg zugelassen. Er schildert dabei die
                            angespannte Lage an der Universität Prag und die feindliche Stimmung,
                            die ihm allgemein entgegengebracht wurde. Lange erklärt sich bereit, bis
                            zum Ende des Sommersemesters in Prag zu bleiben, falls Thun dies
                            wünschen sollte. Andernfalls könnte Jan Kvičala die Vorlesungen
                            fortsetzen. Weiters wiederholt er auch seine Bereitschaft zur Abfassung
                            eines Gutachtens über die Wiederbesetzung der Professur und äußert die
                            Bitte, ihn direkt oder durch Hermann Bonitz darüber zu instruieren.
                            Anschließend empfiehlt Lange seinen Schüler Eduard Novotny. Dieser habe
                            bereits 1857 die Lehramtsprüfung mit Auszeichnung abgelegt und bewerbe
                            sich seitdem erfolglos um eine Anstellung. Lange vermutet, dass
                            Vorbehalte von Schulrat Franz Effenberger gegen ihn, Lange, daran Schuld
                            seien. Zuletzt bedankt er sich für die bisherige und langjährige
                            Unterstützung des Ministerialrats.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D503.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#lange-ludwig">Ludwig Lange</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1859-05-01">1. Mai 1859</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Philologie</term>
                </index>
                <p>Hochzuverehrender Herr Ministerialrath!<lb/>Euer Hochwohlgeboren</p>
                <p>werden bereits durch Prof. <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">Bonitz</rs>
                    erfahren haben, daß ich einen Ruf an die <rs type="org" ref="#org_0034">Universität Giessen</rs> [Gießen] erhalten und angenommen habe. Ebenso
                    darf ich voraussetzen, daß Euer Hochwohlgeboren bereits von den Motiven
                    unterrichtet sind, die mich zur Annahme des Rufes bestimmt haben. Ich glaube
                    daher mich der unerquicklichen Wiederholung derselben überheben zu dürfen und
                    bemerke nur, daß ich am 28. April an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Seine
                        Excellenz</rs> einen Privatbrief mit ausführlicher Motivierung meines
                    Entschlusses abgeschickt habe.<note xml:id="note_2">
                        <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/lange-an-thun-1859-04-28-a3-xxi-d503.xml">Vgl. Ludwig Lange an Leo Thun. Prag, 28. April 1859.</ref>
                    </note>
                    Vielleicht ist es Euer Hochwohlgeboren angenehm zu wissen, was ich <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Seiner Excellenz</rs> geschrieben habe. Nach
                    einer kurzen Erwähnung des thatsächlichen Vorganges der Berufung habe ich 1.
                    erklärt, daß der pecuniäre Gesichtspunct für mich nicht entscheidend gewesen
                    sei; 2. auseinandergesetzt, daß die <rs type="org" ref="#org_0034">Gießener</rs> Stelle vor meiner hiesigen insofern den Vorzug verdiene,
                    als ich dort das Recht der Promotion und die Pflicht, namens der Universität
                    Programme zu schreiben besitze. Ich habe den Mangel des Promotionsrechts
                    besonders stark betont, weil darin eine Zurücksetzung nicht meiner Person, nicht
                    meiner Confession, sondern der Philologie liegt, und darauf aufmerksam gemacht,
                    daß diese Zurücksetzung ihren Grund in der Stellung des philosophischen
                    Doctorencollegiums habe, während in der juridischen Facultät die Stellung des
                    juridischen Doctorencollegiums eine andere, mit dem Promotionsrechte aller
                    ordentlichen Professoren verträglicher sei. Sodann habe ich 3. die Vorzüge der
                    <rs type="org" ref="#org_0034">Gießener</rs> Stelle in Bezug auf
                    Recotrat, Decanat und Mitgliedschaft des Senates erwähnt; Rechte, von denen ich
                    hier als Protestant ausgeschlossen sei. Ich habe aber sofort hinzufügt, daß
                    diese Zurücksetzungen für mich nicht entscheidend gewesen seien, weil ich einer
                    Regelung der Verhältnisse der Protestanten im Allgemeinen vertrauensvoll
                    entgegensähe und überzeugt sei, daß der Charakter der Universitäten als
                    Staatsanstalten immer ungetrübter anerkannt werde. Dagegen habe ich 4. gesagt,
                    daß die trüben persönlichen Erfahrungen, die ich hier gemacht hätte, von großem
                    Einflusse auf meinen Entschluß gewesen seien und dabei ausdrücklich den Prof.
                        <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Höfler</rs> genannt und
                    deutlich zu verstehen gegeben, daß seinetwegen sowohl <rs type="person" ref="#schleicher-august">Schleicher</rs> als ich zu diesem Entschlusse
                    gekommen seien. Endlich habe ich 5. den dringenden und für mich maßgebenden
                    Wunsch meiner <rs type="person" ref="#sohn-sophie">Mutter</rs> erwähnt, mich näher
                    bei <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c27539167ff9723b32673ddab9dcbe09">Hannover</rs> zu wissen, da sie alt ist und im Fall der
                    Verschlimmerung der Krankheit meines Bruders, die zu ernsten Besorgnissen Anlaß
                    gibt, meiner Stütze bedarf. Den ganzen Brief habe ich nach bestem Wissen in
                    ehrerbietigster Form und ehrerbietigstem Tone gehalten, aber andererseits auch
                    unverhohlen meine Meinung gesagt; ich hielt das für eine Pflicht gegen mich wie
                    gegen die Sache, welche ich hier zu vertreten hatte und die ich, wie ich ohne
                    Anmaßung behaupten darf, frei von Menschenfurcht vertreten habe, so gut ich
                    konnte.<lb/>Euer Hochwohlgeboren werden meiner Versicherung Glauben schenken,
                    daß ich mit schwerem Herzen um meine Entlassung nachgesucht habe. Wie gern würde
                    ich alles ertragen und geduldet haben, wenn ich nicht fühlte, daß der Kampf
                    zwischen <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Höfler</rs> und mir
                    mit gar zu ungleichen Waffen geführt wird, und befürchten müßte, daß mir zu
                    einer Zeit, wo ich dann keinen Ruf zu acceptieren hätte, der Boden unter den
                    Füßen weggezogen werden könnte. Ich weiß, daß meine Zuhörer, einzelne meiner
                    Collegen und verschiedene achtbare Männer in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> meinen
                    Fortgang aufrichtig bedauern; wie sehr es aber gelungen ist, die Literaten,
                    Journalisten und das von ihnen beherrschte große Publikum gegen mich
                    einzunehmen, zeigt die Art, wie der gestrige Tagesbote meinen Fortgang angezeigt
                    hat. Freilich kann ich nicht erwarten, daß ein urtheilsloses Publikum, welches
                        <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Höfler</rs> für einen
                    großen und „geistreichen“ Historiker hält, was in ganz
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> bekanntlich außer einigen baierischen
                    Ultramontanen Niemand thut, unbefangene Anerkennung für mich besitzt, der ich
                    nie geschmeichelt und stets die Wahrheit gesagt habe. Aber eben diese
                    Urtheilslosigkeit des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prager</rs> Publicums, so
                    gleichgültig sie mir angesichts der Anerkennung, die in der Thatsache einer
                    Berufung liegt, ist, läßt mich an der Möglichkeit zweifeln, daß die hiesigen
                    Zustände jemals besser werden können. Charlatanerie wird hier immer besser
                    gedeihen als ernste Wissenschaft.<lb/>Der Tagesbote hat an die Nachricht von
                    meiner Berufung auch die Notiz angeknüpft, daß Prof. <rs type="person" ref="#stein-samuel-friedrich">Stein</rs> danach trachte, die in
                    <rs type="org" ref="#org_0027">Berlin</rs> erledigte Professur der
                    Zoologie zu bekommen. Auch daraus können Euer Hochwohlgeboren sehen, wessen sich
                    ein Ausländer, wenn er sich auch noch so bescheiden zurückhält, hier zu versehen
                    hat. Denn die Professur in <rs type="org" ref="#org_0027">Berlin</rs>
                    ist gar nicht erledigt; Prof. <rs type="person" ref="#stein-samuel-friedrich">Stein</rs> denkt gar nicht daran, nach <rs type="org" ref="#org_0027">Berlin</rs> berufen zu werden oder gar
                    directe Schritte deshalb zu thun. Der Einsender der Notiz hat also die Sache
                    rein aus der Luft gegriffen, um die Ausländer zu verdächtigen. Geradeso war,
                    etwa 1 Jahr vor <rs type="person" ref="#chambon-eduard">Chambon‘s</rs> Tode über
                    diesen ausgesprengt, er trachte nach <rs type="org" ref="#org_0034">Gießen</rs> zu kommen, während in <rs type="org" ref="#org_0034">Gießen</rs> für ihn durchaus keine Vacanz war.<lb/>Ich fühle mich
                    verpflichtet Euer Hochwohlgeboren zu bitten, an damalige Verdächtigungen der
                    Ausländer nicht zu glauben. Es ist möglich, daß mein Fortgang verletzt und eine
                    gewisse Antipathie gegen die Ausländer erzeugt oder, wo sie schon vorhanden ist,
                    nährt. Sehr schmerzlich würde es mir sein, wenn mein College <rs type="person" ref="#stein-samuel-friedrich">Stein</rs>, der nur für seine Familie und
                    die Wissenschaft lebt und z. B. gerade jetzt ein großes und bedeutendes Werk
                    über die Infusorien schreibt, das ihm in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs> eher
                    Feinde als Freunde erwerben wird, weil es gegen <rs type="person" ref="#ehrenberg-christian">Ehrenberg</rs> gerichtet ist, darunter
                    leiden müßte, daß ich einen Ruf bekommen habe.<lb/>In meinem Briefe an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Seine Excellenz</rs> habe ich zum Schlusse
                    rücksichtlich des Zeitpunctes meiner Entlassung mich <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Seiner Excellenz</rs> zur Verfügung
                    gestellt. Obwohl man in <rs type="org" ref="#org_0034">Gießen</rs>
                    wünscht, daß ich sofort komme, habe ich mir in dieser Hinsicht die Hand frei
                    behalten und werde es als eine freudig zu erfüllende Pflicht ansehen, wenn
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Seine Excellenz</rs> befehlen, daß
                    ich bis Ende des Sommersemesters da bleiben soll. Euer Hochwohlgeobren werden
                    hierin wenigstens einen schwachen Versuch meiner Dankbarkeit erkennen; denn ich
                    möchte um keinen Preis weder <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Seiner
                        Excellenz</rs> noch Ihnen, Hochgeehrtester Herr Ministerialrath, durch
                    ein rasches und rücksichtsloses, auch unzeitgemäßes Fortgehen Anlaß geben, mich
                    mit Recht für undankbar zu halten. Ich habe bereits die Inscriptionen der
                    Studierenden begonnen und gedenke in den nächsten Tagen, sobald die Zahl sich
                    einigermaßen gesammelt hat, anzufangen zu lesen.<lb/>Sollte wider mein Erwarten
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Seine Excellenz</rs> wünschen, daß
                    ich sofort gehe, so kann dann <rs type="person" ref="#kvicala-jan">Kvičala</rs>,
                    wenn es Ihnen zweckmäßig scheint, die Vorlesungen zu Ende führen und das
                    griechische Seminar dirigieren. Zufällig sind die Gegenstände meiner diesmaligen
                    Vorlesungen solche, in welche sich <rs type="person" ref="#kvicala-jan">Kvičala</rs> sehr rasch wird hineinfinden können: sowohl Grammatik
                    als Plato sind ihm Lieblingsfächer. Ob in diesem Falle <rs type="person" ref="#kvicala-jan">Kvičala</rs> auch mit der Abhaltung der bereits am
                    26. Mai beginnenden Lehramtsprüfung zu beauftragen sei, darüber will ich mir
                    kein vorgreifendes Urtheil erlauben. Für fähig halte ich ihn dazu, aber
                    vielleicht könnte ich, auch wenn ich die Entlassung auf sofort bekäme, die
                    Prüfung noch selbst abhalten, da ich in diesem Falle nicht vor Anfang Juni meine
                    Übersiedelung bewerkstelligen könnte.<lb/>Ganz am Schlusse meines Briefes an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Seine Excellenz</rs> habe ich
                    gebeten, Excellenz möchten mir dadurch einen Beweis der Zufriedenheit mit meiner
                    Wirksamkeit geben, daß Sie mich, wie früher den Prof. <rs type="person" ref="#curtius-georg">Curtius</rs>, auffordern ließen, mich gutachtlich
                    über die Wiederbesetzung der Professur zu äußern. Euer Hochwohlgeboren werden
                    diese Form hoffentlich billigen; wenn mein Wunsch erhört wird, so darf ich wohl
                    an Euer Hochwohlgeboren die Bitte richten, entweder selbst oder durch Prof.
                        <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">Bonitz</rs> mich rücksichtlich
                    derjenigen Gesichtspuncte instruieren zu lassen, die mir vielleicht entgehen
                    könnten.<lb/>Zu den trüben Erfahrungen, die ich hier gemacht habe und die ich
                    nicht sämmtlich <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Seiner Excellenz</rs>
                    aufzählen konnte, gehört auch die mit Candidat <rs type="person" ref="#novotny-eduard">Novotny</rs>. Dieser ausgezeichnete junge Mann, den <rs type="person" ref="#schleicher-august">Schleicher</rs>, <rs type="person" ref="#curtius-georg">Curtius</rs>, <rs type="person" ref="#bippart-georg">Bippart</rs>,
                        <rs type="person" ref="#hattala-martin">Hattala</rs> und ich einstimmig für
                    außerordentlich tüchtig halten und erklärt haben, der auf unsern Vorschlag mit
                    einem Stipendium auf 1 Jahr in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c1def5820cdde63de0c38dd673de4d6">Bonn</rs> gewesen ist, der eine
                    ausgezeichnete Prüfung 1857 abgelegt hat, muß jetzt nach einer Anstellung als
                    Lehrer förmlich betteln. Als er sich Herbst 1858 dem Schulrathe <rs type="person" ref="#effenberger-franz-ferdinand">Effenberger</rs> zur Verfügung
                    stellte, hat dieser erklärt, ihn nicht gebrauchen zu können, während er viel
                    unfähigere Leute brauchen konnte. Er nahm dann eine Supplentenstelle in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburg</rs> mit der Hoffnung auf
                    Anstellung daselbst an; stattdessen hat die erledigte philologische Stelle ein
                    Physiker erhalten. Seitdem bewirbt sich <rs type="person" ref="#novotny-eduard">Novotny</rs> um eine Stelle nach der andern und wird immer fort
                    abgewiesen. Ich habe Grund zu vermuthen, daß der Schulrath <rs type="person" ref="#effenberger-franz-ferdinand">Effenberger</rs> ihn aus Gereiztheit
                    über mich nicht genommen hat; denn gereizt ist dieser Herr, weil die Thatsache
                    der Vorbereitungsabtheilung im Widerspruch steht mit dem Glauben, daß die
                    böhmischen Gymnasien bereits den gesetzlichen Erwartungen genügten. Was der
                    Grund ist, weshalb <rs type="person" ref="#novotny-eduard">Novotny</rs> auch
                    anderwärts zurückgestoßen wird, weiß ich nicht. Aber welche Aussicht ist das,
                    wenn ich mir sagen muß, daß meine tüchtigsten Schüler um meinetwillen verstoßen
                    werden; wenn ich mir sagen muß, daß ich deshalb Anstoß errege, weil ich
                    ungeschminkt die Wahrheit eingestehe und auf Abhülfe denke und nicht gefügig
                    genug bin, glänzende Resultate da zu finden, wo noch keine sind.<lb/>In der
                    That, hochgeehrtester Herr Ministerialrath, ich bedauere ein Land, in dem das
                    Scheinwesen eine solche Ausbreitung hat finden können; ich habe geglaubt, die
                    ganze Unabhängigkeit meiner Stellung dem gegenüber geltend machen zu müssen,
                    aber ich habe mich leider immer mehr überzeugen müssen, daß der Einzelne zu
                    schwach ist. In <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> stehen die Sachen ohne Zweifel
                    anders und wesentlich besser; aber in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> ist abgesehen
                    von der Jugend, die ja empfänglich ist und Hoffnungen erweckt, ein durchaus
                    ungünstiger Boden.<lb/>Es erübrigt mir nur noch Euer Hochwohlgeboren persönlich
                    meinen innigsten und ehrerbietigsten Dank auszusprechen für die Unterstützung,
                    die ich in meiner Wirksamkeit stets bei Ihnen gefunden habe. Es waren immer
                    wahre Lichtblicke für mich, wenn ich die Resultate Ihrer Bemühungen wahrnahm und
                    jetzt ist kein Gedanke, der mehr auf mir lastet als der, daß ich durch die
                    unglücklichen Verhältnisse gezwungen bin, die kleine Zahl derjenigen Männer
                    betrüben zu müssen, die unsere Sache mit unermüdlicher Ausdauer unter Gefahren
                    und Schwierigkeiten aller Art hochhalten. Möge Ihnen, hochgeehrtester Herr
                    Ministerialrath, die Freude vergönnt sein, diese Sache siegreich durzuführen!
                    Möchte mir es möglich sein, auch aus der Ferne mitzukämpfen!<lb/>Mit der
                    vorzüglichsten Hochachtung und unwandelbaren Verehrung zeichne ich,</p>
                <p>Euer Hochwohlgeboren</p>
                <p>ganz ergebenster<lb/>Dr. Ludwig Lange</p>
                <p>Prag, 1. Mai 1859</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>