<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="lehrerkollegium-gymnasium-klattau-an-thun-1861-01-01-a3-xxi-d623a34.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/lehrerkollegium-gymnasium-klagenfurt-an-thun-1860-11-15-a3-xxi-d623a33.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/lehrerkollegium-gymnasium-pilsen-an-thun-1860-12-10-a3-xxi-d623a35.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das Lehrerkollegium des Gymnasiums in Klattau an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_edd047b417b51a26f5513e7a228d045d">Klattau [Klatovy]</rs>, <date when-iso="1861-01-01">1. Januar 1861</date>
                </title>
            <title type="label">Das Lehrerkollegium des Gymnasiums in Klattau an Leo Thun, Klattau [Klatovy], 1. Januar 1861</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB56-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Das Lehrerkollegium des Gymnasiums in Klattau bedankt sich bei Thun für
                            dessen Tätigkeit als Unterrichtsminister. Das Kollegium schätzt die
                            Leistungen Thuns umso höher, da ihm bei der Neugestaltung des
                            österreichischen Unterrichtswesens zahlreiche Widerstände
                            entgegengebracht wurden. Nunmehr werde die Reform aber in ganz Europa
                            gelobt.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!<lb/>Hochgeborner Herr Graf<lb/>und Kaiserlicher Reichsrath!</p>
                <p>Der in tiefster Ehrfurcht unterzeichnete Lehrkörper vermag dem Drange der Gefühle
                    der tiefsten Hochverehrung und herzlichsten Dankbarkeit nicht zu widerstehen,
                    den lebendigsten Ausdruck dieser feurigsten Gefühle Euer Excellenz als dem um
                    den ruhmvollsten Aufschwung der Unterrichtsanstalten im Kaiserthume Oesterreich
                    unsterblich verdienten Unterrichtsminister durch die Vorlegung des
                    unterthänigsten Schreibens kundzugeben.<lb/>Nie werden die in Ehrfurcht
                    Unterzeichneten aufhören, in dankbarster Erinnerung zu behalten, welchen
                    Anstrengungen bei der Umgestaltung des Studienwesens in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> Euer Excellenz Sich unterzogen,
                    welche Achtung in ganz Europa dadurch für unsere Studienanstalten errungen
                    wurde, welche Riesenschritte in den Wissenschaften in jeder Richtung, während
                    Euer Excellenz dem hohen <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium für Cultus und Unterricht</rs> vorstanden, zurückgelegt
                    wurden, mit welcher weisen Sicherheit und edelsten Humanität die Lehranstalten
                    geleitet wurden.<lb/>Das Werk des wissenschaftlichen Aufbaues, welches Euer
                    Excellenz als kaiserlicher Minister des Unterrichtes gegründet haben, wird in
                    der Geschichte des großen Vaterlandes mit unvergänglichstem Verdienste glanzvoll
                    leuchten. <lb/>Mögen Euer Excellenz bei einem langen Leben, mit ungestörter
                    Gesundheit des großen Werkes Sich erfreuen. Dieses wünschen mit den dankbarsten
                    Gesinnungen der Bewunderung und Hochverehrung die Glieder des in Ehrfurcht
                    unterzeichneten Lehrkörpers.</p>
                <p>Wenzel Schanda<lb/>Direktor</p>
                <p>Emanuel Hrdlička<lb/>Augustin Weinfurter<lb/>Dr. Jos. Polák<lb/>Cölestin
                    Stingel<lb/>Othmar Jeklin<lb/>Ernst Stein von Nordenstein<lb/>Anselm
                    Stubner<lb/>Leofranz Saska<lb/>J. Orth<lb/>L. F. Nonmacher<lb/>Alois
                    Smilauer<lb/>
                </p>
                <p>k.k. Gymnasium zu Klattau, 1. Jänner 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>