<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="lehrerkollegium-gymnasium-st-paul-an-thun-1860-11-13-a3-xxi-d623a31.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/lehrerkollegium-gymnasium-pilsen-an-thun-1860-12-10-a3-xxi-d623a35.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/lehrerkollegium-gymnasium-triest-an-thun-1860-a3-xxi-d623a29.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das Lehrerkollegium des Gymnasiums in St. Paul an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cab98f16acacdea50dbd91a389d0624d">St. Paul</rs>, <date when-iso="1860-11-13">13. November 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Das Lehrerkollegium des Gymnasiums in St. Paul an Leo Thun, St. Paul, 13. November 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB54-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Das Lehrerkollegium des Gymnasiums in St. Paul in Kärnten dankt dem
                            scheidenden Minister für sein Wirken. Das Kollegium lobt, wie Thun mit
                            Einsicht und Stärke zugleich das Gymnasialwesen Österreichs reformiert
                            hat.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Wollen gnädigst gestatten, daß auch der kleine Lehrkörper des Gymnasiums zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cab98f16acacdea50dbd91a389d0624d">St. Paul</rs> den Huldigungen sich anschließe, durch
                    welche die höheren und höchsten Lehranstalten des österreichischen Kaiserstaates
                    Eurer Excellenz beim Scheiden von dem hohen Posten der Leitung des gesammten
                    Unterrichtswesens die Gefühle warmer Verehrung und innigen Dankes kund geben.
                    Diese Gefühle geben Zeugnis, daß Hochgeborner Herr Graf eben so mit weiser
                    Einsicht und umsichtiger Festigkeit die niederen und hohen Lehranstalten
                    pflegten als mit väterlich-freundlichem Wohlwollen die Interessen von deren
                    Gliedern förderten.<lb/>Wollen Eure Excellenz auch ferner noch dem
                    ehrfurchtsvoll gefertigten Lehrkörper Huld und Wohlwollen schenken.</p>
                <p>P. Vinzenz Tschernigg Direktor<lb/>P. Joseph Heilmann Religionslehrer<lb/>Hermann
                    Venedig L. d. lat. u. griech. Spr.<lb/>Richard Kodermann Prof. der lat. u. der
                    dt. Spr.<lb/>Pauler Col. Prof. d. Math. u. Physik<lb/>Hugo Breyer L. d. griech.
                    lat. u. dt. Spr.<lb/>Beda Schroll Lehrer der lat. u. dt. Sprache<lb/>P. Norbert
                    Lebinger f. L. d. G. u. G.<lb/>Max. Mlaker Nbnlhr. d. slow. Spr.<lb/>
                </p>
                <p>St. Paul, am 13. November 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>