<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="lehrerkollegium-gymnasium-goerz-an-thun-1860-11-05-a3-xxi-d623a30.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/lehrerkollegium-gymnasium-cilli-1860-10-31-a3-xxi-d623a39.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/lehrerkollegium-gymnasium-graz-an-thun-1860-a3-xxi-d623a28.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das Lehrerkollegium des Gymnasiums in Görz an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4de166ce82fade94306232184d2c4387">Görz</rs>, <date when-iso="1860-11-05">5. November 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Das Lehrerkollegium des Gymnasiums in Görz an Leo Thun, Görz, 5. November 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB59-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Das Lehrerkollegium des Gymnasiums in Görz bedauert Leo Thuns Rücktritt
                            und dankt Thun für seine Arbeit als Unterrichtsminister. Das Kollegium
                            äußert sich jedoch zuversichtlich, dass das von Thun geschaffene Werk
                            Bestand haben werde. Es ist überzeugt davon, dass mit den Reformen die
                            Qualität der Gymnasien der Monarchie deutlich angehoben wurde. Besonders
                            lobend heben sie hervor, dass sich durch die Reform der Kontakt zu
                            Deutschland und damit auch der Austausch von pädagogischem Wissen und
                            wissenschaftlichen Erkenntnissen stark verbessert habe.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Die gedrückte Stimmung, unter welcher der Lehrkörper des Görzer Obergymnasiums
                    zum Beginne seiner diesjährigen Tätigkeit zusammentritt, ist die Wirkung tiefen
                    Bedauerns und der von jedem bedeutenden Wechsel wachgerufenen ahnungsvollen
                    Fragen.<lb/>Gewöhnt, das gegenwärtige Studiensystem und seine reichen Segnungen
                    mit dem erlauchten Namen Euer Excellenz zu identifiziren, sieht sich das
                    Gymnasium, das sich mit Liebe in dasselbe eingelebt und es mit Bewußtsein in
                    kleinem Kreise durchzuführen bemüht war, durch den Rücktritt Euer Excellenz von
                    Ihrem hohen Posten plötzlich in einen Zustand der Verlassenheit versetzt, der es
                    beim ersten Anblick neuen Bewegungen preiszugeben scheint.<lb/>Wir vertrauen auf
                    den innern Werth des Werkes, das Euer Excellenz schufen. Das junge frische Leben
                    ächter Wissenschaftlichkeit, das in diesem Jahrzehend allüberall in unserm
                    großen Vaterlande erblühte, es wird Euer Excellenz liebender Pflege entwunden,
                    in sich selber Kräfte finden, die seine Erstarkung, seinen Bestand verbürgen.
                    <lb/>Wir vertrauen dem guten Genius <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs>. Er wird
                    nicht zugeben, daß der Kampf, den Euer Excellenz rastlos gekämpft hie mit
                    banaler Bequemlichkeit und Mittelmäßigkeit, dort mit der Verschiedenheit
                    provinzieller Sprach- und Kulturzustände, allerorts mit der mannigfachen Ungunst
                    äußerer und innerer Verhältnisse, werthvoller und bleibender Eroberung verlustig
                    gehe.<lb/>Doch was auch kommen mag, der Ruhm Euer Excellenz ist geborgen: geht
                    es zum Lichte hinan, so war es Euer Excellenz, der den Born erschloß; führt der
                    Weg ins Dunkel, so leuchten Thun’s Sterne um so heller.<lb/>Euer Excellenz haben
                    die Gymnasien aus lateinischen Hochschulen zu Bildungsstätten erhoben, in denen
                    ein vielseitiges wissenschaftliches Interesse in der alle einzelnen Richtungen
                    durchdringenden erziehenden Idee seine Bindung und seinen Werth für die
                    Entwicklung des Charakters findet; diese Bildungsanstalten erfreuen sich einer
                    ehrenhaften Stellung unter bewährten, aus ihrem eigenen Mittel hervorgehenden
                    Schulmännern; sie stehen nicht mehr isolirt, sondern sowohl mit dem Inland als
                    mit den vorgeschrittenen Anstalten <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs> in einem
                    regen Wechselverkehre, der den Austausch ihrer pädagogischen Erfahrungen und
                    wissenschaftlichen Erstrebnisse vermittelt; die hohen Behörden, von der humanen
                    Gesinnung Euer Excellenz beseelt, greifen nicht mehr mit Machtgeboten, sondern
                    mit dem Übergewichte taktvoller Ein- und Umsicht in den geregelten Gang der
                    Schule ein und indem sich überall das Streben beurkundet, das Verdienst an
                    seinen Platz zu stellen, arbeitet Meister und Geselle freudig stolz an seiner
                    Aufgabe, seiner Werthschätzung gewiß.<lb/>Genehmigen Euer Excellenz für diese
                    bewunderungswürdige Hebung und Entwicklung des Gymnasiallebens den schwachen
                    Ausdruck unsers innigsten Dankgefühls, die aufrichtige Huldigung unserer Herzen.
                    Der Himmel segne das Werk, das Euer Excellenz in begeisterter Brust getragen und
                    lasse Sie die reifen Früchte desselben in freudiger Bewunderung schauen!</p>
                <p>
                    <rs type="person" ref="#holzinger-carl">C. Holzinger Director</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="person" ref="#gatti-ferdinand">Ferd. Gatti</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="person" ref="#leitgeb-hubert">Hubert Leitgeb</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="person" ref="#preiss-ludwig">L. Preiß</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="person" ref="#steiner-joseph">J. Steiner</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="person" ref="#hohenwarter-thomas">Thom. Hohenwarter</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="person" ref="#scholar-johann">J. Sólar</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="person" ref="#marusic-andreas">A. Marusić</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="person" ref="#pertout-lorenz">Pertout</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="person" ref="#schaffenhauer-franz">Franz Schaffenhauer</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="person" ref="#pauschitz-philipp">Filip Pauschitz</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="person" ref="#trojanschek-johann">Johann Trojanschek</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="person" ref="#indrak-josef">Josef Indrak</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="person" ref="#diak-anton">Anton Diak</rs>
                </p>
                <p>Görz, den 5. November 1860</p>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>