<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="lehrerkollegium-oberrealschule-innsbruck-an-thun-1860-11-15-a3-xxi-d623a32.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/lehrerkollegium-gymnasium-triest-an-thun-1860-a3-xxi-d623a29.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/leonhardi-an-thun-1852-03-11-a3-xxi-d159.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das Lehrerkollegium der Oberrealschule in Innsbruck an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1860-11-15">15. November 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Das Lehrerkollegium der Oberrealschule in Innsbruck an Leo Thun, Innsbruck, 15. November 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB52-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Das Lehrerkollegium der Oberrealschule in Innsbruck dankt Leo Thun für
                            seine Verdienste um das Bildungswesen in Österreich. Durch seinen
                            Einsatz konnte die Qualität des Gymnasialwesens deutlich verbessert
                            werden. Als besondere Leistung des Ministers sieht das Kollegium jedoch
                            die Einrichtung von Realschulen. Diese nehmen nunmehr eine wichtige
                            Stellung unter den Lehranstalten Österreichs ein und dienen den
                            Bedürfnissen des Gewerbes und der Industrie. Außerdem bedeuten sie
                            insgesamt einen Gewinn für die wissenschaftliche Bildung in der
                            Monarchie.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Wie ein hellleuchtendes Gestirn, dessen Strahlen mildfreundlich nach allen
                    Richtungen sich verbreiten, glänzt in den Annalen des <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">österreichischen Kaiserstaates</rs> das überaus segenreiche Wirken
                    Eurer Excellenz als höchsten Leiters des Unterrichtswesens.<lb/>Der allbelebende
                    Hauch der Kunst und Wissenschaft hat alle Gaue unseres großen Vaterlandes
                    durchdrungen; ein neues, reges Geistesleben ist erwacht; der Erziehung und dem
                    Unterrichte der Jugend, von welchen der Reiche Heil, der Völker Wohl und der
                    ganzen christlichen Kirche Segen abhängt, wurde von Euer Excellenz die
                    ungetheilteste Aufmerksamkeit zugewendet und eine Menge wissenschaftlicher
                    Institute und Lehranstalten in’s Dasein gerufen oder zur schönen Blüte gebracht,
                    die den vielgepriesenen Aufschwung zum Guten, welchen alle Zeitgenossen sowohl
                    auf dem wissenschaftlichen und christlich-religiösen Gebiete als auch in der
                    industriellen Welt mit Freude begrüßen, mächtig beförderten.<lb/>Darunter nehmen
                    die vielen neugegründeten Realschulen eine nicht unwichtige Stelle ein. Denn
                    durch sie wurde den Bedürfnissen des Gewerbfleißes und der Industrie in Bezug
                    auf höhere wissenschaftliche Bildung gründlich abgeholfen und der Monarchie die
                    reichste Segensquelle eröffnet.<lb/>Deshalb erachten es die Unterzeichneten,
                    welche das Glück hatten, in ihrer Lehrthätigkeit an der Oberrealschule zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> unter der Fürsorge Eurer Excellenz zu
                    stehen, für ihre heilige Verpflichtung, den ehrerbietigsten Dank für Ihr
                    hochherziges, opferfreudiges Wirken und die zahlreichen Beweise Ihrer Huld
                    auszusprechen und damit den innigsten Wunsch zu verbinden, daß der Segen des
                    Allmächtigen zum Wohle Österreichs auch fernerhin auf Ihrer Saat ruhen und
                    Gottes Auge über Ihrem Leben und Walten wachen möge.<lb/>Genehmigen Eure
                    Excellenz den Ausdruck der tiefsten Hochachtung, in der stets verharren
                    werden</p>
                <p>Eurer Excellenz<lb/>treu ergebenste<lb/>Anton Lammel Direktor<lb/>Johann Pider
                    Religionslehrer<lb/>Dr. Wenzel Korn<lb/>Gab. v. Kaler<lb/>Ludwig Graf<lb/>Josef
                    Durig<lb/>Al. Meßmer<lb/>Karl Rost<lb/>Mart. Huber<lb/>Časpar Jele<lb/>Michel
                    Stolz<lb/>Jos. Weiler<lb/>Felix Benvenuti</p>
                <p>Innsbruck, den 15. November 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>