<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="lehrerkollegium-gymnasium-capodistria_1860-12-02_a3-xxi-d623a36.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das Lehrerkollegium des Gymnasiums in Capodistria an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                    Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c5974dc4512c3b5c3952a1fe3162fba">Capodistria</rs>, <date when-iso="1860-12-02">2. Dezember 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Das Lehrerkollegium des Gymnasiums in Capodistria an Leo Thun, Capodistria, 2. Dezember 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7E7-8</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Das Lehrerkollegium des Gymnasiums in Capodistria bedauert die Abberufung
                            Leo Thuns von seinem Posten und bedankt sich für dessen Tätigkeit.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.<lb/>Italienisch.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Eccellenza!</p>
                <p>Nel momento che, chiamata ad altri destini, l’Eccellenza Vostra cessa di dirigere
                    immediatamente le sorti della pubblica istruzione sentono gli umilissimi
                    sottoscritti di quanta gratitudine essi Le sono e restano perpetuamente debitori
                    tante per le loro persone quanto per questo istituto nato e cresciuto unicamente
                    solto gli auspici dell’Eccellenza Vostra, quanto finalmente per l’istruzione in
                    generale.<lb/>Accetti quindi coll’innata Sua bontà la protesta d’indelebile
                    gratitudine, che con filiale affetto Le professano i sottoscritti. E si
                    propongono essi di manifestarla vie più coll’effettuare quanto appresero si
                    distintamente sotto il ministero di V[ostra] E[ccellenza] che postava
                    l’istruzione all’esigenza del tempo informandola agli eterni principi della
                    Religione e della Morale: impresa cui non sarà mancare la benedizione del
                    cielo.</p>
                <p>Johann Loser<lb/>Dr. Giov. de Favento<lb/>Dr. Gius. Accurti<lb/>Fr.
                    Spitaler<lb/>A. Perko<lb/>N. Vlacovich<lb/>P. Rajakovic<lb/>Dr. Zupelli<lb/>N.
                    P. Gregor<lb/>R. Marco dottore Cardella<lb/>Angelo Monfalcon</p>
                <p>Capodistria, 2. Dicembre 1860</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>