<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="leonhardi-an-thun-1855-03-07-a3-xxi-d331.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/leonhardi-an-thun-1852-03-11-a3-xxi-d159.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/leonhardi-an-thun-1855-03-08-a3-xxi-d333.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#leonhardi-hermann" role="sender:gelehrter">Hermann
                        Leonhardi</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1855-03-07">07. März 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Hermann Leonhardi an Leo Thun, Prag, 07. März 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB50-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D331</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Philosophieprofessor Hermann Leonhardi sendet Leo Thun ein Schreiben
                            und das neueste Werk von Karl Röder aus Heidelberg. Er bittet Thun auch
                            um Nachsicht, dass er Karl Röder bestärkt hatte, sich mit seinem
                            Schreiben persönlich an Thun zu wenden. Durch die Witterungsverhältnisse
                            und eine längere Krankheit sei es allerdings zu einer erheblichen
                            Verzögerung bei der Versendung des Pakets gekommen, was er zu
                            entschuldigen bittet. Leonhardi schildert dann die Arbeit Röders und
                            lobt dessen Buch. Röder plädiere darin für eine organische Verbindung
                            von Rechtsgeschichte und Rechtsphilosophie als dem höchsten Ziel der
                            Rechtswissenschaft. Leonhardi fand es daher auch passend Thun das Buch
                            zu überreichen, weil er glaube, dass Thun eben jenes Ziel verfolge.
                            Schließlich empfiehlt Leonhardi den Naturforscher Karl Friedrich
                            Schimper für eine Professur in Österreich. Prof. Unger aus Wien kenne
                            denselben ebenfalls und könne Thun als Auskunftsperson dienen, falls
                            Thun Interesse an einer Berufung Schimpers habe. Zuletzt spricht
                            Leonhardi seine Hoffnung aus, in den kommenden Osterferien Thun
                            persönlich kennen zu lernen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Die im Brief erwähnte Beilage: <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/roeder-an-thun-1855-02-07-a3-xxi-d327.xml">Karl David Röder an Thun. Heidelberg, 7. Februar 1855</ref>, wurde
                            bei der Ordnung des Nachlasses als eigenständiger Brief gedeutet und
                            daher unter einer eigenen Signatur (A3 XXI D327) abgelegt.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#leonhardi-hermann">Hermann Leonhardi</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1855-03-07">07. März 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Rechtsgeschichte</term>
                    <term>Rechtsphilosophie</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Hochdieselben werden, darum bitte ich, es mir nicht verübeln, daß ich Herrn
                        <rs type="person" ref="#roeder-karl-david-august">Professor Röder</rs> in
                    <rs type="org" ref="#org_0025">Heidelberg</rs> in dem Gedanken
                    bestärkt habe, eine kürzlich vollendete Druckschrift: Grundgedanken und
                    Bedeutung des römischen und germanischen Rechts, dem Manne vorzulegen, der durch
                    umsichtige Neugestaltung des Studiums, namentlich auch des Rechtsstudiums nicht
                    nur für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>, sondern mittelbar auch
                    für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> selbst eine bessere Zeit heraufzuführen
                    unermüdlich thätig ist. Diese Schrift, ein kritischer Bericht über den
                    gegenwärtigen Stand der civilistischen Tagesstreitfrage, zugleich ein nicht bloß
                    für den Juristen interessanter Beitrag zur Philosophie der Geschichte, scheint
                    mir geeignet, durch ihre ebenso gründliche als geistvolle, ja elegante
                    Behandlung ihres Gegenstandes die Geister für jene organisch-harmonische
                    Verbindung des historischen und philosophischen Rechtsstudiums zu gewinnen,
                    welche Euer Excellenz den österreichischen Universitäten zu einem, bisher auch
                    außerhalb <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> noch nicht erreichten,
                    würdigen Ziele gesetzt haben; zugleich auch ganz besonders geeignet, einem
                    leidigen, zumal bei Studenten bemerklichen Mißverständnis eines neuerlichen
                    hohen Erlasses erfolgreich entgegenzuwirken.<lb/>Ich hoffe, daß diese Schrift,
                    wenn Euer Excellenz ihrer Lesung einige Mußestunden widmen können, Hochdenselben
                    eine wahre geistige Erquickung gewähren werde. Dann dürften Euer Hochgeboren es
                    auch begreiflich finden, daß eine Anzahl meiner bessern Schüler, die jetzt meist
                    in historische Rechtsstudien vertieft sind, längst schon die <rs type="org" ref="#org_0025">Heidelberger Universität</rs> um einen
                    solchen Rechtslehrer beneiden.<lb/>Es konnte nicht meine Absicht sein, auch die
                    Übergabe der Röder'schen Schrift zu vermitteln. Nachdem aber mein Freund mir das
                    für Euer Excellenz bestimmte Exemplar zugleich mit einem begleitenden Schreiben
                    übersandt hat, mit der Bitte es zu übergeben, falls ich das Letztere nicht ganz
                    ungeeignet fände, so würde ich, auch wenn ich seine Auffassung nicht theilte,
                    mich nicht für befugt halten, Euer Hochgeboren ein von einem Manne strenger
                    Wissenschaft ohne Rücksicht auf die eigne Person, rein um der guten Sache
                    willen, ausgesprochenes freimüthiges Wort vorzuenthalten, das Euer Excellenz als
                    solches gewiß stets willkommen heißen werden.<lb/>Ich habe, indem ich das
                    Genannte gleichzeitig mit diesem der Fahrpost übergebe, noch zu bemerken, daß
                    die Sendung von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_35ec7062379a5b1e1743de648e2f3809">Heidelberg</rs> wohl in Folge des durch
                    Witterungsverhältnisse gestörten Frachtpostlaufs und eines noch dazukommenden
                    Postversehens drei Wochen verspätet worden ist. Ich selbst aber war in der
                    letzten Woche durch einen hartnäckigen Grippeanfall an der Beförderung
                    verhindert.<lb/>Noch wage ich es bei dieser Gelegenheit, Euer Hochgeboren in
                    einer andern Hinsicht um geneigtes Gehör zu bitten. Ich fühle mich nämlich
                    verpflichtet, wiederholt Euer Excellenz Aufmerksamkeit auf einen in seiner Art
                    einzigen Mann zu lenken, den für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> zu gewinnen ein
                    Großes – weil der Ausgangspunkt einer ganzen Reihe wichtiger Leistungen – und
                    jetzt wohl noch, aber vielleicht schon bald nicht mehr mit verhältnismäßig
                    geringeren Mitteln zu bewerkstelligen wäre. Ich meine den genialen Naturforscher
                        <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Karl Schimper</rs> von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bd2b145b873049a539012fea08bfa71a">Mannheim</rs>, über welchen ich hiemit so frei bin, Euer
                    Excellenz ein ganz kurzes Promemoria<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/leonhardi-an-thun-1855-03-08-a3-xxi-d333.xml">Hermann Leonhardi an Leo Thun. Prag, 8. März 1855</ref>.</note> zu
                    unterbreiten, indem Hochdieselben von Professor <rs type="person" ref="#unger-joseph">Unger</rs>, der diesen seltnen Mann persönlich kennen gelernt hat,
                    über seine Persönlichkeit und wissenschaftliche Bedeutung leicht Mehres erfahren
                    können.<lb/>Was endlich mich selbst betrifft, so hoffe ich, in den Osterferien
                    nicht wieder wie in den Herbstferien und wie zu Weihnachten durch Unwohlsein
                    verhindert zu werden, Euer Excellenz mich persönlich vorzustellen, um über die
                    jetzt sehr erleichterte Ausführung meines früher dargelegten, durch alle
                    Zeitumstände zur Einführung ins Leben empfohlenen Planes einer philosophischen
                    Pflanzschule Bericht zu erstatten.<lb/>Genehmigen Euer Excellenz die
                    Versicherung der ausgezeichneten Hochachtung, mit der ich die Ehre habe zu
                    zeichnen als<lb/>Euer Hochgeboren gehorsamst ergebenster Diener</p>
                <p>Hermann Frh. Leonhardi<lb/>k.k. Professor</p>
                <p>Prag, 7. März 1855</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>