<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="leonhardi-an-thun-1855-03-08-a3-xxi-d333.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/leonhardi-an-thun-1855-03-07-a3-xxi-d331.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/leonhardi-an-thun-1855-04-05-a3-xxi-d338.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#leonhardi-hermann" role="sender:gelehrter">Hermann
                        Leonhardi</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1855-03-08">08. März 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Hermann Leonhardi an Leo Thun, Prag, 08. März 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB4F-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D333</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Professor für Philosophie Hermann Leonhardi empfiehlt den Mannheimer
                            Naturforscher Karl Friedrich Schimper für eine Professur in Österreich
                            und begründet diesen Vorschlag ausführlich. Schimper sei als Begründer
                            der biologisch morphologischen Richtung der Naturforschung geeignet, den
                            auszubildenden Lehrern eine Auffassung der Natur zu vermitteln, die
                            nicht rein mechanistisch und materialistisch sei. Schimper sei außerdem
                            nicht nur eine wissenschaftliche Kapazität, sondern wisse seine
                            Kenntnisse auch klug zu vermitteln, was seine Physica pauperum beweise.
                            Der beste Ort für Schimpers Wirken wäre Prag, denn dort könnte er mit
                            ihm selbst zusammenarbeiten. Die Berufung Schimpers und damit auch die
                            Neuausrichtung der Kanzel für Naturgeschichte könnte auch für die
                            Studenten der Medizin nicht nur vom wissenschaftlichen, sondern vor
                            allem von einem ethischen Standpunkt förderlich sein. Schimper könnte
                            als ehemaliger Theologe damit auch zum Bindeglied zwischen den
                            auseinanderstrebenden historisch-philologischen und den
                            mathematisch-naturwissenschaftlichen Fächern der philosophischen
                            Fakultät avancieren. Dass er dazu fähig sei, beweise der illustre Kreis
                            seiner Zuhörer in München in den 1820er und 1830er Jahren. Die Größe von
                            Schimper zeige sich auch in seinen berühmten Schülern. Dass Schimper
                            bisher keine Professur erhalten hat, erklärt Leonhardi vor allem mit dem
                            Neid und der Kleingeisterei seiner Kollegen. Allerdings müsse man eilig
                            handeln, da derzeit mehrere Professuren in Baden verwaist seien, so dass
                            eine Berufung von Schimper auf eine derselben möglich sei.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Promemoria war ursprünglich wohl dem Brief von <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/leonhardi-an-thun-1855-03-07-a3-xxi-d331.xml">Hermann Leonhardi an Leo Thun. Prag, 7. März 1855</ref>, beigelegt.
                            Bei der Ordnung des Nachlasses wurde es wahrscheinlich als
                            eigenständiges Schreiben gedeutet und daher fälschlicherweise unter
                            einer eigenen Signatur abgelegt.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#leonhardi-hermann">Hermann Leonhardi</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1855-03-08">08. März 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Naturwissenschaften</term>
                    <term>Philosophie</term>
                    <term>Naturgeschichte</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Dr. phil. <hi rend="ul">
                        <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Karl
                            Schimper</rs> aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bd2b145b873049a539012fea08bfa71a">Mannheim</rs>
                    </hi> – (nicht zu
                    verwechseln mit dem <rs type="person" ref="#schimper-wilhelm">abessinischen Reisenden und
                        Statthalter in Ubis</rs>, seinem Bruder, noch mit dem <rs type="person" ref="#schimper-wilhelm-philipp">Preßburger Professor</rs> der Geologie
                    und Botanik, seinem Vetter) – <hi rend="ul">der berühmte Gründer der neuen
                        biologisch morphologischen Richtung der Naturforschung</hi>, insbesondre
                    auch der Botanik, ist <hi rend="ul">der einzig lebende Mann, der geeignet ist,
                        nicht nur</hi> wie sein berühmter botanischer Mitforscher Professor
                    <rs type="person" ref="#braun-alexander">Alexander Braun</rs> in <rs type="org" ref="#org_0027">Berlin</rs>
                    <hi rend="ul">für Botanik, sondern zugleich für Physik und für die gesammte
                        Naturwissenschaft Schüler zu bilden in dieser neuen, bessern</hi>, dem
                    geistig-ethischen und religiösen, sowie dem darauf zu stützenden pädagogischen
                    Interesse harmonischen, <hi rend="ul">Richtung</hi>.<lb/>Wenn es, wie nicht zu
                    zweifeln, die Absicht des hohen k.k. Unterrichtsministeriums ist, den Realschul-
                    und Gymnasiallehrern der Naturwissenschaften im Kaiserstaate <hi rend="ul">nicht
                        bloß</hi> eine geeignete <hi rend="ul">Anleitung</hi> geben zu lassen in
                    der, heute noch vorherrschenden, abstrakt-mechanischen, meist zugleich
                    materialistischen, gegen das Geistige wenn nicht feindlichen, doch meist
                    gleichgültigen Naturgelehrsamkeit – wozu, <hi rend="ul">aber zu nichts
                        Mehrem</hi>, die bisher bestehenden praktischen naturwissenschaftlichen
                    Kurse für Lehramtskandidaten ausreichen –; sondern wenn zugleich die Absicht
                    ist, dafür Sorge zu tragen, daß die künftigen Lehrer auch über die Einseitigkeit
                    dieser Moderichtung und über die so leicht sich dazu gesellende
                    himmelstürmerische Einbildung <hi rend="ul">hinausgebracht</hi> und von der
                    Geltung noch anderer als der materiellen Interessen und dessen was menschlicher
                    Eitelkeit schmeichelt, <hi rend="ul">wissenschaftlich und zwar vom
                        naturwissenschaftlichen Boden selbst</hi> aus überzeugt werden, so ist
                        <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">
                        <hi rend="ul">Karl
                        Schimper</hi>
                    </rs> ein für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>, der durch
                    eine zeitgemäße Höherbildung des Universitätswesens im Geiste der Einen
                    Wissenschaft ganz <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>
                    <hi rend="ul">voranzuleuchten</hi> berufen scheint, unentbehrlicher <hi rend="ul">Mann</hi>.<lb/>Seine Physica pauperum, eine Anleitung zum Studium
                    der Naturgesetze und Kräfte auch ohne kostspielige künstliche Apparate, zumeist
                    mit Benutzung der von der Natur selbst auf Weg und Steg eingerichteten
                    Beobachtungsgelegenheiten und -mittel, – zugleich eine Wiederanknüpfung der
                    heutigen abstrakten Physik an die ursprünglichere Forschungsmethode der alten
                    Griechen, welche die Grundlage und das befruchtende Element des messenden
                    Versuches zu bleiben hat, ist unter andern eine hier besonders erwähnenswerthe
                    in wissenschaftlicher und pädagogischer Hinsicht höchst wichtige neue Leistung.
                    <lb/>Der <hi rend="ul">geeignete Ort der Wirksamkeit</hi> für diesen in seiner
                    Art einzigen Mann wäre <rs type="org" ref="#org_0017">
                        <hi rend="ul">Prag</hi>
                    </rs>. Ich gehe hiebei von der <hi rend="ul">Voraussetzung</hi> aus, daß die <hi rend="ul">philosophische
                        Pflanzschule</hi>, deren von mir früher entworfene Plan von Euer Excellenz
                    wohlgefällig aufgenommen wurde, – nachdem hinreichend lebensfähige Keime
                    derselben sich inzwischen herangebildet haben, nunmehr alsbald durch Euer
                    Hochgeboren schöpferisches Wort <hi rend="ul">gleichfalls hier in <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs>
                    </hi> förmlich ins Leben gerufen
                    werden wird.<lb/>Es gälte also zunächst der <hi rend="ul">Wiederbesetzung</hi>
                    der, vor anderthalb Jahren einstweilen aufgelassenen, <hi rend="ul">Professur
                        der allgemeinen Naturgeschichte und zwar im Sinne der bezeichneten höheren
                        und mit andern Forschungsgebieten harmonischen Naturerfassung</hi> – eine
                    Maßregel, die sich dazu noch auch ganz besonders mit Rücksicht auf <hi rend="ul">Pflege des geistig-ethischen Interesses unter den Studierenden der Medizin
                        empfiehlt</hi>, wie ich bereits vor einiger Zeit so frei war, dem Herrn
                        <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander">Unterstaatssekretär</rs>
                    brieflich auszusprechen und zwar unter Anführung mehrerer erfreulicher Erfolge,
                    die schon ich mit meiner verhältnismäßig geringen Kenntnis der
                    biologisch-morphologischen Methode an, die <rs type="org" ref="#org_0017">Prager Universität</rs> besuchenden, von auswärtigen Professoren mir
                    empfohlenen, ausländischen Doktoren der Medizin gehabt habe. Ich kann
                    hinzufügen, daß diese Wiederbesetzung, wie ich mich inzwischen zu überzeugen
                    Gelegenheit hatte, selbst als ein naturwissenschaftliches und allgemeines
                    Bildungsbedürfnis bereits von den urtheilsfähigeren Lehrern einzelner
                    naturwissenschaftlicher Fächer empfunden wird.<lb/>Indem <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Karl Schimper</rs>, ursprünglich
                    evangelisch theologischen Studiums und diesem nur durch seinen angebornen
                    Naturforscherberuf entzogen, ein Mann gründlicher klassischer und literarischer
                    Bildung, wie sie jetzt selten sind, überhaupt ein Mann von dem umfassendsten
                    wissenschaftlichen Interesse und Überblick ist, <hi rend="ul">eignet er sich
                        auch besonders ein, für einheitlichere Erfassung der Einzelwissenschaften
                        günstiges, Mittelglied zu bilden</hi> zwischen zwei, sich gewöhnlich
                    abstoßenden, Elementen der philosophischen Fakultät, dem
                    historisch-philologischen und dem mathematisch-naturwissenschaftlichen; wie dieß
                    die rege Theilnahme berühmter Professoren verschiedener Fächer, zugleich mit
                    strebenden Jünglingen, Künstlern, Beamten, Militärs, an seinen (im Ganzen
                    während eilf Jahren) zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> gehaltenen Lehrkursen
                    beweist. <hi rend="ul">
                        <rs type="person" ref="#schelling-friedrich-wilhelm">Schelling</rs>, <rs type="person" ref="#thiersch-friedrich-wilhelm">Thiersch</rs>, <rs type="person" ref="#oken-lorenz">Oken</rs>,
                            <rs type="person" ref="#doellinger-ignaz">Döllinger</rs>, <rs type="person" ref="#schubert-gotthilf-heinrich">Schubert</rs>, <rs type="person" ref="#martius-carl">Martius</rs>, <rs type="person" ref="#zuccarini-joseph">Zuckarini</rs>, <rs type="person" ref="#hermann-gottfried">Herrmann</rs>, <rs type="person" ref="#foerster-heinrich">Förster</rs>, <rs type="person" ref="#massmann-hans-ferdinand">Maßmann</rs>
                    </hi> und andere waren zu Ende der zwanziger und
                    Anfang der dreißiger Jahre seine regelmäßigen Zuhörer. Die gemeinsame Wohnung
                    der damaligen Studenten und jungen Doktoren: <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Karl Schimper</rs>, <rs type="person" ref="#braun-alexander">Alexander Braun</rs> und <rs type="person" ref="#agassiz-louis">Agassiz</rs>, die daselbst mit dem Vortrage neuer
                    Ansichten und Entdeckungen wechselten, wurden mit ihren Bewohnern von jenen sie
                    besuchenden Münchner Akademikern „die kleine Akademie“ genannt, „bei der die
                    große in die Schule geht“. Aus jener Zeit stammen unter Andern als <hi rend="ul">Schüler <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Schimpers</rs>
                    </hi>
                    die, in der biologisch-morphologischen Richtung fortarbeitenden, dermaligen
                    Professoren der Botanik: <hi rend="ul">
                        <rs type="person" ref="#wydler-heinrich">Wydler</rs>
                    </hi> in <rs type="org" ref="#org_0032">Bern</rs>, <hi rend="ul">
                        <rs type="person" ref="#sendtner-otto">Sendtner</rs>
                    </hi> in <rs type="org" ref="#org_0028">München</rs>, <hi rend="ul">
                        <rs type="person" ref="#schnizlein-adalbert">Schnitzlein</rs>
                    </hi> in <rs type="org" ref="#org_0033">Erlangen</rs>.<lb/>Wie <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Dr.
                        Schimper</rs> vor dritthalb Jahren die <hi rend="ul">Versammlung der
                        deutschen Naturforscher zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9974545279455eb03bf50b1b1b4d7fea">Wiesbaden</rs> mit ganzen
                        Reihen neuer wichtiger, sowohl botanischer als physikalischer, Beobachtungen
                        aus bisher brachgelegenen Gebieten dieser Wissenschaften</hi> überraschte,
                    so hat sich sein vielseitig und mächtig anregender Geist allerneustens auch
                    wieder in <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3667cbbafb66c626f2c1d56c1bd96d69">Jena</rs>
                    </hi> bewährt, wohin er sich
                    vor etwa dreiviertel Jahren in einer wissenschaftlichen Angelegenheit,
                    unterstützt vom <rs type="person" ref="#leopold-baden">Prinz Regenten von
                        Baden</rs>, begab und wo ihn noch das Interesse verweilen läßt, das
                    die dortige wissenschaftliche Welt an seinen naturwissenschaftlichen Forschungen
                    im allgemeinen und an seinen Bereicherungen der physischen Kenntnis der dortigen
                    Gegend insbesondre nimmt. Von verschiedenen Ehrenbezeugungen, die ihm dort zu
                    Theil wurden, erwähne ich nur die Übergabe einer nach einem Daguerrotyp
                    gefertigten Zeichnung, ihn selbst darstellend vor seiner zahlreichen und
                    gelehrten Jenaer Zuhörerschaft. <lb/>
                    <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Dr.
                        Karl Schimper</rs>, <hi rend="ul">ordentliches Mitglied der
                        leopoldinisch-carolinischen Akademie der Naturforscher</hi> und von den
                    Naturforschern aller Länder aufgesucht, <hi rend="ul">vermochte bisher in seinem
                        engeren Vaterlande <rs type="place" subtype="country" ref="#place_9a43e84f6e1d406076f2372205804f6d">Baden</rs>
                    </hi>, dessen physischer
                    Erforschung er seit einer Reihe von Jahren mit besondrer Vorliebe oblag, keine
                    entsprechende Lehrstelle zu erlangen. Hauptsächlich weil er den kleineren
                    Geistern unter den Fachgenossen, die die Natur entweder zumeist nach Büchern
                    studieren, oder die bei jedem persönlichen Zusammentreffen mit ihm durch seine,
                    anerkanntermaßen außerordentliche – einseitigen Theorien gefährliche –
                    Beobachtungsgabe sich stets von neuem beschämt fanden, – als ein zu
                    unwillkommener Sauerteig erschien. <lb/>Nur ein Jahrgeld zur Aufmunterung seiner
                    Forschungen ward ihm von der badischen Regierung.<lb/>Seine dortigen Aussichten
                    dürften sich aber jetzt gebessert haben und die Abneigung badnischer
                    Zunftgelehrter ihm nicht lange mehr mit Erfolg entgegenwirken.<lb/>Es sind
                    nämlich augenblicklich drei Professuren in Baden erledigt, die sich für
                        <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Dr. Schimper</rs> eignen:
                    durch <rs type="person" ref="#bischoff-gottlieb-wilhelm">Bischoff’s</rs> Tod die
                    Professur der Botanik in <rs type="org" ref="#org_0025">Heidelberg</rs>, wo in den letzten Wochen auch der talentvolle
                    Privatdozent <rs type="person" ref="#hoefle-mark-aurel">Dr. Höfle</rs> gestorben
                    ist; die gleiche Professur in <rs type="org" ref="#org_0030">Freiburg</rs> durch den nun beschlossenen Abgang <rs type="person" ref="#naegeli-carl-wilhelm">Nägeli’s</rs> nach <rs type="org" ref="#org_0031">Zürich</rs>, und gleichfalls in <rs type="org" ref="#org_0030">Freiburg</rs> durch <rs type="person" ref="#fromherz-carl">Frommherz</rs> Tod die geologische
                    Professur.<lb/>Dazu kommt, daß Professor <hi rend="ul">
                        <rs type="person" ref="#schleiden-matthias">Schleiden</rs>
                    </hi> in <rs type="org" ref="#org_0029">Jena</rs>, der die biologisch-morphologische
                    Richtung solange unterschätzte, als er sie nicht näher kannte, nunmehr im
                    persönlichen Verkehr mit <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Dr.
                        Schimper</rs> eines Besseren belehrt, – als er kürzlich von Baden aus
                    um Empfehlung eines Botanikers für <rs type="org" ref="#org_0025">Heidelberg</rs> angegangen wurde, nicht auf irgend einen Andern,
                    sondern <hi rend="ul">auf den bisher dort verschmähten <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Dr. Karl Schimper</rs> hinwies</hi>.
                    Auch von <hi rend="ul">theologischer</hi> Seite interessiert man sich in
                    <rs type="org" ref="#org_0025">Heidelberg</rs>, wie ich direkt
                    weiß, für <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Schimpers</rs>
                    Anstellung an dortiger Universität. <hi rend="ul">Verwirklicht sich diese, so
                        wird <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Schimper’s</rs> Berufung
                        nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> sicher weit
                        bedeutendere Auslagen erfordern, als mit welchen sie dermalen noch möglich
                        ist</hi>, wo ihn wohl der systemisirte Gehalt eines Ordinarius befriedigen
                    würde.<lb/>Hiemit glaube ich Euer Hochgeboren hinreichende Gründe für eine
                    baldige Berufung <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Dr. Karl
                        Schimpers</rs> nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>
                    und zwar an hiesige Universität dargelegt zu haben. Auch glaube ich nachgewiesen
                    zu haben, daß wenn dieser geniale Naturforscher und ausgezeichnete Lehrer ohne
                    größere Opfer für den Kaiserstaat gewonnen werden soll, bereits periculum in
                    mora ist.<lb/>Sehr geehrt würde ich mich fühlen, wenn Hochdieselben meiner
                    freimüthigen Darstellung Berücksichtigung zu Theil werden ließen, und vielleicht
                    mich selbst zu beauftragen geruthen, mit Herrn <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Dr. Schimper</rs> behufs seiner
                    möglichen Berufung an <rs type="org" ref="#org_0017">hiesige
                        Universität</rs> eine vorläufige Korrespondenz zu
                    eröffnen.<lb/>Genehmigen Euer Excellenz die Versicherung der ausgezeichneten
                    Hochachtung, mit der ich die Ehre habe zu zeichnen als</p>
                <p>Euer Hochgeboren gehorsamst ergebenster<lb/>Dr. Hermann Frh. Leonhardi<lb/>k.k.
                    Professor</p>
                <p>Prag, 8. März 1855</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>