<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="leonhardi-an-thun-1855-04-05-a3-xxi-d338.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/leonhardi-an-thun-1855-03-08-a3-xxi-d333.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/liechtenstein-an-thun-1851-10-03-a3-xxi-d124.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#leonhardi-hermann" role="sender:gelehrter">Hermann
                        Leonhardi</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1855-04-05">05. April 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Hermann Leonhardi an Leo Thun, Prag, 05. April 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB4E-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D338</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Professor für Philosophie Hermann Leonhardi bittet Leo Thun erneut um
                            die Berufung von Karl Schimper nach Prag. Kurz nachdem er Thun vor
                            wenigen Wochen das Promemoria über Schimper geschickt hatte, hat die
                            Philosophische Fakultät der Prager Universität beschlossen, beim
                            Ministerium die Wiederbesetzung der Kanzel für Naturgeschichte bzw.
                            deren Umwandlung in eine Kanzel der allgemeinen Naturwissenschaften zu
                            beantragen. Daher hatte er sich sofort an Alexander Braun in Berlin
                            gewandt und diesen um Auskunft über die Chancen einer Berufung von
                            Schimper gebeten. Jener begrüßte eine solche mögliche Berufung mit
                            großer Freude und bezeichnete sie als einen Gewinn für den Kaiserstaat.
                            Leonhardi legt eine Abschrift des Schreibens von Braun diesem Brief
                            bei.<lb/>In dieser Beilage betont Alexander Braun die wichtige Rolle der
                            Naturwissenschaften bei der Bildung und Erziehung der Jugend. Dabei legt
                            er vor allem Wert darauf, dass die neuere morphologisch-biologische
                            Betrachtungsweise in richtiger Weise gelehrt werde. Dies würde Schimper
                            besonders gut leisten, da dieser stets die Zusammenhänge der
                            naturhistorischen Disziplinen betone und die Studenten damit vor
                            Einseitigkeiten bewahren könne, was eine große Gefahr der Zeit sei.
                            Braun berichtet außerdem von verschiedenen Berufungsverfahren für
                            naturgeschichtliche Lehrstühle in Deutschland, bei denen Schimper eine
                            Chance haben könnte. Allerdings kann auch Braun nicht mit Gewissheit
                            sagen, ob Schimper bereit wäre, den Lehrstuhl zu übernehmen, da er
                            selbst schon seit einiger Zeit keine Briefe mehr von diesem erhalten
                            habe.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d338_1">Abschrift in Auszügen eines
                                Briefes von Alexander Braun an Hermann Leonhardi vom 30. März
                                1855</tei:ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#leonhardi-hermann">Hermann Leonhardi</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1855-04-05">05. April 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Naturwissenschaften</term>
                    <term>Philosophie</term>
                    <term>Naturgeschichte</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Kurz nachdem ich die Ehre hatte, Euer Excellenz ein Promemoria <note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/leonhardi-an-thun-1855-03-08-a3-xxi-d333.xml">Hermann Leonhardi an Leo Thun. Prag, 8. März 1855.</ref>
                    </note>über die
                    dringend wünschenswerthe Berufung <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Dr.
                        Karl Fr[iedrich] Schimpers</rs> an hiesige Universität zu übersenden,
                    stellte <rs type="person" ref="#kosteletzky-vinzenz">Prof. Kosteletzky</rs> in
                    unserem Lehrkörper den Antrag, daß wir bei hohem Unterrichtsministerium um
                    Errichtung einer Lehrkanzel für allgemeine Naturwissenschaft an der Stelle der
                    aufgelassenen für allgemeinen Naturgeschichte nachsuchen möchten, welcher Antrag
                    denn auch allgemeine Unterstützung fand. In das Comité, dem die Motivirung des
                    Antrags obliegt, wurde auch ich gewählt. So hatte ich eine Veranlassung mehr,
                    über meinen Freund <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Dr. Karl
                        Schimper</rs>, von welchem ich seit Spätherbst ohne Briefe war, sowie
                    über den Stand seiner badischen Aussichten Erkundigungen einzuziehen. Unsicher
                    ob <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Dr. Schimper</rs> noch in
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3667cbbafb66c626f2c1d56c1bd96d69">Jena</rs> sey, wendete ich mich an <rs type="person" ref="#braun-alexander">Prof. Alexander Braun</rs> in <rs type="org" ref="#org_0027">Berlin</rs> und sprach ihm dabei aus, daß
                    sich für jenen möglicher Weise auch hier eine Aussicht eröffnen
                        werde.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#braun-alexander">Prof. Braun</rs>s Antwort
                    hatte hier Allen, denen ich sie mittheilte, den gleichen Eindruck gemacht, daß
                    es nur der größte Gewinn für <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> und
                    für den Kaiserstaat seyn könne, wenn <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Dr.
                        Schimper</rs> hier einen Wirkungskreis bekäme. Von Allen wurde ich in
                    gleicher Weise aufgefordert, die betreffenden <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d338_1">Stellen des
                        Braunschen Briefes</tei:ref>, sowohl die auf <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Dr. Schimper</rs> sich beziehenden als
                    die treffenden und schönen allgemeinen Äußerungen über den heutigen Stand der
                    Naturwissenschaft und das darauf gegründete Bedürfnis des
                    naturwissenschaftlichen Unterrichts zu Euer Hochgeboren Kenntnis zu bringen; was
                    zu thun ich ohnehin schon entschlossen war.<lb/>Um in dieser guten Sache nun
                    nichts zu versäumen, will ich, in eine Ausarbeitung vertieft, es nicht anstehen
                    lassen, bis ich nach den Ostertagen mich Hochdenselben in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> vorstellen zu dürfen hoffen kann, sondern bin so
                    frei, eine <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d338_1">Abschrift der betreffenden Stellen</tei:ref> schon
                    heute hiebei zu übersenden. Was darin über die Aufgabe unsrer Zeit und über die
                    darauf bezügliche Leistungsfähigkeit <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Karl Schimpers</rs> von so competenter Seite gesagt ist, dürfte
                    allein hinreichen, daß Euer Excellenz, von Hochdero Entschließung es ja allein
                    abhängt, Sich bestimmt fänden, das zu veranlassen, was – wenn ich frei meine
                    Überzeugung aussprechen darf – mit Rücksicht auf die Forderungen der
                    Wissenschaft und des moralisch-religiösen Interesses, sowie auf das Bedürfnis
                    <rs type="org" ref="#org_0017">Prags</rs> und des Kaiserstaates in
                    diesem Falle als das allein Geeignete erscheint.<lb/>Genehmigen Euer Excellenz
                    die Versicherung der ausgezeichneten Hochachtung, mit der ich die Ehre habe zu
                    zeichnen als</p>
                <p>Euer Hochgeboren gehorsamst ergebener Diener<lb/>Dr. Hermann Fhr.
                    Leonhardi<lb/>k.k. Professor</p>
                <p>Prag 5. April 1855</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D338_1">
                    <p>Über <hi rend="ul">den heutigen Stand der Naturwissenschaft</hi> und das
                        darauf gegründete <hi rend="ul">Bedürfnis des Unterrichts für
                            Lehramtskandidaten der Naturwissenschaften</hi>, sowie über die <hi rend="ul">bezügliche Leistungsfähigkeit des Dr. <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Karl Fr[iedrich] Schimper</rs>
                            aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bd2b145b873049a539012fea08bfa71a">Mannheim</rs>
                        </hi>, derzeit in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3667cbbafb66c626f2c1d56c1bd96d69">
                            <hi rend="ul">Jena</hi>
                        </rs>.</p>
                    <p>Aus einem Brief von <rs type="person" ref="#braun-alexander">
                            <hi rend="ul">Dr.
                                Alexander Braun</hi>
                        </rs>, Professor der Botanik in Berlin
                        (früher Professor der Naturgeschichte an der polytechnischen Schule in
                        Karlsruhe, dann Professor der Botanik an den Universitäten Freiburg und
                        Gießen) vom 30. März 1855.</p>
                    <p/>
                    <p>„Wer die wahre Aufgabe der Naturgeschichte sich klar gemacht hat, wird zur
                        Überzeugung gekommen seyn, daß diese keine zerstörende ist, wie es wohl
                        vielen Fernstehenden scheinen möchte, wie es Manche in ihrer Verkehrtheit
                        sogar wünschen mögen, sondern daß sie die Bestimmung und Aufgabe hat, im
                        schönsten Sinne die höchsten Seiten menschlicher Geistesbildung zu stützen
                        und mit tieferen Fundamenten zu versehen. Eine gesunde
                        morphologisch-biologische Naturanschauung ist durch die einseitig
                        chemisch-physikalische und dadurch materialistische Richtung der Neuzeit nur
                        allzusehr in den Hintergrund gedrängt worden. Wenn nun auch die neuere
                        Richtung aus sich selbst genöthigt seyn wird, zu einer tieferen biologischen
                        Betrachtung fortzuschreiten, so ist es doch nicht gleichgültig, wann dieß
                        geschieht, sondern wichtig, daß die tiefere Seite schon jetzt festgehalten
                        und die Jugend mit ihr bekannt gemacht werde, damit sie vor Überschätzung
                        dessen, was als Mittel von großer Wichtigkeit ist, aber in seiner Isolirung
                        leicht zu kurzsichtigen Folgerungen führt, die dem menschlichen Leben das
                        Werthvollste zu rauben drohen, bewahrt wird.“<lb/>„Dieß ist es gerade, was
                        ich glaube, daß durch Schimpers Behandlung der Naturgeschichte geleistet
                        werden könnte.“<lb/>Über<rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich"> Dr.
                            Schimper</rs> äußert <rs type="person" ref="#braun-alexander">Prof.
                            Braun</rs> an einer frühern Stelle desselben Briefes noch
                        Folgendes.<lb/>„Von einem zu Fortsetzung seiner medicinischen Ausbildung
                        hierher gekommenen Jenaer Dr. medic., sowie auch von andern Seiten habe ich
                        gehört, daß <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Karl Schimper</rs>
                        fortwährend in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3667cbbafb66c626f2c1d56c1bd96d69">Jena</rs> sich aufhält, wo seine Vorträge
                        großen Beifall finden, so daß er denselben Vortrag gewöhnlich in
                        verschiedenen Kreisen wiederholt. Es freut mich sehr, daß er auf diese Weise
                        aus seiner Zurückgezogenheit hervorgetreten ist, und ich wünsche nur, daß er
                        an solche Wirksamkeit auch durch äußere Stellung gebunden wäre. Es schien
                        einige Zeit als sollte <rs type="person" ref="#schleiden-matthias">Schleiden</rs> nach <rs type="org" ref="#org_0028">München</rs> berufen werden und ich hoffte, daß <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Schimper</rs> dann in <rs type="org" ref="#org_0029">Jena</rs> an seine Stelle käme; aber dem
                        scheint nicht so. Wie es mit der Besetzung der Stellen in <rs type="org" ref="#org_0025">Heidelberg</rs> und <rs type="org" ref="#org_0030">Freiburg</rs> steht, weiß ich
                        eigentlich nicht. Für <rs type="org" ref="#org_0025">Heidelberg</rs> hat die Universität schon längst <rs type="person" ref="#mohl-hugo">Mohl</rs> vorgeschlagen; allein die Regierung
                        scheint Bedenken zu haben, da sie, wie ich von <rs type="person" ref="#mohl-hugo">Mohl</rs> selbst weiß, noch keine Anfrage an ihn gestellt hat.
                            <rs type="person" ref="#naegeli-carl-wilhelm">Nägeli</rs>’s Abgang nach
                        <rs type="org" ref="#org_0031">Zürich</rs> hat sich erst vor
                        kurzem definitiv entschieden; ob dort Hoffnung für <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Schimper</rs> ist, weiß ich nicht.
                        Die Stelle in <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs>, von der Du in
                        Deinem Briefe schreibst, würde ich ihm aber vor allen andern wünschen, da
                        mir <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Schimpers</rs> ganze Art
                        und Weise einer Stellung besonders angemessen scheint, in welcher er die
                        Studierenden nicht sowohl für ein einzelnes Fach zuzuschulen als im
                        Allgemeinen einer richtigen Beurtheilung aller naturhistorischen Disciplinen
                        zuzuführen, den innern Zusammenhang der Fächer anschaulich zu machen einen
                        guten, über die modernen Einseitigkeiten erhebenden Geist ihnen
                        einzupflanzen den Beruf hätte.“<lb/>„Daß <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Schimper</rs> dazu wie vielleicht
                        kein Anderer, den inneren Beruf und die äußere Befähigung hat, werden ihm
                        alle diejenigen zugestehen, die ihn näher kennen und Vorträge bei ihm gehört
                        haben und deren sind Viele, die ihm Viel verdanken.“<lb/>An einer noch
                        früheren Stelle des Briefes sagt <rs type="person" ref="#braun-alexander">Prof.
                            Braun</rs>:<lb/>„Von <rs type="person" ref="#schimper-karl-friedrich">Karl
                            Schimper</rs> weiß ich Dir keine neuesten Nachrichten zu geben.
                        Nach der Naturforscherversammlung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">Göttingen</rs>, wo
                        ich seine schriftlich eingesendeten morphologischen Mittheilungen vortrug,
                        habe ich noch einige Briefe mit ihm gewechselt, die hauptsächlich die bei
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c35eca963eafc75f194fcbef67b5ffd4">Weimar</rs> von ihm aufgefundenen
                        fossilen Charen betrafen, von denen er mir eine ganze Kiste voll der
                        schönsten Exemplare gesandt hat.“<lb/>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>