<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="liechtenstein-an-thun-o-d-a3-xxi-d479.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/liechtenstein-an-thun-1851-10-03-a3-xxi-d124.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/linde-an-thun-1854-05-31-ca1055.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#liechtenstein-friedrich" role="sender:beamter">Friedrich
                        Liechtenstein</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>o. O., o. D. [<date when="1858">1858</date>]</title>
            <title type="label">Friedrich Liechtenstein an Leo Thun o. O., o. D. [1858]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB4C-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D479</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Friedrich von Liechtenstein, Gouverneur von Siebenbürgen, bittet Leo
                            Thun, seinen Vorschlag zur Ernennung eines neuen Referenten für
                            Kultusangelegenheiten für Siebenbürgen zu unterstützen. Liechtenstein
                            schlägt für den Posten Gustav Groisz vor: Dieser sei Katholik, kenne
                            sowohl die ehemalige als auch die neue Gesetzgebung im Bereich des
                            Kultus und besitzt wie kein anderer die nötigen Kenntnisse des Landes.
                            Liechtenstein spricht sich außerdem dagegen aus, das Amt wegen der hohen
                            Anzahl an Protestanten und Akatholiken im Land einem Priester zu
                            übergeben. Er ist aber dennoch überzeugt, dass der vorgeschlagene Gustav
                            Groisz in konfessionellen Fragen die katholische Kirche angemessen
                            vertreten werde. Zuletzt bittet Liechtenstein den Minister um Hilfe bei
                            der Lösung der Frage der Widmung des sächsischen Vermögensfonds.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#liechtenstein-friedrich">Friedrich Liechtenstein</rs>
                    <date>1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Siebenbürgen</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Von dem <rs type="person" ref="#bach-alexander">Minister des Innern</rs>
                    aufgefordert den jetzigen Augenblick zu benützen, um die sich schon überlebten
                    Beamten durch neue Kräfte zu ersetzen, habe ich auch die Pensionierung des
                    Statthaltereyrathes <rs type="person" ref="#szabo">Szabo</rs> (welcher
                    Cultusreferent war) mit ganzem Gehalt beantragt, da ihm nur mehr einige Monathe
                    zu vierzig Dienstjahren fehlen. <rs type="person" ref="#szabo">Szabo</rs> hat sich
                    in der Revolutionsepoche treu erwiesen, ist der einzige des früheren Guberniums,
                    welcher unter der neuen Gestaltung Dienste genommen hat, besitzt auch
                    schätzenswerthe Kenntnisse der früheren Gesetzgebung, doch hängt um so sehr an
                    dem alten, ist so schwach im deutschen, daß sein Wirken eher als hemmend wie als
                    fördernd bezeichnet werden muß. Statt seiner habe ich den Kreisvorstand aus
                    Silay Somlic [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_2a19ada135b2f9f63afab2e1ccd81274">Szilágysomlyó</rs>] <rs type="person" ref="#groisz-gustav">Gustav Groisz</rs> zum Statthaltereyrath und
                    Cultusreferenten vorgeschlagen. <rs type="person" ref="#groisz-gustav">Groisz</rs>
                    ist Katholik, sehr bewandert in der alten und neuen Gesetzgebung, sehr eifrig,
                    unpartheiisch und durch um [sic!] ehrenhaft, daher auch allgemein geachtet. Nach meiner
                    innigsten Überzeugung besitzt er wie kein anderer im Land die nöthigen
                    Eigenschaften zum Cultusreferenten da, um zu entsprechen, nur ein Eingeborener,
                    der mit der Muttermilch die hiesigen Landes- und Cultusverhältnisse erkannt,
                    dieses Referat übernehmen kann, bis nicht mit der Zeit alles geordnet seyn wird.
                    Einem Priester dieses Referat zu geben, wie es in anderen Kronländern wohl der
                    Fall ist, wäre hier unthunlich, wo die Akkatholiken in der überwiegenden Zahl
                    sind. Die anderen eingeborenen Beamten, die allenfalls die geistige Befähigung
                    hätten, sind jedoch größtentheils Protestanten, mithin auch nicht möglich. Doch
                    abgesehen von der geringen Zahl, aus welcher eine Wahl möglich ist, glaube ich
                    mit Bestimmtheit behaupten zu können, daß schwer ein tauglicherer als <rs type="person" ref="#groisz-gustav">Groisz</rs> gefunden werden könnte. <rs type="person" ref="#groisz-gustav">Groisz</rs> ist während 3 Monathen hier bey einer
                    Admission gewesen, wo ich Gelegenheit hatte, ihn näher zu beobachten. Der
                    Umstand, daß er eine Unitarierin, zu einer Zeit als Mischehen hier ganz
                    gewöhnlich waren, zur Frau genommen und die Kinder (dem damahligen Gesetz gemäß)
                    in der Religion nach dem Geschlecht ihrer Ältern erzogen wurden, dürfte
                    vielleicht Bedenken erregen. Bey dem ganz selbstständigen Charakter von
                        <rs type="person" ref="#groisz-gustav">Groisz</rs>, der seiner Frau und
                    Töchtern keinen Einfluß gestattet, wäre, meiner Ansicht nach, dieser Umstand
                    nicht zu berücksichtigen; ich kann selbst gut sehn, daß bey confessionellen
                    Fragen er viel mehr auf die katholische Seite sich neigen wird als wie <rs type="person" ref="#szabo">Szabo</rs>, der auf eine vergelbte Vorschrift des vorigen
                    Jahrhunderts sich stützend, aus bloßer Liebe zu dem illo tempore öfters
                    Opposition in derley Dingen machte. Dringend muß ich Euer Excellenz bitten
                    meinen Vorschlag wegen <rs type="person" ref="#groisz-gustav">Groisz</rs> bey
                        <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> zu
                    unterstützen.<lb/>Ich habe bereits im Monath Jänner an den Minister Herrn
                        <rs type="person" ref="#bach-alexander">Bach</rs>, auf seine Aufforderung,
                    einen Antrag gestellt: wie die schon seit Jahren pendente Frage der Widmung von
                    50.000 fl aus dem sächsischen Nationsvermögen für Schulzwecke gelöst werden
                    könnte. Wenn zwar ich mich in der Rechtsfrage den Ansichten meines Vorgängers
                    anzuschließen bemüßigt war, so stellte ich doch in Rücksicht dessen, daß der
                    Vermögensfond kein Hindernis biethet, den Antrag dahin, daß diese 50.000 fl
                    jährlich, der von <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs>
                    bestätigten Widmung gemäß, zu verabfolgen wären. Sollten über diesen Gegenstand
                    in der Zwischenzeit keine Verhandlungen über diesen Gegenstand [sic!] zwischen den
                    beyden Ministerien gepflogen worden seyn, so würde es mir sehr lieb seyn, wenn
                    Euer Excellenz, doch proprio moto, diesen Gegenstand wieder in Anregung
                    brächten, damit mit dieser Angelegenheit einmal ein Ende wäre, was jedenfalls
                    einen günstigen Eindruck hervorbrächte.<lb/>Mich dem Wohlwollen Euer Excellenz
                    empfehlend, verharre ich zu seyn</p>
                <p>Euer Excellenz<lb/>ergebener</p>
                <p>Liechtenstein</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>