<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="linde-an-thun_1856-01-04_a3-xxi-d394.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#linde-justin" key="linde-justin" role="sender:beamter">Justin Linde</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs>, <date when-iso="1856-01-04">4. Januar 1856</date>
                    <note>Der Brief trägt
                        das Datum 4. Dezember 1856, allerdings ist davon auszugehen, dass sich Linde
                        beim Schreiben, kurz nach Monats-/Jahreswechsel, im Monat geirrt hat. Der
                        Inhalt des Briefs sowie die zahlreichen Verweise auf vorangegangene Briefe
                        bzw. Hinweise in nachfolgenden Briefen sprechen für eine Datierung auf den
                        4. Januar 1856. Bei der Ordnung des Nachlasses wurde diese falsche Datierung
                        nicht bemerkt.</note>
                </title>
            <title type="label">Justin Linde an Leo Thun, Frankfurt, 4. Januar 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7DE-3</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D394</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist und Staatsrat Justin Linde berät Leo Thun in einigen
                            Personalfragen. Zunächst bedankt sich Justin Linde für Thuns Brief und
                            drückt sein Bedauern über den Unfall aus, der Thun zugestoßen ist.
                            Anschließend teilt er dem Minister mit, dass er sich bei verschiedenen
                            Personen über Emil Rössler und Georg Blackert informiert habe und die
                            gewünschten Informationen über diese hoffentlich bald liefern könne. Zum
                            jetzigen Zeitpunkt könne er über Rössler nur sagen, dass er in Göttingen
                            weile und dort Umgang mit Heinrich Zachariae pflege. Dieser sei als
                            Anhänger der Gothaer Partei bekannt und habe sich mehrfach für die
                            Interessen dieser Partei publizistisch geäußert. Die Partei habe es auch
                            darauf abgesehen, an den österreichischen Universitäten Fuß zu fassen.
                            Aber Linde ist gewiss, dass Thun die Universitäten vor solchen Männern
                            bewahren und die Lehrstühle mit zuverlässigen Männern besetzen werde.
                            Einen Beweis seiner Kraft und seiner Haltung habe Thun, nach Ansicht von
                            Linde, durch den Abschluss des Konkordats geliefert, das die Zukunft
                            Österreichs auf ewig sichern werde. Abschließend empfiehlt er einen
                            Kandidaten für einen Lehrstuhl der Deutschen Reichs- und
                            Rechtsgeschichte, über den er in einer (nicht erhaltenen) Anlage näheres
                            berichtet. Außerdem legt er ein (ebenfalls nicht erhaltenes) Gesuch
                            eines jungen Philologen für eine Anstellung an einem österreichischen
                            Gymnasium bei.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#linde-justin">Justin Linde</persName>
                    <date when-iso="1856-01-04">4. Januar 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Frankfurt 4. Dezember [sic! richtig Januar] 1856</p>
                <p>Hochgeborner Graf,<lb/>Gnädiger Herr!</p>
                <p>Euer Excellenz geehrtes <ref target="thun/thun-korrespondenz/Bundesarchiv_Koblenz/thun-an-linde_1855-12-26_CA1130.xml">Schreiben vom 26. vorigen Monats [Dezember 1855]</ref>
                    <note>Gemeint ist Leo Thun an Justin Linde, 26. Dezember 1855.
                        Bundesarchiv Koblenz, N 1759, 51. Thun bittet darin Linde um Auskunft über
                        Georg Blackert, der sich um eine Stelle an einer österreichischen
                        Universität beworben habe. Der Brief Thuns an Linde war ursprünglich einem
                        Schreiben Thuns an Bernhard Rechberg, dem Bundespräsidialgesandten in
                        Frankfurt, beigelegt: Leo Thun an Bernhard Rechberg-Rothenlöwen, 26.
                        Dezember 1855. ÖNB, Handschriftenabteilung, Autogr. 458/20-3.</note>hat mich
                    schon darum schon außerordentlich freudig überrascht, weil es mir die Gewißheit
                    brachte, daß Hochdieselben von den Folgen eines Unfalls glücklich befreit sind,
                    der meine innigste Theilnahme und Besorgnis erregt hat. Mir blieb, wie allen
                    Ihren entfernten Verehrern, nichts übrig, als dafür zu beten, daß Gott Sie dem
                    Kaiser und dem Reiche noch lange erhalte, und nun bin ich im Herzen froh, für
                    die Erfüllung dieser Bitte danken zu können.<lb/>Gleichzeitig mit dem geehrten
                    Schreiben Eurer Excellenz an mich, theilte mir <rs type="person" ref="#rechberg-rothenloewen-bernhard" key="rechberg-rothenloewen-bernhard">Herr Graf Rechberg</rs> das <ref target="thun/thun-korrespondenz/Oesterreichische_Nationalbibliothek/thun-an-rechberg_1855-12-26_CA910.xml"> Schreiben</ref>
                    <note>Vgl. Leo Thun an Bernhard
                        Rechberg-Rothenlöwen, 26. Dezember 1855.</note>wegen des <rs type="person" ref="#roessler-emil" key="roessler-emil">Dr. Rößler</rs> mit und sprach den Wunsch aus,
                    Hochdemselben deshalb direct und unmittelbar bald die gewünschte Aufklärung zu
                    geben. Ich habe deshalb um einige nähere Notizen mich an eine zuverlässige
                    Quelle gewendet, bin aber so frei, jetzt schon einige allgemeine Bemerkungen
                    beizulegen. Daß der <rs type="person" ref="#roessler-emil" key="roessler-emil">Herr Dr. R[ößler]</rs>
                    sich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">Göttingen</rs> an die Seite des bekannten <rs type="person" ref="#zachariae-heinrich-albert" key="zachariae-heinrich-albert">Prof. Zachariä</rs> gesetzt, ist
                    jedenfalls mehr als auffallend. Als im Jahre 1850 Ihr Herr <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich" key="thun-hohenstein-friedrich">Bruder</rs> hier die schwierige
                    Aufgabe zu lösen überkam, die Bundesversammlung zu reactiviren, und ich deshalb
                    über die dabei entscheidenden Fragen das erste Heft meines Archivs für
                    öffentliches Recht erscheinen ließ<note>Justin Balthasar Linde,
                        Betrachtungen über die wichtigsten Fragen der Gegenwart auf dem Gebiet des
                        öffentlichen deutschen Bundesrechts (Archiv für das öffentliche Recht des
                        deutschen Bundes, Heft 1), Gießen 1850.</note>, trat jener <rs type="person" ref="#zachariae-heinrich-albert" key="zachariae-heinrich-albert">Zachariä</rs> als Vorkämpfer der
                    Gothaer gegen dieses Beginnen in einer geharnischten Schrift: „die
                    Rechtswidrigkeit der versuchten Reactivirung der im Jahre 1848 aufgehobenen
                    Bundesversammlung, Götting 1850“ auf, wogegen ich dann weiter in einer anonymen
                    Schrift: „Zachariäs und Pfeiffers Würdigung und Rechtswidrigkeit. Frankfurt
                    1850“ erwiderte. Daß diese Partei nun noch immer durch Wort und Schrift im
                    Gothaismus Geschäfte macht, ist thatsächlich; und es sind die Folgen nicht
                    abzusehen, wenn diese Partei ihren Sauerteig immer neu einzumengen, Gelegenheit
                    hat. Auf <rs type="place" subtype="country" key="oesterreich" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> aber und seine
                    Bildungsanstalten ist es dabei hauptsächlich abgesehen. Und seit es Eurer
                    Excellenz gelungen, Ihr Ministerium mit der weltgeschichtlichen Thatsache des
                    Concordats auf ewige Zeiten auszuzeichnen – denn von dem Augenblicke <hi rend="ul">dieser</hi> großen Handlung an wird es eine Wahrheit bleiben
                    Austria Erit In Orbe Ultima – fängt die Lüge und das Verderben an, mit der
                    äußersten Kraftanstrengung die letzten Versuche zu machen, den Boden zu
                    unterwühlen. Da haben Eure Excellenz allerdings noch eine große Aufgabe zu
                    lösen; die aber in defensiver Stellung leicht lösbar ist; und ich werde mich
                    glücklich schätzen, mit meinen geringen Kräften dabei Hochdenselben nützlich
                    sein zu dürfen. Gelingt es Eurer Excellenz die Katheder mit zuverlässigen
                    Männern zu besetzen, dann nur werden Sie Freude im Dienst und den beruhigendsten
                    Trost am Abend des Lebens und den reichsten Segen noch im Grabe
                    ärndten.<lb/>Über Herrn <rs type="person" ref="#blakert-georg" key="blakert-georg">Blakert</rs> hoffe
                    ich, Hochdenselben in einigen Tagen ausführlich Mittheilung machen zu können und
                    werde mir dann erlauben, auch das Gesuch eines andern braven jungen Philologen
                    um Anstellung an einem Gymnasium in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>
                    beizuschließen.<lb/>In dem geehrtesten Schreiben vom September vorigen Jahres
                        <note>Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/Bundesarchiv_Koblenz/thun-an-linde_1855-09-11_CA1128.xml">Leo Thun an Justin Linde, 11. September 1855</ref>.</note>bemerkten
                    Hochdieselben, daß für Vertreter des deutschen Rechts und seiner Geschichte noch
                    immer Gelegenheit da sei. Ich bringe in der Anlage<note>Dieser
                        Brief ist nicht erhalten.</note> einen Gelehrten in Vorschlag, womit ich
                    ganz besonders Ehre einzulegen gewiß bin, und wünsche nur, daß es möglich ist,
                    mir darüber recht bald eine vorläufige Entschließung geben zu können, damit der
                    Herr nicht etwa anderwärts fest acquirirt wird. Er wird eine Zierde jeder
                    katholischen Universität werden. Schließlich erlaube ich mir meine innigsten
                    Glückwünsche zum Jahreswechsel darzubringen, und um die Bewahrung des hohen
                    Wohlwollens auch für die Zukunft zu bitten, und zeichne mit dem Ausdruck
                    unbegrenzter Verehrung als</p>
                <p>Eurer Excellenz ganz gehorsamster<lb/>Dr. Linde</p>

            </div>

        </body>
    </text>

</TEI>