<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="linde-an-thun-1855-10-10-a3-xxi-d350.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/linde-an-thun-1854-05-31-ca1055.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/linde-an-thun-1856-01-18-a3-xxi-d365.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#linde-justin" role="sender:beamter">Justin Linde</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_769151408914e2c922087bfa9372d637">Dreis</rs>, <date when-iso="1855-10-10">10. Oktober 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Justin Linde an Leo Thun, Dreis, 10. Oktober 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB4A-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                                Tetschen-Bodenbach</institution>
                            <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                                Thun</repository>
                            <idno>A3 XXI D350</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Der hessische Staatsrat Justin Linde informiert Leo Thun in einigen
                                Personalfragen und bittet ihn um einen Gefallen für seinen Sohn.
                                Zunächst entschuldigt sich Linde jedoch, dass er so lange nicht
                                geschrieben hat. Der Grund für sein Zögern lag darin, dass er bisher
                                keine Informationen zu den von Thun genannten Personen einziehen
                                konnte. Er bedauert dies zutiefst und will es sobald als möglich
                                nachholen. Linde kann derzeit auch keinen anderen Kandidaten für
                                eine Professur des Deutschen Rechts benennen. Nach seiner Rückkehr
                                nach Frankfurt will er aber auch in dieser Angelegenheit weitere
                                Erkundigungen anstellen. Linde betont dann, dass man in Deutschland
                                sehr gespannt auf den Inhalt des kürzlich abgeschlossenen Konkordats
                                sei. Aus der Sicht von Linde wird das Konkordat das Fundament einer
                                strahlenden Zukunft Österreichs sein. Zuletzt erbittet sich Linde
                                noch einen Gefallen von Thun. Sein Sohn wird demnächst die
                                Priesterweihe empfangen und Linde möchte, dass dieser anschließend
                                in Österreich wirke. Linde wäre Thun daher sehr dankbar, wenn er
                                seinem Sohn einen Posten vermitteln könnte. Linde glaubt, dass sein
                                Sohn am besten im persönlichen Dienst eines Bischofs aufgehoben
                                wäre.</p>
                        </msContents>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#linde-justin">Justin Linde</rs>
                    <settlement ref="#place_769151408914e2c922087bfa9372d637">Dreis</settlement>
                    <date when-iso="1855-10-10">10. Oktober 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Konkordat</term>
                </index>
                <p>Dreis bei Wittlich, den 10. Oktober 1855</p>
                <p>Euer Excellenz,</p>
                <p>Sehr schätzbares Schreiben vom 11. vorigen Monats<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/thun-an-linde-1855-09-11-ca1128.xml">Leo
                            Thun an Justin Linde. Wien, 11. September 1855</ref>.</note> hatte ich
                    hier, wohin es mir von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> nachgesendet
                    wurde, und wo ich mich während den Bundestagsferien befinde, zu empfangen die
                    Ehre. Da ich wegen der Entfernung von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_56379b3722203c9ce71d0191081d67f6">Hanau</rs> mich persönlich
                    nicht nach <rs type="person" ref="#schell-nikolaus">Herrn Schell</rs> erkundigen
                    konnte, so habe ich es brieflich gethan; aber bis jetzt keine Nachricht
                    bekommen; wahrscheinlich, weil die Person, an die ich mich wandte, verreist ist.
                    Ich werde nun wahrscheinlich vor Ende dieses Monats nichts sicheres erfahren.
                    Gegen Ende dieses Monats gedenke ich nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> zurückzugehen
                    und werde, wenn es denn noch Interesse für Euer Excellenz hat, selbst nach Hanau
                    gehen, um zugleich an Ort und Stelle die Person und deren Verhältnisse mit
                    eigenen Augen ansehen, wo ich ein zuverlässiges Urtheil zu fällen, hoffentlich
                    in den Stand komme. Es ist mir wahrhaft leid, daß ich diesen Auftrag nicht
                    schneller und besser erledigen konnte; aber ich darf versichern, daß es mir
                    nicht möglich war.<lb/>Für einen Vertreter des deutschen Rechts weiß ich zwar
                    einige jüngere Personen, die vollkommen qualifizirt sind, die aber bisher nicht
                    die Absicht hatten, die academische Laufbahn zu betreten. Nach meiner Rückkehr
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> werde ich
                    Gelegenheit haben darüber und über Philologen noch nähere Notizen einzuziehen,
                    und nicht verfehlen, Hochderselben das Resultat meiner Nachforschungen dann
                    mitzutheilen. Wenn Hochderselben nur die Orte, wo die Anstellungen in Aussicht
                    stehen, und die Bedingungen etwas näher anzugeben geneigen sollten, dann wäre
                    damit für die zu treffende Wahl wohl Manches gewonnen.<lb/>Man ist in
                    Deutschland sehr gespannt auf den Inhalt des österreichischen Concordats, was
                    bezüglich dieser Verhältnisse sehr maaßgebend seyn wird. Ich selbst warte mit
                    Sehnsucht auf die Veröffentlichung. Euer Excellenz haben darin ein großes Werk
                    zum Abschlusse gebracht, das wohl mit der Hauptpfeiler der Zukunft des
                    Kaiserstaats seyn wird. Die Aufgabe ist, nach ihrer Bedeutung bemessen, doch in
                    verhältnismäßig kurzer Zeit zur Lösung geführt.<lb/>Erlauben Euer Excellenz bei
                    dieser Gelegenheit einen mich persönlich betreffenden Gegenstand vorzutragen.
                    Mein ältester <rs type="person" ref="#linde-rudolph">Sohn</rs>, gesunder Körper
                    und Geist, widmet sich dem geistlichen Stande und wird wahrscheinlich nach
                    Ablauf eines Jahres die Priesterweihe empfangen. Ich hege den Wunsch, daß er in
                    dem Kaiserstaate der Kirche diene, bin dort aber ohne alle dahin führende
                    Verbindungen und Anknüpfungsmittel; und deshalb wäre es mir eine große
                    Beruhigung, wenn Euer Excellenz in der Lage wären, und für mich das gnädige
                    Wohlwollen hätten, mir zur Erfüllung dieses Wunsches eine Aussicht zu eröffnen.
                    Als Vater darf ich zunächst bezüglich der Persönlichkeit meines Sohnes nur so
                    viel versichern, daß ich die Überzeugung hege, daß er meiner Verwendung für ihn,
                    zuversichtlich in jeder Beziehung Ehre machen wird. Da mein Sohn neben der
                    theologischen Bildung auch eine allgemeine wissenschaftliche besitzt, so wäre es
                    ihm wie mir am liebsten, wenn er in unmittelbarer Nähe eines Bischofes eine
                    Verwendung finden könnte, wozu er sich durch seine äußere Bildung und übrige
                    Persönlichkeit ebenfalls qualifizirt, in welcher Hinsicht vielleicht auch die
                    Concurrenz dort gegenwärtig nicht zu groß ist. Euer Excellenz würde mich recht
                    glücklich machen, wenn mir dazu eine Aussicht eröffnet werden könnte.<lb/>Mit
                    dem Ausdrucke unbegrenzter Hochachtung habe ich die Ehre zu seyn</p>
                <p>Euer Excellenz gehorsamster<lb/>J. v. Linde</p>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>