<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="linde-an-thun_1856-12-04_a3-xxi-d393.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#linde-justin" key="linde-justin" role="sender:beamter">Justin Linde</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs>, <date when-iso="1856-12-04">4. Dezember 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Justin Linde an Leo Thun, Frankfurt, 4. Dezember 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7EC-3</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D393</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Zurückkommend auf ein früheres Schreiben möchte der hessische Staatsrat
                            Justin Linde dem Minister einen nicht näher genannten Kandidaten für
                            einen Lehrstuhl der Deutschen Reichs- und Rechtsgeschichte vorschlagen.
                            Linde hat diesen jungen Mann kürzlich persönlich kennengelernt. Er
                            stammt aus einer adeligen Familie aus Westfalen, ist Katholik und hat
                            seine Studien in Bonn und Berlin absolviert. Linde schreibt, dass diesem
                            durch seine ausgezeichneten Studienergebnisse in Preußen alle Türen
                            offen stünden, obschon er Katholik sei. Daher müsse man zwar rasch, aber
                            im Verborgenen handeln. Linde glaubt, dass er keine unbescheidenen
                            Ansprüche stellen werde, allerdings wohl nicht dazu zu bewegen sei, nach
                            Krakau oder Pest zu gehen. Linde betont außerdem, dass der Abschluss des
                            Konkordates den Wunsch des jungen Mannes, in Österreich eine Stelle zu
                            erlangen, verstärkt habe. In einem beiliegenden Schreiben wird Emil
                            Rösslers Verhalten in der Frankfurter Paulskirche geschildert. Der
                            Schreiber geht dabei besonders auf dessen Verhalten bei der Kaiserwahl
                            ein, von der sich Rössler – auch wenn öffentlich das Gegenteil
                            verlautete – enthalten hatte. Die Gründe dafür kann der Schreiber nicht
                            ermitteln. Ob Rössler Anhänger der Gothaer Partei sei, kann der
                            Schreiber ebenfalls nicht sagen, allerdings pflege Rössler Umgang mit
                            Anhängern dieser Gruppe. Über Rösslers wissenschaftliche Leistungen will
                            er weitere Erkundigungen einziehen. </p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <ref target="#D393_1">Bemerkungen über Emil Rössler von
                                unbekannter Hand</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#linde-justin">Justin Linde</persName>
                    <date when-iso="1856-12-04">4. Dezember 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Rechtsgeschichte</term>
                    <term>Konkordat</term>
                </index>
                <p>Frankfurt, den 4. Dezember 1856</p>
                <p>Schon in einem früheren gehorsamsten Schreiben habe ich mir die Freiheit
                    genommen, Eurer Excellenz vorzutragen, daß ich einige tüchtige junge Männer zu
                    Professoren für deutsches Recht und deutsche Reichs- und Rechtsgeschichte, so
                    wie für canonisches Recht vorzuschlagen im Stande sei. Wiewohl ich darauf ohne
                    hohe Entschließung geblieben, so halte ich mich doch, durch das Schreiben<note>
                        <ref target="thun/thun-korrespondenz/Oesterreichische-Nationalbibliothek/thun-an-rechberg_1855-12-26_CA910.xml">Vgl. Leo Thun an Bernhard Rechberg-Rothenlöwen, 26. Dezember 1855.
                        </ref>
                    </note> Eurer Excellenz an den Herrn <rs type="person" ref="#rechberg-rothenloewen-bernhard" key="rechberg-rothenloewen-bernhard">Grafen Rechberg</rs>,
                    verpflichtet, darauf um so mehr zurückzukommen, als es sich ja nicht blos darum
                    handeln kann, Bedenklichkeiten zu erregen, sondern auch Besseres
                    vorzuschlagen.<lb/>Kürzlich hatte ich Gelegenheit, die nähere Bekanntschaft
                    eines jungen Gelehrten zu machen, der, katholischer Religion, aus einer alten
                    adlichen Familie <rs type="place" subtype="region" key="westfalen" ref="#place_2652fd27a2fa326711df5192229fd847">Westfalens</rs> stammend, die jetzt
                    am Rheine lebt, und der in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs>, <rs type="org" ref="#org_0040" key="universitaet-bonn">Bonn</rs> und <rs type="org" ref="#org_0027" key="universitaet-berlin">Berlin</rs> studirt und alle juristischen
                    Examina und Vorbereitungen zum Staatsdienste mit Auszeichnung bestanden hat,
                    eben im Begriffe steht, die Doctorwürde zu nehmen, um sich dann sofort dem
                    Katheder zu widmen. Bei seinen gründlichen Kenntnissen, seinem sonst
                    empfehlenden Äußern und vorzüglicher gesellschaftlicher Bildung, und da es ihm
                    weder an vorzüglichem Vortrage noch an Empfehlungen fehlt, würde er in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs>, trotz dessen, daß er ein sehr guter Katholik
                    ist, schnell zum Ziele kommen; aber dann auch um so schwerer für einen
                    auswärtigen Dienst zu acquiriren sein; weil ihn, der überhaupt ein ungewöhnlich
                    honetter Mann ist, dann noch Pflichten der Dankbarkeit und Erwiederung des
                    Vertrauens an den Beruf in seinem nächsten Vaterlande enger binden dürften.
                    Dieser Herr wird etwa 28 Jahre alt sein, und ich kann dafür einstehen, daß er
                    den Erwartungen ungefähr in derselben Weise, wie Professor <rs type="person" ref="#schulte-friedrich" key="schulte-friedrich">Schulte</rs> in <rs type="org" ref="#org_0017" key="universitaet-prag">Prag</rs> entsprechen dürfte. Dabei hat seine
                    ganze äußere Erscheinung etwas sehr Edles. Seit in der österreichischen
                    Monarchie durch das Concordat alle Augen auf das Kaiserreich gerichtet sind,
                    leuchtet auch bei diesem Herrn der Wunsch durch, an einer österreichischen
                    Universität einen Wirkungskreis angewiesen zu bekommen, und ich zweifle nicht
                    daran, daß wenn ich ihm bestimmte Aussichten eröffnen könnte, er jetzt noch sie
                    mit großem Danke annehmen würde. Um eine förmliche Bewerbung darf ich ihn nicht
                    angehen, weil, wenn dieses verlautete, und er keine sicheren Aussichten in
                        <rs type="place" subtype="country" key="oesterreich" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> hätte, schon der Versuch
                    ihm demnächst in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> Mißtrauen und damit Hindernisse
                    bereiten würde.<lb/>Da ich nun für diesen Herrn in jeder Hinsicht die ganze
                    Bürgschaft dafür, daß er eine wahre Acquisition für den kaiserlichen Dienst sein
                    wird, übernehmen kann, so bitte ich Eure Excellenz ganz gehorsamst, mir eröffnen
                    zu wollen: ob und welche Aussichten und an welche Universität ich demselben
                    eröffnen darf. Daß er keine unbescheidenen Ansprüche macht, davon bin ich im
                    Voraus gewiß, nur zweifle ich, daß er auf eine Anstellung in <rs type="org" ref="#org_0008" key="universitaet-pest">Pesth</rs> oder <rs type="org" ref="#org_0023" key="universitaet-krakau">Krakau</rs> leicht eingehen würde.</p>
                <p>Dr. Linde</p>
                <p/>
                <div type="enclosure" xml:id="D393_1">
                    <p>Was Herrn <rs type="person" ref="#roessler-emil" key="roessler-emil">Dr. Rößler</rs> anbetrifft, so
                        dürfte es auf einen Irrthum beruhen, daß derselbe für die Wahl des <rs type="person" ref="#friedrich-wilhelm-IV" key="friedrich-wilhelm-IV">Königs von Preußen</rs> zum deutschen
                        Kaiser gestimmt habe. Dafür, daß die Kaiserwürde einem Fürstenhause erblich
                        übertragen werden solle, hat <rs type="person" ref="#roessler-emil" key="roessler-emil">Dr.
                            Rößler</rs> allerdings gestimmt; aber bei der Kaiserwahl selbst,
                        hat er ausdrücklich erklärt, nicht zu wählen. Überhaupt hat er in der
                        Nationalversammlung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> keine irgend
                        bemerkbar gewordene active Thätigkeit an den Tag gelegt. Er kommt bei
                        Gelegenheit der Verhandlung über die österreichische-slavische Frage in der
                        29. Sitzung am 1. Juli 1848 als Redner auf der Tribüne vor, wo er nichts
                        Gefährliches vorgebracht hat. Sodann war er Schriftführer der 9.
                        Abtheilung.<lb/>Hiernach kann das Benehmen <rs type="person" ref="#roessler-emil" key="roessler-emil">Rößlers</rs> bei der Abstimmung über die Kaiserwahl nicht schwer
                        gegen ihn in die Wagschale fallen, und es dürfte höchstens der Vermuthung
                        Raum geben, daß er die politische Bedeutung der Frage: ob die
                        Nationalversammlung berechtigt war, einen Kaiser zu wählen? nicht begriffen
                        hat, weil er durch seine Abstimmung bis zur wirklichen Wahl mit den
                        Kaisermachern allerdings gemeinschaftliche Sache machte und sich so gerirte,
                        als wenn die Nationalversammlung berechtigt wäre zu wählen; aber gleichwohl
                        bei der Wahl selbst ausdrücklich erklärte: ich wähle nicht. Aus welchem
                        Grunde diese letztere, äußerlich ganz correkte Haltung von ihm eingehalten,
                        bleibt freilich ungewiß, da er nicht, wie so viele andere, darüber eine
                        ausdrückliche Erklärung in das Protokoll niedergelegt hat.<lb/>Davon
                        verschieden ist nun aber der Punkt: ob der Kandidat aus der Gothaischen
                        Partei, und ob er mit Bewußtsein in derselben gestanden habe; und dem
                        Einfluße der wissenschaftlichen Männer dieser Parthei noch nicht entrückt
                        sei? Wenn das der Fall wäre, dann würde eine Anstellung allerdings eine
                        Wirksamkeit vermitteln, die das grade Gegentheil bewirkte und das Lehrfach
                        der deutschen Reichs- und Rechtsgeschichte bietet dafür nach jeder Richtung
                        die passendste und eindringlichste Gelegenheit. <lb/>Gab es im Frankfurter
                        Parlamente auch dem Namen nach noch keine Gothaer Parthei, so bestanden doch
                        die Grundsätze und die Vertreter, die man später so bezeichnete. Und da läßt
                        sich nicht in Abrede stellen, daß der Candidat in seinen Abstimmungen bei
                        Gelegenheit der Kaisermacherei sich zu jenen Grundsätzen geneigt hat; ob mit
                        Bewußtsein oder aus Mangel an Einsicht oder Interesse; wer kann das
                        wissen.<lb/>Die Übersiedlung nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">Göttingen</rs>, in die
                        Nähe des dortigen Publizisten <rs type="person" ref="#zachariae-heinrich-albert" key="zachariae-heinrich-albert">Zacharia</rs>, einem der entschiedensten Gothaer, der mehr wie
                        irgend ein anderer die Ansichten dieser Parthei, wissenschaftlich zu
                        vertreten und zu verbreiten bemüht gewesen ist, läßt nicht weniger als eine
                        Empfehlung durch <rs type="person" ref="#savigny-friedrich-carl" key="savigny-friedrich-carl">Savigny</rs>
                        vermuthen, daß die gothaische Parthei ihren Sauerteig einzumischen die
                        unveränderte Absicht hat. Seitdem es einem Haupte der Partei, das bei seinem
                        Ausscheiden aus dem Frankfurter Parlamente öffentlich vor ganz
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> zu Protokoll erklärte:<lb/>„Daß er zu
                        seinem tiefen Schmerze erfahre, daß die Hoffnungen des deutschen Volkes,
                        welche so nahe ihrer Erfüllung gewesen die mächtigste deutsche Krone
                            (<rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs>) unter Beistimmung von neunundzwanzig
                        deutschen Regierungen an der Spitze des neuen deutschen Bundesstaates zu
                        sehen, zu scheitern drohe; und daß er im Angesichte der höchsten Gefahren,
                        aus der Versammlung austrete;“<lb/>gelungen ist, in <rs type="place" subtype="country" key="oesterreich" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>, trotz solchen Erklärungen eine
                        hervorragende Stelle als Ausländer und Gothaer des reinsten Wassers zu
                        erlangen, sind die Gutgesinnten in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> allerdings
                        sehr stutzig geworden, und man kann es der gothaischen Parthei nicht
                        verdenken, wenn sie mit neuen Hoffnungen auf Succeß belebt ist und ganz und
                        gar Nichts darin findet, einen geborenen Österreicher jeder Gesinnung als
                        acceptabel zu betrachten. Aber wer die Macht und Verantwortlichkeit hat und
                        wen die Folgen belästigen, wie einen Kultusminister, der hat allen Grund nur
                        doppelt vorsichtig zu sein und das Vertrauen der treuen Anhänger correcter
                        Grundsätze stets solchen Erfahrungen gegenüber neuaufzurichten.<lb/>Über des
                        fraglichen Kandidaten Wirksamkeit und Richtung ziehe ich übrigens noch
                        genauere Notizen ein und werde, sobald ich sie erhalten, mich beeilen,
                        solche nachzusenden. Diese vorstehenden Bemerkungen als allgemeine, wollte
                        ich aber dadurch nicht in ihrer Mittheilung aufhalten.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>

</TEI>