<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="linker-an-thun-1855-11-04-a3-xxi-d353.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/linde-an-thun-1856-01-18-a3-xxi-d365.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/liste-evangelische-gymnasien-mit-oeffentlichkeitsrecht-ungarn-o-d-a3-xxi-d540.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#linker-gustav" role="sender:gelehrter">Gustav
                        Linker</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1855-11-04">4. November 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Gustav Linker an Leo Thun, Wien, 4. November 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB48-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D353</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der klassische Philologe Gustav Linker berichtet dem Minister von der
                            Versammlung deutscher Philologen und Schulmänner in Hamburg und
                            erkundigt sich über seine Aussichten auf eine feste Anstellung an einer
                            österreichischen Universität. Seine Eindrücke von der
                            Philologenversammlung hat er in einem Bericht für die
                            Gymnasialzeitschrift zusammengefasst, den er Thun mit diesem Brief
                            vorlegt. Außerdem legt er dem Brief einige aktuelle Arbeiten bei,
                            darunter ein Werk über Sallust, welches Frucht seiner mehrjährigen
                            Forschungen ist. Anschließend erkundigt er sich beim Minister, wie es um
                            seine Karriereaussichten in Österreich bestellt sei: er sei nun seit
                            vier Jahren Privatdozent in Wien, diese unsichere Situation empfinde er
                            aber zunehmend als Belastung. Zur Untermauerung seines Wunsches betont
                            er, dass seine Vorlesungen und seine Veröffentlichungen lobenden Anklang
                            bei Studenten und Kollegen fänden. Sollte er keine Aussichten auf eine
                            feste Anstellung in Österreich haben, würde er entweder eine andere
                            Laufbahn anstreben oder sein Glück in Deutschland versuchen. Er würde
                            zwar gern weiterhin zum Aufschwung der Philologie in Österreich
                            beitragen, er möchte aber nicht auf Dauer in Unsicherheit leben und
                            arbeiten. Er hofft, dass Thun seine Frage gnädig aufnimmt.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#linker-gustav">Gustav Linker</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1855-11-04">4. November 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                </index>
                <p>Hochgebietender Herr Staatsminister,<lb/>Hochgeborner Herr Graf!</p>
                <p>Wollen Euer Excellenz es dem gehorsamst Unterzeichneten huldvollst gestatten,
                    seine neuesten litterarischen Arbeiten ehrerbietigst zu überreichen und im
                    Anschluß daran eine bescheidene Bitte vortragen zu dürfen.<lb/>Vor Kurzem von
                    der diesjährigen Versammlung deutscher Philologen und Schulmänner zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_35d7df6ed3d93be2927d14acc5f1fc9a">Hamburg</rs> zurückgekehrt hatte es der gehorsamst
                    Unterzeichnete unternommen, die Resultate derselben in einem kurzen Bericht für
                    die „Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien“ zusammenzustellen. Er
                    glaubte sich dazu gegenüber diesem Organ der österreichischen Gymnasiallehrer um
                    so mehr verpflichtet, da er aus <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>
                    der einzige Teilnehmer an jener Versammlung war. Es sei mir jetzt vergönnt, den
                    erwähnten Bericht Euer Excellenz zu hochgeneigter Kenntnisnahme
                    vorzulegen.<lb/>Ebenso nehme ich mir die Freiheit, Euer Excellenz eine vor
                    Kurzem vollendete Ausgabe des <rs type="person" ref="#sallust">Sallustius</rs>
                    gehorsamst zu überreichen. Dieselbe erscheint als eine bloße Ausgabe des Textes:
                    doch erlaube ich mir beizufügen, daß in dem Versuche, diesen möglichst in seiner
                    ursprünglichen echten Gestalt herzustellen, die Ergebnisse mehrjähriger
                    Beschäftigung mit den Schriftstellen enthalten sind, welche soweit ich sie
                    bisher veröffentlichte, billigende Anerkennung gefunden haben. Die
                    Rechtfertigung dieser Texteskritik ist theils in dem ebenfalls anliegenden
                    Schriftchen aus den Sitzungsberichten der Kaiserlichen Akademie, theils in
                    einzelnen zerstreuten Aufsätzen versucht: eine zusammenfassende Arbeit darüber
                    wird in der Kürze erscheinen. Wenn auch vielleicht Einzelnes in Frage gezogen
                    werden kann, im Allgemeinen glaube ich hoffen zu dürfen, die Ausgabe werde dem
                    gegenwärtigen Standpunct der Forschung und namentlich der wirklich
                    philologischen Methode entsprechend befunden werden.<lb/>Gestatten Euer
                    Excellenz, daß ich diesen Anlaß ergreife, um zugleich eine für mein Leben
                    wichtige Frage so unumwunden wie ehrerbietig Euer Excellenz vorzutragen.<lb/>Es
                    sind nunmehr vier Jahre verflossen, seit Euer Excellenz durch Genehmigung meiner
                    Habilitation mir die Lehrwirksamkeit an der <rs type="org" ref="#org_0018">hiesigen k.k. Universität</rs> hochgeneigtest gestatteten und bald
                    darauf durch provisorische Verwendung bei der hiesigen Universitätsbibliothek
                    mir eine meinen Studien nicht eben fremde Beschäftigung anwiesen, deren
                    Remuneration einen Theil meines Lebensbedarfes deckt.<lb/>Die schwierige Bahn
                    eines Privatdocenten wird von denen, welche sie erwählen, gewöhnlich in der
                    Absicht betreten, sich dadurch den Zugang zur festen Stellung an einer
                    Universität zu erwerben. Daß dieser Wunsch und diese Hoffnung mich beseelte, als
                    ich um die Habilitation nachsuchte, darf ich wohl kaum ausdrücklich erwähnen:
                    daß ich in den bisherigen vier Jahren mit Aufbietung aller Kräfte dahin
                    gearbeitet habe, mich der Erreichung dieses Zieles würdig zu zeigen, kann ich
                    mit aller Gewissenhaftigkeit versichern.<lb/>Die Vorlesungen, die ich an der
                    hiesigen Universität gehalten habe, dürften öfters geeignet gewesen sein Lücken
                    zu ergänzen, welche bei einer nur geringen Zahl philologischer Lehrkräfte nicht
                    immer zu vermeiden sind; für dieselben ist es mir gelungen, einen allmählich
                    erweiterten Wirkungskreis zu gewinnen: bei der Beurtheilung des Umfanges dieses
                    Wirkungskreises wird die Schwierigkeit nicht übersehen werden, welche besonders
                    in Nachwirkung bestandener Studienverhältnisse demjenigen entgegensteht, der
                    nicht das Gewicht einer öffentlichen Stellung oder einer Bevorzugung bei der
                    Lehramtsprüfung in die Wagschale legen kann. Für meine litterarischen Arbeiten,
                    soviel daran die in Rücksicht auf meine Subsistenz bisher erforderliche
                    Zersplitterung meiner Zeit auszuführen mir erlaubte, ist mir die aufmunterndste
                    Anerkennung competenter Fachmänner zu Theil geworden.<lb/>Mag ich indessen mit
                    diesem Versuche einer Selbstwürdigung das Richtige treffen oder verfehlen:
                    jedenfalls haben Euer Excellenz in Dero eindringender Aufmerksamkeit auf alle
                    Seiten des österreichischen Studienwesens dasjenige Urheil über meine
                    Leistungsfähigkeit gewonnen, welches über meine Zukunft Entscheidung gibt.
                    Wollen daher Euer Excellenz huldvollst gestatten, daß ich ehrerbietigst die
                    Frage zu stellen wage: ob für mich überhaupt eine gegründete Aussicht sei, zu
                    der festen Stellung einer Professur an einer österreichischen Universität zu
                    gelangen, und ob anderseits nach vierjähriger Privatdocentur und bei der
                    geringen Zahl philologischer Lehrkräfte an den österreichischen Universitäten
                    diese Aussicht nicht in zu weite Ferne gerückt erscheine.<lb/>So tief es mich
                    schmerzen würde, meinem Ziele entsagen zu müssen, für dessen Erreichung ich
                    mehrere Jahre hindurch alle Kräfte eingesetzt habe, so müßte es doch für mich
                    von größter Wichtigkeit sein, falls die bezeichnete Aussicht nicht vorhanden
                    ist, unerfüllbare Hoffnungen sogleich aufzugeben und eine andere Bahn zu einer
                    Zeit einzuschlagen, wo mein Lebensalter dies noch leichter macht und selbst der
                    Umstand mich unterstützen kann, daß an den Lehranstalten Norddeutschlands eben
                    jetzt kein Überfluß an philologischen Kräften ist. Und so glücklich es auf der
                    andern Seite mich machen würde, zu dem Aufschwunge der philologischen Studien,
                    welchen der österreichische Staat den Einrichtungen Euer Excellenz zu danken
                    hat, nach meinen Kräften beitragen zu dürfen, so ist dies doch auf die Dauer nur
                    möglich, wenn eine feste Stellung mit Zuversicht in die Zukunft blicken läßt und
                    die erforderliche Muße zu weiteren litterarischen Arbeiten gewährt.<lb/>Geruhen
                    Euer Excellenz die durch die Verhältnisse mir abgedrungene Frage huldvollst
                    aufzunehmen und zu befehlen, wenn ich eine Entscheidung darüber von Euer
                    Excellenz vernehmen solle.</p>
                <p>In tiefster Ehrerbietung Euer Excellenz unterthänigster<lb/>Dr. Gustav Linker</p>
                <p>Wien, den 4. November 1855</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>