<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="lohmar-an-thun-1851-09-03-a3-xxi-d121.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/liste-evangelische-gymnasien-mit-oeffentlichkeitsrecht-ungarn-o-d-a3-xxi-d540.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/lonyay-an-szogyeny-1860-04-17-a3-xxi-d573.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#lohmar-wilhelm" role="sender:gelehrter">Wilhelm
                        Lohmar</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_df9bd17ff7bdda0e80aa6e2f18bfeaf2">Trier</rs>, <date when-iso="1851-09-03">3. September 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Wilhelm Lohmar an Leo Thun, Trier, 3. September 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB46-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D121</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Gymnasiallehrer Wilhelm Lohmar möchte eine Gedichtesammlung
                            herausgeben, die Gedichte vereint, welche die Geschichte des Hauses
                            Habsburg zum Inhalt haben. Die Sammlung soll auch Bildnisse bedeutender
                            Habsburger, geeignete Geschichten über das Herrscherhaus in Prosa sowie
                            Lieder enthalten. Deshalb bittet Lohmar Leo Thun um Unterstützung bei
                            seinem Vorhaben, da ihm für die Forschungen zum Auffinden der
                            Volkslieder, insbesondere außerhalb Österreichs, die nötigen Mittel
                            fehlen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#lohmar-wilhelm">Wilhelm Lohmar</rs>
                    <settlement ref="#place_df9bd17ff7bdda0e80aa6e2f18bfeaf2">Trier</settlement>
                    <date when-iso="1851-09-03">3. September 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Haus Habsburg</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Österreich</term>
                </index>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>ist nicht unbekannt, daß vor einiger Zeit eine Sammlung unter dem Titel
                    „Ehrenspiegel des Hauses Hohenzollern“ erschienen ist, worin alle Gedichte
                    zusammengestellt sind, welche sich auf Thaten preußischer Fürsten beziehen. Auch
                    das Haus Habsburg hat eine große Vergangenheit und eine glänzende Gegenwart. Der
                    gehorsamst Unterzeichnete hat schon seit einiger Zeit den Entschluß gefaßt,
                    unter dem Titel „Die Habsburger in Sang und Sage“ eine ähnliche Sammlung
                    herauszugeben. Stahlstiche mit den Bildnissen der Fürsten sollen derselben
                    beigegeben werden. Von Gedichten, die dahin einschlagen, sind aus alter und
                    neuer Zeit schon viele von ihm gesammelt. Was sich sonst noch aus der Geschichte
                    des kaiserlichen Hauses für poetische Behandlung eignet, wird von ihm und
                    einigen Freunden das Gewand der Dichtkunst erhalten. Da das Andenken an das
                    erlauchte Haus Habsburg auch außerhalb <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> in vielen Herzen fortlebt, so wäre es von großem
                    Interesse nachzuforschen, ob es nicht auch in Volkliedern noch gefeiert werde.
                    Solche Lieder würden nach meiner Ansicht ein Schmuck der Sammlung sein. Aber zur
                    Anstellung solcher Forschungen fehlen dem gehorsamst Unterzeichneten Muße und
                    Mittel. Er erlaubt sich daher bei Eurer Exzellenz die ehrfurchtsvolle Bitte, daß
                    Hochdieselbe sich darüber aussprechen möge, ob die kaiserliche Regierung
                    vielleicht geneigt wäre, ihm bei seinem Unternehmen in irgend einer Weise zu
                    unterstützen.<lb/>In tiefster Ehrfurcht verharrt derselbe als</p>
                <p>Euer Exzellenz<lb/>gehorsamster<lb/>Lohmar<lb/>Gymnasiallehrer</p>
                <p>Trier, den 3. September 1851</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>