<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="lorenz-an-thun-1860-01-07-a3-xxi-d546.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/lonyay-an-szogyeny-1860-04-17-a3-xxi-d573.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/maassen-an-thun-1857-01-12-a3-xxi-d404.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#lorenz-ottokar" role="sender:gelehrter">Ottokar
                        Lorenz</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1860-01-01">1. Januar 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Ottokar Lorenz an Leo Thun, Wien, 1. Januar 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB44-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D546</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Ottokar Lorenz überreicht dem Minister zwei seiner
                            jüngsten Arbeiten als Dank für dessen Unterstützung und Förderung seiner
                            historischen Studien. Besonders hebt Lorenz eine Arbeit über das 13.
                            Jahrhundert hervor, welche auf neuen Quellen beruht.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#lorenz-ottokar">Ottokar Lorenz</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1860-01-01">1. Januar 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Österreichische Geschichte</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Wenn ich mir erlaube Euer Excellenz zwei von mir eben erschienene historische
                    Abhandlungen ehrfurchtsvoll zu überreichen, so geschieht dies in dem
                    aufrichtigen Gefühle wahrer Dankbarkeit für die huldvolle Unterstützung und
                    Förderung meiner Studien, die Euer Excellenz mir dereinst haben zu Theil werden
                    lassen. Möchten Euer Excellenz dieselben als ein geringfügiges Zeichen dieser
                    Gesinnung entgegennehmen.<lb/>Der Vortrag über Leopold III.<note xml:id="note_1">Vgl. Ottokar Lorenz, Leopold III. und die Schweizer Bünde. Vortrag gehalten
                        im Ständehause am 21. März 1860, Wien 1860.</note> hat seiner ursprünglichen
                    Bestimmung nach zwar vorherrschend bereits Bekanntes zu verarbeiten gehabt, aber
                    aus den beigefügten Akten und Excursen werden Euer Excellenz ersehen, daß eine
                    Anzahl nicht unwichtiger bisher unbeachteter Punkte in selbständiger Weise
                    behandelt worden sind und ich habe die Freude gehabt schon jetzt Zustimmung
                    competenter Fachmänner hierin zu erfahren.<lb/>Die andere Abhandlung ist
                    unmittelbar aus meinen Arbeiten über das 13. Jahrhundert hervorgegangen und es
                    gereicht mir zu einer gewissen Genugthuung hiemit eine durchaus neue auf
                    handschriftlichen Quellen zumeist beruhende Arbeit publicirt zu haben. Denn, da
                    ich in der Überzeugung von dem Werthe, den historische Verständigung in weitern
                    Kreisen haben kann, mich in verschiedenen Sphären schriftstellerisch versuche,
                    so konnte es leicht den Anschein gewinnen, als ob ich durch eine mehr
                    popularisierende Richtung oder vielleicht durch journalistische Geschäftigkeit
                    meine Kräfte zersplittere und von tieferem Quellenstudium mich abziehn lasse.
                    Euer Excellenz würden nun, wenn Sie die vorliegende Schrift eines Blickes würdig
                    halten sollten, sich leicht überzeugen, daß das hier Gelieferte in der Auswahl,
                    wie es gegeben ist, umfangreichere Vorarbeiten voraussetzt. Publikationen aus
                    denselben gehen aber nicht rasch von Statten, da ich mich eines bloßen
                    Wiedergebens von Documenten, wie ich Seite 44 Note 1 offen erklären zu müssen
                    glaubte, grundsätzlich enthalte.<lb/>Gestatten Euer Excellenz mir den Ausdruck
                    meiner Dankbarkeit für die ehemals erwiesene Huld hier zu wiederholen.</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>tiefergebener<lb/>Ottokar Lorenz</p>
                <p>Wien, den 7. Juni 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>