<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="maassen-an-thun-1858-01-13-a3-xxi-d443.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/maassen-an-thun-1857-07-04-a3-xxi-d425.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/maassen-an-thun-1860-01-22-a3-xxi-d552.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#maassen-friedrich" role="sender:gelehrter">Friedrich
                        Maassen</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1858-01-13">13. Januar 1858</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Maassen an Leo Thun, Innsbruck, 13. Januar 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB41-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D443</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Friedrich Maassen bedankt sich bei Leo Thun für die Ernennung
                            zum Ordinarius. Er interpretiert diese Geste als Zeichen von Thuns
                            Wertschätzung für seine Arbeit. Maassen beklagt jedoch, dass sich durch
                            die Beförderung seine finanzielle Situation nur wenig verbessert habe
                            und es ihm noch immer beinahe unmöglich sei – trotz bescheidener
                            Ansprüche – den Unterhalt für seine Familie zu bestreiten. Der Professor
                            bittet Thun daher erneut um seine Versetzung, er sehe nämlich ein, dass
                            für ihn keine Ausnahme gemacht werden könne und eine Erhöhung aller
                            Gehälter derzeit nicht möglich sei. Neben den finanziellen
                            Schwierigkeiten führt er für diese Bitte einen weiteren Grund an,
                            nämlich eine Augenkrankheit, an der er seit seinem Aufenthalt in
                            Innsbruck leide und die ihn zu großen Einschränkungen bei seiner Arbeit
                            nötige. Eine Versetzung an eine andere Universität würde somit auch
                            einen längeren Kuraufenthalt oder sogar eine mögliche Invalidität
                            verhindern. Als möglichen neuen Dienstort schlägt er Graz vor, wo mit
                            Johann Kopatsch nur ein Professor das Römische Recht lehre, wohingegen
                            in Innsbruck, ihn eingerechnet, drei Professoren dieses Fach vertreten.
                            Maassen würde jedoch eine Versetzung an jede andere Universität,
                            ausgenommen Krakau und Lemberg, akzeptieren. Gleichzeitig erbittet er
                            sich für den Fall einer Versetzung die Bewilligung eines Zuschusses zur
                            Deckung seiner Übersiedlungskosten.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#maassen-friedrich">Friedrich Maassen</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1858-01-13">13. Januar 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Universität Graz</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Römisches Recht</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Geruhen Hochdieselben den Ausdruck des ehrerbietigsten Dankes für meine Ernennung
                    zum Ordinarius entgegen zu nehmen. Dieses Ereignis ist mir aus dem Grunde
                    besonders erfreulich, weil darin ein Beweis von Eurer Excellenz huldvoller
                    Anerkennung meines Strebens liegt. Es trägt dies nicht wenig zu meiner
                    Ermuthigung bei und erregt in mir den lebhaften Wunsch, das in mich gesetzte
                    Vertrauen im vollsten Maaße zu rechtfertigen.<lb/>Die damit verknüpfte Erhöhung
                    meines Gehalts ist freilich eine so geringe, daß meine finanzielle Lage nur
                    unbeträchtlich gebessert wird. Ich bin mir bewußt, in meinem Leben auf äußre
                    Vortheile stets weniger Werth gelegt zu haben als die meisten Menschen; ich
                    glaube aber auch kaum befürchten zu müssen, bei Eurer Excellenz den Verdacht
                    übermäßigen Eigennutzes zu erregen, wenn ich respectvollst geltend mache, daß
                    der Gehalt von 1000 fl. auch bei Ansprüchen, die auf das äußerste Maaß der
                    Bescheidenheit reducirt sind, nicht im Verhältnis steht zu den Bedürfnissen
                    einer Familie. Freilich kommen zu diesem fixen Gehalt noch Nebeneinnahmen aus
                    den Collegienhonoraren und den Taxen für die beiden Rigorosen, an denen ich
                    Theil nehme. Die letzteren sind aber so unbedeutend gegenwärtig, daß ich seit
                    Beginn dieses Studienjahres noch nicht 70 fl aus ihnen bezogen habe, und das
                    Collegienhonorar kommt bei regelmäßigen Verhältnissen ebenfalls wenig in
                    Betracht. Doch verzichte ich um so mehr auf die weitere Ausführung der
                    Beschränktheit meiner finanziellen Lage, als Eure Excellenz Hochselbst geruht
                    haben anzuerkennen, daß der systemmäßige Gehalt der hiesigen Professoren ein
                    unverhältnismäßig niedriger sei, und ich überdies wohl einsehe, daß in diesem
                    Augenblick nichts dabei zu ändern ist.<lb/>Dagegen bin ich so frei, eine Bitte
                    zu wiederholen, deren Gewährung Eure Excellenz in einer im September vorigen
                    Jahres mir huldvollst gewährten Audienz bereits hochgeneigtest in Aussicht
                    gestellt haben, die Bitte um Versetzung von <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs>. Der Grund, welcher mich
                    vor vier Monaten nöthigte, Eurer Excellenz diese Bitte vorzutragen, besteht
                    unverändert fort. Mein Augenübel hat sich nicht gebessert; ich habe die Zahl
                    meiner Arbeitsstunden bereits beschränken müssen; bei Licht ist mir gerathen,
                    das Lesen und Schreiben ganz zu unterlassen; ich habe mich daher genöthigt
                    gesehen, mir einen Menschen zu halten, der mir vorliest und nach dem Dictat
                    schreibt. Außer den bereits früher consultirten Ärzten habe ich noch einen mir
                    bekannten ausgezeichneten norddeutschen Ophthalmologen zu Rath gezogen. Er
                    bestätigt, was schon <rs type="person" ref="#mauermann-franz-joseph">Dr.
                        Mauermann</rs> und <rs type="person" ref="#rothmund-august">Dr.
                        Rothmund</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> mir gesagt hatten, daß
                    eine Congestion nach den Augen und die dadurch bewirkten mouches volantes wenig
                    zu bedeuten hätten, wenn die bewirkende oder begünstigende Schädlichkeit
                    rechtzeitig entfernt werde, daß sie aber im entgegengesetzten Falle allerdings
                    gefährlich werden könnten. Er räth mir daher dringend, dem Einfluß des Sirocco
                    [sic!], den er für wesentliche Ursache der Congestion hält, mich baldmöglichst
                    zu entziehen. Es begreift sich leicht, daß ich keine eigne Ansicht in dieser
                    Frage haben kann; ich weiß nur soviel, daß ich bis vor noch nicht einem Jahre
                    mit Ausnahme meiner Kurzsichtigkeit die gesündesten Augen von der Welt gehabt
                    habe, daß sie aber seit dieser Zeit empfindlich gegen das Licht geworden sind
                    und ich häufig sich bewegende Punkte, die sogenannten mouches volantes,
                    erblicke. Ob das post zugleich ein propter, ob die hiesigen klimatischen
                    Verhältnisse damit in Zusammenhang stehen oder nicht, vermag ich nicht zu
                    beurtheilen, ich muß in dieser Beziehung den Ärzten vertrauen. Wenn aber diese,
                    wie geschehen, versichern, daß dem so sei, so darf ich getrost dem hohen
                    Ermessen Eurer Excellenz anheimgeben, ob ich unter diesen Umständen die
                    Entfernung von hier nicht wünschen und anstreben soll. Freilich weiß ich, daß
                    dem Wunsche, von einer Universität zur andern übersetzt zu werden, auch die
                    Umstände zu Statten kommen müssen. Ich habe an <rs type="org" ref="#org_0026">Gratz</rs> gedacht, wo gegenwärtig das römische Recht nur von Einem
                    Lehrer vertreten wird, und zwar von einem solchen, der in vorgerücktem Alter
                    zugleich der einzige Lehrer für das canonische Recht ist. Für dieselben Fächer,
                    denen der Professor <rs type="person" ref="#kopatsch-johann">Kopatsch</rs> in
                    <rs type="org" ref="#org_0026">Gratz</rs> allein vorsteht, sind hier
                    drei Professoren wirksam. Ich bezweifle auch nicht, daß ohne besondre
                    Schwierigkeit als Ersatz für mich an hiesiger Universität ein geeigneter
                    Privatdocent unter den hier gebildeten jüngern Juristen auszumitteln wäre. Ich
                    erlaube mir demnach, Eurer Excellenz die ebenso dringende als ganz gehorsamste
                    Bitte auszusprechen, mich, wenn nicht schon zu Ostern, so doch im Laufe dieses
                    Jahres, nach <rs type="org" ref="#org_0026">Gratz</rs> oder nach einer
                    andern Universität, nur nicht nach <rs type="org" ref="#org_0023">Krakau</rs> oder <rs type="org" ref="#org_0021">Lemberg</rs>, hochgeneigtest übersetzen zu wollen. Dieser Bitte bin ich
                    leider genöthigt, ehrerbietigst die weitre anzufügen, daß die Übersetzung ex
                    officio geschehe und nicht ein von mir auf amtlichem Wege einzubringender
                    Antrag erwartet werde. Das letztre würde gleichbedeutend sein mit gänzlicher
                    Abweisung meiner Bitte, da ich vollkommen außer Stande bin, die in solchem Falle
                    mich treffenden Übersiedlungskosten zu bestreiten, und zwar in diesem Jahre mehr
                    noch als in jedem andern, weil ich nach im März dieses Jahres zurückgelegter
                    dreijähriger Dienstzeit die normalmäßige Taxe von meinem Einkommen, soweit es
                    auf Gehalt beruht, zu zahlen haben werde, und mir daher von dem letztern nur
                    etwas mehr als 750 fl. frei bleiben.<lb/>Eure Excellenz, ich gehöre nicht zu
                    denjenigen Menschen, die gerne von ihren körperlichen Leiden gegen Dritte reden;
                    daß meine Augen leidend sind, wissen hier in <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs> verhältnismäßig wenige
                    Menschen. Eurer Excellenz gegenüber mich rechtzeitig auszusprechen, habe ich
                    aber für meine Schuldigkeit gehalten, damit für den Fall, den Gott verhüte, daß
                    das Übel in der That einen die Unterbrechung meiner Thätigkeit erfordernden Grad
                    erreichen sollte, weder Hochdieselben noch ich selbst mir den Vorwurf machen
                    könne: ich hätte mich früher melden sollen.<lb/>Indem ich noch einmal meinen
                    ebenso lebhaften als gehorsamsten Dank für meine Beförderung ausspreche, bitte
                    ich Hochdieselben den Ausdruck unbegränzten Respectes und tiefster Ehrerbietung
                    zu genehmigen, mit dem ich verharre als</p>
                <p>Eurer Excellenz gehorsamster Diener Dr. Maaßen</p>
                <p>Innsbruck den 13. Jänner 1858</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>