<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="maassen-an-thun-1860-04-18-a3-xxi-d576.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/maassen-an-thun-1860-01-22-a3-xxi-d552.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/maassen-an-thun-1860-10-30-a3-xxi-d623a18.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#maassen-friedrich" role="sender:gelehrter">Friedrich
                        Maassen</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1860-04-18">18. April 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Maassen an Leo Thun, Innsbruck, 18. April 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB3F-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D576</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Rechtshistoriker Friedrich Maassen berichtet Leo Thun erneut über den
                            Erfolg seiner sechsmonatigen Studienreise in Frankreich. In den
                            Bibliotheken in Paris fand er eine Fülle von Quellen für die Geschichte
                            der vorgratianischen Quellensammlungen des kanonischen Rechts, die er
                            nun, wieder nach Innsbruck zurückgekehrt, verarbeiten und publizieren
                            will.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D552.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#maassen-friedrich">Friedrich Maassen</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1860-04-18">18. April 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Kirchenrecht</term>
                </index>
                <p>&lt;Auch Herrn Prof. <rs type="person" ref="#fessler-joseph">Feßler</rs>
                        mitzutheilen.&gt;<note xml:id="note_1">Anmerkung Thuns am oberen
                        Blattrand.</note>
                </p>
                <p/>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Am 7. April bin ich nach sechsmonatlicher Abwesenheit wieder in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> eingetroffen.<lb/>Als Eurer Excellenz ich
                    gegen Ende Januar über die bis dahin gewonnene Ausbeute meiner <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Pariser</rs> Nachforschungen gehorsamst Bericht zu
                    erstatten mir die Ehre gab,<note xml:id="note_2">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/maassen-an-thun-1860-01-22-a3-xxi-d552.xml">Friedrich Maassen an Leo Thun. Paris, 22. Januar 1860.</ref>
                    </note>
                    hatte ich meine Arbeit für die Zeit von der Mitte des XII. Jahrhunderts bis zum
                    Ausgang des Mittelalters abgeschlossen und damit begonnen für die Geschichte der
                    vorgratianischen Quellensammlungen des canonischen Rechts Material aufzusuchen.
                    Da die Kataloge für die Handschriften von Quellen des frühern Mittelalters noch
                    weniger genaue und zuverlässige Angaben enthielten als für die spätere Zeit, so
                    blieb nichts andres übrig, als daß ich jede Angabe, die nur entfernt auf eine
                    mit meinem Zweck verwandte Spur zu führen schien, für wichtig ansah. Auf diese
                    Weise war es nicht zu vermeiden, daß mir mancher Codex unerheblichen oder doch
                    mit meiner Aufgabe gar nicht in Zusammenhang stehenden Inhalts durch die Hänge
                    ging – es sind Tage vorgekommen, wie ich mir zwanzig und mehr Manuscripte geben
                    lassen mußte; aber ich habe dafür auch höchst interessante und kostbare Sachen
                    gefunden. Allerdings haben gelehrte Franzosen des XVII. und XVIII. Jahrhunderts,
                        <rs type="person" ref="#justeau-christoph">Justeau</rs>, <rs type="person" ref="#baluze-etienne">Baluze</rs>, <rs type="person" ref="#quesnel-pasquier">Quesnell</rs>, namentlich aber einzelne Mauriner, die reichen
                    handschriftlichen Schätze der jetzt in der Bibliothèque impériale vereinigten
                    Bibliotheken für die vorgratianische Zeit schon mehrfach benutzt. Aber seit mehr
                    als hundert Jahren ist in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs> so gut wie nichts auf
                    diesem Gebiet geschehen. Inzwischen ist aber das für die Behandlung dieses
                    Gegenstandes epochenmachende Werk der Gebrüder Ballerini, zweier Veroneser
                    Priester, De antiquis canonum collectionibus et collectoribus<note xml:id="note_3">Vgl. Petrus und Hieronymus Ballerini, De antiquis canonum
                        collectionibus et collectoribus, 1757.</note> erschienen, welches mit
                    musterhaftem kritischem Scharfsinn und vortrefflicher historischer
                    Combinationsgabe die auf den Hauptbibliotheken <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">
                        <hi rend="ul">Italiens</hi>
                    </rs>, namentlich aber in der Vaticana,
                    befindlichen Schätze für diesen Zweck fruchtbar gemacht hat. Dadurch sind ganz
                    neue Gesichtspunkte eröffnet worden, große Irrthümer der frühern berichtigt,
                    Fragen als wichtig in den Vordergrund gestellt, an die jene gelehrten Franzosen
                    noch gar nicht gedacht haben. Es konnte daher nicht ausbleiben, daß in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> noch eine reiche Nachlese zu halten war. Die
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Pariser</rs> Bibliothek ist, was Hülfsmittel
                    für die ältere Geschichte des canonischen Rechts betrifft, wenn auch vielleicht
                    nicht auf gleicher Stufe mit der Vaticana stehend, doch jedenfalls die erste
                    nach ihr. Das für die vorgratianische Zeit gewonnene neue Material ist so
                    erheblich, daß ich in den Stand gesetzt bin, diesen Abschnitt ausführlicher und
                    eingehender zu behandeln, als ich früher beabsichtigte.<lb/>Haben Eure Excellenz
                    die Huld zu gestatten, daß ich einige der mir am wichtigsten scheinenden Punkte
                    anführen darf.<lb/>Die vor das VIII. Jahrhundert fallenden Sammlungen gallischen
                    und italischen Ursprungs waren neben dem Interesse, welches die Anordnung und
                    der Inhalt jeder alten Sammlung an und für sich hat, mir insbesondere wichtig,
                    insofern sie neue Gesichtspunkte für die Geschichte der verschiedenen Versionen
                    der alten griechischen Concilien boten. Ich habe von diesen Sammlungen, von
                    denen die älteste in einem Manuscript des VI. Jahrhunderts erhalten ist, eine
                    möglichst genaue Beschreibung mitgenommen. Von den Canonen der vier allgemeinen
                    Concilien fand sich je eine bisher unbekannte Version; das Concil von Nicäa in
                    der ältesten in Gallien vorkommenden, die man auf dem zweiten Concil von Arles
                    (Mitte des V. Jahrhunderts) benutzte. Die Ballerini haben auf italienischen
                    Bibliotheken vergeblich danach gesucht.<lb/>Für die Geschichte der Sammlungen
                    spanischen Ursprungs bot kein unbedeutendes Interesse der Fund einer Collection
                    in 10 Büchern, die gegen Ende des VII. Jahrhunderts vor dem Concil von Toledo
                    verfaßt ist. Auf ihre Existenz konnte man wohl aus den in Handschriften der
                    Hispana vorkommenden sog. Excerpta canonum schließen, eine Handschrift derselben
                    war aber bisher nicht bekannt. Da sich diese Sammlung in zwei Exemplaren, einem
                    Codex des IX. und einem des XI. Jahrhunderts fand, die bis auf unwesentliche
                    Punkte miteinander übereinstimmten, so war die Möglichkeit gegeben, über die
                    ächte Gestalt eine einigermaßen sichere Ansicht zu begründen.<lb/>An
                    Handschriften der von <rs type="person" ref="#hadrian-I">Hadrian I</rs>. an
                        <rs type="person" ref="#karl-der-grosse">Karl den Großen</rs> überreichten
                    Sammlung, der sog. Dionysio-Hadriana, sind die französischen Bibliotheken
                    vorzugsweise reich, da dieselbe längre Zeit hindurch im Frankenreiche eines fast
                    ausschließlichen Ansehens genoß. Es fanden sich aber auch mehrere Exemplare des
                    reinen Dionysius.<lb/>Für die Sammlung des falschen Isidor habe ich nicht
                    weniger als 11 Handschriften benutzt. Einige von ihnen sind schon von <rs type="person" ref="#camus-jules">Camus</rs> in den Notices et extraits de la
                    bibliothèque nationale, aber ungenügend beschrieben. Die Mehrzahl dagegen war
                    bisher ganz unberücksichtigt geblieben, darunter eine Handschrift, die älter als
                    die berühmte vaticanische N. 630 – der Päpstekatalog endigt mit Benedict III.
                    (†858) – und in mehrfacher Beziehung höchst interessant ist.<lb/>Von großer
                    Bedeutung für die Geschichte der wechselseitigen Beziehungen des römischen und
                    canonischen Rechts war es mir in einer Handschrift des X. oder XI. Jahrhunderts
                    aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_96c64097b552840824cc16534e4c51a5">St. Germain</rs> eine Lex Romana canonice compta, wie sie
                    in der Überschrift der einzelnen Blätter heißt oder Capitula legis Romanae ad
                    canones pertinentia, wie die erste Überschrift lautet, zu finden. Dieses Stück
                    hat <rs type="person" ref="#savigny-friedrich-carl">Savigny</rs>, für dessen
                    Geschichte des römischen Rechts im Mittelalter seine Kenntnis von großer
                    Wichtigkeit gewesen wäre, nur deshalb entgehen können, weil die Handschrift
                    lediglich mit Rücksicht auf ihren übrigen, canonistischen Inhalt im Katalog
                    aufgeführt ist.<lb/>Was die systematischen Sammlungen betrifft, so habe ich
                    unter andern Manuscripte der Collectio Anselmo dedicata, der Collectio trium
                    partium, der Sammlung <rs type="person" ref="#anselm-lucca">Anselms von Lucca</rs>,
                    der Cäsaraugustana und Polycarp’s benutzt. Von der Sammlung des <rs type="person" ref="#anselm-lucca">heiligen Anselm</rs> fand sich die alte,
                    vorzügliche, verloren geglaubte Handschrift von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_96c64097b552840824cc16534e4c51a5">St.
                        Germain</rs> wieder. Da sie wesentlich von den Exemplaren aus
                    späterer Zeit abweicht, so habe ich ein Verzeichnis ihres Inhalts mitgenommen.
                    Diese Sammlungen sind sämmtlich ungedruckt. Mit den zahlreichen Handschriften
                    der bereits gedruckten Pannormie <rs type="person" ref="#ivo-chartres">Ivo‘s von
                        Chartres</rs> war es möglich den ursprünglichen Inhalt von späterm
                    Zusatz zu unterscheiden. Von dem ebenfalls gedruckten Decret Ivo’s fanden sich
                    zwei Handschriften. Was sich daraus und aus mehreren Handschriften von Auszügen
                    des Decrets für oder gegen die Autorenschaft Ivo’s ergab, wurde angemerkt. Die
                    Sammlung <rs type="person" ref="#burchard-worms">Burchard’s von Worms</rs> mußte
                    ich, weil die Zeit zu Ende ging, zurücklassen. Da sie in verschiedenen Auflagen
                    gedruckt ist und überdies handschriftlich auch auf deutschen Bibliotheken
                    mehrfach vorkommt, so ist der Schaden nicht groß.<lb/>Eure Excellenz wollen aus
                    diesem und meinem frühern ehrerbietigsten Bericht huldvollst zu ermessen
                    geruhen, wie reiche Ausbeute die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Pariser</rs>
                    Bibliothek für meinen Zweck geliefert hat. Was ich nicht minder hoch anschlage
                    als die mancherlei neuen Entdeckungen, die bei consequentem Suchen sich von
                    selbst ergeben mußten, ist, daß ich jetzt bis zu einem gewissen Grade doch ein
                    Ganzes habe, wenn auch viele Lücken noch vorhanden sind; während ich vor meiner
                    Reise nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> nur im Besitz von Einzelheiten mich
                    befand.<lb/>Für die Veröffentlichung der gefundenen neuen Thatsachen ließen sich
                    zwei Wege denken. Entweder ich machte sie successive in kleineren Abhandlungen
                    bekannt. Mancher für die Geschichte des Rechts im Mittelalter nicht unerhebliche
                    Gesichtspunkt würde auf diese Weise früher wissenschaftliches Gemeingut. In dem
                    die eigentliche Aufgabe bildenden Werk würden diese Einzelheiten dann in einem
                    größern Zusammenhang wieder vorkommen. Oder ich verspare auf die erste
                    Mittheilung für das Werk selbst. Ich ziehe den letztern Weg vor. Auf die zuerst
                    erwähnte Weise würde ich um Lust und Frische für die Hauptaufgabe und das Buch
                    um ein wesentliches Stück objectiven Interesses gekürzt werden. Ich werde daher
                    jetzt damit beginnen, für den ersten Theil mir das gewonnene Material zusammen
                    zu stellen und, soweit es mit der hiesigen Bibliothek möglich ist, zu
                    verarbeiten. Ich kann dann am besten die noch vorhandenen Lücken
                    erkennen.<lb/>Meine Reise war bis ganz zuletzt mit Gottes Hülfe eine sehr
                    glückliche. Ich bin immer gesund gewesen, so daß ich buchstäblich nicht einen
                    Tag mit Arbeiten ausgesetzt habe; die gemachte Ausbeute ist größer, als ich nur
                    entfernt zu hoffen gewagt hatte; von meiner Familie hatte ich immer gute
                    Nachrichten. Das Ende aber war für mich ein sehr trauriges. Ich sollte mein
                    jüngstes, vier Wochen vor meiner Abreise geborenes Kind nicht
                    wiedersehen.<lb/>Nach ganz kurzer Krankheit war es vor meinem Eintreffen
                    gestorben. So hat Gott in Seiner Weisheit auch dafür gesorgt, daß ich nicht in
                    Versuchung käme übermüthig zu werden.<lb/>Eurer Excellenz wiederhole ich auf’s
                    neue meinen unbegränzten Dank für hochdero huldvolle Förderung meines
                    wissenschaftlichen Unternehmens und beharre in tiefstem Respecte</p>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>ehrerbietigster<lb/>Dr. Maaßen</p>
                <p>Innsbruck, 18. April 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>