<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="maassen-an-thun-1857-01-12-a3-xxi-d404.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/lorenz-an-thun-1860-01-07-a3-xxi-d546.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/maassen-an-thun-1857-07-04-a3-xxi-d425.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#maassen-friedrich" role="sender:gelehrter">Friedrich
                        Maassen</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1857-01-12">12. Januar 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Maassen an Leo Thun, Innsbruck, 12. Januar 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB43-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                                Tetschen-Bodenbach</institution>
                            <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                                Thun</repository>
                            <idno>A3 XXI D404</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Der Jurist Friedrich Maassen bittet den Minister um die Ernennung zum
                                Mitglied der Prüfungskommission an der Universität Innsbruck.
                                Maassen rechtfertigt die Bitte damit, dass er mit seinem derzeitigen
                                Einkommen sich und seine Familie kaum ernähren könne und daher auf
                                eine zusätzliche Einkommensquelle angewiesen sei. Als Ursachen für
                                seine finanzielle Not führt er die Kosten seiner Übersiedlung nach
                                Pest und von dort nach Innsbruck sowie die Teuerung in Tirol an.
                                Maassen schlägt daher vor, dass er per Erlass außerordentlich zu den
                                Rigorosen zugezogen werde. Schließlich geht Maassen darauf ein,
                                warum er seit Beginn seiner Anstellung in Österreich noch kein Werk
                                veröffentlich habe. Der Grund hierfür liege darin, dass er an einer
                                umfangreichen Studie über die Wechselwirkungen des kanonischen mit
                                dem bürgerlichen Recht in historischer Perspektive arbeite. Hierfür
                                müsse er Unmengen an Material in verschiedenen Bibliotheken
                                aufarbeiten, da in vielen Bereichen noch jegliche Vorarbeit
                                fehle.</p>
                        </msContents>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#maassen-friedrich">Friedrich Maassen</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1857-01-12">12. Januar 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Römisches Recht</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Der mit dem 15. kommenden Monats erfolgende Austritt des k.k. <rs type="person" ref="#prockner-franz-kajetan">Raths Prockner</rs> aus dem hiesigen
                    juristischen Professorencollegium scheint mir ein geeigneter Zeitpunkt zu sein,
                    um an Eure Excellenz die ganz gehorsamste Bitte zu richten, gnädigst anordnen zu
                    wollen, daß ich zu einigen Rigorosen der hiesigen juristischen Facultät
                    zugezogen werde.<lb/>Wenn ich zu diesem Zwecke nicht den amtlichen Weg
                    beschreite, sondern es wage, mit meiner Bitte mich unmittelbar an die Person
                    Eurer Excellenz Selbst zu wenden, so dürfte dies in dem Umstande einige
                    Entschuldigung finden, daß ich für die Motivirung dieser Bitte zugleich meine
                    persönlichen Verhältnisse in einer Ausdehnung berühren muß, welche nur zu sehr
                    die huldvolle Nachsicht Eurer Excellenz erforderlich macht.<lb/>Zu dem Wunsche,
                    an einigen juristischen Rigorosen theilnehmen zu dürfen, bestimmen mich
                    vornämlich zwei Gründe.<lb/>Einmal meine Stellung als Professor. Wenn ich von
                    den juristischen Rigorosen noch ferner ausgeschlossen bliebe, ohne es doch durch
                    die Natur meines Faches zu sein, so würde die Gefahr für mich nahe liegen,
                    dasjenige Maaß des Vertrauens und des Ansehens, dessen ich mich zur Zeit
                    noch bei der studirenden Jugend erfreue, und ohne welches ich mir eine
                    fruchtbare Wirksamkeit nicht denken kann, zu verlieren.<lb/>Die zweite Rücksicht
                    ist die auf eine Vermehrung meiner Einnahme, eine Rücksicht, die in dem
                    gegenwärtigen Momente besonders dringend für mich ist.<lb/>Eure Excellenz, es
                    ist mir bei meiner gegenwärtigen Einnahme schlechthin unmöglich mit meiner
                    Familie zu existiren.<lb/>Ich habe im vorigen Jahre neben meinem festen Gehalt
                    von 900 fl CM als Collgienhonorar 600 fl CM eingenommen. Dieser für die Zahl der
                    hiesigen Studirenden große Betrag erklärt sich aber daraus, daß im vorigen
                    Schuljahre sehr viele nicht dem ersten Cursus angehörige Juristen in Folge der
                    neuen Studienordnung das römische Recht gehört haben. Ich hatte im ersten
                    Semester des vorigen Jahres 60 Hörer, während die Durchschnittszahl der Hörer
                    des ersten Cursus kaum 40 beträgt. Meine Einnahme aus dem Collegienhonorar
                    erfährt daher, statt zuzunehmen, eine beträchtliche Abnahme. Ich habe in diesem
                    Semester nur 34 Hörer, von denen nach Ausweis des von der Universitätskanzlei
                    ausgefertigten Katalogs 6 ganz und 10 halb von den Collegiengeldern befreit
                    sind. Da ich achtstündig lese, so wird das Collegienhonorar dieses Semesters
                    daher ohne Abzug der Gebühren für mich nur 184 fl CM betragen. Bei dieser
                    Einnahme kann ich die nothwendigen Ausgaben nicht bestreiten. Meine Ehe ist
                    bereits mit Kindern gesegnet worden, im vorigen Monat ist mir der zweite Knabe
                    geboren. Die mit einem so erfreulichen Ereignis verknüpfte Erweiterung des
                    Hausstandes, die Unkosten, welche die Übersiedlung nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs> und von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs> mit sich
                    gebracht hat, ein längerer Aufenthalt in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> zur
                    Benutzung der dortigen Bibliothek, die bei der Anwesenheit Seiner Königlichen
                    Hoheit des Erzherzogs <rs type="person" ref="#karl-ludwig-erzherzog">Karl
                        Ludwig</rs> unvermeidliche Anschaffung einer Dienstuniform und
                    dergleichen mehr, in Verbindung mit dem theuren Leben am hiesigen Ort haben mein
                    kleines mütterliches Erbtheil bereits so angestrengt, daß ich auch mit diesem in
                    kurzer Zeit nicht mehr aushelfen kann; ich habe es seit meiner Verehelichung
                    bereits über die Hälfte consumirt.<lb/>Da <rs type="person" ref="#ambreit-julie">meine
                        Frau</rs> kein Vermögen besitzt, so bleibt mir bei dem gegenwärtigen
                    Stande meiner Einnahme mithin nur die Alternative, entweder mich so
                    einzuschränken, daß ich meine Lebensweise unter das Niveau reducire, welches das
                    sociale Herkommen für einen homo literatus festgestellt hat, oder mich in
                    Schulden zu stürzen. Das erstere fällt, namentlich an einem kleinen Orte, sehr
                    schwer; das zweite ist, abgesehen davon, daß es unerlaubt ist, jedenfalls ein
                    großes Übel.<lb/>Werden Eure Excellenz es unbescheiden finden, wenn ich unter
                    diesen Umständen eine Vermehrung meiner Einnahme als ein für mich höchst
                    wünschenswerthes Ereignis betrachte?<lb/>Eine solche Vermehrung meiner Einnahme
                    würde aber bewirkt werden, wenn ich an den juristischen Rigorosen theilnehmen
                    dürfte.<lb/>Für die Eröffnung dieser Participation giebt es einen doppelten
                    Weg.<lb/>Erstens meine Ernennung zum Ordinarius. Es kann mir nicht entfernt in
                    den Sinn kommen, auf diese meine Bitte zu richten. Es steht am allerwenigsten
                    mir zu, ein Urtheil darüber zu haben, ob und wann Eure Excellenz es für
                    angemessen halten werden, bei Seiner Majestät meine Ernennung zum ordentlichen
                    Professor zu beantragen. Ich wüßte auch gar nicht, auf welche Verdienste ich
                    mich berufen sollte, um eine solche Bitte zu motiviren.<lb/>Um was ich Eure
                    Excellenz bitten möchte, ist nur dies: Wenn ich seit der Zeit meiner Anstellung
                    bis heute kein literarisches Lebenszeichen von mir gegeben habe, so mögen
                    Hochdieselben trotzdem überzeugt sein, daß ich meine Zeit nicht in Unthätigkeit
                    zugebracht habe. Aber es giebt Bücher, die schneller, es giebt solche, die
                    langsamer beendigt werden. Auch das vorzüglichste Lehrbuch oder Handbuch kann in
                    verhältnismäßig viel kürzerer Zeit zu Stande gebracht werden, als eine Arbeit,
                    deren Aufgabe weniger ist, bereits gewonnene Resultate zu combiniren und zu
                    verarbeiten, als neue zu gewinnen. Gestatten Eure Excellenz mir, kurz das Thema
                    zu bezeichnen, mit dessen Bearbeitung ich mich beschäftige. Ich habe mir die
                    Aufgabe gestellt, die wechselseitigen Beziehungen des jus civile und jus
                    canonicum einerseits historisch zu verfolgen, andrerseits beide Rechtsgebiete in
                    ihrer heutigen Verbindung darzustellen, das canonische Recht, insofern es noch
                    heute einen Bestandtheil des sogenannten gemeinen Civilrechts bildet, das
                    Civilrecht in denjenigen Theilen, in denen es durch das canonische Recht mehr
                    oder weniger influenzirt ist. Der erste Theil der Aufgabe erfordert vor allen
                    Dingen ein gründliches Eingehen auf die Glossatorenzeit. Und gerade hier ist
                    unendlich wenig vorgearbeitet. Für das römische Recht kommt doch das in
                    kritischer sowohl als jeder andern Beziehung so meisterhafte Werk <rs type="person" ref="#savigny-friedrich-carl">Savignys</rs> zu statten. Es ist hier für
                    die Dogmengeschichte bereits der Weg geebnet, das Material bezeichnet. Anders
                    für das canonische Recht. Hier gilt es sich das Gebiet erst literarhistorisch
                    erobern, feststellen, auf welche Schriftsteller es ankommt, in welchem
                    chronologischen Verhältnis sie stehen, was sie geschrieben haben, wo ihre
                    Schriften zu suchen sind. Von den Schriften, welche zu diesem Theil meiner
                    Arbeit in Beziehung stehen, existiren 19 nur handschriftlich auf den
                    verschiedensten Bibliotheken, von einigen ist es mir noch nicht gelungen den Ort
                    ihrer Aufbewahrung festzustellen. Diese Arbeit ist daher nicht schnell zu
                    beendigen. Das schließt allerdings nicht aus, daß ich die Erörterung einzelner
                    Fragen, deren Natur eine abgesonderte Behandlung gestattet, schon früher dem
                    Druck übergebe. Die nächste Veranlassung dazu wird mir die Auffindung einer
                    interessanten Handschrift der hiesigen Bibliothek bieten, deren kritische
                    Erörterung ich in Kürze veröffentlichen werde.<lb/>Halten Eure Excellenz zu
                    Gnaden, daß ich Hochdenselben, statt von Resultaten, von Projecten rede. Worauf
                    es mir ankam, war nur, Eurer Excellenz die Überzeugung zu gewähren, daß ich die
                    jedem Professor obliegende Verpflichtung, an der Förderung der Wissenschaft nach
                    Kräften mitzuwirken, auch meinerseits nicht außer Augen gesetzt habe.<lb/>Das
                    zweite Mittel, meine Theilnahme an den juristischen Rigorosen zu bewirken, wäre,
                    daß Eure Excellenz die Gnade hätten, unmittelbar meine Zuziehung zu verfügen.
                    Allerdings bildet es die Regel, daß außerordentliche Professoren nicht an den
                    Rigorosen participiren. Aber von dieser Regel sind, wie ich mit Bestimmtheit
                    weiß, bereits Ausnahmen gemacht. Ob nun die von mir angeführten Gründe von der
                    Art sind, um eine Ausnahme für mich zu motiviren, darf ich dem gnädigsten
                    Ermessen Eurer Excellenz anheimgeben.<lb/>Ich richte meine Bitte zunächst nur
                    auf die Berechtigung zur Theilnahme an <hi rend="ul">zwei</hi> Rigorosen, dem
                    zweiten, in dem das römische und dem dritten, in dem das österreichische
                    Bürgerliche Recht einen Prüfungsgegenstand bildet. Das letztere liegt mir wegen
                    seiner nahen Verwandtschaft mit dem römischen am nächsten. Auf diese Weise würde
                    noch immer der Unterschied zwischen den Ordinarien und mir gewahrt bleiben; von
                    jenen participiren einige an sämmtlichen, andere an drei, keiner aber nur an
                    zwei Rigorosen.<lb/>Durch die Gewährung dieser meiner ehrerbietigsten Bitte
                    würde weder dem k.k. Aerar noch irgend einem Dritten eine Last auferlegt werden.
                    Durch den Austritt des k.k. <rs type="person" ref="#prockner-franz-kajetan">Raths
                        Prockner</rs> werden vier Antheile vacant. Wenn über diese nicht
                    anderweitig verfügt wird, so fallen sie dem sogenannten Kanzleifonds zu, einer
                    erst seit kurzem geschaffenen Casse, auf der gar keine bestimmte Verpflichtung
                    ruht, und die bis dahin lediglich zur außerordentlichen Anschaffung von Büchern
                    gedient hat. Ich bitte nicht um sämmtliche vier Antheile, sondern nur um zwei.
                    <lb/>Mit Ausführung der die Rigorosen betreffenden hohen Ministerialbestimmungen
                    vom 2. October 1855 wird freilich die gegenwärtige Rigorosenordnung eine
                    Änderung erleiden. Da dieser Zeitpunkt aber erst nach anderthalb Jahren
                    eintritt, so dürfte darin kein Hindernis für die Gewährung meiner ebenso
                    angelegentlichen als ehrerbietigsten Bitte liegen:</p>
                <p>Eure Excellenz wollen gnädigst verfügen, daß ich mit dem Beginn des nächsten
                    Semesters zu dem zweiten und dritten Rigorosum der hiesigen juristischen Facultät
                    zugezogen werde.</p>
                <p>Nur zu lange habe ich die huldvolle Nachsicht Eurer Excellenz durch Erörterung
                    meiner Angelegenheiten auf die Probe gestellt. Ich bitte um Verzeihung, wenn ich
                    dabei irgend etwas versehen haben sollte. Zugleich aber bitte ich den Ausdruck
                    tiefsten Respectes zu genehmigen, mit dem ich verharre</p>
                <p>Eurer Excellenz ganz gehorsamster Diener<lb/>Dr. Maassen</p>
                <p>Innsbruck, den 12. Januar 1857</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>