<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="maassen-an-thun-1857-07-04-a3-xxi-d425.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/maassen-an-thun-1857-01-12-a3-xxi-d404.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/maassen-an-thun-1858-01-13-a3-xxi-d443.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#maassen-friedrich" role="sender:gelehrter">Friedrich
                        Maassen</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1857-07-04">4. Juli 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Maassen an Leo Thun, Innsbruck, 4. Juli 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB42-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D425</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Friedrich Maassen bittet Leo Thun um seine Versetzung nach
                            Prag, falls – wie kolportiert wird – Josephat Zielonacki nach Lemberg
                            versetzt werden sollte. Der maßgebliche Grund für diese Bitte ist die
                            Unzufriedenheit mit seiner Stellung in Innsbruck. Außerdem würde er,
                            falls er tatsächlich den Lehrstuhl Zielonackis erhalten sollte, zum
                            Ordinarius befördert. Dies trüge wesentlich zur Verbesserung seiner Lage
                            bei. Zur Untermauerung seiner Bitte erwähnt Maassen, dass demnächst eine
                            längere Abhandlung von ihm in den Sitzungsberichten der Akademie der
                            Wissenschaft erscheinen wird. Darin legt er einige Ergebnisse seiner
                            Studien in verschiedenen Bibliotheken dar. Gerne würde er Thun bei
                            seinem nächsten Aufenthalt in Wien einen Abdruck der Studie
                            überreichen.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#maassen-friedrich">Friedrich Maassen</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1857-07-04">4. Juli 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Römisches Recht</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Der Professor <rs type="person" ref="#zielonacki-josephat">Zielonacki</rs> in
                    <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> bewirbt sich, wie ich
                    erfahren habe, um seine Versetzung nach <rs type="org" ref="#org_0021">Lemberg</rs>. Für den Fall, daß Eure Excellenz geneigt sein sollten,
                    diesem Gesuch zu willfahren, erlaube ich mir, die ehrerbietigste Bitte
                    auszusprechen, daß Hochdieselben geruhen mögen, mich an die Stelle des
                    Professors <rs type="person" ref="#zielonacki-josephat">Zielonacki</rs> als
                    Ordinarius nach <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> zu
                    befördern.<lb/>Zu dieser Bitte bestimmt mich einmal der Wunsch, von Innsbruck
                    überhaupt versetzt zu werden. Es besteht für mich gegenwärtig, nachdem ich durch
                    einen zweijährigen Aufenthalt Gelegenheit gefunden habe, mir ein Urtheil über
                    die hiesigen Verhältnisse zu bilden, kein Zweifel mehr, daß, soweit mein
                    Entschluß in Frage kommt, meine Wirksamkeit als Professor der <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbrucker Universität</rs> nur eine
                    transitorische sein kann. Mein Streben muß sein, von hier fort zu kommen, nicht
                    aber, hierzubleiben. Daß aber zweitens die Übertragung einer Prager Professur,
                    auch dann wenn diese negative Rücksicht für mich ganz hinwegfiele, in jeder
                    Beziehung eine beträchtliche Verbesserung involvirt, liegt ja sehr in der Natur
                    der Verhältnisse, als daß Eure Excellenz ich mit einer Aufzählung der Gründe
                    ermüden dürfte.<lb/>Ich glaube mich nicht zu täuschen, wenn ich den Zeitpunkt,
                    in welchem möglicherweise durch die Versetzung meines Vorgängers in der hiesigen
                    Professur eine Vacanz derselben Professur in <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> entsteht, einer Realisirung meines Wunsches für günstig
                    halte.<lb/>Die philosophisch-historische Classe der <rs type="org" ref="#org_0015">k. Akademie der Wissenschaften</rs>
                    in Wien hat die Aufnahme einer Abhandlung<note xml:id="note_1">Vgl. Friedrich
                        Maassen, Beiträge zur Geschichte der juristischen Literatur des
                        Mittelalters, insbesondere der Decretisten-Literatur des zwölften
                        Jahrhunderts, in: Sitzungsberichte. Akademie der Wissenschaften in Wien,
                        Philosophisch-historische Klasse, Bd. 24 (1857), S. 4–84.</note> von mir in
                    ihre Sitzungsberichte durch Beschluß vom 24. vorigen Monats genehmigt.
                    Vielleicht würde es zur Unterstützung meiner ehrerbietigsten Bitte gereichen,
                    wenn es mir schon jetzt möglich wäre, dieselbe Euer Excellenz gedruckt
                    vorzulegen. Da aber die Sitzungsberichte der Akademie frühestens im zweiten
                    Monat nach den betreffenden Sitzungen ausgegeben werden, so bin ich dazu leider
                    gegenwärtig noch nicht im Stande. Die erwähnte Abhandlung ist das Ergebnis von
                    Studien hiesiger, Münchner und Bamberger Handschriften. Sie ist nur ein
                    Bruchstück einer größern Arbeit; da aber das Glück, das bei handschriftlichen
                    Forschungen eine große Macht ist, mich begünstigt hat, und verschiedene für die
                    juristische Literargeschichte wichtige Thatsachen, die bisher unbekannt waren,
                    schon in dieser Abhandlung von mir mitgetheilt sind, so glaube ich mich der
                    Hoffnung hingeben zu dürfen, daß bereits diese kleinere Arbeit der Beachtung der
                    gelehrten Welt werth sein werde. Ich werde bei meinem in die nächsten Ferien
                    fallenden Aufenthalt in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> nicht verfehlen, Eure
                    Excellenz um gnädigste Erlaubnis zu bitten, daß ich Hochdenselben ein Exemplar
                    gehorsamst überreichen dürfe.<lb/>Geruhen Hochdieselben den Ausdruck der
                    tiefsten Ehrerbietung huldvollst zu genehmigen, mit der ich beharre</p>
                <p>Eurer Excellenz unterthänigster Diener<lb/>Dr. Maaßen</p>
                <p>Innsbruck, den 4. Juli 1857</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>