<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="maassen-an-thun-1860-10-30-a3-xxi-d623a18.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/maassen-an-thun-1860-04-18-a3-xxi-d576.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/macher-ueber-dydynskische-stiftung-1860-09-22-a3-xxi-d613.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#maassen-friedrich" role="sender:gelehrter">Friedrich
                        Maassen</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</rs>, <date when-iso="1860-10-30">30. Oktober 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Maassen an Leo Thun, Graz, 30. Oktober 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB3E-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Friedrich Maassen dankt Leo Thun für seine Arbeit als
                            Minister. Ganz besonders bedankt er sich beim scheidenden Minister für
                            das Vertrauen, das dieser in ihn gesetzt habe und er bedauert, dass er
                            bisher so wenig getan habe, um dieses auch zu verdienen. Er versichert
                            Thun jedoch, dass er alles daran setzen werde, das Vertrauen durch
                            Leistung zu rechtfertigen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#maassen-friedrich">Friedrich Maassen</rs>
                    <settlement ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</settlement>
                    <date when-iso="1860-10-30">30. Oktober 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Eure Excellenz haben denen, welchen die Ehre zu Theil geworden ist, unter
                    Hochdero Fahnen zu dienen, stets die Gunst gewährt, das Verhältnis zu ihrem
                    theuren Führer zugleich als ein persönliches aufzufassen, gegründet auf das
                    Verständnis der Ideen und der Ziele Eurer Excellenz. Dieser Gedanke giebt mir
                    den Muth zu meinem gegenwärtigen ehrfurchtsvollsten Schreiben.<lb/>Eure
                    Excellenz haben seit dem Tage, wo ich meine erste Bitte Hochihnen vortragen
                    durfte, bis zu dem Moment, wo Hochdieselben von der obersten Leitung des
                    Unterrichts zurückgetreten sind, so zahlreiche und so große Beweise von Hochdero
                    huldvollen Gesinnungen mir gegeben, daß ich mich auf das Tiefste beschämt fühle,
                    wenn ich bedenke, wie wenig ich gethan habe, um diese Auszeichnung zu verdienen.
                    <lb/>Fügen Eure Excellenz zu der alten noch die neue Huld, die Versicherung zu
                    genehmigen, daß bis zu meinem letzten Hauche die Dankbarkeit in meinem Herzen
                    nicht erlöschen wird und daß es für mich niemals ein größeres Ziel geben kann,
                    als die Anerkennung Eurer Excellenz in meinem fernern Wirken zu verdienen.
                    <lb/>In den Gefühlen dankbarster Ehrerbietung und unbegränzter Hochachtung
                    verharre ich als</p>
                <p>Eurer Excellenz<lb/>gehorsamster Diener<lb/>Fr. Maaßen</p>
                <p>Gratz, 30. October 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>