<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="malinowski-an-unbekannt-1860-10-06-a3-xxi-d619.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/majestaetsvortrag-1856-05-05-a3-xxi-d378.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/mamula-an-thun-1856-07-31-a3-xxi-d385.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#malinowski-michael" role="sender:kleriker">Michael
                        Malinowski</rs> an einen unbekannten
                        Empfänger<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs>, <date when-iso="1860-10-06">6.
                        Oktober 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Michael Malinowski an einen unbekannten Empfänger, Lemberg, 6. Oktober 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB3A-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D619</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Lemberger Domherr Michael Malinowski schildert die schwierige
                            Situation, in der sich die Ruthenen in Galizien befinden. Zunächst
                            spricht er aber seine Freude über eine Rede Thuns im verstärkten
                            Reichsrat aus. In dieser hatte Thun die Rechte der Ruthenen verteidigt,
                            was nach der Auskunft von Malinoswksi Eindruck auf die Ruthenen machte.
                            Malinoswki betont, welch guten Ruf Thun innerhalb der ruthenischen
                            Bevölkerung habe, anders als der eigentlich ruthenische Reichsrat
                            Theodor Polański, der in den Augen der Ruthenen lediglich die polnische
                            Bevölkerung vertrete. Malinowski kritisiert in der Folge das
                            Verhalten der polnischen Bevölkerung, die nichts unversucht lasse, um
                            die Rechte der Ruthenen zu beschneiden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#malinowski-michael">Michael Malinowski</rs>
                    <settlement ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</settlement>
                    <date when-iso="1860-10-06">6.
                        Oktober 1860</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ruthenen</term>
                    <term>Galizien</term>
                    <term>Nationalitätenfrage</term>
                    <term>Reichsrat</term>
                </index>
                <p>Hochverehrter Herr!</p>
                <p>Ich kann nicht umhin, Ihnen zu berichten, daß die letzte Rede Seiner Exzellenz
                    des <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herrn Cultus- und
                        Unterrichtsministers</rs> auf die Ruthenen einen gewaltigen und
                    freudigen Eindruck gemacht hat. Seine Exzellenz hat sich unser warm angenommen
                    und unsere sprachlichn und kirchlichen Angelegenheiten sehr beredet und mit
                    tiefer Sachkenntnis gegen die ungerechten Übergriffe der Polen verfochten. Dank
                    Seiner Exzellenz, ein um so innigerer Dank, als unser ruthenischer Reichsrath
                        <rs type="person" ref="#polanski-theodor">Polański</rs>, Privatbevollmächtigter
                    des Herrn <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Ministers des Innern</rs>,
                    aus Rücksicht für ihn und auf seine Advokatur gegenüber den Polen die Sache
                    seiner Nation und auch den guten Namen seines Bruders, des ernannten <rs type="person" ref="#polanski-tomasz">Przemysler Bischofes</rs>, verrathen hat. Seine
                    Wahl zum Vertreter der Ruthenen im Reichsrathe war eine wohlberechnete, um der
                    polnischen Sache zu nützen und dabei die ruthenische zurückzudrängen. Die
                    Ruthenen haben von ihm nichts Gutes erwartet. Während nun dieser den Ruthenen
                    gespielte Streich den Sieg davon zu tragen schien; während die Ruthenen ihr
                    trauriges Schicksal bereits vor den Augen hatten, bringen die
                    Reichsrathverhandlungen die trostvolle Rede Seiner Exzellenz, die wie der Blitz
                    unter den Ruthenen vom Munde zu Munde geht. Sie trauen ihren Augen nicht und
                    doch ist es kein Trugbild, es ist Wirklichkeit, es ist Wahrheit. So möge denn
                    die allwaltende Vorsehung <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Seiner
                        Exzellenz</rs> die uns erwiesene Gnade reichhaltig lohnen und
                    vergelten! Ja, die edle slavisch-čechische Nation hat Mitleid mit der
                    slavisch-ruthenischen, während die slavisch-polnische Nation an derselben im
                    Angesichte der von Seiner Majestät feierlich ausgesprochenen Gleichberechtigung
                    den kainischen Brudermord fortzusetzen nicht erröthet. Polen wollen sie haben,
                    Polen in den alten Gränzen, um darin die Ruthenen zu erdrücken, von denen sie
                    keine Notiz nehmen und deren Eigenthümlichkeiten sie zu kirchlichen und
                    staatlichen Verbrechen stempeln. Sonderbar, sie nehmen ihre Rechte mit allem
                    Ungestüm in Anspruch: wollen aber von den Rechten ihrer Stammesgenossen nichts
                    wissen und zerstören in kommunistischer Weise alle rechtlichen Gränzmarken
                    zwischen der polnischen und ruthenischen Nationalität. Sie sprechen von ihrem
                    historischen Rechte und wollen dasselbe Recht der Ruthenen nicht anerkennen,
                    wollen ein historisches Recht da haben, wo nur der Druck vorwaltete, als wenn
                    das Schlechte zum Rechte je erwachsen könnte. Übrigens hat das alte polnische
                    Recht die ruthenische Sprache, den griechisch-katholischen slavischen Ritus der
                    Ruthenen und die ruthenische Nationalität zu Recht bestehen lassen, ohne sich
                    jedoch im Übermuthe daran zu kehren. Weg mit einem solchen Rechte! Wenn Seine
                    Exzellenz in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> ein Gymnasium für die ruthenische
                    und ein Gymnasium für die polnische Nationalität herrichten will, so ist dieses
                    nur billig, wird den Polen den Rechtssinn beibringen und die Ruthenen können
                    gegenwärtig Gymnasiallehrer hergeben. Nur wollen sie in diese Angelegenheit den
                        <rs type="person" ref="#czerkawski-eusebius">Inspektor Czerkawski</rs> nicht
                    eingreifen sehen, welcher, wenn auch ein Ruthene, in seiner Niederträchtigkeit
                    die beste Sache verderben würde und welcher unter den Ruthenen alle Achtung
                    eingebüßt hat, da er ein Mann ist, welcher wähnt, daß die Geschicke Galiziens,
                    Österreichs, ja der ganzen Welt in der polnischen Hand liegen. Hiemit gestatten
                    Sie mir, hochgeehrter Herr, mich mit aller Achtung zu zeichnen</p>
                <p>Michael Malinowski<lb/>Domherr und Dompfarrer zu St. Georg</p>
                <p>Lemberg, den 6. Oktober 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>