<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="manussi-an-thun-1851-a3-xxi-d112.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/mamula-an-thun-1856-07-31-a3-xxi-d385.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/marckwort-an-thun-1854-06-27-a3-xxi-d264.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#manussi-ferdinand" role="sender:beamter">Ferdinand
                        Manussi</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>Wien, o. D. <date when="1851-04">[post April
                        1851]</date>
                </title>
            <title type="label">Ferdinand Manussi an Leo Thun Wien, o. D. [post April 1851]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB38-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D112</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Beamte Ferdinand Manussi bittet Leo Thun den im Vorjahr gegründeten,
                            nach Fürst Windischgrätz benannten Invalidenfond zu unterstützen.
                            Manussi betont, dass die Stiftung bisher noch hinter den bereits
                            bestehenden fünf Invalidenfonds für Soldaten zurückstehe und daher
                            weiterer Mittel bedürfe. Die Stiftung soll einerseits versehrte Soldaten
                            aus den Kriegszügen des Jahres 1848/49 unterstützen und gleichzeitig das
                            Andenken an Fürst Windischgrätz, den Retter Österreichs im Jahr 1848,
                            hochhalten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: Ausgabe des „Wiener Neuigkeits-Bureau“ vom 10. April 1851, worin
                            die Fürst-Windischgrätz-Stiftung vorgestellt wird.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#manussi-ferdinand">Ferdinand Manussi</rs>
                    <date>[post April
                        1851]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Revolution</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Zur hohen Verdienstes Anerkennung Seiner Durchlaucht des k.k. Feldmarschalls
                        <rs type="person" ref="#windisch-graetz-alfred">Alfred Fürsten von
                        Windischgrätz</rs> war im vorigen Jahre die Gründung eines
                    Invalidenfondes angeregt, welcher bis jetzt eine Summe von circa 10.000 fl CM
                    erreicht hat und wovon invalid gewordene Soldaten unserer mit Ruhm bekränzten
                    tapferen Armee betheilt werden sollen.<lb/>Bereits bestehen Invalidenfonde von 5
                    Helden unserer österreichischen Armee, welche jedoch durch ergiebigere Zuflüsse
                    und insbesondere durch die gegenwärtige Lotterie um eine höchst nahmhafte Summe
                    vermehrt wurden.<lb/>Da aber der Fond, welcher zu Ehren der unsterblichen
                    Verdienste Seiner Durchlaucht des <rs type="person" ref="#windisch-graetz-alfred">Fürsten
                        von Windischgrätz</rs> als Mitretter der Monarchie, gegen die übrigen
                    Invalidenfonde sehr zurück ist und die Armee, welche unter <rs type="person" ref="#windisch-graetz-alfred">Fürst Windischgrätz</rs> nicht minder für
                    den großen Zweck einstand, ihre höchsten Güter für Kaiser und Vaterland
                    einsetzte und sich diesfalls gleiche Lorbeeren errungen hat, so dürfte jeden
                    Patrioten und Menschenfreund es schmerzlich berühren, wenn dieser Theil unserer
                    heldenmüthigen Armee minder bedacht werden sollte. Es hat sich diesfalls ein
                    eigenes Comité gebildet, welches sich zur Aufgabe setzte, die Theilnahme für
                    diesen Invalidenfond zu wecken, damit auch diese Stiftung sobald als möglich
                    in's Leben treten und unseren invalid gewordenen Vaterlandsvertheidigern der
                    verdiente Lohn ehestens zu Theil werden könne.<lb/>In diesem Sinne erlaubt sich
                    der ganz ergebenst Gefertigte die hohe Huld Euer Excellenz als bekannter
                    Beförderer aller Wohlthätigkeitsacte dahin zu bitten, daß Euer Excellenz auch
                    diesem Invalidenfonde Dero gnädige und wohlwollende Theilnahme nicht minder
                    schenken möchten, als Hochdieselben auch gleichzeitig ein für die Mit- und
                    Nachwelt zu stiftendes Denkmal an einen würdigen Zeitgenossen, welcher einer der
                    ersten das Banner zur Rettung Oesterreichs und zur Wiederherstellung eines
                    staatlichen Lebens entfaltend auftrat, dadurch fester zu begründen helfen, ein
                    Denkmal, welches bereits durch einen Allergnädigsten Beitrag <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät des Kaisers Franz Josef</rs> seine
                    Weihe empfing.</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster<lb/>Ferdinand Carl Manußi<lb/>k.k.
                    Gerichtsdepositenamtsliquidator. Ehrenbürger, Mitgründer und Mitvorsteher
                    mehrerer Humanitätsanstalten,<lb/>Mitglied der k.k.
                    Landwirthschaftsgesellschaft, des u. i. Gewerbs- und mehrerer auswärtiger
                    Vereine, etc.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>