<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="marckwort-an-thun-1854-06-27-a3-xxi-d264.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/manussi-an-thun-1851-a3-xxi-d112.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/maresch-an-sektionsrat-1854-08-11-a3-xxi-d275.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#marckwort-ferdinand" role="sender">Ferdinand
                        Marckwort</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6d69689d0056a27bce65398abc70297a">Washington</rs>, <date when-iso="1854-06-27">27. Juni 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Ferdinand Marckwort an Leo Thun, Washington, 27. Juni 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB37-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D264</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Schriftsteller Ferdinand Marckwort berichtet Leo Thun von seiner
                            Reise in die Vereinigten Staaten von Amerika und Kuba. Zunächst hatte er
                            die Südstaaten der USA besucht und sich dort besonders über Handel und
                            Sklaverei informiert. Anschließend ist er nach Kuba gereist, das ja auf
                            Grund von kriegerischen Auseinandersetzungen mit den USA in den Fokus
                            der Aufmerksamkeit geraten war. Er glaubt, dass der Konflikt nur durch
                            die Errichtung einer selbständigen Monarchie auf Kuba und Schutz
                            derselben durch die europäischen Mächte gelöst werden könne. Er ist
                            außerdem der Meinung, dass man durch die Förderung des monarchischen
                            Elementes in Nord- und Südamerika auch die Ausbreitung der Demokratie
                            verhindern könne. Marckwort berichtet dann, dass er vor kurzem nach
                            Washington zurückgekehrt sei, wo er einige bedeutende Politiker der USA
                            kennenlernen durfte. Allerdings äußert er seine Ansicht, dass die
                            politische Klasse dort derzeit über keine echten Staatsmänner verfüge.
                            Auch sieht er die Macht der Politiker bedenklich eingeschränkt und den
                            Schritt zur gefährlichen Alleinherrschaft des Volks nah. Insgesamt
                            äußert er sich kritisch zu der Entwicklung des politischen Systems der
                            USA. Kritisch spricht er sich auch über die kriegerische Expansion des
                            Landes aus. Am Ende zieht er sogar einen Vergleich zwischen Russland und
                            den Vereinigen Staaten, die bei aller Verschiedenheit sich in vielen
                            Punkten ähneln würden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#marckwort-ferdinand">Ferdinand Marckwort</rs>
                    <settlement ref="#place_6d69689d0056a27bce65398abc70297a">Washington</settlement>
                    <date when-iso="1854-06-27">27. Juni 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Vereinigte Staaten von Amerika</term>
                    <term>Demokratie</term>
                </index>
                <p>Hochgeehrtester Herr Minister!</p>
                <p>Der lebhafte Wunsch mir auch in der Ferne das mir von Euer Excellenz bewiesene
                    Wohlwollen zu bewahren, läßt mich einigermaßen übersehn, daß die Blicke der
                    Staatsmänner jetzt ausschließlich auf den Osten gerichtet sind und daß der
                    Augenblick, wo sich die Geschicke großer Staaten vollziehn, kaum geeignet ist
                    den Lauf eines einfachen Individuums zu verfolgen. Vielleicht sind aber Euer
                    Excellenz eben des Kontrastes wegen nicht abgeneigt mir einen Augenblick hieher
                    nach Westen zu folgen, wo eben ein Land in jugendlicher Kraft – aber freilich
                    auch in jugendlichem Uebermuthe – ersteht, während der Osten nur den Anblick
                    eines dem Untergange verfallenen Reiches bietet. Von Euer Excellenz Gewogenheit
                    bin ich es übrigens überzeugt, daß Sie die Freiheit, die ich mir nehme, mich
                    Ihrem freundlichen Andenken zurückzurufen, einigermaßen mit Nachsicht betrachten
                    werden, sowie auch hoffe, daß diese Zeilen Sie, Herr Minister, in vollkommener
                    Gesundheit antreffen werden.<lb/>Nachdem ich hier mehrere Monate in einigen
                    Haupthandelsstädten die vorherrschende Thätigkeit und Richtung des Landes und in
                    Virginia und Südcarolina besonders das Institut der Sklaverei studirt und
                    darüber dem hohen Ministerium des Auswärtigen berichtet, bin ich im December
                    nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_fccbce33643556ee698db7d599853a1f">Cuba</rs> gegangen, indem ich glaubte, daß die
                    frühern Vorgänge dieser Insel eine hinlängliche politische Wichtigkeit gegeben
                    hätten, und daß diese für das monarchische Europa so bedeutungsvolle Frage bei
                    den bekannten Annectionsgelüsten Amerikas in Kurzem leicht die höchste
                    Aufmerksamkeit der Diplomatie, selbst neben der orientalischen Frage, in
                    Anspruch nehmen könnte. Kurz vor dem Black Warrior Konflikte, einer an sich
                    höchst einfachen Zollangelegenheit, aus der, wie es Euer Excellenz bekannt ist,
                    die Nordamerikaner einen casus belli zu machen suchen, hatte ich dem hohen
                    Ministerium einen ausführlichen Bericht über die ganze dortige Lage gesendet und
                    darin auch einige Gedanken über die etwaige friedliche Lösung der Frage
                    geäußert, die ich nämlich nur in der Errichtung einer selbständigen Monarchie
                    sehe, garantirt gegenüber Nordamerika und den wenig loyalen Creolen durch einen
                    Europäischen Kongreß. Die amerikanischen Zeitungen schreiben in diesem
                    Augenblick, wo <rs type="person" ref="#james-bruce">Lord Elgins</rs> Anwesenheit
                    die Blicke auf <rs type="place" subtype="country" ref="#place_2e628d7e1b65d31254fd7705ff7ee64d">Canada</rs> geleitet, der Königin von
                    England einen ähnlichen Plan in Bezug auf diese Kolonie zu – für den Augenblick
                    indessen wol ohne Grund. Monarchische Elemente sind in beiden Kolonien
                    allerdings hinlänglich vorhanden und das Gedeihen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_fa673c6acf32534025dd5d6bd41f23e5">Brasiliens</rs> zeigt die Möglichkeit einer prosperirenden Monarchie
                    auch in Amerika, welches meiner Ansicht gar nicht so fatalistisch der Herrschaft
                    der Demokratie verfallen ist, wie einige maßgebende Publizisten, wie Herr von
                        <rs type="person" ref="#toqueville-alexis">Tocqueville</rs> etc., es in Europa
                    glauben zu machen suchen. Eine Monarchie im Süden und Norden der Union würde wie
                    Wasser auf Feuer wirken und zur Konsolidirung der sich dort bereits evident
                    genug bildenden aristokratischen Elemente und Neigungen wesentlich beitragen,
                    während bis jetzt die große Republik durch die Reaktionskraft des verwandten
                    Princips alle kleineren Republiken zu sich herüber neigen macht und auch die
                    Kolonien, wo durch die fortwährende Abwesenheit des Souverains und den steten
                    Wechsel des Gouverneurs nur ein Schatten von Monarchie wie in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_d7031092fc7960183bbacfe228411fb0">Kanada</rs> oder ihre Karikatur wie in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_fccbce33643556ee698db7d599853a1f">Cuba</rs> besteht – ihrerseits unheilsvoll influenzirt.<lb/>Im Monat
                    Februar fand sich <rs type="person" ref="#huelsemann-johann-georg">Herr von
                        Hulsemann</rs> veranlaßt, dem hohen Ministerium den Antrag zu machen
                    mich bei der Legation in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6d69689d0056a27bce65398abc70297a">Washington</rs> zu attachiren und die
                    Entscheidung hierüber abzuwarten bin ich seit einiger Zeit hieher zurückgekehrt.
                    Durch die Güte desselben Herrn habe ich außer den meisten Mitgliedern des
                    diplomatischen Korps, dem Präsidenten und den Ministern, auch bereits mehrern
                    Senatoren wie den Oberst <rs type="person" ref="#benton-thomas">Benton</rs>, der
                    soeben Thirty years in the Senate<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=3qiu6hhbxmwc&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Thomas Hart Benton. Thirty Years View: or, A History of the Working of
                            the American Government for Thirty Years, from 1820 to 1850, Bd. 1,
                            Boston 1854</ref>.</note> herausgegeben, General Cash, den treibenden
                    [?] Mann, <rs type="person" ref="#sumner-charles">Sumner</rs> von Boston und
                    Nachfolger <rs type="person" ref="#webster-daniel">Websters</rs> sowie dessen
                    Hauptgegner <rs type="person" ref="#douglas-stephen">S[tephen] Douglas</rs>,
                    Urheber der die Sklaverei ausdehnenden Nebraska-Bill kennengelernt. Euer
                    Excellenz zu versichern, daß die Qualität aller hiesigen Staatsmänner, selbst im
                    Vergleich zu einem <rs type="person" ref="#calhoun-john">Calhovn</rs>, <rs type="person" ref="#clay-henry">Clay</rs> und <rs type="person" ref="#webster-daniel">Webster</rs>, eine sehr gesunkene ist, wäre überflüßig – aber gewiß
                    ist es ein schlimmes Zeichen, wenn bedeutende Männer absichtlich von der Politik
                    ausgeschlossen werden oder freiwillig sich davon entfernen und es scheint mir
                    dieses System der hiesigen Demokratie auf das geheime Bewußtsein zu deuten von
                    der Unmöglichkeit ihre Macht lange behaupten zu können. Diese Macht, die nach
                    der weisen Absicht der Väter eine beschränkte sein sollte, nähert sich stets
                    mehr einer absoluten und eine absolute Demokratie ist wol immer eine
                    despotische. Die Garantien, welche ursprünglich die Konstitution gegen the
                    excesses of popular power enthielt, werden stets mehr beseitigt und bald ist das
                    allmächtige Volk fertig, während die gebildeten, wohlhabenden Klassen mehr und
                    mehr legislatorisch und social herabgedrückt werden. Von einem allmächtigen
                    Volke zu einer allmächtigen Centralgewalt ist aber freilich nur ein
                    Schritt!<lb/>Unter den legislatorischen Veränderungen bezeichne ich besonders
                    die schrankenlose Ausdehnung des Stimmrechts, wodurch die Natur der
                    Staatenlegislaturen und somit auch die des von jenen gewählten Unionssenats
                    wesentlich verändert worden ist, die Wählbarkeit und Absetzbarkeit der Richter
                    durch das Volk – bis jetzt freilich auf die Staatenrichter beschränkt – und dann
                    die Ausdehnung der Sklaverei durch die soeben angenommene Bill – alles
                    Maßregeln, wodurch der Buchstabe und der Geist der Verfassung bedeutend alterirt
                    wird. Die letzte Maßregel betrachte ich indessen nur als die äußerste Logik
                    einer maßloswerdenden Demokratie, die sich noch nie bereitgefunden zu sich
                    herauf zu nivelliren. Die vorherrschende kommerzielle, egoistische Richtung hier
                    erklärt außerdem vollständig die Beibehaltung und Vermehrung der Sklaverei, die
                    bekanntlich ja auch in England nur durch die Bemühungen der Aristokratie
                    aufgehoben werden konnte. Die Politik der alten Konstitution und der ersten
                    Kongreße war Nichtintervention in den Sklavenstaaten und Ausschließung der
                    Sklaverei aus allen neuen Territorien – das junge Amerika aber verhöhnt bereits
                    diese Politik und heißt einen <rs type="person" ref="#washington-george">Washington</rs>, <rs type="person" ref="#franklin-benjamin">Franklin</rs> und <rs type="person" ref="#adams-john">Adams</rs> old
                    foggies.<lb/>Die großen Veränderungen, die auch in der Praxis vorgehn, sind
                    nicht weniger ominös. Die aggressive propagandistische auswärtige Politik, von
                        <rs type="person" ref="#jackson-andrew">Jackson</rs> begonnen, wird
                    systematisch und brutal fortgesetzt. Auf der einen Seite ertönt überall der Ruf
                    nach Annection <rs type="place" subtype="country" ref="#place_fccbce33643556ee698db7d599853a1f">Cubas</rs>, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_2e628d7e1b65d31254fd7705ff7ee64d">Canadas</rs>, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_7a9b77a0ab41f2ad5d6d9f0f66488d91">Mexicos</rs>, etc. und
                    seeräuberische Expeditionen werden unter den Augen der Behörden ausgerüstet,
                    andererseits tritt General Cash, der besondere Freund des Präsidenten, mit der
                    Forderung auf, daß den A[merikanischen] Bürgern im Auslande ihre religiösen
                    Rechte auf diplomatischem Wege gesichert werden sollen.<lb/>Eine Hauptabsicht
                    der Konstitution, nämlich zu beweisen, daß die Duldung aller Sekten nicht zur
                    Gleichgültigkeit führe, erscheint mir bereits gänzlich verfehlt, indem auf 21
                    Millionen nur 8 Millionen als zu einer bestimmten Kirche gehörig vorkommen.
                    Durch das Freischulensystem mit Ausschluß des Religionsunterrichts wird die
                    folgende Generation nicht allein eine souveraine, sondern auch eine
                    nationalistische Demokratie werden, deren Unmöglichkeit die Geschichte beweist.
                    Die erwähnte Duldung besteht allerdings für alle Sekten, selbst die Mormonen und
                    Spiritualisten, nur nicht für die Katholiken, welche social wenigstens verfolgt
                    werden. Zu den neuen Prätentionen gehören besonders noch die Repräsentanten zu
                    Votivmaschinen und alle Beamte direkt wählen zu wollen sowie Vertheilung alles
                    disponiblen Landes an Nichtbesitzende.<lb/>Wie ich nirgends mehr Unzufriedenheit
                    gesehen habe als hier, so habe ich auch in keiner Hauptstadt, selbst in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bc180dbc583491c00f8a1cd134f7517b">London</rs> nicht, so viel von Camarilla und Patronage
                    gehört als in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6d69689d0056a27bce65398abc70297a">Washington</rs>. The Spoils to the Victor hat es
                    beim Antritt des Präsidenten geheißen, sodaß gemäß dieser Praxis die Stellen nur
                    der siegenden Parthei, zum Nachtheil des Staates, anheimfallen. Der materielle
                    Nothstand hier ist auch jedenfalls ein zu schneller, um solide zu sein, und
                    frühere Krisen möchten sich leicht wiederholen mit zahlreichem individuellen
                    Unglück. Nordamerika ist aber auch weniger mächtig, als es scheint und
                    Selbstüberschätzung hier ebenso charakteristisch wie in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs>, welches überhaupt viel Parallelen mit Amerika bietet,
                    wie denselben kaufmännischen fast jüdischen Geist und somit Mangel an
                    Anhänglichkeit für Haus und Hof; dasselbe ausschließliche Streben nach Erfolg;
                    denselben höchst praktischen, nicht spekulativen, unphilosophischen Geist;
                    denselben Mangel an Romantik, weil ohne Mittelalter; dieselbe Verachtung des
                    Lebens; dieselbe Geringschätzung des Auslandes; dieselbe Apotheose ihrer
                    respectiven Staatsformen und Maximen; dieselbe oberflächliche journalistische
                    Richtung der Literatur – soweit dieses in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> möglich; dieselbe Eitelkeit ohne Stolz; dieselbe
                    Feindschaft gegen den Katholizismus und vor allem die Identität der Sklaverei,
                    in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> freilich ein zu lösendes Problem
                    hier aber eine Frage von Sein oder Auflösung!<lb/>Verzeihen Ew. Excellenz die
                    Länge und Unförmlichkeit dieses Schreibens und genehmigen Sie schließlich die
                    Versicherung, daß ich bei längerem Aufenthalte mich glücklich schätzen würde,
                    Ihnen in irgendeiner Weise angenehm sein zu können.<lb/>Ich habe die Ehre, mit
                    dem tiefsten Respekt zu verharren, hochgeehrtester Herr Minister,</p>
                <p>Euer Excellenz<lb/>unterthänigster Diener<lb/>F. Marckwort</p>
                <p>Washington, 27. Juni 1854<lb/>(Adr. Herr von Hulsemann)</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>