<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="maresch-an-thun-1858-08-25-a3-xxi-d467.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/maresch-an-sektionsrat-1855-02-15-a3-xxi-d329.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/martin-an-thun-1855-05-23-a3-xxi-d344.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#maresch-johann" role="sender:kleriker">Johann
                        Maresch</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1858-08-25">25. August 1858</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Maresch an Leo Thun, Wien, 25. August 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB34-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D467</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Schulrat Johann Maresch bittet Leo Thun, sein Bewerbungsgesuch um die
                            Propstei am Vyšehrad zu befürworten. Maresch betont, dass er dabei nicht
                            vom Wunsch nach irdischen Gütern getrieben werde, sondern nach einer
                            materiellen Absicherung. Er erklärt auch, dass er seine Pflichten als
                            Schulrat weiterhin erfüllen werde. Eine Ablehnung der Bewerbung könnte
                            indes dahingehend gedeutet werden, dass Thun mit seinen bisherigen
                            Leistungen nicht zufrieden sei. Dadurch könnte auch das mühsam erworbene
                            Vertrauen in der böhmischen Bevölkerung gestört werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#maresch-johann">Johann Maresch</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1858-08-25">25. August 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Böhmen</term>
                    <term>Schulräte</term>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>In ehrfurchtsvoller Ergebenheit erlaube ich mir meine Bewerbung um die erledigte
                    Probstei auf dem Vyssehrad [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_f3dc68ecea132df479df0d02c3f3c65d">Vyšehrad</rs>] Eurer Excellenz zur
                    hohen Kenntnis zu bringen und gleichzeitig auch um die huldvolle Bevorwortung
                    meines Majestätgesuches zu bitten.<lb/>Es ist nicht ein Haschen nach äußeren
                    Ehren und auch nicht das Streben nach irdischem Gut, sondern einzig der Wunsch
                    meinem Berufe möglichst zu genügen, was mich veranlaßt, um jene kirchliche Würde
                    bittlich zu werden, welche einst meinem Vorgänger im Amte, dem Schulrath
                        <rs type="person" ref="#kindermann-von-schulstein-ferdinand">Kindermann von
                        Schulstein</rs> durch kaiserliche Huld zu Theil geworden war. Und doch
                    dürfte, meinem ehrerbietigen Erachten nach, damals die Stellung des Schulrathes
                    gegenüber den Kirchenbehörden und der Bevölkerung des Landes eine weniger
                    schwierige gewesen sein als jetzt, wo insbesondere der hochwürdigste Episkopat
                    und nach ihm der niedere Klerus dem Institute der Schulräthe prinzipiell
                    abgeneigt erscheint. Bei Berücksichtigung dieser Umstände werden Euer Excellenz
                    in meinem ehrerbietigen Einschreiten gewiß keinen unlauteren Beweggrund, sondern
                    nur das Bestreben erkennen, der mir gewordenen hochwichtigen Aufgabe möglichst
                    zu genügen.<lb/>Ferner erlaube ich mir noch zu bemerken, daß bei einer
                    Vereinigung meines Schulamtes mit der Dignität der Probstei eine
                    Pflichtenkollision für mich nicht eintreten dürfte. Bei dem Abgange eines
                    Probsteigebäudes in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> tritt bei dem Wohnen in der
                    Stadt das Hindernis der „Residenz“ für den Probst eben so wenig ein wie für
                    mehrere der dortigen Kollegiaten, welche gleichfalls fern von der
                    Kollegiatkirche zu wohnen genöthiget sind. Die wenigen Hochämter, deren
                    Abhaltung dem Probste obliegt, können den Schulrath in der Erfüllung seiner
                    Amtspflichten eben so wenig beirren als die Administration des kleinen Gutes
                    Schittenitz. Auch die Stellung als dritter in dem Ternavorschlage Seiner Eminenz
                    dürfte bei dem Umstande, als die Kandidaten nach ihrem physischen Alter gereiht
                    sind, mir nicht abträglich sein, während der Umstand, daß ein kränklicher Greis
                    zu der Verbesserung der tief herabgekommenen Pfründe wenig geeignet scheint und
                    die Erlangung einer höheren kirchlichen Würde seinem dermaligen Berufe wenig
                    nothwendig sein dürfte, gerade mir günstig ist.<lb/>Erlauben mir Euer Excellenz
                    schließlich auch auf die Nachtheile hinzudeuten, welche aus einer erfolglosen
                    Bewerbung für meine Ehre wie für meine fernere dienstliche Wirksamkeit entstehen
                    dürften. Wenn ich nach einer achtjährigen aufopfernden von Gott gesegneten
                    Wirksamkeit als Schulrath und nach so vielen mich beglückenden Beweisen des
                    Vertrauens der Bischöfe und der patriotischen Stadtgemeinden <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmens</rs>, nachdem mein Einschreiten um die Vyssehrader
                        [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_f3dc68ecea132df479df0d02c3f3c65d">Vyšehrad</rs>] Probstei bekannt ist, einem meiner
                    Mitkompetenten nachgesetzt werden sollte: dann würde sich in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> die Ansicht geltend machen, meine bisherige
                    Leistung erfreue sich nicht der Zufriedenheit Euer Excellenz. Diese Meinung,
                    welche zu theilen auch ich in die schmerzliche Nothwendigkeit käme, würde das in
                    der Bevölkerung <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmens</rs> mühsam mir erworbene
                    Vertrauen erschüttern, aber auch mir gleichzeitig jenen Halt rauben, welcher in
                    dem Glauben wurzelt, zu Euer Excellenz hohen Zufriedenheit gewirkt zu haben und
                    der zu neuen Thaten ermuntert und kräftiget.<lb/>Indem ich meine ehrfurchtsvolle
                    Bitte um Unterstützung meines unterthänigsten Einschreitens bei <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner k.k. apostolischen Majestät</rs> um
                    Verleihung der Probstei auf dem Vyssehrad erneuere, habe ich die Ehre zu
                    geharren</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>gehorsamer Diener<lb/>Johann Maresch<lb/>Priester und Schulrath</p>
                <p>Wien, am 25. August 1858</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>