<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="maresch-an-sektionsrat-1854-08-11-a3-xxi-d275.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/marckwort-an-thun-1854-06-27-a3-xxi-d264.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/maresch-an-sektionsrat-1855-02-15-a3-xxi-d329.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#maresch-johann" role="sender:beamter">Johann
                        Maresch</rs> an einen Sektionsrat im MCU<note xml:id="note_1">Der Adressat
                        ist nicht eindeutig identifizierbar. Durch die Anrede als Hochwürden kommen
                        indes aber nur Anton Krombholz und Johann Simor in Frage.</note>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_73a427f5d9b418ded933f495406c46a0">Budweis</rs>, <date when-iso="1854-08-11">11. August 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Maresch an einen Sektionsrat im MCU, Budweis, 11. August 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB36-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D275</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Schulrat Johann Maresch äußert sich zur Aufgabe der Schulräte und nennt
                            einige geeignete Personen für den Posten eines Schulrates. Während er
                            für Tirol, die Steiermark und Mähren durchaus geeignete Männer anführen
                            kann, fällt es ihm für Böhmen wesentlich schwerer. Zwar gäbe es dort
                            hervorragende Priester für dieses Amt, viele von diesen würden jedoch
                            eine tschechisch-nationale Bildungspolitik bevorzugen und nicht zur
                            Förderung einer österreichischen Gesinnung beitragen wollen. Die
                            Herausbildung einer gesamtösterreichischen Einstellung unter den
                            Schülern ist für Maresch jedoch das probateste Mittel, um die Zukunft
                            Österreichs zu sichern. Maresch betont außerdem, dass er sich für den
                            Unterricht in böhmischer und deutscher Sprache gleichermaßen eingesetzt
                            habe. Außerdem zeigt er sich überzeugt davon, dass die deutsche Sprache
                            sowie die katholische Religion das verbindende Element zwischen den
                            einzelnen Nationalitäten sein könne. Schließlich nennt Maresch doch noch
                            einen Kandidaten für den Schulratsposten für Böhmen: Dr. Czermak. Dieser
                            ist ein alter Schulfreund von Maresch und er kann daher für ihn bürgen.
                            Czermak beherrscht beide Landessprachen und ist ein "gemäßigter
                            Slave".</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#maresch-johann">Johann Maresch</rs>
                    <settlement ref="#place_73a427f5d9b418ded933f495406c46a0">Budweis</settlement>
                    <date when-iso="1854-08-11">11. August 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">einen Sektionsrat im MCU</correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Schulräte</term>
                    <term>Nationalitätenkonflikt</term>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                </index>
                <p>Hochwürdiger,<lb/>Verehrter Herr Sektionsrath!</p>
                <p>Endlich gewinne ich einen freien Vormittag, den ich außer der Vorbereitung auf
                    die Schlußrede zur feierlichen Entlassung der hierortigen Lehramtszöglinge auch
                    zu einem Schreiben an Euer Hochwürden benütze.<lb/>Außer der höchst erfreulichen
                    Nachricht über den Fortbestand der Schulräthe in Verbindung mit einer zur
                    erfolgreichen Wirksamkeit unerläßlich nothwendigen Stellung als Referenten bei
                    den Statthaltereien enthielt Ihr liebes Schreiben zugleich den Auftrag zur
                    Bezeichnung einiger geeigneter Männer für Schulrathsstellen. An hiezu tüchtigen
                    Männern fehlt es nicht, obgleich auch diese nicht allzuhäufig angetroffen
                    werden. Ein Schuldirektor <rs type="person" ref="#sommer-ludwig">Sommer</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a808e5c57f7af6870dafa78db5ce4321">Leitmeritz</rs> dürfte für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs> und ein <rs type="person" ref="#reichel-wenzel">Reichel</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Eger</rs> für die <rs type="place" subtype="region" ref="#place_b5e9e75db151e1fff33838003e5fa591">Steiermark</rs> vollkommen brauchbar sein und <rs type="person" ref="#renner">Canonicus Renner</rs>[?] in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5b95fe248458e8e40898129bb087ae5a">Nikolsburg</rs> in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> [Mikulov], das er genau kennt, ersprießliche Dienste leisten.
                    Die drei Genannten würden durch die Ausdauer und Energie in ihren Bestrebungen,
                    ihre Besonnenheit und Umsicht beim Handeln und durch ihr beispielvolles
                    Priesterleben die Sache der Menschheit, des Staates und der Kirche in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> wesentlich fördern und das Vertrauen so wie die Wahl
                    unseres gütigen und edlen <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herrn
                        Ministers</rs> rechtfertigen.<lb/>Schwieriger erscheint die Bezeichnung
                    einer Persönlichkeit für den Schulrathsposten in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs>.
                    Wohl gibt es hier treffliche Priester, allein sie sind mehr oder weniger
                    befangen in Erörterung der Sprachenfrage, huldigen ausschließend slavischen
                    Tendenzen und dürften der Erzeugung einer allgemeinen, österreichischen
                    Gesinnung nachtheilig entgegen wirken. Wie schade ist es z.B., daß <rs type="person" ref="#vinaricky-karl-alois">Dechant Winařický</rs> bis jetzt
                    von seinen slavischen Utopien noch nicht geheilt ist. Erst vor wenigen Wochen
                    tadelte er mir gegenüber die hierortige Lehrerbildungsanstalt, und doch leistet
                    dieselbe so befriedigendes im Aufsatz und der Behandlung der Lehrbücher in <hi rend="ul">böhmischer</hi> Sprache und selbst beim mündlichen Vortrag vor den
                    Schülern, daß ich und der Scholastikus, ein gemäßigter Slave, vollkommen
                    befriedigt waren. Diese Herrn übersehen ganz und gar das Bedürfnis <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs>, ja mir kommt es vor, als wollten sie durch die
                    verhinderte Aneignung der deutschen Sprache es unmöglich machen, daß eine
                    Verschmelzung der Interessen unter den Bewohnern statt finde, und als strebten
                    sie darnach, eine Reihe Unzufriedener zu erzeugen, welche dereinst eine
                    böhmische Technik und böhmische Fakultäten an der Universität erstreben würden.
                    Anstatt, daß diese Herren mit dem großen <rs type="person" ref="#fenelon-francois">Fénelon</rs> sprächen: „Ich liebe mein Vaterland
                    mehr als meinen Vaterort; aber ich liebe die Menschheit mehr als mein Vaterland“
                    – haben sie nur Sinn für Eines, für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_26035ba64034d6c2f956e750024e4498">Čechien</rs>.<lb/>Ich bin weit
                    davon entfernt, den Slaven den Unterricht und die Ausbildung in der
                    Muttersprache zu verkümmern. Im Gegentheile, ich dringe darauf, daß etwas
                    rechtes darin geschehe. An den deutschen Realschulen lernen die Burschen recht
                    wacker böhmisch, singen selbst ein böhmisches Lied, ich habe überall für die
                    Anstellung von Naturalböhmen als Lehrer der böhmischen Sprache gesorgt, werde
                    aber im Gegentheile auch für die Anstellung Deutscher als Lehrer der deutschen
                    Sprache an den Realschulen in böhmischen Städten bemüht sein.<lb/>Ich sagte, daß
                    ich vor allem eine österreichische Gesinnung hervorzurufen suche. Ich kann mir
                    ohne ein derartiges sich Denken und Fühlen kein Heil für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> denken. Die Krystallisationsprocesse der Völker <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">Europas</rs> sind meiner Ansicht nach zweifacher Art. Nationalität und
                    Religion heißen dieselben. Diese beiden Worte werden für das nächste
                    Jahrhundert, doch nein, schon nach zehn bis zwanzig Jahren der Feldruf der
                    Völker und der Stämme sein, welche in der bezeichneten Richtung mit einander in
                    geistiger Wahlverwandtschaft stehen. Nur dann, wenn die religiöse, die für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> minder gefährliche Frage die Oberhand gewinnt, wird das
                    Streben nach innigerer und unzertrennlicher und sofort nach dominierender
                    Verbindung der Slaven um die Frage: „Ist <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> ein
                    slavischer Staat?“ mit allen ihren schlimmen Folgen in den Hintergrund treten
                    und der große Assimilierungsproceß der großen Völkerfamilien, deren Spitzen
                    wunderbarerweise in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>
                    zusammenstoßen, allmählich und ohne gewaltige Störung der Verhältnisse vor sich
                    gehen.<lb/>Dazu gehört aber, daß ein Verbindungsmittel zwischen den einzelnen
                    Völkern statt finde. Dieses geistige und materielle Medium ist außer der
                    katholischen Kirche die deutsche Sprache. Diese muß dem rothen Faden gleichen,
                    welcher durch das Tauwerk der [?] englischen Marine sich hinzieht und jedes
                    Stück als Staatseigenthum kennzeichnet.<lb/>Ist die <hi rend="ul">deutsche</hi>
                    Sprache Eigenthum jedes nach Bildung strebenden „Oesterreichers“ geworden, dann
                    ist der Assimilierungsproceß der Nationalitäten vorbereitet. Der Slave möge
                    Slave, der Magyar Magyar bleiben, sie haben das Mittel zum gegenseitigen
                    Austausch ihrer Ideen. Durch die vermittelnde Sprache kennen sie einander, sind
                    einander physisch und psychisch näher gerückt und der Ruf „Hie Welf“ und „Hie
                    Ghibelline“ wird als Schlachten- und Parteiruf seine Bedeutung verloren haben.
                    Die unselige Zerfahrenheit, welche bisher die Bewohner des Kaiserstaates
                    kennzeichnete, wird aufhören, der Tyroler wird nicht ferner Tyroler, der Ungar
                    nicht Ungar bleiben, sie werden „Oesterreicher“ sein wollen und werden es
                    sein.<lb/>In dieser Richtung bin ich bisher in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> thätig gewesen.
                    Ich bin fest überzeugt, die seit vier Jahren meiner Leitung unterstandenen
                    Realschullehrer und deren Schüler werden in dem benachbarten <rs type="place" subtype="country" ref="#place_2b599b5935723d14cbf88a2b4bd8f5db">Sachsen</rs>
                    oder <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> sich als
                    Oesterreicher bezeichnen und nicht als „Böhmen“, und in gleicher Weise werden
                    sich die aus den Lehrerbildungsanstalten in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_73a427f5d9b418ded933f495406c46a0">Budweis</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a808e5c57f7af6870dafa78db5ce4321">Leitmeritz</rs> und der Musterhauptschule hervorgegangenen Lehrer benehmen.
                    Auch ein Theil derer zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b19bff5a3b79c0971a99eefa36cc1670">Königgraz</rs> Gebildeten wird
                    die Parole halten.<lb/>Ich thue mir darauf etwas zu Gute, in der bezeichneten
                    Richtung seit dem Jahre 1842 gehandelt zu haben. Es kommt mir dermalen den
                    ältern böhmischen Lehrern gegenüber sehr zu statten, daß sie in Erfahrung
                    gebracht, ich habe seit jenem Jahre bis 1850 einen Lehrer der čzechischen
                    Sprache an der Leitmeritzer Hauptschule mit 200 fl CM, und zwar zur Hälfte aus
                    meinen eigenen Mitteln, bezahlt, um den deutschen Kindern das Erlernen des
                    Böhmischen zu ermöglichen, weil sie wohl einsehen, daß für das Böhmische zu <hi rend="ul">zahlen</hi> ein größeres Vlastenectvo beweise als das Schreien und
                    Gestikulieren, das nichts kostet.<lb/>Um nun auf die Frage der Anstellung eines
                    zweiten Schulrathes zu kommen, glaube ich nach der weiten Ausholung nur noch
                    sagen zu sollen, derselbe müsse ein beider Landessprachen vollkommen mächtiger
                    Mann und ein gemäßigter Slave sein. Ich kenne einen vollkommen dazu geeigneten
                    Mann; einen, der da taugt, wie nicht ein zweiter unter meinen Bekannten.
                    Derselbe ist ein Freund der Jugend, hat für die Volksschule in Wort, Schrift und
                    That mit Erfolg sich wirksam bewiesen und kennt als ehemaliger Oberamtmann, [?]
                    Advokat und Reichstagsdeputirter und gegenwärtiger Bezirkshauptmann erster
                    Klasse die Bedürfnisse des Volkes wie nur wenige Schulmänner. Es ist <rs type="person" ref="#czermak-johann">J. A. Dr. Czermak</rs>. Bei seiner
                    Geschäftsgewandtheit, seinen ausgebreiteten Bekanntschaften in der Beamtenwelt,
                    seinem ausgezeichneten Rufe würde er zugleich bei den noch zu regelnden
                    Schulfragen, die da heißen: Baukonkurrenz, Patronatsrecht, Schullehrerdotationen
                    usw. auch im Bureau gute Dienste leisten. Zudem glaube ich mit <rs type="person" ref="#czermak-johann">Dr. Czermak</rs> so gut zu können, wie nicht besser
                    mit einem anderen Kollegen, was auch nicht zu übersehen ist. Ich bin fest
                    überzeugt, Euer Hochwürden können dem <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herrn Minister</rs> nicht leicht einen
                    tüchtigeren und edleren Mann für das bezeichnete Amt empfehlen als <rs type="person" ref="#czermak-johann">Dr. Czermak</rs>.<lb/>Und nun zu etwas
                    Anderem. Hoffentlich wird es Ihnen und dem trefflichen <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herrn Minister</rs> viele Freude bereiten. Euer
                    Hochwürden erinnern sich meiner Mittheilung, daß ich meine in den Aufsätzen über
                    die „Lehrernoth in Böhmen“ ausgesprochene Idee zur Gründung von Schulfonden
                    unablässig verfolge. In <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0f80a2b6d38f269c310fc62c5249d880">Liebenau</rs> hatte
                    mittlerweile der Bürgermeister, um nur meines Drängens los zu werden, einen
                    kleinen Schulfond aus Gemeindemitteln gegründet, trotz dessen, daß die Lehrer
                    der jungen Hauptschule aus den Stadtrenten bezahlt werden. Siehe, da starb ein
                    wohlhabender Bürger des Städtchens und überraschte den Bürgermeister durch ein
                    Vermächtnis von 500 fl für den „armen Schulfond in Liebenau“. Infolge dieses
                    Ereignisses zu neuer Thätigkeit für meinen Lieblingsgedanken angespornt, bat ich
                    den Bezirkshauptmann <rs type="person" ref="#czermak-johann">Dr. Czermak</rs>
                    für denselben thätig zu sein. Der brieflichen Verhandlung folgte die mündliche
                    Unterredung auf meiner Hinreise nach Wien, und siehe da, die Sache hat ihren
                    günstigen Verlauf. Vor zehn Tagen schrieb mir <rs type="person" ref="#czermak-johann">Dr. Czermak</rs> mit Freuden, er habe gelegenheitlich
                    der Anlehensfrage eilf Schulfonde mit Dotationen von 50 bis 200 fl zu Stande
                    gebracht und gestern erhielt ich von demselben ein neuerliches Schreiben de dato
                    5. August, worin er mir jubelnd die Gründung von <hi rend="ul">vierzig
                        Gemeindeschulfonden mit den Beträgen von mindestens 50 bis 100, aber auch
                        manche von 120 bis 210 fl baro mit einem Gesammtkapital von 1.650 fl</hi>
                    anzeigt und die Versicherung hinzufügt, in seinem Distrikte werde jede Schule
                    ihren besonderen Schulfond mit Beendigung der Anlehensfrage erhalten haben.
                    Natürlich muß die Sache eine Zukunft bekommen. Darum werden nach meinem
                    Vorschlage in jeder Gemeinde drei Vertrauensmänner aus Gemeindegliedern mit der
                    Verwaltung und Vermehrung des Fondes als „allezeit Mehrer des Reiches“ betraut
                    werden, welche durch Sammlungen bei Hochzeiten, Taufessen, Käufen und Verkäufen,
                    Aufnahmen in den Gemeindeverband und dergleichen mehr die ihnen gestellte
                    Aufgabe zu lösen haben. Sie sehen schon, welch „nobile par fratrum“ der
                    Bezirkshauptmann <rs type="person" ref="#czermak-johann">Dr. Czermak</rs> und
                    Schulrath <rs type="person" ref="#maresch-johann">Maresch</rs> abgeben. Doch
                    Scherz bei Seite, der Gedanke verdient im Schulboten angeregt zu werden; ich
                    habe vor meinem Abgange von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> im Auftrage <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Seiner Excellenz</rs> einen
                    desfallsigen Erlaß an sämtliche Bezirkshauptmannschaften gearbeitet. Es dürfte
                    gut sein, ähnliche Aufforderungen auch nach anderen Kronländern ergehen zu
                    lassen. Noch ist es nicht zu spät. Von den Subscriptionen der Gemeinden auf das
                    Anlehen kann auch nachträglich ein Theil zu Schulfonden bestimmt und verwendet
                    werden.<lb/>Im Pardubitzer Verwaltungsbezirke hat der thatkräftige und geliebte
                        <rs type="person" ref="#czermak-johann">Dr. Czermak</rs> bereits 375.000 fl
                    auf das Anlehen zusammengebracht, und noch hatte er 14 Tage zu neuer Thätigkeit
                    vor sich, ehe mit dem 20. dieses Monats der Schluß erfolgt. <lb/>Demnächst
                    erhalten Euer Hochwürden meinen Bericht über die Lehrerbildungsanstalten, unter
                    denen die böhmische in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> in ihren Leistungen
                    wie in erziehlicher Wirksamkeit den übrigen weit nachsteht. O könnte ich Ihnen
                    die vielen herrlichen Jünglinge vorführen, die mit reger Begeisterung in das
                    Leben hinaustreten. Seit 18 Jahren mit Lehrerbildung beschäftigt hatte ich doch
                    niemals noch so viele Freuden bei den Prüfungen wie heuer. Zwar ist die Zahl der
                    Geprüften gering, nur die böhmische Hauptschule hatte der Zöglinge sehr viele,
                    darunter viele – Spreu. Ein Theil hatte nur theilweise Prüfungen gemacht,
                    obgleich sie schon zwei bis drei Jahre an der Anstalt waren. Leider schätzt das
                    Konsistorium den <rs type="person" ref="#amerling-karl">Dr. Ammerling</rs> und
                    auch Statthaltereirath <rs type="person" ref="#klingler-joseph">Klingler</rs>
                    ist für diesen seinen Mitschüler. Jenes bestimmt die Opposition gegen die
                    Schulräthe, diesen die Mitschülerschaft. Ach was würde aus der jungen
                    Schulpflanzung ohne das Unterrichtsministerium und dessen Organe, die
                    Schulräthe. Die wenigen Wochen seit Errichtung der Statthalterei haben mir
                    bereits die Zukunft vorgebildet. Wahrlich, ohne eine geordnete, ehrenhafte
                    Stellung wäre ich kein Jahr weiter Schulrath geblieben, sondern hätte mich um
                    ein Kuralbenefizium umgesehen, hätte da <hi rend="ul">mir</hi>, wie ein zweiter
                        <rs type="person" ref="#lucius-quinctius-cincinnatus">Cincinatus</rs>, doch
                    ohne dessen Zukunft, meiner <hi rend="ul">Schule</hi> und <hi rend="ul">Gemeinde</hi> und dem jüngeren <hi rend="ul">Klerus</hi> der Umgegend
                    gelebt. Den ersteren hätte ich mich gemüht zu sein ein Vater, dem letzteren ein
                    geistiger Mittelpunkt.<lb/>Doch der edle <hi rend="ul">Ban</hi>, <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Graf von <hi rend="ul">Thun</hi>
                    </rs>, hat gesiegt. Es gilt, unter seinem Panier ferner wirksam zu sein. Er ist
                    der <hi rend="ul">geistige</hi>
                    <rs type="person" ref="#radetzky-josef-wenzel">Radetzki</rs>, der Oesterreichs
                    geistige Zukunft begründet, wie dieser dessen politische Existenz in der Reihe
                    der Saaten Europas. Diese Existenz kann ohne dem Vorhandensein jener nicht
                    gedacht werden, darum ist er der größere Feldherr. Heil ihm!<lb/>Wie wohl ist
                    mir bei dem langen Schreiben an Sie geworden. „Die Tage von Aranjuez“, die
                    meines letzten Besuches in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, sind vorüber und
                    doch klingen die Erinnerungen wohlthuend in meiner Seele wieder. Ich habe in
                    diesen Sommermonaten viel gearbeitet, bin häufig acht Stunden täglich in den
                    Schulzimmern thätig gewesen und habe abends schriftliche Arbeiten ausgebessert.
                    Nun will ich nur noch meine Berichte arbeiten und sodann zum Studium der
                    Zeichnen-, Gewerb- und Handels- so wie der weiblichen Klosterschulen das
                    westliche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> besuchen, um
                    Stoff zu einem pädagogischen Reiseberichte für mein Jahrbuch zu sammeln. O
                    kommen Sie mit bis <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>. Freund <rs type="person" ref="#becker-moritz">Becker</rs> wird gleichfalls Urlaub
                    erhalten und Sie begleiten? Was werden Sie in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> machen. Erholung
                    thut Ihnen Noth. Jahrelang sind Sie gesessen als der Unermüdlichste unter den
                    Unermüdlichen, „le brave des braves“ jetzt gebietet das fünfte Gebot einen
                    Stillstand und mein catonisches „Ego autem censeo, Viennam esse pro tempore
                    derolinquendam“ ertönt als gewaltiger Mahnruf. <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> wird viele
                    Ausbeute für unsere Real- und Volksschulen bieten. O kommen Sie.<lb/>In <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4744fc042844c987d0121739bb70fff7">Tabor</rs> entsteht dermalen ein großes Schulgebäude, eines der schönsten
                    in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>. Ich werde
                    demnächst etwas darüber dem Schulboten zusenden. Dagegen folgt demnächst über
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_73a427f5d9b418ded933f495406c46a0">Budweis</rs> ein Lamento. Mit
                    der hierortigen Unterrealschule will ich eine einjährige Handelsschule
                    verbinden. Die früher Bestandene ist in Nichts zerfallen. Alle Zahlungen sind
                    daher ins Stocken gerathen. Man kommt mir freundlich und freudig entgegen und
                    sagt mir Dank, daß ich mich der Angelegenheit annehmen will. Ich hoffe mit
                    Beginn des kommenden Schuljahres kann die Anstalt eröffnet werden.<lb/>Und nun
                    zum Schluße. Ich habe durch die Länge dieses Schreibens das Versäumte
                    gutzumachen mich bemüht.<lb/>In die Obhut Gottes und der Fürbitte der seligsten
                    Jungfrau befiehlt Sie Ihr in Achtung und Liebe ergebener Verehrer</p>
                <p>J. Maresch</p>
                <p>Budweis, am 11. August 1854</p>
                <p>P.S. Ich reise über <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1adde96f863cc1b748427107d66db087">Wodnian</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3172a77b8607114165d5656e9757720e">Pisek</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_35681fe9e812627a70c2fdfcfe220851">Přibram</rs> nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> zurück, woselbst ich am 17. einzutreffen, am 20. aber nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> zu reisen gedenke.</p>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>