<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="martin-an-thun-1855-05-23-a3-xxi-d344.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/maresch-an-thun-1858-08-25-a3-xxi-d467.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/materialien-zur-regelung-kirchlicher-angelegenheiten-1850-1855-a3-xxi-d90.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#martin-konrad" role="sender:kleriker">Konrad Martin</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c1def5820cdde63de0c38dd673de4d6">Bonn</rs>, <date when-iso="1855-05-23">23.
                        Mai 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Konrad Martin an Leo Thun, Bonn, 23. Mai 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB33-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D344</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Theologe Konrad Martin überreicht Minister Thun-Hohenstein mit diesem
                            Brief sein Lehrbuch der katholischen Morallehre, das vor kurzem in
                            dritter Auflage erschienen ist. Der Minister möge das Geschenk als
                            Beweis seiner Verehrung ansehen. Konrad bewundert die Arbeit
                            Thuns und sieht – wie viele andere katholische Gelehrte in Deutschland –
                            mit großer Hoffnung einer neuen wissenschaftlichen Blüte in Österreich
                            entgegen. Das Ziel des Buches ist es, die katholische Morallehre auf
                            wissenschaftlich fundierter Grundlage darzustellen. Martin möchte damit
                            die katholische Morallehre auch gegenüber rationalistischen Tendenzen
                            verteidigen.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#martin-konrad">Konrad Martin</rs>
                    <settlement ref="#place_6c1def5820cdde63de0c38dd673de4d6">Bonn</settlement>
                    <date when-iso="1855-05-23">23.
                        Mai 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Theologie</term>
                </index>
                <p>Bonn am 23ten Mai 1855</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>nehme ich mir die Freiheit ein Exemplar der dritten Auflage des von mir
                    herausgegebenen Lehrbuches<note xml:id="note_1">Vgl. Konrad Martin, Lehrbuch der
                        katholischen Moral, Mainz 1855.</note> der katholischen Moral ehrfurchtsvoll
                    und mit der gehorsamsten Bitte zu überreichen, daß Hochdieselben diesen
                    schwachen Beweis meiner Verehrung huldvoll entgegenzunehmen geruhen
                    möchten.<lb/>Bei Herausgabe dieses Werkes bezweckte ich, gegenüber der
                    verflachenden rationalisirenden Richtung, welche in neuerer Zeit auch auf dem
                    Gebiete der Moral anzubahnen versucht ward, diese so wichtige Disciplin auf
                    fester kirchlicher Grundlage aufzubauen, und hiebei zugleich den Forderungen
                    strenger Wissenschaftlichkeit gebührend Rechnung zu tragen. In wie weit dieser
                    Versuch mir gelungen sei, muß ich höherem Ermessen bescheiden anheimstellen;
                    doch fühle ich mich durch die freundliche Aufnahme, welche dieses Werk überall
                    in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> gefunden hat, und welche jetzt bereits eine
                    dritte Auflage nothwendig machte, in der angenehmen Hoffnung bestärkt, einem
                    dringenden Zeitbedürfnisse entgegengekommen zu sein. Um so mehr aber glaubte ich
                    es auch wagen zu dürfen, dem höchsten Lenker und Leiter des höheren
                    Unterrichtswesens in einem Reiche, auf welches sich gegenwärtig die Blicke aller
                    katholischen Gelehrten des deutschen Vaterlandes mit Sehnsucht und Dankbarkeit
                    hinrichten, durch die Überreichung einer solchen Gabe den Tribut innigster
                    Hochachtung und Verehrung darzubringen.<lb/>Ich würde mich glücklich schätzen,
                    wenn Euer Excellenz das Buch Ihres mächtigen Schutzes, dessen sich alle höheren
                    Bestrebungen in so ausgezeichnetem Grade zu erfreuen haben, nicht unwürdig
                    erachten sollten.<lb/>Gestatten mir Euer Excellenz den erneuerten Ausdruck der
                    tiefsten Hochachtung und Verehrung, worin ich unwandelbar beharren werde</p>
                <p>Euer Excellenz gehorsamster<lb/>Martin<lb/>Professor der Theol. an der
                    Universität Bonn</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>