<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="materialien-zur-regelung-kirchlicher-angelegenheiten-1850-1855-a3-xxi-d90.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/martin-an-thun-1855-05-23-a3-xxi-d344.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/mayr-an-thun-1853-1853-04-08-a3-xxi-d199.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Materialien zur Regelung der Angelegenheiten der Katholischen Kirche in
                    Österreich mit besonderer Beachtung des Abschlusses des Konkordats<lb/>
                    <date from="1850" to="1855">1850–1855</date>
                </title>
            <title type="label">Materialien zur Regelung der Angelegenheiten der Katholischen Kirche in Österreich mit besonderer Beachtung des Abschlusses des Konkordats 1850–1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB32-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D90</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Im ersten Dokument nimmt Anton Korizmics, Titularbischof von Bacs, aus
                            der Sicht der ungarischen Kirche zur kaiserlichen Verordnung vom 18.
                            April 1850 Stellung. Die Verordnung hatte der Katholischen Kirche
                            zahlreiche Rechte wieder zugestanden, die sie bis zum Ende des 18.
                            Jahrhunderts besaß. Diese Rechte betreffen insbesondere den freien
                            Verkehr der Bischöfe mit Rom, sowie den Kontakt der Bischöfe mit ihrer
                            Geistlichkeit und den Verkehr der Orden mit ihren jeweiligen Generalen.
                            Ein weiterer zentraler Punkt ist die geistliche Gerichtsbarkeit.
                            Korizmics begrüßt besonders die Erlaubnis zum freien Verkehr der
                            Bischöfe mit dem Papst. Der beantragte Vorschlag hinsichtlich des
                            Kontakts der Bischöfe mit ihren Priestern sei für Ungarn aus seiner
                            Sicht hinfällig, da es in Ungarn keine Beschränkung gegeben hatte. Auch
                            die Anerkennung der geistlichen Gerichtsbarkeit ist für Ungarn nicht von
                            so großer Bedeutung, weil dort die geistliche Gerichtsbarkeit nur wenig
                            eingeschränkt war. Er zählt hierzu eine Reihe von Verordnungen und
                            Gesetzen auf, die diese regeln.<lb/>Im zweiten umfangreichen Dokument
                            erläutert Leo Thun einzelne Anliegen des Fürsterzbischofs von Wien,
                            Joseph Rauscher. Die einzelnen Punkte sind Gegenstand der Verhandlungen
                            zum Konkordat. Wesentliche Fragen dabei sind: das Recht zur Verleihung
                            von Dompropsteien, die Kongruaerhöhung der Geistlichkeit in
                            Lombardo-Venetien sowie die Gleichstellung der Kongrua der
                            griechisch-katholischen Geistlichkeit mit jener der lateinischen.
                            Außerdem werden die Verwaltung der Religionsfonde sowie Fragen, die das
                            Schul- und Universitätswesen betreffen, behandelt. Hierzu zählen etwa
                            das Recht zur Entfernung von Lehrern vom Lehramt, deren Lehre nicht dem
                            christlichen Glaube entspricht oder die Übertragung der Schulaufsicht
                            über die Volksschulen in Lombardo-Venetien an Geistliche. Auch die Frage
                            der Einführung des Kanzleramts an den Universitäten wird behandelt. Thun
                            ist in den meisten Punkten mit den Wünschen des Bischofs einverstanden,
                            abgesehen vom Vorschlag, die Kanzler- bzw. Erzkanzlerwürde der Bischöfe
                            an den Universitäten wieder einzuführen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Inhalt der Sammelakte:<lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d90_1">Auszug aus der kaiserlichen Verordnung vom 18.
                                April 1850.</tei:ref>
                            <note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?apm=0&amp;aid=rgb&amp;datum=18500004&amp;seite=00000826&amp;size=45">RGBl Nr. 156/1850.Der Auszug steht offenbar in Verbindung
                                    mit dem folgenden Text von Korizmics, er ist jedoch von anderer
                                    Hand als jener.</ref>.</note>
                            <lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d90_2">Bemerkungen ' zur kaiserlichen Verordnung vom 18. April
                                1850, , .</tei:ref>
                            <lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d90_3">Konzept mit handschriftlichen Ergänzungen Thuns
                                samt einer Abschrift dieses Konzeptes mit der von Thun
                                handschriftlich versehenen Überschrift „Referat des Ministers für
                                Cultus und Unterricht über einige die Konkordatsverhandlungen
                                betreffende Andeutungen des Fürsterzbischofes von Wien“.</tei:ref>
                            <lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d90_4">Notizzettel von Thun.</tei:ref>
                            <lb/>Zwei Tabellen mit
                            den Auslagen des ungarischen und galizischen Religionsfonds nach dem
                            Voranschlag für 1855. </p>
                        <p>Hinweise zur Transkription:<lb/>Ergänzungen von Thun werden in spitzen
                            Klammern ohne Fußnoten, Streichungen und Korrekturen Thuns mit Fußnoten
                            gekennzeichnet. Die Abschrift des Konzeptes stimmt im Wesentlichen mit
                            dem Konzept überein, weshalb hier nur die Transkription des Konzepts
                            wiedergegeben wird. Eine Stelle wird von Thun in der Abschrift
                            durchgestrichen, diese wird in der hier abgedruckten Transkription des
                            Konzeptes kursiv wiedergegeben. Analog wird mit einer Ergänzung Thuns in
                            der Abschrift verfahren. Das Konzept wiederum enthält einen Punkt, der
                            nicht in die Abschrift übernommen wurde. Dieser wird am Ende
                            angeführt.<lb/>Die beiden Tabellen wurden nicht transkribiert.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                    <term>Religionsfonds</term>
                    <term>Unterrichtswesen</term>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Lombardo-Venetien</term>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <div xml:id="D90_1">
                    <p>Gegenstände hinsichtlich welcher die der Kirche durch die bisherigen Gesetze
                        verwehrte freie Bewegung in Anspruch genommen wird.<lb/>Darüber wäre das „“
                        bezeichnete im Verordnungswege zu erlassen:</p>
                    <p>1. Verkehr mit <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>
                        <lb/>Ad 1. „Sowohl den katholischen
                        Bischöfen als den ihnen unterstehenden Gläubigen steht es frei, sich in <hi rend="ul">geistlichen Angelegenheiten</hi> an den Pabst zu wenden und
                        die Entscheidungen und Anordnungen des Pabstes zu empfangen, ohne dabei an
                        eine vorläufige Zustimmung der weltlichen Behörde gebunden zu seyn.“
                        Zugleich wären aber die Bischöfe aufzufordern, sich auch künftig in
                        Partheiangelegenheiten, welche an den Pabst geleitet werden, der Vermittlung
                        der k.k. Agenzie zu bedienen und wäre der Pabst dahin zu vermögen
                        anzuordnen, daß die Angelegenheiten österreichischer Partheien nur auf
                        diesem Wege an ihn gelangen.["]</p>
                    <p>2. Verkehr der Bischöfe mit ihren Gemeinden<lb/>Ad 2. „Den katholischen
                        Bischöfen steht es <hi rend="ul">frei, über Gegenstände ihrer
                            Amtsgewalt</hi> an ihren Klerus und ihre Gemeinden ohne vorläufige
                        Genehmigung der Staatsbehörde Ermahnungen und Anordnungen zu erlassen, sie
                        haben jedoch von ihren Erlässen, insoferne sie äußere Wirkungen nach sich
                        ziehen oder öffentlich kund gemacht werden sollen, gleichzeitig den
                        Regierungsbehörden, in deren Bereich die Kundmachung erfolgen oder die
                        Anwendung geschehen soll, Abschriften mitzutheilen.["]</p>
                    <p>3. Geistliche Gerichtsbarkeit<lb/>Ad 3. § „Der Kirchengewalt steht es zu,
                        unabhängig von den Staatsbehörden Kirchenstrafen, welche eine Rückwirkung
                        auf bürgerliche Rechte nicht üben, zu verhängen, insbesondere
                        Kirchenglieder, welche die ihnen als solchen obliegenden Verpflichtungen
                        verletzen, ganz oder theilweise von dem Genuße der kirchlichen Wohlthaten
                        auszuschließen.“<lb/>§ „Über die kirchlichen Feierlichkeiten des
                        Begräbnisses hat nur die geistliche Behörde zu verfügen. Die Beerdigung ohne
                        kirchliche Feierlichkeit kann von der weltlichen Behörde angeordnet und
                        verfügt werden.“<lb/>§ „Der geistlichen Gewalt steht das Recht zu, jene,
                        welche die Kirchenämter nicht der übernommenen Verpflichtung gemäß
                        verwalten, in der durch das Kirchengesetz bestimmten Form zu suspendiren
                        oder abzusetzen und sie der mit dem Amte verbundenen Einkünfte verlustig zu
                        erklären.“<lb/>§ „Zur Durchführung des Erkenntnisses kann die Mitwirkung der
                        Staatsbehörden in Anspruch genommen werden, wenn der ordnungsmäßige Vorgang
                        der geistlichen Behörde durch Mittheilung der Untersuchungsakten
                        nachgewiesen wird.“<lb/>§ „Wenn ein Geistlicher seine Stellung und die ihm
                        in derselben für kirchliche Zwecke zustehenden Befugnisse zu andern Zwecken
                        in der Art mißbraucht, daß seine Entfernung vom Amte sich der Regierung als
                        nothwendig darstellt, so haben die weltlichen Behörden sie vorerst bei
                        seinen kirchlichen Vorgesetzten nachzusuchen.“<lb/>§ „Wird ein Geistlicher
                        von den weltlichen Gerichten wegen Verbrechen oder Vergehen verurtheilt, so
                        ist hievon dem Bischofe des Verurtheilten die Anzeige zu machen und sind dem
                        Bischofe auf sein Verlangen die Verhandlungsakten insoweit mitzutheilen, daß
                        derselbe sich von dem Thatbestande und den gegen den Verurtheilten
                        vorliegenden Beweisen überzeugen und eine angemessene Kirchenstrafe
                        aussprechen könne. Auch ist auf Begehren des Bischofes die Einleitung zu
                        treffen, daß der Verurtheilte von ihm oder dem von ihm dazu Beauftragten
                        vernommen werden könne.“<lb/>Zugleich wären die Bischöfe aufzufordern, die
                        nöthigen Einleitungen wegen Regelung des geistlichen Instanzenzuges und des
                        Verfahrens vor den geistlichen Gerichten zu treffen und deren Ergebnis
                        seinerzeit mitzutheilen, und es wäre beim Pabste dahin zu wirken, daß die
                        geistliche Gerichtsbarkeit in oberster Instanz in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> nur von Personen ausgeübt werde, die im Lande
                        ihren Wohnsitz haben und den inländischen Gerichtsbehörden unterstehen.</p>
                    <p>4. Geistliche Orden<lb/>Ad 4. „Den geistlichen Ordensgemeinden wird es
                        freigestellt mit ihren Ordensgeneralen zu verkehren und die Generalkapitel
                        zu beschicken, unter der Bedingung, daß die Ordensgemeinde und überhaupt
                        alle Ordensvorsteher, welche außerhalb <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> sich aufhalten, die ihnen zustehenden Rechte nur
                        durch Stellvertreter üben, welche inländische Ordensglieder sind und ihren
                        Wohnsitz im Inlande haben.“<lb/>Zugleich wäre die ausdrückliche Genehmigung
                        dieser Bestimmung hinsichtlich der ausländischen Ordensgenerale bei dem
                        Pabste nachzusuchen.</p>
                </div>
                <div xml:id="D90_2">
                    <p>Bemerkungen über einige Gegenstände hinsichtlich welcher die der Kirche durch
                        die bisherigen Gesetze verwehrte freie Bewegung in den österreichischen
                        Staaten in Anspruch genommen wird, nach ungarisch kirchenrechtlichem
                        Standpunkte</p>
                    <p>1. Verkehr mit <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>
                        <lb/>Der geistliche Verkehr mit
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> war seit Kaiser <rs type="person" ref="#joseph-II">Joseph II.</rs> zeitan für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> ganz
                        denselben Beschränkungen unterworfen, welchen in den übrigen Provinzen der
                        Monarchie.<lb/>Nach der allgemeinen Norm des allerhöchsten Decretes vom 15.
                        Sept. 1782 Zahl 2398 mußten auch in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> alle Recurse
                        der Bischöfe an den Apostolischen Stuhl, alle Petitionen und Berichte, mit
                        Ausnahme der das innere Forum berührenden und daher ihrer Natur nach vor die
                        h. Poenitentiaria gehörigen, dann jener Fälle, in welchen der Ruf der um die
                        Ehedispens einschreitenden Partheien geschont werden muß, vorher der
                        allerhöchsten <hi rend="ul">Einsicht</hi> unterbreitet und dann im
                        Regierungswege ihrer weitern Bestimmung zugeführt werden; desgleichen hatten
                        die Bischöfe ihre sämmtlichen Bullen, Rescripte und Breven nicht anders als
                        nach vorher beigefügten k. Genehmigung durch die Regierung zu empfangen. Es
                        beziehen sich auf dieses Verfahren noch folgende allerhöchste Erlasse vom
                        30. März 1781<note xml:id="note_3">Vgl. dazu <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=vpe&amp;datum=1767&amp;page=136&amp;size=45">Sammlung der k.k. landesfürstlichen Verordnungen in
                                Publico-Ecclesiasticis, Nr. 114 vom 26. März 1781.</ref>
                        </note>, 17.
                        Mai 1782<note xml:id="note_4">Vgl. dazu <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=vpe&amp;datum=1767&amp;page=218&amp;size=36">Sammlung der k.k. landesfürstlichen Verordnungen in
                                Publico-Ecclesiasticis, Nr. 181 vom 17. Mai 1782.</ref>
                        </note>, 9.
                        Sept. 1782 und k. statthaltereikirchliche Verordnungen vom 31. Oct. 1791, 3.
                        März [1]807, 19. Nov. [1]811, 29. August [1]815, 6. April 1819.<lb/>Die
                        älteren Landesgesetze <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> 1351:1,
                        1492:45, 1472:19, 1498:63 verwahrten zwar dem Staate das Jus Cavendi in dem
                        Sinne, daß die Gerechtigkeitspflege durch den Mißbrauch der kirchlichen
                        Censuren oder römische Rescripte nicht beirrt und niemand seinem natürlichen
                        Richter entzogen werde, doch von jener scharfen Aufsicht, wodurch der
                        geistliche Verkehr mit dem Mittelpunkte der catholischen Einheit ganz zu der
                        Civilregierung hingeleitet wurde, wußten sie nichts. Der 63:1498 § 5 spricht
                        von römischen Rescripten, welche libere apportari possunt; der 14:1550
                        verordnete, daß die Confirmationsbullen der neu ernannten Bischöfe fine
                        distributionis solum Sua Majestati SSma consignentur.<lb/>Die Bischöfe
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> fügten sich zwar treu gehorsamst
                        den landesfürstlichen Verordnungen Seiner k.k. Apostolischen Majestät auch
                        in Hinsicht des allerhöchsten Placeti Regii, doch glaubten sie immer, daß
                        durch die Art und Weise der Handhabung des Placetrechtes den wesentlichen
                        Rechten der catholischen Kirche Abbruch geschehe. Sie wurden in dieser
                        Überzeugung zu neuerer Zeit um so mehr bestärkt, da in vielen Staaten
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">Europas</rs>, ja sogar im protestantischen
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> vom Placeto regio abgegangen
                        wurde, ohne daß die Sicherheit des Staates, dessen festeste Stütze die
                        catholische Kirche ist, im mindesten gelitten hätte.<lb/>Auf unmittelbaren
                        allerhöchsten Befehl <rs type="person" ref="#ferdinand-I">Seiner Majestät</rs>
                        del. 20. Jänner 1843 Z. 55/6 wurde der damalige k. Hofkanzler von Ungarn
                        beauftragt den Fürstbischof und den <rs type="person" ref="#lonovics-von-krivina-josef">Bischof von Csanád</rs>
                        unmittelbar und mit der Aufforderung zu vernehmen, ob die Klagen, daß durch
                        landesfürstliche Verordnungen die Trägheit der Communication der Bischöfe
                        mit dem heiligen Vater zur Ungebühr gehemmt sey, inwiefern und wodurch für
                        gegründet zu halten seyn? Es wurden sonach Verhandlungen eingeleitet, deren
                        Resultate der allerhöchsten Entscheidung in einem gehorsamsten Vortrage der
                        k. ungarischen Hofkanzlei vorgelegt wurden.<lb/>Die k. ungarische Hofkanzlei
                        war der Meinung, daß die übliche Placetirung in den folgenden exceptionellen
                        Fällen auch ferner zu erhalten, in allen sonstigen Fällen aber der Verkehr
                        mit Rom frei zu geben sey. Und zwar:<lb/>1. für die Confirmationsbullen der
                        Bischöfe nach dem Sinne des Art. 14:1550.<lb/>2. für alle Processe und
                        Verhandlungen über geistliche Pfründen und deren Erneuerung.<lb/>3. für
                        Dispensen von den obwaltenden Ehehindernissen.<lb/>4. für die
                        Secularisationen oder Enthebungen von den Klostergelübden.<lb/>5. für alle
                        vom päbstlichen Stuhle ausgehenden Veränderungen und Reformen der
                        organischen Ordensregeln und Statuten.<lb/>6. bei Einsetzungen und Feier
                        neuer Festtage.<lb/>7. für die Ehrentitel und Würden, die der päbstliche Hof
                        ertheilt und verleiht.<lb/>8. für die Appellations- und
                        Gerichtsdelegirungsfälle.<lb/>9. für Doctrinal- oder Lehrbullen.<lb/>10. für
                        die Ausschreibungsbullen der Jubilärablässe.<lb/>Der Gezeichnete nimmt
                        keinen Anstand dankbar anzuerkennen, daß der vorliegende Vorschlag einer
                        Ministerialverordnung viel einfacher, liberaler und der durch die Verfassung
                        von <date when-iso="1849-03-04">4. März</date> neuerdings garantirten Freiheit
                        und Selbständigkeit der Kirche entsprechender sey als die Modificationen der
                        vormaligen k. ungarischen Hofkanzlei.</p>
                    <p>2. Verkehr der Bischöfe mit ihren Gemeinden<lb/>Für die Anwendung dieser ad.
                        2. beantragten ministeriellen Verordnung liegt in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>
                        durchaus kein Anlaß vor.<lb/>Den Verkehr der Bischöfe mit ihrem Clerus und
                        ihren Gemeinden zu erschweren oder zu behindern, fiel der Civiljurisdiction
                        in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> nie bei. Man ging aus dem ganz richtigen
                        Grundsatze aus, daß der Bischof über das Mühewalten seines wichtigen und
                        heiligen Amtes vor Gott und den Menschen nur dann ganz verantwortlich
                        gemacht werden kann, wenn derselbe auch ganz frei ist. Die Bischöfe waren
                        beziehungsweise auch Regierungsorgane, da sie die höhern Befehle und
                        Verordnungen der Civilregirung dem Clerus zur Nachhaltung verkündigten; in
                        ihrem oberhirtlichen Amtskreise jedoch bewegten sie sich ganz frei. Die
                        Landesgesetze anerkannten „quod Episcopi potestatem habeant Dioeceses suas
                        regere, gubernare et administrare, juxta Canonum Auctoritatem“. – Art.
                        25:1556, 10:1557, 41:1559. Impedimenta Episcopis in officio <hi rend="ul">libere exercendo</hi> objecta, removeri jubent. In
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, wo die Protestanten und nicht Unirten
                        massenhaft der catholischen Kirche gegenüber da stehen, konnte und dürfte
                        der catholischen Kirche keine geringere Freiheit zu kommen, als den nicht
                        catholischen Confessionen, die sich ganz frei auf ihrem Gebiethe
                        bewegen.<lb/>Ein jeder Eingriff der Staatsgewalt in dieses kirchlich
                        autonomisches Recht würde in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> Wiederwillen erregen
                        und ewige Reklamationen veranlassen, da dadurch die Lage der Catholiken
                        gedrückter erschiene als der Protestanten oder der nicht Unirten Griechen.
                        Daher auch die Verpflichtung zur abschriftlichen Mittheilung der geschehenen
                        Erlasse entweder auf alle Confessionen gleichmäßig auszudehnen wäre oder die
                        bisherige Praxis zu belassen seyn dürfte, damit in dem aufgeregten
                        unglücklichen Lande sich zu dem Nationalitätenkampfe nicht noch der
                        religiöse beigeselle.</p>
                    <p>3. Geistliche Gerichtsbarkeit<lb/>
                        <hi rend="ul">§ bezüglich der
                            Kirchenstrafen</hi>:<lb/>In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> stand der
                        Kirchengewalt im Sinne der Landesgesetze ohnedem zu, unabhängig von der
                        Staatsbehörde, Kirchenstrafen, welche eine Rückwirkung auf bürgerliche
                        Rechte nicht üben, zu verhängen. Die richterliche Gewalt war in echt
                        constitutionellem Geiste frei von der Einwirkung der politischen Behörden.
                        Durch landesfürstliche Verordnung galt nur die einzige Beschränkung, daß vor
                        der Publication der auf die Verhängung der Censur oder der geistlichen
                        Strafe lautenden Sentenz des geistlichen Gerichtes, die Processakten Seiner
                        Majestät qua supremo Justitiario zur Einsicht, ob sich die species facti in
                        Wahrheit begründe, unter zu breiten waren.<lb/>
                        <hi rend="ul">§ bezüglich der
                            Begräbnisfeyerlichkeiten</hi>:<lb/>Das unter diesem § formulirte
                        Postulat würde man in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> als von sich selbst
                        einleuchtend betrachten. Das Gesetz 26:1791 sprach die Protestanten von der
                        Verpflichtung ritus, welche ihrem Gewissen zu wieder sind, einzuhalten, ganz
                        frei, sonach wäre es nur eine Inconsequenz darüber, ob in einem gegebenen
                        Falle die kirchlichen Feyerlichkeiten einzuhalten oder im Sinne der
                        Kirchengesetze zu verweigern wären, zum Competentenrichter jene Civilbehröde
                        zu authorisiren, die auch aus bloßen Protestanten bestehen kann. Aus der
                        Natur der Kirchengemeinschaft scheint es sich zu ergeben, daß nur sie allein
                        darüber erkenne, wer zu ihren Mitgliedern gehörig sei? Die catholische
                        Kirche befolgte nie einen andern Grundsatz bei Verweigerung der
                        Begräbnisfeyerlichkeiten als den, daß sie solchen das kirchliche Geleite
                        versagte, die durch ihren Lebenswandel sich von der Gemeinschaft der
                        Gläubigen faktisch loszählten.<lb/>
                        <hi rend="ul">§ bezüglich der Suspension
                            oder Absetzung von den Kirchenämtern</hi>:<lb/>Von den Kirchenämtern
                        gilt der in der Billigkeit und Gerechtigkeit gegründeter Grundsatz
                        „Beneficium datur propter officium“. Ob jemand das Kirchenamt gehörig
                        verwalte, wird wohl niemand gründlicher zu beurtheilen im Stande seyn als
                        eben die kirchliche Gewalt, deren Interessen zu vertreten sind. Sonach
                        dürfte der hierauf bezügliche Passus überall seine richtige Anwendung
                        finden. In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> wahren die geistlichen Gerichte ganz in
                        ihrer durch die Landesgesetze anerkannten Competenz, da sie die Suspensions-
                        oder Absetzungsurtheile aussprachen. Zur Grundlage der Urtheile dienten
                        sowohl die Canones Ecclesiae als auch die üblichen Landesgesetze
                            1553:22<note xml:id="note_5">Vgl. <ref target="http://data.onb.ac.at/abo/%2bz177734400">Augustin Roskovány,
                                Monumenta Catholica pro Independentia Potestatis Ecclesiasticae ab
                                Imperio Civili, Bd. 3, Pest 1856</ref>, S. 151.</note>, 1556:35,
                        1557:9, 1563:27, 1567:25, wo überall gesagt wird judicia ecclesiastica
                        judicent secundum Canones.<lb/>
                        <hi rend="ul">§ bezüglich der Mitwirkung der
                            Staatsbehörden</hi>:<lb/>In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> war die Mitwirkung
                        der Staatsbehörden zur Durchführung der richterlichen Erkenntnisse eine
                        gesetzliche Pflicht. Judicia Ecclesiastica, Processusque per Censuras, per
                        Judices Ecclesiasticos fieri, invocatoque auxilio brachii saecularis ad
                        effectum perduci continuee debeant; modo et ordine super his ab antiquo
                        observato, Art. 25:1552.<note xml:id="note_6">Abgedruckt in: <ref target="http://data.onb.ac.at/abo/%2bz177734400">Augustin Roskovány,
                                Monumenta Catholica pro Independentia Potestatis Ecclesiasticae ab
                                Imperio Civili, Bd. 3, Pest 1856, S. 122</ref>.</note> Das
                        geistliche Gericht theilte ihr Urtheil penes literas compostuales der
                        betreffenden Comitats- oder städtischen Behörde mit und die Civilbehörde
                        ließ das Urtheil vollstrecken und theilte den Vollzug der geistlichen
                        Behörde seiner Zeit gehörig mit. Eine Behörde superarbitrirte nie die
                        Urtheile einer andern Behörde. Die Congregationen der Comitate, die
                        Sitzungen der Magistrate waren politischer Natur, waren administrative
                        Behörden, somit konnten und durften sie sich in die Revision der
                        richterlichen Urtheile nicht einlassen. Auch scheint die hier projectirte
                        Mittheilung der Untersuchungsacten eine ungehörige Unterordnung einer
                        Behörde unter die andere auszusprechen. In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> war
                        eine solche Mittheilung nie im Gebrauche.<lb/>
                        <hi rend="ul">§ bezüglich der
                            der Regierung nothwendig erscheinenden Entfernung der Geistlichen von
                            ihrem Amte</hi>:<lb/>Der hierauf bezügliche Passus scheint zu allgemein
                        und zu unbestimmt zu seyn. Worin soll der <hi rend="ul">Mißbrauch</hi> der
                        geistlichen Stellung, des geistlichen Einflusses denn eigentlich bestehen?
                        In einem Constitutionellen Staate müssen die Pflichten und Rechte aller
                        Staatsbürger, folglich auch des geistlichen Staatsbürgers, besonders in
                        solchen Fällen, wo der Staatsprokurator oder die Behörden auf Amtsentsetzung
                        antragen, genau formulirt und bestimmt werden. Ohne einer genaueren
                        Bestimmung des <hi rend="ul">Mißbrauches</hi> dürfte die Stellung der
                        Seelsorger wenn nicht ganz rechtlos, doch gewiß sehr traurig werden.
                        Übrigens waren in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> die Geistlichen bezüglich ihrer
                        Amtsführung von ihrem Bischofe und dem geistlichen Diöcesangerichte
                        abhängig. Causa clericorum gehörten zu der Competenz der geistlichen
                        Gerichte und dürften auch ferner dort auf das zweckmäßigste entschieden
                        werden. Wie soll die Civilbehörde über die Spendung der Sacramente, über die
                        dogmatische Reinheit der Lehre, über die seelsorglichen Eigenschaften des
                        Priesters, über die Liebe und Ordnung des Amtes entscheiden?<lb/>
                        <hi rend="ul">§ bezüglich der Verurtheilungen wegen Verbrechen oder Vergehen
                            der Geistlichen und der Regelung des geistlichen Instanzenzuges und des
                            Verfahrens vor den geistlichen Gerichten</hi>:<lb/>
                        <lb/>In
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> galt das privilegium fori. Mit Ausnahme von 4
                        Fällen, welche Partis II. tit. 44. aufgezählt sind, namentlich des Hoch- und
                        Landesverrathes, des Mordes und des Straßenraubes, unterstand der
                        verbrecherische Geistliche dem geistlichen Gerichte. In den 4 Ausnahmsfällen
                        aber wurde der Verbrecher Actore fisco publico vor dem Comitatsgerichte,
                        bezüglich des Hoch- und Landesverrathes, Actore fisco Regio vor der k.
                        Gerichtstafel belangt und mit dem Tode durch das Schwert abgestraft. Vor der
                        Hinrichtung jedoch mußte die Degradation durch den Bischof vorgenommen
                        werden.<lb/>Da nun bei der grundgesetzlich ausgesprochenen Gleichstellung
                        aller Staatsbürger der Gesammtmonarchie vor dem Gesetze das privilegium fori
                        auch in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> aufzuhören hätte und das accusatorische
                        Verfahren zum Grunde der neuen Justizpflege aufgestellt ist, wird es
                        immerhin wünschenswerth seyn, daß die hier vorgeschlagenen Rücksichten im
                        Einvernehmen mit dem hohen Justizministerium bei allen Gerichtsbarkeiten der
                        Monarchie verfügt und zur Geltung gebracht werden.<lb/>Was die Regelung des
                        Instanzenzuges und des gerichtlichen Verfahrens, so auch die Art der
                        römischen Gerichtsdelegation, anbetrifft, dürfte <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>
                        zum Vorbilde aller übrigen Kronländer dienen. In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>
                        sind alle diese Fragen durch eine lange Praxis geregelt. Die erste Instanz
                        ist der Diöcesanbischof, die zweite der Erzbischof, die dritte der Primas,
                        die vierte Rom. Eine Ausnahme von dieser Regel machten der Erzbischof von
                        Coloca und der Erzabt der Benedictiner von
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60fad583fdba7cff3143633335dc08ae">Martinsberg</rs>; vom Metroplitanstuhl Coloca gehet
                        die Berufung nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, nicht zum Primas und der
                        Erzabt von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60fad583fdba7cff3143633335dc08ae">Martinsberg</rs>, der einen Gerichtssprengel
                        von 20.000 Seelen hat, besitzt vermöge seiner Exemptionen das uralte Recht,
                        daß von seinem geistlichem Stuhle die Appellation nach Rom gerichtet wird.
                        Beisitzer bei allen diesen Consistorien sind die würdigsten Männer der
                        Diöcesen durch Stellung, Alter und Wissenschaft alle möglichen Garantien
                        darbiethend, daß die Gerechtigkeit in ihren Händen wohl gesichert sey. Das
                        Verfahren vor den geistlichen Gerichten war das schriftliche,
                        inquisitorische, im ganzen Lande übliche, hatte aber vor dem gewöhnlichen
                        Civilprocesse den Vorzug, daß in den Ehescheidungsprocessen, das examen
                        benevolum, mit dem persönlichen Erscheinen der Partheien verbunden war. Das
                        accusatorische Verfahren mit voller Öffentlichkeit dürfte wegen der zarten
                        Natur der Scheidungsprocesse kaum im Interesse der Schicklichkeit begründet
                        seyn. Die rechtlichen Beweismittel waren dieselben, die in der ganzen Welt
                        galten, confessio propria, Zeugen, Documente, [?], der Eid etc. etc. Mit
                        einem Worte: die im Lande geltende Processordnung war auch für die
                        geistlichen Gerichte mit wenigen Ausnahmen maßgebend. Partis I. tit. 2.
                        Außer den Beisitzern gehören noch zum Personale der Consistorien in Ungarn
                        der Matrimonii et professionis religiosae Defensor im Sinne der Constitution
                        Benedicti XIV. L.L. , der Fiscus Consistorii und Advocatus pauperum und der
                        protocollführende Notär. Die geistlichen Gerichte in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> weichen von der im Concilio Tridentino
                        vorgeschriebenen Norm in dem ab, daß die Richter vom Bischofe ernannt und
                        zahlreicher sind; das Tridentinum aber vom Bischofe oder dessen
                        Stellvertreter als Präsidenten und vier Beisitzern spricht, deren zwei
                        Canonici, zwei ex clero civico seyn sollen, aus denen einen Canonicus der
                        Bischof, den anderen das Capitel und so auch ex clero den einen der Bischof,
                        den andern der clerus civicus wähle. Dafür daß der in der letzten Instanz zu
                        delegirende Richter ein einheimischer sey und das im Namen des Pabsten zu
                        fällende Endurtheil im Lande selbst gesprochen werden müsse, haben schon die
                        Gesetze 1471:19, 1492:45, 1498:63 sub poena [?] sententia
                        vorgesorgt.<lb/>Den Verkehr der geistlichen Orden mit ihren Generalen haben
                        dieselben allerhöchsten Verordnungen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>
                        eingestellt, die in den übrigen Provinzen der Monarchie geltend werden.
                        Intim. dto. 2. April 1781 Nr. 2010, 24. Juli 1790 Nr. 19549, 5. August 1791
                        Nr. 14533, 31. May 1782 Nr. 3710. Folglich findet sich durchaus kein
                        besonderer Umstand vor, der der gleichmäßigen Anwendung der vorliegenden
                        ministeriellen Verordnung in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> entgegenstünde.</p>
                    <p>Wien, den 19. Februar 1850</p>
                    <p>Korizmich</p>
                </div>
                <div xml:id="D90_3" type="encloser">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Referat des Ministers für Cultus und Unterricht über
                            einige die Konkordatsverhandlungen betreffende Andeutungen des <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Fürsterzbischofs von Wien</rs>.</hi>
                    </p>
                    <p>&lt;1. Verleihung der Domprobsteien<lb/>Es wird darauf bestanden, daß im
                        Konkordate die Bestimmung erscheine: Die Domprobsteien an allen
                        Metropolitan- und Kathedralkirchen seien dem hl. Stuhle vorbehalten; dagegen
                        will der Papst sich verpflichten, die Domprobstei stets demjenigen zu
                        verpflichten, welchen Seine Majestät anempfehlen werde.<lb/>
                        <hi rend="ul">Sachverhalt</hi>:&gt;<lb/>
                        <hi rend="ul">Dompropsteien</hi> (in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e">Kroatien</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_98a2e3310e4a486fea87a6ed52bebee7">Temescher
                            Banat</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> – <hi rend="ul">Großpropsteien</hi>) bestehen als erste Dignitäten mit
                        nachstehenden <hi rend="ul">Ausnahmen</hi> an allen Metropolitan- und
                        Kathedralkirchen des <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">österreichischen
                            Kaiserstaates</rs> und werden in der Regel von dem allerhöchsten
                        Landesfürsten über die Vorschläge der Bischöfe verliehen.<lb/>
                        <hi rend="ul">Ausnahmen</hi>:<lb/>1. in Bezug auf den Bestand,<lb/>2. in Bezug auf
                        die Verleihung.<lb/>Ad 1. in Bezug auf den Bestand:<lb/>a. In <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a808e5c57f7af6870dafa78db5ce4321">Leitmeritz</rs>,
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b19bff5a3b79c0971a99eefa36cc1670">Königgrätz</rs> und
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> bestehen keine <hi rend="ul">Dompropsteien</hi>, sondern als erste Dignitäten die Domdechanteien
                        und<lb/>b. bestehen <hi rend="ul">Prepositure</hi> als erste Dignitäten im
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venezianischen
                            Königreiche</rs> nur in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_180ab0761158b959facf0feae6115c4e">Pavia</rs> und
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_eb87d3206befc77a1c742bcbae44ef0a">Udine</rs>, an allen übrigen dortigen Metropolitan-
                        und Kathedralkirchen bestehen als erste Dignitäten theils Arcipreti, theils
                        Arcidiaconi, theils Decani und zwar <hi rend="ul">Arcipreti</hi> in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3a8f916e8f8560773ac9b8eb6349b1c4">Bergamo</rs>,
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c3c889cb60322b10d890d76a05f816e">Brescia</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b2114cc02aeee3cd3f80a773ca6597de">Como</rs>,
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a68f28642d7df7ac14a487ed8df5e2d5">Crema</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9a677a8fef077d847cc1d6d558b8630f">Cremona</rs>,
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_47329edbd3ec4019aa3974397d4623ba">Lodi</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_986f51a7ad3bed298456ad48d484ebc2">Mantua</rs>,
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_31e5a2e32d10e4eac2d3fc982307f223">Adria</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d32a635cff5dcc73a609d313801541d4">Verona</rs>.<lb/>
                        <hi rend="ul">Arcidiaconi</hi> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs>,
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_924572bc74bfd711250eeb770f85091b">Ceneda</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4b2c7a5609677d91853c5aea95266f42">Chioggia</rs>,
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dac186e2dba9b984d81d8a5748d29288">Vicenza</rs>
                        <lb/>
                        <hi rend="ul">Decani</hi> in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0d358dde73109d9ac1393f0c5ebce864">Belluno</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9263526b6b07a4e038fef1dd4b691224">Feltre</rs>,
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9353a118c201098ac3cc6d58ccb38f02">Concordia</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9fa41ec12d99720833b10d3a9ab6a5cb">Treviso</rs>.<lb/>Ad
                        2. in Bezug auf die Verleihung:<lb/>In <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> und
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0ce3216e3cb050a80363757086a42f0">Olmütz</rs> wählen die
                        Metropolitankapitel den Dompropst und zeigen die vollzogene Wahl zur
                        allerhöchsten Bestätigung an.<lb/>In <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4de166ce82fade94306232184d2c4387">Görz</rs>
                        steht das Verleihungsrecht stiftungsmäßig der Freiherr Codellischen Familie
                            zu.<lb/>
                        <hi rend="italic">(In <rs type="place" subtype="region" ref="#place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6">Baiern</rs>
                            bestehen nach dem Concordate vom 5. Juni 1817 an allen Metropolitan- und
                            Kathedralkapiteln zwei <hi rend="ul">Dignitäten</hi>, nämlich die
                            Propstei und das Decanat. Die ersteren werden von dem Papste verliehen,
                            zu den letztern ernennt der König.<lb/>Auch in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> sollen nach dem Concordate vom 16. Juli 1821 an
                            allen Metropolitan- und Kathedralkirchen zwei <hi rend="ul">Dignitäten</hi> bestehen, die Propstei und die Dechantei. In <hi rend="ul">
                                <rs type="place" subtype="region" ref="#place_a1380ca1677d061c5cc685bfef2a98b4">Gnesen</rs>
                            </hi> besteht vertragsmäßig nur die
                            Propstei, die Propsteien werden von dem Papste, die Dechanten von dem
                            bestreffenden Bischof verliehen.)</hi>
                        <lb/>&lt;Meinung&gt;<lb/>Wenn der
                        Papst auch an den österreichischen Metropolitan- und Kathedralkirchen
                        ausnahmslos Propsteien verleihen wollte, so müßte diese Dignität dort, wo
                        sie nicht besteht, erst in Folge des Concordates errichtet werden. &lt;Zu
                        einer solchen neuen Regulirung dürfte aber kein dringender Grund vorhanden
                        sein.<lb/>Hingegen dürfte es keinem Anstande unterliegen, daß dem Wunsche
                        des päpstlichen Stuhles in der von dem <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Fürsterzbischofe</rs> vorgeschlagenen Weise in Beziehung auf die
                        bestehenden Domprobsteien, welche bisher vom Landesfürsten verliehen wurden,
                        statt gegeben werde und daß die päpstliche Verleihung auch in Beziehung auf
                        die Domkapitel in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0ce3216e3cb050a80363757086a42f0">Olmütz</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4de166ce82fade94306232184d2c4387">Görz</rs> unter
                        der Bedingung Platz greife, daß die Würde dem hierzu ordnungsmäßig
                        Gewählten, nachdem konstatirt wurde, daß <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine
                            Majestät</rs> gegen seine Person nichts einzuwenden habe,
                        verliehen werde.&gt;<note xml:id="note_7">Streichung Thun: Insofern aber die
                            Regulierung der Metropolitan- und Kathedralkapitel nicht beabsichtigt
                            sein sollte, so dürfte das päpstliche Reservat an den dermahligen Stand
                            (Status) beschränkt werden.</note>
                    </p>
                    <p>&lt;2. Es wird darauf gedrungen, daß in das Konkordat aufgenommen werde: alle
                        Lehrer, deren Lehre der Bischof für verwerflich erkennt, sollen von dem
                        Lehramte entfernt werden.<lb/>Meinung:<lb/>An öffentlichen Lehranstalten
                        darf nichts Schädliches gelehrt werden. Die Schädlichkeit dessen, was
                        gelehrt wird, kann auf einem doppelten Grunde beruhen. Entweder darauf, daß
                        der Lehrstuhl zu Deklamationen gemißbraucht wird, die gar keinen Gegenstand
                        eines wissenschaftlichen Unterrichtes bilden. Solchen Mißbrauch zu hindern,
                        gehört zu den Pflichten der Leitung des Unterrichtswesens.<lb/>Oder darauf,
                        daß die wissenschaftliche Forschung und der Unterricht als unabhängig von
                        der Kontrolle der ewigen Wahrheit, wie sie die christliche Offenbarung
                        lehrt, betrachtet wird. Ein bestimmter gesetzlicher Ausspruch, daß solches
                        in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> nicht werde geduldet
                        werden, ist meines Erachtens auch aus Gründen des Staatswohles
                        wünschenswerth. Die nothwendige Folge davon wäre die Anerkennung, daß es der
                        Kirche als der von Gott eingesetzten Wächterin der christlichen Offenbarung
                        zustehe, die Unzulässigkeit einer Lehre auszusprechen und daß dieser
                        Ausspruch den Maßregeln der Regierung zur Grundlage zu dienen habe. Eine
                        solche objektive Grundlage kann ihr nur erwünscht sein, indem für sie nichts
                        mißlicher ist, als ihr subjektives Urtheil über wissenschaftliche Fragen
                        oder über die Fragen der Gränze wissenschaftlicher Berechtigung geltend zu
                        machen.<lb/>Allein die Regierung kann nicht über diese Gränze hinaus das
                        Schicksal der Männer, die von ihr oder unter ihrem Schutze als Lehrer
                        angestellt wurden, von einer ebenfalls nur subjektiven Ansicht, von der
                        Willkühr der Bischöfe abhängig machen. Es kann also nicht ihnen die
                        unmittelbare Berechtigung eingeräumt werden, über die Zuläßigkeit eines
                        Lehrers abzusprechen. Die Beurtheilung des Thatbestandes, ob ein Lehrer eine
                        gewisse Lehre verbreite, muß sich die Regierung vorbehalten und nur
                        hinsichtlich der Beurtheilung, ob der konstatierte Inhalt seiner Lehre der
                        Wahrheit widerstrebe, kann sie die Autorität der Kirche beziehungsweise des
                        Bischofes anerkennen.<lb/>Meines Erachtens wäre demnach zu erklären: die
                        Regierung <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> werde
                        nicht dulden, daß an einer Anstalt, an welcher Katholiken unterrichtet
                        werden sollen, etwas gelehrt werde, was der christlichen Wahrheit
                        widerstrebe; sie erkenne an, daß der Kirche beziehungsweise ihren Bischöfen
                        das Urtheil hierüber zustehe, <hi rend="italic">ob das, was gelehrt wird,
                            solcher Beschaffenheit sei</hi>, und sie werde an solchen Anstalten
                        Lehrer, welche unchristliche Lehren verbreiten, von dem Lehramte zu
                        entfernen wissen.&gt;</p>
                    <p>&lt;3. Der päpstliche Stuhl würde großen Werth darauf legen, wenn die
                        Bischöfe als Kanzler oder Erzkanzler an der Spitze der Universitäten
                            stünden.<lb/>
                        <hi rend="ul">Sachverhalt</hi>:<lb/>Der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prager</rs> Fürsterzbischof ist nach der bestehenden
                        Verfassung der <rs type="org" ref="#org_0017">Prager Universität</rs>
                        deren Kanzler.<lb/>An der <rs type="org" ref="#org_0018">Wiener
                            Universität</rs> ist es der jeweilige Domprobst von St.
                        Stephan.<lb/>Die <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther
                            Universität</rs> ist zum Theile aus Stiftungen des Erzbischofes von
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Gran</rs> hervorgegangen; später aber durch
                            kaiserliche<note xml:id="note_8">In der Abschrift wurde "kaiserlich" zu
                            "königlich" korrigiert.</note> Verfügungen geregelt und mit
                        Kirchengütern dotirt worden. Ihr katholischer Charakter ist unbestreitbar,
                        aber der Anspruch, den der Fürstprimas bereits erhoben hat, sie für eine
                        erzbischöfliche Anstalt zu erklären, ist wenigstens bisher nicht
                        gerechtfertiget worden. Eine Kanzlerwürde ist bisher an derselben nicht
                        eingeführt.<lb/>An den übrigen österreichischen Universitäten besteht sie
                        ebenfalls nicht.<lb/>Übrigens fehlt es bisher an jeder näheren Bezeichnung
                        der Stellung, des Einflusses und der Rechte des Kanzlers, auch wo ein
                        solcher besteht.<lb/>
                        <hi rend="ul">Meinung</hi>:<lb/>Es kann nicht
                        bevorwortet werden, eine Würde einzuführen, über deren Bedeutung man nicht
                        im Klaren ist. Erst aus der fortschreitenden Regelung der
                        Universitätsangelegenheiten wird sich die Möglichkeit ergeben, die Stellung
                        der Universitätskanzler in <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs>
                        und <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> näher zu definieren. Ist
                        das geschehen, so dürfte nichts entgegenstehen, vielmehr sich als zweckmäßig
                        darstellen, auch an den übrigen bestehenden Universitäten Kanzler als
                        kirchliche Organe einzusetzen. Zweifelhaft scheint es mir aber, ob eben
                        immer der Bischof Kanzler sein solle. In <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> besteht eine andere Einrichtung auf Grundlage alter
                        Privilegien.<lb/>Nicht alle Universitäten befinden sich an Orten, in dem der
                        Bischof der Diözese seinen Sitz hat – nämlich die <rs type="org" ref="#org_0020">Innspruker Universität</rs> nicht. Ein
                        Kanzler, der sich nicht in loco befindet, wird kaum ein lebendiges Organ
                        sein können.<lb/>In <rs type="org" ref="#org_0021">Lemberg</rs>
                        würde die Frage ein neuer Zankapfel zwischen den Angehörigen rit. lat. und
                        rit. graeci werden.<lb/>Endlich ist zu bedenken, daß früher oder später die
                        Errichtung einer Universität in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> unvermeidlich werden dürfte und daß die Stellung
                        derselben in konfessioneller Beziehung eigenthümliche Schwierigkeiten haben
                        wird, deren Erwägung es nicht rathsam sein dürfte, jetzt durch allgemeine
                        Verpflichtungen dem päpstlichen Stuhle gegenüber vorzugreifen.<lb/>Meines
                        Erachtens wäre demnach dem päpstlichen Stuhle nur zu bedeuten, daß <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> bereitwillig sei auf die
                        Erfüllung dieses Wunsches bei der fortschreitenden Regelung der
                        Angelegenheiten der österreichischen Universitäten bedacht zu sein.&gt;</p>
                    <p>&lt;4. Es wird sehr darauf gedrungen, daß künftig auch im <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venezianischen Königreiche</rs>
                        die Volksschulen unter einem geistlichen Schulenoberaufseher stehen, welcher
                        von <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> auf den
                        Vorschlag des Bischofes ernannt werde.<lb/>Daß diese Einrichtung
                        beziehungsweise überhaupt diejenige Ordnung des Volksschulwesens, die in den
                        deutsch-slavischen Kronländern besteht, auch in den übrigen Theilen des
                        Reiches – nämlich in den <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ländern der ungarischen
                            Krone</rs> und im <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venezianischen Königreiche</rs> – einzuführen und daß
                        solches die unvermeidliche Bedingung sei, um in dem Konkordate durch
                        Bestätigung dieser Einrichtung, welche in zweckmäßiger Weise die Beziehungen
                        des Staates wie der Kirche zum Unterrichte ordnet, auch für die Zukunft zu
                        sichern, ist meines Erinnerns schon bei einer früheren Besprechung allgemein
                        anerkannt worden und es dürfte demnach gar keinem Anstande unterliegen, daß
                        der <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Fürsterzbischof</rs> ermächtiget
                        werde, demgemäß vorzugehen.&gt;<note xml:id="note_9">Anmerkung Thuns am Ende:
                            Diese fünf ist nicht was ich brauche; das kann schon abgeschrieben
                            werden. Ich brauche das Konzept – ich glaube ad 6 über die Einführung
                            der Congrua im <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venezianischen Königreiche</rs>, wo ich am Ende
                            mit Bleistift beigesetzt habe: Fortsetzung folgt.<lb/>Thun
                        7.3.</note>
                    </p>
                    <p>&lt;5. Es wird darauf gedrungen, daß der Religionsfond durch eine gemischte
                        Commission verwaltet werde.<lb/>Der <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Fürsterzbischof</rs> hat erklärt, <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> dürfte nicht abgeneigt sein, den Bischöfen in
                        Formen, über welche man sich zu verständigen haben würde, eine Mitwirkung
                        bei der Verwaltung des Religionsfondes zu gestatten und derselbe trägt
                        darauf an, <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> möge in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs> – wenn darauf bestanden werde – die Einkünfte
                        erledigter Benefizien von gemischten Kommissionen nach Weise derer, die das
                        Konkordat von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1c30578fa88fd8ea9a9d07c5e0379fc2">Toscana</rs> aufgestellt hat, verwalten
                            lassen.&gt;<note xml:id="note_10"> Streichung Thun: Verwaltung des
                            Religionsfondes und der Interkalarien im <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venezianischen
                                Königreiche</rs>
                        </note>
                        <lb/>Die Verwaltung des Religionsfondes
                        ist sowohl bei der Versammlung der Bischöfe in <hi rend="ul">
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                        </hi> als in <hi rend="ul">
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Gran</rs>
                        </hi> zur Sprache gekommen.<lb/>Die in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> &lt;versammelten Bischöfe&gt; <note xml:id="note_11">Korrektur Thuns aus: Die Bischöfe in
                                <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                        </note> sahen die fernere Verwaltung des
                        Religionsfondsvermögens durch den Staat und die fernere Unterstützung des
                        Religionsfondes aus Staatsmitteln in der bisherigen und wohl auch in
                        erhöhter Weise zur Deckung seiner unabweislichen Bedürfnisse als eine
                        unvermeidliche Nothwendigkeit an.<note xml:id="note_12">Streichung Thun:
                            weil sonst in jenen Provinzen, deren Religionsfonde passiv sind, nicht
                            nur manche Bisthümer und Domkpitel zu deren Dotirung der Religionsfond
                            in Anspruch genommen wurde, sondern allenthalben auch mehrere Pfarren
                            oder sonstige Kuratplätze geradezu reingehen müssen.</note>Sie haben von
                        der Staatsverwaltung nur in Anspruch genommen,<lb/>1. daß die
                        Staatsverwaltung den Voranschlag des Religionsfondes jeder Landesprovinz
                        jährlich rechtzeitig den dabei betheiligten Bischöfen zur Einsicht und
                        allfälligen Bemerkungen zustellen wolle,<lb/>2. daß jedes Jahr auch der
                        Rechnungsabschluß des Religionsfondes zu gleichem Behufe mitgetheilt
                        werde,<lb/>3. daß wenn unvorgesehene im Voranschlage nicht besprochene
                        Auslagen zur Sprache kommen, vorläufig mit dem betreffenden Ordinariate
                        Rücksprache zu pflegen werde.<lb/>Die in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Gran</rs>
                        versammelt gewesenen Bischöfe sprachen sich einstimmig in ihrer am 28.
                        August 1850 abgehaltenen Sitzung insbesonders für die Theilnahme an der
                        Verwaltung des Religionsfondsentitäten und Kapitalien aus.<lb/>Diesen
                        Wünschen sowohl der in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> als in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Gran</rs> versammelt gewesenen Bischöfe wurde von
                        Seite der Staatsverwaltung &lt;bisher&gt; insoweit<note xml:id="note_13">Korrektur Thuns aus: in der Art</note> entsprochen, daß der Voranschlag
                        des Religionsfondes samt dem Rechnungsabschlusse den Bischöfen zur Einsicht
                        und zu allfälligen Bemerkungen mitgetheilt und im Falle unvorgesehener im
                        Voranschlage nicht besprochener Auslagen sich mit demselben benommen wurde.
                        Eine Theilnahme an der Verwaltung fand bisher nicht statt.<note xml:id="note_14">Streichung Thun: sie wurde auch nur von der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Graner</rs> bischöflichen Versammlung in
                            Anspruch genommen.</note>
                        <lb/>&lt;<hi rend="ul">Meinung</hi>:&gt;<lb/>
                        Objecte &lt;einer gemeinsam zu besorgenden&gt; Verwaltung &lt;könnten sein:&gt;
                        Einnahmen und Ausgaben; Anlegung der Religionsfondsgelder; Sicherstellung,
                        Aufkündigung und Rückzahlung der Religionsfondeskapitalien; &lt;Veräußerung
                        von Religionsfondsrealitäten&gt;; Verpachtung der Religionsfondsgüter und
                        Vermiethung der Religionsfondsgebäude; Vertretung des
                        Religionsfondes.<lb/>Die Religionsfonde sind <hi rend="ul">passiv</hi>.<lb/>Wenn<note xml:id="note_15">Korrektur Thuns aus:
                            Insofern auch</note> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> darauf bestanden
                        wird, daß der Religionsfond durch eine <hi rend="ul">gemischte
                            Commission</hi> verwaltet werde, so dürfte kein Anstand obwalten den
                        Bischöfen in Formen, über welche man sich zu verständigen hätte, eine
                        Mitwirkung bei der Verwaltung zu gestatten; vorläufig wäre nur die
                        allerhöchsten Genehmigung<hi rend="ul"> im Grundsatze</hi>
                            auszusprechen<note xml:id="note_16">Korrektur Thuns aus: zu
                            erbitten</note> und sodann wären im Benehmen mit dem Episcopate &lt;die
                        Modalitäten zur Ausführung&gt;<note xml:id="note_17">Korrektur Thuns aus:
                            vielleicht nach Metropolien die Verwaltungsmodalitäten</note>
                            festzustellen.<hi rend="ul">
                            <lb/>Verwaltung der Interkalarien im
                                <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venezianischen
                                Königreiche</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Die Verwaltung der erledigten
                        Beneficien wurde mit dem französischen Decrete vom 23. September 1802 der
                        Art geregelt, daß in den einzelnen Districten eigene Delegati del Ministro
                        del Culto (später Ammi[ni]stratori dei Vacanti, dann Subeconomi genannt)
                        unter der Aufsicht der Prätoren bestellt wurden. Dieselben hatten genaue
                        Verzeichnisse aller in ihrem Bezirke gelegenen Pfründen und Beneficien
                        anzufertigen und deren Vermögen in Evidenz zu halten; in Erledigungsfällen
                        die Verwaltung der Temporalien auf Grundlage eines genauen Inventurs- und
                        Schätzungsprotokolls zu übernehmen, für die Separation des Vermögens und für
                        die Herstellung der Gebäude zu sorgen, darüber genaue Rechnung zu legen und
                        die Übergabe an den Successor vorzunehmen. Die österreichische Regierung hat
                        diese Verwaltungsmethode der <hi rend="ul">Interkalarien</hi> oder der
                        erledigten Beneficien beibehalten. Der &lt;von den Regierungsbehörden
                        aufgestellte&gt; Subeconomo ist ein Geistlicher und bezieht für seine Bemühung
                        ein Honorar von 8 %. &lt;Der <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Fürsterzbischof</rs> schlägt&gt;<note xml:id="note_18">Korrektur
                            Thuns aus: <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> wünscht</note> eine gemischte
                        Verwaltung vor, wie sie in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1c30578fa88fd8ea9a9d07c5e0379fc2">Toscana</rs> besteht. In
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1c30578fa88fd8ea9a9d07c5e0379fc2">Toscana</rs> geht im Falle einer Vacatur nach Artikel 14 des
                        Concordates vom 25. April 1851 die Adminstration des Vermögens unter Schutz
                        und Beihilfe der Regierung an eine aus <hi rend="ul">Laien</hi> und <hi rend="ul">Geistlichen</hi> gemischte Commission unter dem Vorsitze des
                        Bischofes über. Da im <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venezianischen Königreiche</rs> die Interkalarien dem
                        Beneficium resp. dem Beneficiaten zukommen, so dürfte gegen &lt;eine solche&gt;
                        Verwaltungsform mit <hi rend="ul">verstärkter</hi> Controlle &lt;im
                        Grundsatze wohl&gt; nichts einzuwenden sein, &lt;doch scheint es nicht rathsam,
                        in dieser Beziehung bindende Zusagen zu machen, ehe über die praktische
                        Zweckmäßigkeit der zu treffenden Einleitungen eine Berathung mit den
                        Bischöfen des <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venezianischen
                            Königreiches</rs> gepflogen worden ist.&gt;</p>
                    <p>&lt;6. Der <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Fürsterzbischof</rs>
                        bemerkt, <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> habe bereits
                        mündlich die allerhöchste Geneigtheit angedeutet, die Congrua der
                        Pfarrgeistlichkeit im <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venezianischen Königreiche</rs> so zu erhöhen, daß sie
                        der für die deutschen Länder festgesetzten gleichkommt. Die wichtigsten
                        politischen Gründe scheinen dafür zu sprechen; ich habe deshalb keine
                        bestimmte Zusage gemacht, wohl aber dazu Hoffnung gegeben.<lb/>
                        <hi rend="ul">Sachverhalt</hi>:<lb/>In den deutschen Ländern wurde bekanntlich im
                        Jahre 1785 eine neue Pfründenregulierung vorgenommen. Dabei wurde als
                        Grundsatz aufgestellt: Die Kuraten alter Stiftung bleiben bei ihren Genüssen
                        und die Kongruabemessung findet auf sie nur insofern Anwendung, als ihr
                        Einkommen durch die in publico ecclesiasticis erlassenen Verordnung unter
                        300 fl gesunken sein sollte.<lb/> Hinsichtlich der neuen, d. i. durch jene
                        Regulierung oder seitdem entstandenen Seelsorger Stationen ist die Congrua
                        bemessen:<lb/>für die Pfarrer mit 400 fl<lb/> für die Lokalkapläne mit 300
                        fl<lb/> für die Kooperatoren mit 200 fl&gt;<lb/>&lt;Im <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venezianischen Königreiche</rs>
                        wurde eine Pfarrregulierung im Jahre 1787 vorgenommen, wobei viele Pfarren
                        dotiert und mit Coadjutoren versehen wurden.&gt;<note xml:id="note_19">Korrektur Thuns aus: Bei der Pfarrregulirung weiland Seiner Majestät
                            Kaiser <rs type="person" ref="#joseph-II">Joseph II.</rs> im Jahre 1787
                            sind in der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_dadee1a710a261e5c8c1e886fa3b87d9">Lombardie</rs> viele Pfarren
                            dotirt und mit Coadjutoren versehen worden.</note>
                        <lb/>Die Dotation der
                        Pfarrer war mit 1.200 Mail. Lire oder 354 fl 11 kr; die der Cooperatoren mit
                        700 Lire mil. oder 206 fl 38 kr aus dem damals bestandenen Religonsfonde
                        &lt;festgesetzt&gt;. Vom Ausbruche der französischen Revolution an konnte weder
                        unter der österreichischen Regierung noch unter der nachgefolgten
                        republikanischen und k. italienischen Herrschaft<note xml:id="note_20">Streichung Thun: in Anspruch der durch fortwährende Kriege
                            entsprungenen außerordentlichen Auslagen etwas für die Verbesserung des
                            Zustandes der</note> etwas für die Geistlichkeit gethan werden.
                        &lt;Vielmehr brachten der Verkauf der Kirchengüter nebst andern
                        revolutionären Maßregeln diese Angelegenheit in immer größere Verwirrung.&gt;
                        Erst im Jahre 1807 hat <rs type="person" ref="#napoleon-bonaparte">Napoleon</rs>, um durch die Gunst der Geistlichkeit die Stimmung
                        des Volkes für sich zu gewinnen, die Dotation &lt;der Pfarren&gt; im
                        Königreiche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs> mit Decrete vom 21. December dieses
                        Jahres auf jährliche 500 Lire ital. festgesetzt, aber &lt;diese Bestimmung
                        wurde&gt; nicht ausgeführt, weil der zu dieser Regulirung bestimmte Fond nicht
                        realisirt werden konnte.<lb/>Um einen Fond zu gewinnen, sah er sich
                        genöthigt, mit dem Decrete vom 27. April 1811 anzuordnen, daß alle damals
                        flüßigen Anweisungen für Pfarrer und Coadjutoren mit dem Tode der Nutznießer
                        aufhören sollten, ausgenommen &lt;die Anweisungen für&gt; diejenigen Pfarrer,
                        welche nicht mehr als die in dem Decrete vom 21. December 1807 bestimmte
                        Congrua jährl. 500 Lire ital. bezogen.<lb/>Da dessen ungeachtet die
                        Amortisationskasse des Monte nicht in den Stand gesetzt wurde, die in dem
                        Decrete vom 21. December 1807 festgesetzte Summe für Congruen zu bezahlen,
                        so hat die österreichische Regierung seit der Reoccupation die Ergänzung der
                        Congrua im <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venezianischen
                            Königreiche</rs> auf den Staatsschatz übernommen.<lb/>&lt;Daß die
                        gedrückte ökonomische Lage, in welcher sich der Clerus bei einem Congrua von
                        500 Lire ital. befindet, ihn von der wohlhabenden Classe der Bevölkerung
                        abhängig macht so wie den nachtheiligen Einluß dieses Umstandes auf die
                        Haltung der Geistlichkeit gegenüber der Regierung, ist auch von dem
                        Generalgouverneur <rs type="person" ref="#radetzky-josef-wenzel">Graf
                            Radetzky</rs> bereits hervorgehoben worden.&gt;<note xml:id="note_21">Korrektur Thuns aus: Allein die Dotation von 500 Lire ital. findet der
                                <rs type="person" ref="#radetzky-josef-wenzel">Generalgouverneur des
                                lombardisch-venezianischen Königreiches</rs> als einen
                            Übelstand, der einen beträchtlichen Theil des dortländigen Clerus seiner
                            Berufspflicht gegenüber dem Staate vergessen macht und ihn dem Strome
                            der allgemeinen Leidenschaften folgen läßt, die gedrückte ökonomische
                            Lage bringt ihn in eine Abhängigkeit von der wohlhabenden Classe der
                            Bevölkerung, die vom nachthteiligen Einfluß auf die Haltung derselben
                            gegenüber der Regierung ist.</note>
                        <lb/>&lt;Soll diesem Übelstande
                        abgeholfen werden, so ist wohl die Erhöhung der Congrua auf 400 fl, d. i.
                        1.200 Lire aust. für die Pfarrer und 200 fl, d. i. 600 Lire für die
                        Coadjutoren das mindeste, was geschehen müßte.&gt;<note xml:id="note_22">Streichung Thun: Es muß daher eine Hauptaufgabe sein die materiellen
                            Interessen des Clerus an die Regierung in der Art zu knüpfen, daß er mit
                            derselben Hand in Hand geht und ihre Zwecke wegen einer regeren Existenz
                            fördert. Dies kann aber nur dadurch bewirkt werden, wenn die Congrua
                            desselben aus Staatsmitteln entsprechend erhöhet wird. Die Mehrauslage
                            kann durch Steuerzuschläge gedeckt werden, ohne daß dadurch eine
                            bedeutend größere Last zugehen würde, zumahlen das, was dem Pfarrer
                            jetzt gegeben wird, der Staat für denselben vereinnahmen würde.<lb/>Es
                            handelt sich nun um die Frage, auf welchen Betrag die Congrua des
                            Curatklerus erhöhet werden soll. Der Papst sowohl als die
                            lombardisch-venezianischen Bischöfe nehmen die Gleichstellung des
                            dortlandigen Curatclerus mit jenem der deutsch-slavischen Provinzen in
                            Anspruch. Seine Majestät haben die Geneigtheit hiezu anzudeuten geruhet.
                            Im Anbetracht, daß bei der Bemessung der anständige Lebensunterhalt, die
                            Beischaffung der Mittel zur berufsmäßigen Fortbildung und die Übung der
                            Wohlthätigkeit im Auge behalten werden muß, kann der Betrag der Congrua
                            nicht genügen als 400 fl für den Pfarrer und 200 fl für den Coadjutor
                            sein. Der diesfällige Aufwand erscheint in der Anlage.</note>
                        <lb/>Nach
                        dem Staatsbudget 1855 und den vorhandenen Diözesanschematismen der
                        italienischen Provinzen stellt sich heraus, daß &lt;bei einer solchen
                            Maßregel&gt;<note xml:id="note_23">Korrektur Thuns aus: in Absicht der
                            Gleichstellung der Congrua dieser Provinzen mit jener der
                            deutsch-slavischen Kronländer neuer Stiftung (400 fl und 200
                        fl)</note>zu berücksichtigen wären:<lb/>a. in der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_dadee1a710a261e5c8c1e886fa3b87d9">Lombardie</rs> 796 Pfarrer und 52 Cooperatoren<lb/>b. im <rs type="place" subtype="region" ref="#place_618a4d3d3a7697f1c650f2eb8cc8f11a">Venezianischen</rs> 611 Pfarrer und 27
                        Cooperatoren.<lb/>Da die Congrua ersterer mit 574 L.A. 71 C. und der
                        letzteren mit 300–350 L.A. bisher bemessen erscheint, so würde die
                        &lt;fragliche Erhöhung der Congrua dieser Geistlichen&gt;<note xml:id="note_24">Korrektur Thuns aus: beabsichtigte Gleichstellung und
                        zwar</note>
                        <lb/>für die <rs type="place" subtype="region" ref="#place_dadee1a710a261e5c8c1e886fa3b87d9">Lombardie</rs> bei den
                        Pfarrern 497.731 L.A.<lb/>bei den Cooperatoren 15.600 L.A.<lb/>für
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs> bei den Pfarrern 382.052 L.A.<lb/>bei den
                        Cooperatoren 8.100 L.A.<lb/>in Anspruch nehmen.<lb/>Eine genaue Revision des
                        faktischen Standes dürfte &lt;aber den Gesammtaufwand auf mindestens
                        1.000.000 L.A. steigern, da aus den näheren Erhebungen erst hervorgehen
                        würde, wie viele Stationen, deren Einkommen die jetzige Congrua erreicht
                        oder überschreitet, welche&gt;<note xml:id="note_25">Korrektur Thuns aus: den
                            Gesammtaufwand der oben berechneten Totalsumme leicht auf einen
                            Gesammtmehraufwand von mindestens 1.000.000 L.A. oder 333.333 fl CM
                            erhöhen, da aus den näheren Erhebungen erst hervorgehoben kann, wie
                            viele Stationen, welche gegenwärtig die jetzige Congrua völlig oder
                            überflüssig genießen</note> also dermal im Cultuspräliminare gar nicht
                        erscheinen, dann die Aufbesserung auf 1.200 und resp. 600 L.A.<note xml:id="note_26">Streichung Thun: aus der Cultusdotation</note>
                        empfangen müßten.<lb/>&lt;Meinung:<lb/>Die Erreichung des Zweckes, der in
                        der Seelsorge angestellten Geistlichkeit durch Erhöhung der Congrua eine von
                        bedenklichen Einflüssen minder abhängige Stellung zu sichern, erfordert, wie
                        aus dem eben Gesagten hervorgeht, einen bedeutenden Aufwand. Der <rs type="person" ref="#radetzky-josef-wenzel">Generalgouverneur</rs> hat bei einem
                        früheren Anlaße darauf hingedeutet, dieser Aufwand könne durch einen
                        Zuschlag auf die Steuern gedeckt werden, welcher wenig empfindlich sein
                        würde, wenn dagegen die jetzt bestehenden Kontributionen für den Curatclerus
                        sammt den sich daran knüpfenden Mißbräuchen eingestellt würden. Unter diesen
                        Kontributionen können entweder die Sammlungen freiwilliger Gaben oder jene
                        Dotationsbeiträge verstanden werden, die jetzt in den Gemeindebudget
                        erscheinen. Was nun jene anbelangt, so ist ein Einkommen von 1.200 L.A. für
                        den Pfarrer und 600 L.A. für den Coadjutor immer noch ein so kärgliches, daß
                        wohl bezweifelt werden muß, ob es ausführbar sein wird, hergebrachte
                        Nebenzuflüsse unbedingt abzustellen.<lb/>Die jetzt bei den Gemeinden
                        präliminierten Dotationsbeträge bilden aber ohne Zweifel einen Bestandtheil
                        jenes ungenügenden Einkommens, um dessen Erhöhung es sich handelt und können
                        also nicht durch diese ersetzt werden. Obgleich all diese Verhältnisse erst
                        durch eine sorgfältige Verhandlung ins Klare gebracht werden müssen, so
                        scheint doch schon jetzt wenig Aussicht einer Möglichkeit vorhanden zu sein,
                        jenen Aufwand anders als aus dem Staatsschatze zu decken. Dazu kann aber
                        wohl nur unter der Bedingung eingerathen werden, daß dadurch wirklich der
                        Zweck erreicht werde, den Clerus im Allgemeinen den politischen Gefahren zu
                        entziehen, denen er jetzt häufig unterliegt. Nach der Behauptung des
                            <rs type="person" ref="#radetzky-josef-wenzel">Generalgouverneurs</rs> ist
                        aber kaum die Hälfte der Geistlichkeit in der Seelsorge angestellt. Der
                        übrige Theil bestehe aus Priestern, die sich als öffentliche oder
                        Privatlehrer, Erzieher oder Messeleser verwenden. Die Menge gestifteter
                        Messen sei so groß, daß öfter die vorhandenen vielen Priester nicht
                        hinreichen, sie zu persolviren und jeder Geistliche sicher sei, sich durch
                        Meßstipendien seine Subsistenz zu verschaffen.<lb/>Auf diesen Theil des
                        Clerus wird die Maßregel der Erhöhung der Congrua keinen Einfluß haben.
                        Gerade solche Geistliche aber, welche ohne bestimmte Beschäftigung auch von
                        der bischöflichen Autorität nur in geringem Maaße abhängig sind, werden
                        stets ein sehr unverläßliches Element im Lande sein. Die Regierung hat also
                        wohl alle Ursache, ihre Mitwirkung zur Besserung der Existenz der in der
                        Seelsorge angestellten Geistlichkeit an die Bedingung zu knüpfen, daß
                        gleichzeitig kirchlicher Seits auch die geeigneten Maßregeln ergriffen
                        werden, um die Zahl aussichtsloser, weder in der Seelsorge beschäftigter
                        noch einem geistlichen Orden angehöriger Priester zu vermindern. Welche
                        diese Maßregeln seien, kann nur durch eine gründliche Berathung mit den
                        Landesbischöfen ermittelt werden. Demnach dürfte sich vorläufig nur darauf
                        zu beschränken sein, die Anerkennung der Nothwendigkeit der gewünschten
                        Erhöhung der Congrua und die Geneigtheit der Regierung auszusprechen, dazu
                        nöthigenfalls auch den Staatsschatz unter obiger Bedingung mitwirken zu
                        lassen.&gt;</p>
                    <p>&lt;7. Der <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Fürsterzbischof</rs> bemerkt
                        ferner, <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> dürften sich
                        auch allergnädigst bewogen fühlen, die Congrua der griechisch-katholischen
                        Geistlichkeit der der lateinischen gleichzustellen.<lb/>Diese Bemerkung
                        dürfte sich lediglich auf die galizianische Geistlichkeit beziehen, da in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> eine prinzipielle Verschiedenheit in Beziehung
                        auf die Behandlung der Dotation der Geistlichkeit beider Ritus nicht
                        besteht, wohl aber hinsichtlich beider eingenthümliche Verhältnisse
                        obwalten, welche eine abgesonderte Verhandlung erheischen. Was
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> anbelangt, so ist auch von den&gt; in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> im Jahre 1849 versammelten Bischöfe der
                        dringende Wunsch ausgesprochen worden, daß die griechisch-katholischen
                        Seelsorger in Betreff ihrer Congrua den Seelsorgern des lateinischen Ritus
                        gleichgestellt werden.<note xml:id="note_27">Streichung Thun: Wie die
                            Verschiedenheit des Ritus keine Verschiedenheit im Glauben und in der
                            kirchlichen Gemeinschaft begründet, so möge auch der Unterschied in der
                            Dotation verschwinden. Die Kuraten l 2 alter Stiftung, d. i. vor der
                            Pfarregulirung im Jahre 1783 blieben bei ihren ursprünglichen Genüssen
                            und nahmen nur Theil an der Congruabemessung, wenn sie durch die Gesetze
                            in publico-ecclesiasticis einen Entgang an ihrem Einkommen von 300 fl
                            hatten.<lb/>Die neu gestifteten Pfarrer l 2 beziehen als Congrua 400
                            fl,<lb/>Localcaplane 300 fl,<lb/>Cooperatoren 200 fl<lb/>Was die
                            griechisch-katholische Seelsorgsgeistlichkeit anbelangt, so besteht bei
                            dieser die Maxime, daß der Unterschied, ob die Stiftung oder Pfarre alt
                            oder neu sei, keinen Unterschied in der Beantwortung der Frage
                            erheischt, ob ihr eine Congruaergänzung gebühre. Kein Pfarrer ist von
                            dem Anspruche auf eine Congruaergänzung ausgeschlossen; allein der
                            Anspruch auf eine wirkliche Leistung ist abhängig von dem Grade und der
                            der Art der Bildung, welche der Seelsorger empfangen
                        hat.</note>
                        <lb/>&lt;Auf die Kuraten lat. rit. in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs>
                        haben die ad 6. dargestellten Vorschriften bezüglich der Bemessung der
                        Congrua Anwendung.<lb/>Bezüglich der Geistlichkeit rit. gr. hingegen macht
                        nach den bestehenden Vorschriften der Zeitpunkt der Errichtung der Pfarre
                        keinen Unterschied, sondern der Grad und die Art der Bildung des
                        Benefiziaten muß in folgender Weise berücksichtiget werden:&gt;<lb/>a. Jene
                        griechisch-katholischen Seelsorger, welche ihre Bildung vor der Ordnung der
                        Studien in den [1]780er Jahren empfangen haben, müssen sich mit ihrem
                        ursprünglichen Einkommen begnügen.<lb/>b. Den griechisch-katholischen
                        Seelsorgern, welche nach der sogenannten ruthenischen Lehrmethode gebildet
                        wurden, wird die Congrua der Pfarrer mit 200 fl und der Cooperatoren mit 130
                        fl bemessen<note xml:id="note_28">Korrektur Thuns aus:
                        gesetzt</note>.<lb/>c. Jene griechisch-katholischen Seelsorger, welche
                        &lt;die vollständigen theologischen Studien in der Weise zurückgelegt haben,
                        wie Geistliche rit. lat., haben Anspruch auf die Congrua von 300 fl für
                        Pfarrer und 150 fl für Cooperatoren.&gt;<note xml:id="note_29"> Korrektur Thuns
                            aus: nach der vollständigen lateinischen Methode gebildet wurden,
                            beziehen die Pfarrer 300 fl und die Cooperatoren 150 fl</note> In
                        Anerkennung der Nothwendigkeit, die erforderliche Zahl der Kandidaten zu
                        gewinnen, als auch um den bereits angestellten griechisch-katholischen
                        Seelsorgern die genaue Erfüllung ihrer Berufspflichten möglich zu machen,
                        wurde mit allerhöchsten Entschließung vom 31. October 1836, die Bewilligung
                        erfüllt von Fall zu Fall Anträge zur Aufbesserung der Dotation zu stellen,
                        und zwar für die Pfarrer von 300 fl auf 400 fl; für Localkapläne von 150 fl
                        auf 300 fl und für Cooperatoren von 150 fl auf 200 fl, welche Beträge als
                        das Maximum bezeichnet wurden, das nicht nothwendig erreicht werden muß,
                        aber nicht überschritten werden darf.<lb/>In Anbetracht, daß die
                        Congruabemessung noch im verflossenen Jahrhunderte unter ganz andern, von
                        den gegenwärtigen wesentlich verschiedenen Verhältnissen geschah, wobei der
                        so wichtige Usmtand, daß der griechisch-katholische Kuratclerus fast
                        durchgehends verheirathet ist, daher nicht nur für sich, sondern auch für
                        seine Familie sorgen muß, unbeachtet geblieben zu sein scheint, so wie in
                        Berücksichtigung der kirchlichen Gemeinschaft und der gleichen
                        &lt;kirchlichen&gt; Stellung der griechisch-katholischen Geistlichkeit mit der
                        lateinischen &lt;muß der Wunsch ihrer Gleichstellung auch hinsichtlich der
                        Bemessung der Congrua für begründet erkannt werden. Dieselbe könnte jedoch
                        nicht anders als auf Kosten des (passiven) Religionsfondes bewirkt
                            werden.&gt;<note xml:id="note_30">Korrektur Thuns aus: wäre dem gerechten
                            Wunsche des Episcopates wegen der Gleichstellung der
                            griechisch-katholischen Kuratgeistlichkeit mit der lateinischen
                            bezüglich der Congrua um so mehr zu willfahren, als dies bereits mit der
                            allerhöchsten Entchließung vom 21. October 1836 theilweise geschah und
                            dermahlen sich nur darum handelt die Maßregel auf die gesammte
                            griechisch-katholische Kuratgeistlichkeit auszudehnen.</note>
                        <lb/>Die
                        griechisch-katholischen Bischöfe in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> bemerken, daß
                        die Erhöhung der Pfarrdotation als ein Belohnungsmittel behandelt und nur
                        denjenigen zu Theil werden solle, die ihrem Berufe allseitig entsprechen,
                        wodurch sich &lt;der Aufwand für die erste Zeit um etwas vermindern
                            würde.&gt;<note xml:id="note_31">Korrektur Thuns aus: das mit Rücksicht auf
                            die bisher bewilligten Personalzulagen auf 173.950 fl CM angesetzte
                            Mehrerfordernis noch vermindern dürfte.</note>
                    </p>
                    <p>Congrua der griechisch-katholischen Kuratgeistlichkeit in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> und
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e">Kroazien</rs>
                        <note xml:id="note_32">Anmerkung
                            Thuns mit Bleistift: Also da besteht die Gleichstellung</note>
                        <lb/>In
                        Bezug auf <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> ist im Jahre
                        1777 das Ausmaß der Congrua für die Seelsorge aller im Lande aufgenommenen
                        Religionsgenossenschaften somit auch für die unirten Griechen auf 200 fl und
                        für größere Ortschaften auf 300 fl festgesetzt und dabei angeordnet worden,
                        daß die Portio canonica überall wo möglich durch die Ergänzung der
                        betreffenden Grundstücke auf dieses Ausmaß erhöhet werden sollen.<lb/>Diese
                        Anordnung gelangte jedoch nicht zum Vollzuge und es wurde deren Durchführung
                        dem Zeitpunkte der Regulirung der Pfarre vorbehalten.<lb/>Diese Regulirung
                        wurde unter der Regierung des Kaisers <rs type="person" ref="#joseph-II">Joseph
                            II.</rs> wohl begonnen, allein nicht durchgeführt. In richtiger
                        Würdigung der dringenden Nothwendigkeit für die entsprechende Dotirung der
                        griechisch-katholischen Geistlichkeit in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> zu sorgen, ist daher unter 10. December 1854 Nr.
                        405 an die dortige Statthalterei der Auftrag ergangen im Einvernehmen mit
                        den Ordinariaten diesfalls anher die geeigneten Anträge zu erstatten.
                        Bezüglich des Ausmaßes aber werde an den Grundsatz festgehalten, daß
                        diesfalls jede Bewegung der griechisch-katholischen Seelsorger vor den
                        lateinischen unstatthaft erscheine, die Dotation werde thunlichst in
                        Liegenschaften zu bestehen und für deren Bestellung so wie überhaupt für die
                        Deckung der Dotation zunächst die Gemeinde zu sorgen haben.<lb/>Für
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> und dessen Nebenländer aber ist 1802
                        allerhöchst festgesetzt worden die Congrua der griechisch-katholischen
                        Seelsorgsgeistlichkeit mit jener der lateinischen ganz gleichzustellen. Auf
                        diesem Grundsatz ist sich bezüglich der Congrua festgehalten worden und dies
                        auch insbesonders seit dem Bestehen des Cultusministeriums.<lb/>Die
                        diesfällige ziffermäßige Auslage des ungarischen Religionsfondes ist aus der
                        Beilage ersichtlich.<note xml:id="note_33">Diese liegt dem Konzept
                            bei.</note>
                        <lb/>Hiebei kann nicht unerwähnt bleiben, daß ein Theil der
                        Dotation des griechisch-katholischen Clerus so wie bei dem Lateinischen in
                        Liegenschaften besteht. Dieses gereicht dem Clerus offenbar zum Vortheile,
                        indem für Ergänzung der Congrua die Pfarrproventenconscription vom Jahre
                        1802 als Grundlage dient. Die ungarischen Bischöfe sind im Jahre 1850 eben
                        deshalb von der Bitte um Erhöhung der Congrua abgestanden.</p>
                </div>
                <div xml:id="D90_4" type="encloser">
                    <p>Ausdehnung des Konkordates auf das ganze Reich gesichert</p>
                    <p>Daß kein Pfarrer der nicht S. Majestät genehm sei, anzustellen, wie
                        zugstanden</p>
                    <p>Domprobsteien der päpstlichen Verleihung vorbehalten, aber dem von S.
                        Majestät empfohlenen zu verleihen.</p>
                    <p>Entschädigung der [?] der ungarischen Bischöfe mit 1.000 Scudi</p>
                    <p>Der Status quo hinsichtlich der Verleihung der Religionsfonde und aller
                        andern landesf. und [?] Pfründe scheint genehmigt zu werden</p>
                    <p>Aufhebung der Olmützer Domizellaren</p>
                    <p>bürgerliche Eheverbote erledigt.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Unterrichtsfragen:</hi>
                        <lb/>1. begehren, daß Lehrer entfernt
                        werde, wenn Lehrer dem Bischof für verwerflich vorkommt<lb/>2. verzichtet
                        von der Forderung, daß an Anstalten die nicht bloß für Katholiken bestimmt
                        sind, nur Katholiken angestellt werden.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>