<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="mayr-an-thun-1853-1853-04-08-a3-xxi-d199.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/materialien-zur-regelung-kirchlicher-angelegenheiten-1850-1855-a3-xxi-d90.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/melloni-an-littrow-1854-a3-xxi-d314.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#mayr-gottfried" role="sender:beamter">Gottfried
                        Mayr</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Pressburg</rs> [Bratislava], <date when-iso="1853-04-08">8. April 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Gottfried Mayr an Leo Thun, Pressburg [Bratislava], 8. April 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB31-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D199</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Schulrat Eduard Mayr sendet Leo Thun einen Bericht über das Gymnasium
                            in Pressburg. Zunächst äußert er sich lobend über die grundsätzliche
                            Situation am dortigen Gymnasium: der Schulbetrieb verlaufe vorbildlich
                            und die Schüler seien fleißig. Er erklärt, dass die Schülerzahlen zwar
                            seit der Reorganisation ein wenig gesunken seien, der Grund hierfür
                            liege jedoch lediglich darin, dass an dem Gymnasium nun höhere
                            Anforderungen an die Schüler gestellt würden als an anderen Gymnasien.
                            Anschließend äußert sich Mayr über die Lehrer des Gymnasiums und betont,
                            dass die Wahl von guten Lehrern das entscheidende Kriterium für den
                            Erfolg eines Gymnasiums sei. Mayr bemerkt dann jedoch, dass er lediglich
                            mit der Hälfte der ordentlichen Lehrer am Pressburger Gymnasium
                            zufrieden sei, die Leistung der anderen Hälfte lasse hingegen vielfach
                            zu wünschen übrig. Als besonders ungeeignet nennt er den Lehrer Ignaz
                            Hönig, dem es an Geist und wissenschaftlicher Bildung fehle und dessen
                            Versetzung Mayr empfiehlt. In der Folge äußert er sich lobend über den
                            Direktor der Anstalt, Anton Wolf. Mayr betont, dass die gute Amtsführung
                            des Direktors wesentlich zum Erfolg des Gymnasiums beitrage. Daher fände
                            Mayr es auch schade, wenn Wolf – wie erwogen worden ist – an das
                            Theresianum versetzt werden würde. Mayr hofft, dass in Zukunft bessere
                            Lehrer berufen werden. Davon würde auch der Ruf der Schule profitieren,
                            der derzeit nicht der beste sei und daher auch die jetzigen Lehrer
                            oftmals entmutige.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#mayr-gottfried">Gottfried Mayr</rs>
                    <settlement ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Pressburg</settlement>
                    <date when-iso="1853-04-08">8. April 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Pressburg</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Gestatten Euer Excellenz gnädigst, daß ich auf außerordentlichem Wege eine
                    unbefangene Darstellung der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">hiesigen</rs>
                    Gymnasialzustände der hohen Einsicht Euer Excellenz ergebenst unterbreite. Der
                    Zustand des hiesigen Gymnasiums ist seiner äußern Erscheinung nach ein
                    vollkommen befriedigender zu nennen. Alle Lehrer ohne Ausnahme sind eifrig und
                    pünktlich in der Erfüllung ihrer Pflichten und das ganze Getriebe des
                    Unterrichts bewegt sich mit vollkommener Regelmäßigkeit. Die Schulzucht ist eine
                    so lobenswerthe, daß die Aufrechterhaltung derselben mit geringer Anstrengung
                    erzielt wird. Nationale Überhebungen oder politische Partheinehmungen wurden
                    bisher an der Schule nicht beobachtet. Die Frequenz des Gymnasiums ist seit der
                    Reorganisation desselben in Abnahme, unter den Ursachen, die darauf hinwirken,
                    ist zuverläßig eine nicht der letzten, daß die Anforderung an die Schüler hier
                    höher gestellt ist und strenger eingehalten wird, als dies an andern Gymnasien
                    bisher der Fall war. Der Erfolg des Unterrichts ist mit Rücksicht auf die noch
                    nicht überwundene Übergangsperiode und die hiesigen Verhältnisse überhaupt ein
                    befriedigender, auch ist die innere Fortbildung des Gymnasiums zu einer höhern
                    wissenschaftlichen Stufe im Ganzen ersichtlich.<lb/>Da die Hauptsache bei einer
                    Lehranstalt immer die Lehrer sind, so will ich eine kurze, möglichst objective
                    Charakteristik derselben zu geben trachten.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#schmid-anton">Dr.
                        Schmid</rs> ist als Mensch, Erzieher und Fachlehrer so ausgezeichnet,
                    daß ich nur höchst Rühmliches von ihm aussagen kann. Bei allseitiger Erwägung
                    seiner Vorzüge und Eigenschaften dürfte er jetzt die erste Zierde unter den
                    Lehrern sein. <rs type="person" ref="#lorinser-gustav">Dr. Lorinser</rs>, ein sehr
                    braver Lehrer, vielleicht etwas gar zu ernst und derb der Jugend gegenüber, in
                    Bezug auf die Collegen reizbar und leicht zu heftig, sein Charakter scheint
                    dabei bieder zu sein. Beide beschäftigen sich emsig in den ihnen angewiesenen
                    Cabineten und legen bei der Instandhaltung derselben einen anerkennenswerthen
                    öconomischen und conservativen Sinn an den Tag. Möchten doch Euer Excellenz sich
                    dadurch bewegen lassen, deren nur auf das rein Unentbehrliche gerichteten
                    Anträge zur Herstellung der Cabinete gnädigst genehmigen und die bereits in
                    Aussicht gestellte nachträgliche Dotirung derselben baldigst bewirken. <rs type="person" ref="#hochegger-franz">Dr. Hochegger</rs> besitzt ein reiches Wissen
                    und weiß dasselbe sehr glücklich zu benützen. Sein Vortrag über deutsche
                    Literargegenstände ist meisterhaft, lebendig, anziehend und bewegt sich mit
                    bewußter Beherrschung des Stoffes innerhalb der angemessenen Gränzen des
                    Schulunterrichts, gleich Tüchtiges leistet er im Unterrichte aus der classischen
                    Philologie und der Geschichte. Sein eigentlicher Charakter verbirgt sich bisher
                    seiner Umgebung eben sowohl, als mir derselbe nicht klar geworden ist. <rs type="person" ref="#hoenig-ignaz">Hönig</rs> fehlt es völlig an wissenschaftlicher
                    Bildung und höherer Geistesrichtung. Seine Geschichtskenntnis beruht nur im
                    Gedächtnis, ist jedoch auch von dieser Seite mangelhaft, und finden seine
                    Leistungen leider schon über die Gränzen der Schule hinaus ungünstige
                    Beurtheilung. Es ist zu besorgen, daß derselbe bei dem Mangel geistiger Anlagen
                    auch späterhin sich nicht zu einem Lehrer des Obergymnasiums heranbilden werde.
                    Seine Anschauungsweise ist durchaus oberflächlich, am Scheine hangend; der
                    Charakter leutselig, selbstzufrieden und wohlhäbig. <rs type="person" ref="#stanek-franz">Stanek</rs> ist ohne Geist, eifrig im Unterricht, den er mechanisch
                    auffaßt, seine philologischen Einsichten im Grammatikalischen und Syntaktischen
                    lassen noch vieles zu wünschen übrig. <rs type="person" ref="#stanek-franz">Staneks</rs> äußere und allgemeine Bildung ist mangelhaft, sein
                    Charakter noch nicht offen vorliegend. Da <rs type="person" ref="#poevetz-friedrich">Pövetz</rs> und <rs type="person" ref="#schiller-carl">Schiller</rs> für das nächste Jahr in
                    keinem Falle am Gymnasium fortwirken werden, weil beide bei der Lehramtsprüfung
                    gefallen sind, so übergehe ich deren Schilderung sowie die der beiden
                    Religionslehrer <rs type="person" ref="#soltess-albert">Soltész</rs> und <rs type="person" ref="#krotky-josef">Krotky</rs>, mit welchen keine Veränderung
                    bevorsteht. Die Supplenten <rs type="person" ref="#schopf-anton">Schopf</rs> und
                        <rs type="person" ref="#christ-josef">Christ</rs> haben ihre schriftlichen
                    Arbeiten der Prüfungskommission eingereicht, beide haben sich die Anerkennung
                    der definitiven Professoren zu verschaffen gewußt, und hege ich nicht den
                    geringsten Zweifel, daß beide die mündliche Prüfung gut bestehen werden,
                    ersterer aus Mathematik und deutscher Sprachwissenschaft für das ganze, letzerer
                    aus der classischen Philologie für das Untergymnasium. Beide gehören zu den
                    tüchtigsten Lehrern der Anstalt, für deren Gedeihen es wünschenswerth erscheinen
                    muß, daß sie ihr erhalten bleiben. Director <rs type="person" ref="#wolf-anton">Wolf</rs> nimmt seinen schwierigen Posten zu meiner vollen
                    Zufriedenheit ein. Ich bin noch immer der Überzeugung, daß sein Beispiel den
                    gleichförmigen und ruhigen Gang in dem Getriebe mannigfaltiger Kräfte
                    hauptsächlich herbeiführt und durch sein besonnenes, humanes und taktvolles
                    Benehmen den übrigen Lehrern gegenüber deren volle Mitwirkung sicherer erzielt,
                    als durch Schroffheit und Herrschsucht je zu erreichen wäre. Er besitzt Energie
                    des Pflichtgefühls und wissenschaftlichen Geist, Eigenschaften, die das Gedeihen
                    seines Wirkens bedingen und die nicht durch andere aufgewogen werden dürften.
                    Sollten Euer Excellenz denselben, ungeachtet des finanziellen Bedenkens, an das
                    <rs type="org" ref="#org_0016">k.k. Theresianum</rs> als
                    Lehrer versetzen wollen, so bekenne ich offen, daß ich durch das günstige
                    Zeugnis, welches ich demselben zu geben mich verpflichtet fühle, auf den
                    Entschluß Eurer Excellenz nicht den geringsten Einfluß zu üben wünschte und nur
                    im Interesse des Gymnasiums, welches mir vor allem am Herzen liegt, die Bitte
                    mir erlaube, zu seinem Nachfolger einen als Director bereits bewährten Mann
                    gnädigst ernennen zu wollen. Wären Euer Excellenz nicht in der Lage dieser
                    ergebensten Bitte zu entsprechen und sollte der für diesen Posten bereits
                    voriges Jahre genannte <rs type="person" ref="#auer">Prof. Auer</rs> in Vorschlag
                    kommen, so wage ich es auszusprechen, daß competente Männer in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, wie ich in Erfahrung gebracht, seine Befähigung
                    für diesen Posten bezweifeln wollen.<lb/>Es ist nicht hohler Ehrgeiz, der mich
                    lebhaft wünschen läßt, daß dieses Gymnasium thatsächlich zu einer Musterschule
                    erblühe. Die Gründe, die dafür gleich anfangs so schwer in die Wagschale fielen,
                    haben seither nichts an Gewicht verloren. Ich gestehe daher offen, daß es mich
                    betrübt hat, daß an die Stelle des <rs type="person" ref="#reichel-carl">Dr.
                        Reichel</rs>, welcher für das Obergymnasium die Prüfung mit glänzendem
                    Erfolge bestanden hat, mitten im Schuljahre zu nicht geringem Nachtheile des
                    Unterrichts <rs type="person" ref="#tuschar-gregor">Dr. Tuschar</rs> ernannt wurde,
                    der fürs Untergymnasium kaum geeignet befunden worden ist. Aus dem Gesagten geht
                    hervor, daß von den definitiv angestellten Professoren 3 tüchtige und 3 unter
                    der Mittelmäßigkeit sind, wodurch bei mir die Befürchtung wächst, daß wenn bei
                    den bevorstehenden Ernennungen diese Anstalt nicht besser berücksichtigt würde,
                    diese Schöpfung Eurer Excellenz im vollen Umfange ihrer wichtigen Aufgabe nicht
                    entsprechen werde, zu der sie im Interesse des Staates berufen zu sein scheint.
                    Bei solchen Besorgnissen drängt es mich, Euer Excellenz recht eindringlich zu
                    bitten, durch die Ernennung tüchtiger Männer und Versetzung der minder
                    tauglichen dieses Gymnasium auf diejenige Stufe zu erheben, welche es einnehmen
                    muß, soll es sich gegenüber der katholischen und evangelischen Gymnasien als
                    Musteranstalt behaupten.<lb/>Die Ungunst, die das hiesige Gymnasium durch die
                    Ernennung der erwähnten Lehrer erfahren, ist aber nicht der einzige Übelstand,
                    der auf derselben lastet, und ich glaube Euer Excellenz keinen größeren Beweis
                    meiner unbegränzten Verehrung geben zu können, als wenn ich ohne Rückhalt
                    dasjenige ausspreche, was mir als schädlich erscheint. Ich habe es in dieser
                    Beziehung zwar nicht unterlassen, Euer Excellenz bereits im verflossenem Jahre
                    mündlich anzudeuten, daß es mir nicht möglich ist, der Auffassung der Zustände
                    des Gymnasiums völlig beizupflichten, habe indes gehofft, daß die Veränderungen,
                    die inzwischen getroffen wurden, eine Ausgleichung zur Folge haben dürften. Da
                    nun aber die neuangekommenen Lehrer von den frühern Zuständen des Gymnasiums die
                    übelste Meinung von oben mitbrachten und bald einsehen lernten, daß dieselbe auf
                    Übertreibungen beruhe, so mußte eine gedrückte Stimmung davon die natürliche
                    Folge sein, umso mehr als man im Verlauf sich anzunehmen gedrungen sah, daß
                    einzelne Mitglieder des Lehrkörpers an ein hohes Ministerium Mittheilungen
                    gemacht, die nicht unberücksichtigt blieben. Hieraus entstand eine Spannung, die
                    zwar äußerlich das scheinbar gute Einvernehmen der Lehrer meines Wissens nicht
                    bloßstellte, aber ein von gegenseitigem Mißtrauen eingegebenes Benehmen zur
                    Folge hatte. Beide letzteren Umstände haben den Lehrkörper in seiner freudigen
                    Wirksamkeit herabgestimmt, eine Stimmung, der sich der <rs type="person" ref="#wolf-anton">Direktor</rs> und selbst der ergebenst Gefertigte
                    umso weniger entziehen konnten, als unter solchen Verhältnissen ihre amtliche
                    Stellung offenbar in gleichem Maße an Bedeutung und Einfluß beeinträchtigt
                    schien. Indem ich auf den Nachtheil von Denunciationen, die von Mitgliedern des
                    Lehrkörpers ausgehen, Euer Excellenz aufmerksam zu machen wage, verwahre ich
                    mich zugleich dagegen, als wollte ich damit gegen jede nichtamtliche
                    Kenntnisnahme Einspruch erheben, da ich doch deren Unentbehrlichkeit im Ganzen
                    zu läugnen durchaus nicht gesonnen bin.<lb/>Nach meiner innigsten Überzeugung
                    muß ich die vom Director <rs type="person" ref="#wolf-anton">Wolf</rs> unter 18.
                    Feb. letzten Jahres Z. 130 eingereichte Eingabe betreff der neuen
                    Lehrerbestellung für das Gymnasium nicht nur unterstützen, sondern auch das
                    Bedürfnis der Versetzung mindestens von den zwei schwächsten Lehrern <rs type="person" ref="#hoenig-ignaz">Hönig</rs> und <rs type="person" ref="#tuschar-gregor">Dr.
                        Tuschar</rs> an ein anderes, minder bedeutendes Gymnasium unverholen
                    auszusprechen, wenn die Besetzung nicht eine lückenhafte und die Lösung der
                    Aufgabe eines Mustergymnasiums beeinträchtigende sein soll.<lb/>Sollte es mir
                    gelungen sein, die Aufmerksamkeit Euer Excellenz für das hiesige Gymnasium neu
                    zu beleben, so ist meine Absicht erreicht, und es bleibt mir nur die ergebenste
                    Bitte übrig, Euer Excellenz wollen den Ausdruck meiner unbegränzten Hochachtung
                    und tiefsten Verehrung gnädigst entgegen nehmen.</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterhänigster Diener<lb/>Dr. Gottfried Mayr<lb/>k.k. pr. Schulrath</p>
                <p>Presburg, den 8. April 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>