<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="memorandum-neuorganisation-unterricht-1860-od-a3-xxi-d631.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/memorandum-mikulas-neueinteilung-superintendenzen-1860-a3-xxi-d627.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/memorandum-orientalische-kirche-od-a3-xxi-d653.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Memorandum "Über die Scheidung der Geschäfte zwischen der königlich
                    ungarischen Hofkanzlei und der obersten Unterrichtsbehörde"<lb/>o. D.
                        [1860/61]<note xml:id="note_1">Das Dokument entstand im Zusammenhang mit der
                        Reform der Verwaltung in Folge der Veränderungen durch das Oktoberdiplom.
                        Unterstaatssekretär Helfert war am 15. November mit allerhöchstem
                        Handschreiben zur Abfassung eines Gutachtens beauftragt worden. Vgl. dazu
                            <ref target="http://library.hungaricana.hu/hu/view/mosta-06/?pg=318&amp;layout=s">Theophila Wassilko, Der Unterrichtsrat. Ein vergessener Zwischenakt aus
                            der Geschichte des österreichischen Unterrichtswesens, in: Mitteilungen
                            des Österreichischen Staatsarchivs, Bd. 6, 1953, S.
                        312–326.</ref>
                    </note>
                </title>
            <title type="label">Memorandum "Über die Scheidung der Geschäfte zwischen der königlich ungarischen Hofkanzlei und der obersten Unterrichtsbehörde" o. D. [1860/61]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB29-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D631</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Das Gutachten widmet sich der Aufteilung der Kompetenzen zwischen der
                            ungarischen Hofkanzlei und der obersten Verwaltungsbehörde für das
                            Unterrichtswesen. Zunächst betont das Gutachten, dass die Länder der
                            ungarischen Krone stark von der Arbeit des Ministeriums für Kultus und
                            Unterricht profitierten: Schulen, Universitäten und Rechtsakademien
                            konnten große Fortschritte verzeichnen. Auch in der Sprachenfrage sei
                            das Ministerium nur darauf bedacht, eine allgemeine Verkehrs- und
                            Bildungssprache zu fördern und nicht rücksichtslos die deutsche Sprache
                            einzuführen. Auch die ungarische Sprache sei durchaus gefördert worden,
                            etwa durch die Herausgabe neuer Schul- und Lesebücher, in denen die
                            bedeutendsten ungarischen Schriftsteller vertreten waren.<lb/>In der
                            Folge äußert sich das Gutachten, wie die beschlossene Aufteilung der
                            Agenden des ehemaligen Unterrichtsministeriums erfolgen könne. Dabei
                            geht es grundsätzlich von einer Trennung von
                            legislativ-organisatorischen und administrativen Aufgaben aus. Das
                            Gutachten plädiert aber dafür, an einem für die gesamte Monarchie
                            einheitlichen, gemeinsamen Bildungssystem festzuhalten, das nur in den
                            einzelnen Ländern durch Detailbestimmungen ergänzt werden soll. Daher
                            sei auch eine gemeinsame oberste Unterrichtsbehörde notwendig. In der
                            Folge schlägt das Gutachten dann eine mögliche Trennung von Agenden vor,
                            wobei er drei Gruppen unterscheidet: Zunächst jene, die rein
                            organisatorischer Natur sind, dann eine Gruppe von Sachverhalten, die
                            sowohl organisatorischer als auch administrativer Art sind und
                            schließlich rein administrative Aufgaben. Anschließend nennt er
                            Beispiele, wie eine solche Einteilung für die jeweiligen
                            Bildungseinrichtungen auszusehen hätte. Mehrfach verweist das Gutachten
                            allerdings darauf, dass eine klare Trennung vielfach nicht möglich
                            sei.<lb/>Ausführlich behandelt das Gutachten dann die Rechte der
                            Protestanten in Schulfragen, die weitgehend beibehalten werden sollen.
                            Schließlich geht es auf die Schulbuchverlage ein und plädiert auch in
                            diesem Bereich dafür, eine zentrale Behörde für die Einführung und
                            Überwachung der Schulbücher in der gesamten Monarchie einzurichten.
                            Außerdem geht es auf die Rolle und die Verwaltung der
                            Studienbibliotheken, sowie auf die Ausbildung an den Akademien der
                            Künste ein. Zuletzt behandelt das Gutachten die Frage des Amtsweges
                            zwischen der zentralen Unterrichtsbehörde und der ungarischen
                            Hofkanzlei.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Lithographie.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Unterrichtsverwaltung</term>
                    <term>Unterrichtsrat</term>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="ul">Über die Scheidung der Geschäfte zwischen der königlich ungarischen
                        Hofkanzlei und der obersten Unterrichtsbehörde</hi>
                </p>
                <p>1.</p>
                <p>Die Länder der ungarischen Krone haben wahrhaftig nicht Ursache zu frohlocken
                    über die Aufhebung des <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministeriums</rs>, das durch einen Zeitraum von zehn Jahren
                    die Früchte seines unermüdlichen, wohlwollenden und einsichtsvollen Wirkens über
                    das ganze Gebiet des Königreiches verbreitet hat. Wer nicht seine Augen und seine
                    Ohren gewaltsam verschließt, für den liegen die Thatsachen vor Augen, sprechen
                    mit lauter Stimme. Die @orUniversität von <rs type="org" ref="#org_0008">Pest</rs> ist durch reiche Ausstattung mit Lehrkräften und Lehrmitteln
                    auf gleiche Höhe mit den Hochschulen in den westlichen Kronländern gehoben
                    worden. Ihr zur Seite entließen die umgestalteten Rechtsakademien alljährlich
                    einen Nachwuchs von Jüngern der Rechts- und Staatswissenschaften aus ihren
                    Hörsälen, die man ohne Bedenken auch in den nicht ungarischen Kronländern für
                    den Staatsdienst hätte verwenden können, was bekanntlich mit den absolvierten
                    Hörern der früher zahlreichen aber kümmerlich ausgestatteten Rechtsakademien
                    keineswegs der Fall war. Das <rs type="org" ref="#org_0011">Josef-Polytechnikum</rs> ist durch seine letzte Organisation auf einen
                    besseren Stand gesetzt worden als die älteren Institute gleicher Art in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, Gratz [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</rs>],
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs>. Die Gymnasien
                    nahmen an der Reorganisation ihres Studienplans gleichen Antheil wie in den
                    andern Ländern der Monarchie, und wenn eine große Anzahl von Privatanstalten von
                    dieser unverkennbaren Verbesserung keinen Gebrauch machten, so traf wahrlich die
                    Schuld daran nicht das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs>. Die Realschulen waren eine ganz neue Schöpfung, die
                    verbesserten Präparandenkurse sind in ihrer gegenwärtigen Ausstattung und
                    Einrichtung mit den früheren gar nicht zu vergleichen. Die Volksschulen wurden
                    nicht nur in allen Theilen des Landes verbessert und vermehrt, sondern wuchsen
                    wie die Pilze selbst aus dem verwahrlosten Boden der Pußten heraus, die vordem
                    niemals des Anblicks und der Wohlthat eines Schulgebäudes sich erfreut
                    hatten.<lb/>Mit dem politischen System, welches durch die letzten zwölf Jahre
                    gewaltet, hatte das <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichts-Ministerium</rs> mit Ausnahme eines einzigen Punktes
                    nichts zu schaffen und es könnte seine auf Verbreitung von Bildung und
                    Gesittung, von Wissen und Können gerichtete Thätigkeit nach dem 20. Oktober eben
                    so gut, eben so wirksam und zum augenscheinlichen Heile der Völker <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> fortsetzen wie vor dem Erscheinen des
                    kaiserlichen Diploms.<lb/>Jener <hi rend="ul">eine</hi> Punkt, in welchem das
                    seitherige Unterrichtssystem Hand in Hand mit dem politischen System der letzten
                    zwölf Jahre ging, war die Sprachenfrage. Der leitende politische Gedanke der
                    Einheit des Gesammtreiches hatte zur nothwendigen Folge, daß auch <hi rend="ul">eine</hi> große Verkehrs- und Geschäftssprache an allen jenen Lehranstalten
                    des Reiches gepflegt werden mußte, welche ihre Jugend über das Weichbild ihrer
                    nächsten Geburtsstätte in die mittleren und höheren Kreise der Gesellschaft, in
                    den Dienst des Staates und der Kirche, in die Sphären der Wissenschaften und
                    Kunst zu führen bestimmt sind. Bis hierher ging, wie gesagt, das <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichts-Minsterium</rs> mit den übrigen Centralstellen des
                    Gesammtreiches Hand in Hand, aber nicht weiter. Unterdrückung, Verkürzung,
                    Vernachlässigung der nicht-deutschen Nationalitäten waren und blieben dem
                        <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichts-Minsterium</rs> von Anfang bis zum Ende unbekannte
                    Gelüste, rücksichtslose Germanisierung, d.i. über die Gränzen des
                    gesellschaftlich, staatlich und wissenschaftlich gebotenen Bedarfs
                    hinausgetriebene Aufdringung des Deutschen hat in dem <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichts-Minsterium</rs> weder ihren Ursprung gehabt, noch von
                    dortaus Vorschub erfahren, die Akten dieser Centralstelle liefern den Beweis
                    dafür. Namentlich hat die magyarische Nationalität und Literatur vollen Grund
                    dem abtretenden <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> die wohlwollendste sorgsamste Förderung und Pflege
                    Dank zu wissen. Es wird dem Manne, der durch zwölf Jahre die Sache des
                    Unterrichtes des österreichischen Gesammtstaates nach bestem Wissen und Gewissen
                    geleitet hat, es wird den Männern, die ihm hierin mit redlichem unverdrossenem
                    Eifer zur Seite gestanden haben, gegenüber der magyarischen Nationalität immer
                    zum Anlaß gerechter Befriedigung dienen, daß sie es waren, deren Anregung, und
                    Leitung es gelang, für magyarische Volkschulen Lehrbücher zu schaffen, welche
                    sich den besten deutschen ebenbürtig an die Seite stellen und geeignet sind,
                    durch musterhafte Diktion veredelnd auf die Volkssprache einzuwirken, daß sie es
                    waren, an Mittelschulen einer wissenschaftlichen Behandlung der magyarischen
                    Sprache, wie es ehedem nicht der Fall war, die Bahn zu brechen, daß es Folge
                    ihres Zuthuns ist, wenn an Mittelschulen die magyarische Literatur zu einem
                    wahren Bildungsmittel wurde, indem nicht nur die Lehrbücher für die unteren
                    Klassen aus dem Besten, was die Literatur zu solchen Zwecken geeignetes bietet,
                    zusammengetragen wurde, sondern den Schülern der oberen Klassen eine
                    literaturhistorische Chrestomathie in die Hand gegeben war, an deren Faden
                    dieselben die Entwicklung ihrer heimischen Literatur unmittelbar an
                    Musterstücken aus den Werken der besten Schriftsteller kennenlernen und das Edle
                    und Bildende darin zu ihrem geistigen Eigenthum zu verwenden angeleitet werden;
                    wovon ehedem nichts vorhanden war, daß sie es endlich waren, die dem
                    magyarischen Volke eine Gabe brachten, an welche vor dem Bestand des
                    Ministeriums nicht gedacht worden ist, und die gegenüber der ehemaligen
                    Zerfahrenheit bezüglich der wissenschaftlichen Terminologie ihren bleibenden
                    Werth hoffentlich behalten wird: Die kritische Einigung und Feststellung des
                    wissenschaftlichen Sprachschatzes, welche durch eine aus den bewährtesten
                    Fachautoritäten magyarischer Zunge zusammengestellte Kommission in den Jahren
                    1855–1858 zu Stande kam. Daß überhaupt von Seiten des <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministeriums</rs> den geistigen Interessen der magyarischen
                    Bevölkerung vollere, umsichtigere Rechnung getragen worden ist, als mitunter aus
                    ihrer eigenen Mitte, das werde ich später an einem höchst auffallenden Beispiele zu
                    zeigen Gelegenheit finden. So kann denn das <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichts-Minsterium</rs> die Geschäfte mit der inneren Beruhigung
                    in andere Hände übergeben, dieselben als ein guter Hausvater verwaltet, keines
                    seiner Pflegebefohlenen in dessen wohlverstandenen Interessen verkürzt zu
                    haben.</p>
                <p/>
                <p>2.</p>
                <p>Indem diese Übergabe in andere Hände nunmehr wenigstens theilweise stattfinden
                    soll und es sich um die Gränzen fragt, welche die Wirkungskreise der künftigen
                    Unterrichts- und Administrativbehörden gegeneinander scheiden sollen, liegt es am
                    nächsten, den Geschäftsbereich des bisherigen <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministeriums</rs> in ein <hi rend="ul">legislatorisch-organisatorisches</hi> und ein <hi rend="ul">administratives</hi> Gebiet zu scheiden.<lb/>Daß die Thätigkeit auf dem
                    ersteren Gebietstheile, die Legislation in Unterrichtssachen, die Organisation
                    der verschiedenen Arten und Stufen von Unterrichtsanstalten ganz eigentlich dem
                    Bereiche der künftigen obersten Unterrichtsbehörde werde überwiesen werden
                    müssen, dürfte sich eben so wenig anzweifeln lassen, als daß, trotz der
                    eingetretenen Scheidung der Länder des österreichischen Kaiserstaates,
                    Legislation und Organisation in Unterrichtssachen eine im Wesen einheitliche und
                    gleichmäßige werde sein und bleiben müssen. Das Gebiet der Wissenschaft und
                    Didaktik enthält allgemein giltige Prinzipien, deren praktische Anwendung im
                    Ganzen mit besonderen Provinzial-Interessen nichts gemein hat. Die Idee der
                    wissenschaftlichen Bildung und der rein menschlichen Erziehung ist unabhängig
                    von Fragen der Verfassung und Politik. Damit will nun keineswegs gesagt sein,
                    dass ein einmal festgestellter Lehrplan überall <hi rend="ul">in völlig gleicher
                        Strenge</hi> nach allen <hi rend="ul">Einzelheiten</hi> durchzuführen sei.
                    Ist es schon in der That das Schicksal eines jeden Studienplans, daß er von
                    vornhinein auf allgemeine Billigung Verzicht leisten muß, so ist in dem
                    vielgestaltigen und verschiedenartigen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> es noch
                    mehr der Fall, daß man auch mit dem besten Plan um so weniger durchdringt, je
                    größer das Maß der Anforderungen und je mehr es Gesetz ist, daß alle
                    Detailbestimmungen erfüllt und keine Abweichungen gestattet werden. Ein Plan, der
                    kaum oder mit der größten Anstrengung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                    durchführbar ist, ist es nicht in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs> oder in der
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_32f6ccbd9d17838660e68fc30be8034f">Wojwodina</rs>, wo noch zwei andere Landessprachen zum
                    Obligatunterrichte gehören. Die Forderung ist vielmehr so richtig nur dahin zu
                    stellen, daß <hi rend="ul">ein regulatives Grundmaß</hi> bestehe, welches so
                    eingerichtet ist, daß eine <hi rend="ul">im Wesen</hi> gleiche Einrichtung und
                    Leistungsfähigkeit ermöglicht wird. Darauf muß bestanden werden; es muß der
                    zufälligen Willkühr der Laune und der Bequemlichkeit in der Anordnung der
                    Lehrpläne für die Lehranstalten des Staates begegnet, es muß aber auch der
                    Berücksichtigung der besonderen Bedürfnisse der einzelnen Kronländer Raum
                    gelassen werden. Es wäre Engherzigkeit zu nähren, daß schon deshalb die
                    Grundfesten des ganzen Gebäudes erschüttert werden, weil der Ausbau dieser oder
                    jener Partie anders gestaltet werden will oder soll. Dieses regulative Grundmaß
                    einerseits und die Elastizität der Detailanforderungen desselben andererseits zu
                    bestimmen und im Einklang zu halten, ist ganz eigentlich Sache der obersten
                    Unterrichtsbehörde, die fähig und berufen ist, die Förderung der geistigen
                    Mittel zu behandeln und zu vertreten, darüber zu wachen, daß nicht an die Stelle
                    der reinen Bildungs- und Erziehungszwecke ein leidiges Utilitätsprinzip trete,
                    das, indem es lediglich augenfällige, dem Urtheil des Laienpublikums zusagende
                    Vortheile bringt, um so sicherer der geistigen und moralischen Barbarei
                    zusteuert. Sache der obersten Unterrichtsbehörde wird es daher sein, in genauer
                    Kenntniss über die Zustände des Unterrichtes in allen Theilen des Reiches sich
                    zu erhalten, die Auffindung aller Mittel und Belebung aller Kräfte, welche
                    dasselbe zu fördern geeignet sind, sich angelegen sein zu lassen, alles was zur
                    Verbesserung und Hebung des Unterrichtswesens im allgemeinen und einzelnen
                    beitragen kann, ins Leben zu rufen, vor allem aber die zum Wohle des
                    Gesammtstaates wie der einzelnen Kronländer so nothwendige Harmonie in der
                    Wesenheit und der Stufenfolge ihrer Lehranstalten, bei aller durch die
                    Ortsverschiedenheit gebotenen mannigfachen Gestaltbarkeit der Detailausführung
                    zu erhalten und gleichmäßig weiterzuführen. Die Aufrichtung einer <hi rend="ul">geistigen Zwischenzolllinie</hi> zwischen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> und den
                    übrigen Kronländern würde zuletzt nur zum Nachtheile des ersteren ausfallen. Man
                    erinnere sich an die Thatsache, daß vor dem Jahre 1848 aus
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> kommende, selbst mit den günstigsten Zeugnissen
                    ausgestattete Gymnasiasten, wenn sie an nicht-ungarischen Gymnasien Aufnahme
                    suchten, in der Regel um eine, aber auch um zwei oder drei Klassen
                    zurückversetzt werden mußten, um ihre Studien mit Erfolg fortsetzen zu können.
                    Ähnliches würde aber gewiß weder im Interesse noch zur Befriedigung der
                    ungarischen Bevölkerung, wieder eintreten, wenn jene Scheidung in der
                    Einrichtung und dem Lehrplan der ungarischen von den nicht ungarischen
                    Anstalten, wie solche vor dem Jahre 1848 bestand, neuerdings wieder einträte,
                    wenn die ersteren mit den letzteren nicht auf gleichen Stufen gehalten würden,
                    jeden diesen nicht ebenbürtig, an die Seite gestellt werden könnten. Die Gefahr,
                    daß letzteres eintrete, liegt aber sehr nahe. Schon werden nicht nur Stimmen
                    laut, sondern wird hie und da schon Hand ans Werk gelegt, die Gymnasien auf den
                    vorigen Stand von sechs Klassen herabzubringen, die Zahl der theologischen
                    Jahrgänge und Lehrkanzeln, die sich in den letzten Jahren in erfreulicher Weise
                    gehoben hatte, zu reduzieren, die früher bestandenen Rechtsakademien, wo in
                    zwei bis drei Jahren von eben so vielen Professoren das ganze Jus, mitunter die
                    Philosophie auch noch dazu tradiert wurde, wieder aufzurichten usw.</p>
                <p/>
                <p>3.</p>
                <p>Der Satz, daß die Legislation und Organisation der Lehranstalten im ganzen
                    Umfange des Reiches eine einheitliche und gleichmäßige sein müsse, und daher
                    lediglich von der obersten Unterrichtsbehörde, welche diese Einheit und
                    Gleichmässigkeit zu vertreten und zu wahren hat, auszugehen vermöge, wird man in
                    seiner Allgemeinheit nicht umhin können, unbedingt zuzugestehen. Schwierig
                    gestaltet sich die Frage erst dann, wenn es den Versuch gilt, die <hi rend="ul">Grenze zwischen Administration und Legislation</hi> zu ziehen.<lb/>Die
                    Erlassung neuer, die Aufhebung oder Umänderung alter Gesetze, die Entscheidung
                    von Anfragen und Lösung von Zweifeln über die Auslegung und Anwendung derselben
                    die Hinausgabe von Organisationsplänen und Instruktionen fallen unstreitig und
                    ausschließlich dem Gebiete der Legislation und Organisation zu. Allein die
                    Ermächtigung d.i. Erweiterung oder Beschränkung des Wirkungskreises der
                    Unterrichts- und akademischen Behörden, die Entscheidung einzelner Fälle, wobei
                    es sich um Auslegung und Anwendung von Gesetzen handelt, oder in deren Motive
                    principielle für die künftige Behandlung ähnlicher Fälle maßgebende Grundsätze
                    einfließen, gehören diese nicht eben so sehr dem Gebiete der Legislation und
                    Organisation wie jener der Administration an?<lb/>Noch ungleich schwieriger wird
                    aber die Sache wenn man es unternimmt, in der eigentlichen administrativen
                    Gestion jene Geschäfte auf deren sachgemässe Behandlung <hi rend="ul">didaktisch-wissenschaftliche</hi> Rücksichten Einfluß nehmen, von jenen zu
                    scheiden, bei denen dies nicht der Fall ist. Da es der ausgesprochene kaiserliche
                    Wille ist, dass die Vertretung und Verhandlungen der
                    didaktisch-wissenschaftlichen Aufgabe der obersten Unterrichtsbehörde zufallen,
                    so läßt sich mit Grund die Frage aufwerfen, <hi rend="ul">welches</hi> die
                    Angelegenheiten des bisherigen <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichts-Minsteriums</rs> seien, bei deren Entscheidung
                    didaktisch-wissenschaftliche Rücksichten <hi rend="ul">nicht</hi> zu vertreten
                    und zu verhandeln kommen? Und in der That, wenn man die Ausfertigung von
                    Anstellungsdekreten, die Anweisung sistemmäßiger Bezüge, die Bewilligung von
                    Besoldungsvorschüssen, die Anordnung von Dach-Reparaturen, die Anweisung von
                    Beheitzungsholz, die Auftheilung der Conkurrenzbeiträge bei Schulbaulichkeiten
                    und dgl. in Abschlag bringt, Geschäfte, bei deren Abwicklung es offenbar
                    irgendwelcher Fachkenntnisse nicht bedarf, so wüsste ich kaum jene Agenden zu
                    bezeichnen, deren Erledigung eine didaktisch-wissenschaftliche, eine sachgemässe
                    Beurtheilung entrathen könnte. Einige Beispiel mögen dies anschaulich
                    machen.<lb/>Man setze den Fall, es handle sich um die <hi rend="ul">Errichtung
                        und Organisierung einer Lehranstalt</hi>, so kommen zwar bei jeder derlei
                    Verhandlung auch Fragen vor, die auf den ersten Blick nur administrativer Natur
                    zu sein scheinen z.B. die Durchführung des für die fragliche Art von Anstalten
                    bereits bestehenden Organismus, die Sicherstellung der hiezu erforderlichen
                    Geldmittel usf. Allein diese Fragen alle bedingen die Lösung mehrfacher, damit in
                    enger Verbindung stehenden Vorfragen, es handelt sich um die Beurtheilung des
                    Bedürfnisses einer solchen Anstalt überhaupt, insbesondere um die örtlichen
                    Verhältnisse und den Bestand anderer, schon vorhandener gleicher oder ähnlicher
                    Institute, um die Anwendung des bestehenden Lehrplanes auf das zu errichtende
                    Institut oder um eine und welche Modifikation desselben, um die hiemit
                    zusammenhängende Zahl und Bestellung der Lehrer, der Lehrmittel, der
                    Lokalitäten, der Dienerschaft etc. durchaus Fragen, die nicht ausschließend
                    administrativ behandelt werden können, sondern ein organisches Ganzes bilden,
                    das sich weder in seine einzelnen Theile zerlegen läßt, noch nach von einander
                    ganz gesonderten Faktoren zur weiteren Behandlung zugewiesen werden kann, ohne
                    seinen Lebenskeim zu zerstören.<lb/>Eben so ist es mit der <hi rend="ul">Wahl
                        und Bestellung des Lehrpersonales</hi> einer Anstalt, die Beurtheilung der
                    wissenschaftlichen didaktischen und pädagogischen Seite und Befähigung der
                    Lehrer, die Begutachtung ihrer scientifischen Arbeiten, der Concurselaborate
                    etc. bildet hiebei die Hauptsache. Es gehört dazu fachmännischer Blick und
                    gewissenhafte Unterscheidung der wissenschaftlichen und didaktischen Befähigung,
                    dann die specifische Würdigung der Bedürfnisse einer Lehranstalt, um in
                    begründeter Weise denjenigen Competenten zu bezeichnen, der vor den übrigen die
                    erledigte Lehrerstelle zu erhalten verdient.<lb/>Man nehme einen <hi rend="ul">Disciplinarfall</hi> mit einem Lehrindividuum, der Fall wird anders bei der
                    Geschäftsbehandlung sich herausstellen, je nachdem das Disciplinar-Objekt in
                    Gebrechen des Lehrers in seinem Lehramte und seiner wissenschaftlichen
                    Verwahrlosung oder in allgemein strafbaren vor das Strafgericht überhaupt
                    gehörigen Handlungen besteht.<lb/>Oder es frägt sich um eine Beurlaubung. Macht
                    Krankheit die Beurlaubung nothwendig, so wird der Fall wie bei jedem anderen
                    Beamten administrativ behandelt. Wird dagegen der Urlaub angesucht um weitere
                    Studien zu betreiben, um eine wissenschaftliche Reise zu unternehmen udgl. so
                    gehört die Beurtheilung der Zulässigkeit, Opportunität, Ersprießlichkeit in das
                    Fachdepartement.<lb/>Das geräumigste und besteingerichtete Schulhaus wird seinem
                    Zweck nicht entsprechen, wenn der Lehrer seiner Aufgabe nicht gemessen ist (man
                    glaube dabei nicht, daß das legale Lehrfähigkeitszeugnis den tüchtigen Lehrer
                    bekunde, das wäre eben so unrichtig als daß Jemand durch die Ablegung der
                    Staatsprüfungen schon ein brauchbarer Administrativ-Beamter oder Richter wird);
                    der tüchtigste Lehrer wird andererseits wenig erzielen, wenn das Schullokale
                    engräumig, der Schulbesuch nachlässig ist, wenn der Lehrer in seinem Werken
                    unbeachtet bleibt, oder wenn er wegen unzureichender Besoldung seinen Unterhalt
                    außerhalb der Schul erwerben muß – gute Schüler werden verkümmern, wenn
                    ungeeignete Männer zu ihrer Bildung berufen werden, eine Menge Geldes wird ohne
                    Nützen ausgegeben werden, wenn nicht vorher der Zweck von sachkundigen Organen
                    geprüft und gutbefunden worden ist; udgl.</p>
                <p/>
                <p>4.</p>
                <p>Nach diesen allgemeinen Erwägungen, deren Bedeutung sich nicht verkennen lässt,
                    schreite ich zur unmittelbaren Lösung der mir gestellten Aufgabe, dem in Folge
                    des Allerhöchsten Handschreibens vom 20. Oktober 1860 zu bildenden Rathe des
                    öffentlichen Unterrichtes wurde eine zweifache Aufgabe gesetzt.<lb/>Einerseits
                    soll diese oberste Unterrichtsbehörde die wissenschaftlichen und didaktischen
                    Angelegenheiten verhandeln und vertreten, andererseits aber soll sie dem
                    Ministerrathe eben so wie alle administrativen Behörden in dieser Beziehung als
                    Beirath dienen, wogegen die administrativen Aufgaben des bisherigen
                    Unterrichtsministeriums der k. ungarischen Hofkanzlei zufallen
                    sollen.<lb/>Hiernach scheidet sich die Agende des seitherigen
                    Unterrichtsministeriums in drei Hauptkategorien.<lb/>Die <hi rend="ul">erste</hi> umfasst alle jene Aufgaben, die nach allen Richtungen hin ohne
                    Fachkenntnisse nicht befriedigend gelöset werden können, eben deshalb der
                    Verhandlung und Vertretung der aus Fachmännern konstituirten obersten
                    Unterrichtsbehörde vorbehalten bleiben müssen und an die wie bisher von den
                    untergeordneten Organen unmittelbar zu leiten sein werden.<lb/>In die <hi rend="ul">zweite</hi> Reihe werden alle jene Angelegenheiten gehören, welche
                    nicht blos wissenschaftlicher und didaktischer Natur sind, sondern nebstbei auch
                    noch mehr oder weniger eine administrative oder politische Seite darbieten, aus
                    diesem Grunde zu ihrer entsprechenden Erledigung nebst Fachkenntnissen auch
                    administrativer und politischer Einsichten bedürfen; für die <hi rend="ul">dritte</hi> Klasse verbleiben dann alle jene Geschäftsstücke, die ohne
                    Beihilfe besonderer Fachkenntnisse blos auf Grund der bestehenden gesetzlichen
                    Bestimmungen der vorschriftsgemäßen Erledigung zugeführt werden können.
                    Übergehend zu den einzelnen Arten von Studien und zwar zuerst zu den<lb/>A
                    höheren Lehranstalten<lb/>so würden in die <hi rend="ul">erste</hi> Kategorie
                    gehören die Verhandlungen über Regelung der Studien und mannigfachen Arten von
                    (Schul-, theoretischen Staats-, strengen) Prüfungen, dispensweise Zulassung von
                    Kanzlei- und Manipulations-Beamten zu den theoretischen Staatsprüfungen nach
                    Allerhöchster Entschließung vom 28. September 1857, von Militärs nach Gesetz vom
                    1. Mai 1852 RGB 99 § 8, Gestattung von nachträglicher Inscription von Semestern
                    in die gesetzliche Studienzeit)<lb/>Disziplinargesetze, Relegation von
                    sämmtlichen Universitäten<lb/>Lektions-Kataloge<lb/>Geltung von Besuchs- und
                    Prüfungszeugnissen, von Diplomen (Verhältnis von Rigorosen und Staatsprüfungen
                    zu einander, Ehrendiplome, Nostrifikation)<lb/>Würdigung der Zustandsberichte,
                    Sitzungsprotokolle<lb/>akademische Wahlen<lb/>Besetzung von Lehrkanzeln,
                    zeitweilige Vertretung derselben, Bestätigung der Professoren nach abgelegtem
                    Triennium, Bestätigung der Gastprüfer bei den medizinischen Doktoratsprüfungen,
                    Aufnahmen von Assistenten, Habilitierung von Privatdozenten, Erinnerung von
                    außerordentlichen Professoren.<lb/>Disziplinarentscheidungen gegen Professoren
                    und Privatdozenten wegen Form und Inhalten ihrer Vorträge<lb/>Ausfertigung von
                    Instruktionen für das Lehr- und das dazu gehörige
                    Dienstpersonale.<lb/>Festsetzung der Benützungsweise der vorhandenen
                    Lehrmittelsammlungen und Bestimmungen über die bei den einzelnen Lehrkanzeln
                    nöthigen Lehrbehelfe.<lb/>Die Vorschläge zur Besetzung von Lehrkanzeln, von
                    anzulegenden Lehrmittelsammlungen dürften um so mehr in diese Klasse aufzunehmen
                    sein, als hiebei die wissenschaftlichen und didaktischen Rücksichten als die
                    vorwiegenden gelten müssen, wogegen die nach erfolgter Ernennung zu realisirende
                    Gehaltsanweisung, wenn sie auch künftig von der administrativen Behörde
                    auszugehen haben wird, dagegen doch nur ein Akt sekundären Ranges ist. Es wird
                    kaum Jemandem einfallen, für das <rs type="org" ref="#org_0012">Finanzministerium</rs> die Vorschlagserstattung für alle jene Beamte
                    zu vindizieren, die aus dem Staatsfonde ihre Genüsse erhalten, weil wegen deren
                    Anweisung das gedachte Ministerium nach geschehener Ernennung eines derlei
                    Beamten angegangen werden muß.<lb/>Zur <hi rend="ul">zweiten</hi> Reihe werden
                    alle Geschäftsstücke gezählt, bei denen wohl auch mancherlei didaktische und
                    wissenschaftliche Beziehungen mit beachtet werden müssen, dementsprechend aber
                    administrative und politische Rücksichten zugleich mehr weniger in den
                    Vordergrund treten. Unter diesen Geschäftsstücken befinden sich Verhandlungen
                    über die Zusammensetzung der theoretischen Staatsprüfungs-Kommission, Auslagen
                    für dieselben;<lb/>Dem Lehr- und dem dazu gehörigen Dienstpersonale zuzuwendende
                    Begünstigungen, Auszeichnungen, Remunerationen, Zulagen, Gebührenauflassungen
                    und sonstiger Anerkennungen.<lb/>Angelegenheiten der Universitätskanzlei, der
                    Kanzlei und Taxfond-Dotationen und Beischaffungen für Lehranstalten und
                    Lehrmittelsammlungen, sowie Pauschalbeträge für denselben
                    Zweck.<lb/>Militärbefreiung von Studierenden; Einrichtung des akademischen
                    Gottesdienstes;<lb/>Studium an auswärtigen Hochschulen;<lb/>Rekurse und
                    Gnadengesuche gegen Entscheidungen der akademischen Behörden<lb/>Errichtung und
                    Einrichtung neuer Lehrkanzeln und über Gebrechenabstellung bei den schon
                    bestehenden.<lb/>Stiftungserleichterungen und den hiebei zu beobachtenden
                    Vorgang für die <hi rend="ul">dritte</hi> Klasse verblieben alle jene Eingaben,
                    bei denen der Schwerpunkt ganz auf die administrative Seite fiel, bei denen was
                    namentlich das Lehrpersonal betrifft, nicht sowohl ihre Eigenschaft als
                    Dozenten, als vielmehr als Staatsbeamten in Frage kommt. Dies ist der Fall bei
                    der<lb/>Regelung der Konkurrenz zur Errichtung, Einrichtung, Auflassung und
                    Dotierung der Lehranstalten des denselben beizugebenden Personales, der für
                    dieselben erforderlichen Lehrmittel und sonstigen Bedürfnissen.<lb/>Bei
                    strittigen Fragen über die zu leistende Konkurrenz und die sonstigen
                    Forderungs-Rechte, Entscheidung von Rangstreitigkeiten;<lb/>Normierung und
                    Abänderung von Stiftungen<lb/>Bewilligung und Anweisung von
                    Besoldungsvorschüssen, systemmäßigen Gehaltsvorrückungen;<lb/>Ausmittelung und
                    Anweisung von Pensionen für Lehr- und die zu denselben gehörigen
                    Dienstindividuen, für Witwen und Waisen derselben, dann von Erziehungsbeiträgen
                    und Gnadengaben für letztere.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">B. Mittelschulen<lb/>a. Geschäftsstücke welche ausschließlich
                        didaktisch-wissenschaftlicher Natur sind</hi>
                    <lb/>1. Fragen der
                    Organisierung oder der Reform im Lehrsysteme, im Status des Lehrpersonales, dann
                    bezüglich der unmittelbaren und mittelbaren Leitung der Mittelschulen,<lb/>2.
                    Öffentlichkeits-Erklärung in Betreff der sogenannten Privatanstalten. Die
                    Bedingungen, die in dieser Beziehung als erfüllt nachzuweisen sind, gehören der
                    inneren Einrichtung und dem innern Leben der Schule an, die Vermittlungsrolle
                    hiebei kann nur Schulräthen zufallen, welche die Organe der Unterrichtsbehörde
                    sind und deren Verlässlichkeit eben diese Behörde vermöge ihres administrativen
                    Verkehrs mit denselben allein zu beurtheilen und zu taxieren vermag.<lb/>3.
                    Inspektionsberichte, Jahresberichte, Berichte über Maturitätsprüfungen, Berichte
                    über den Religionsunterricht. Diese das innere Leben der Schulen und die stetige
                    Entwicklung derselben berührenden periodischen Nachweisungen veranlassen die
                    oberste Unterrichts-Behörde, die Vorzüge sowie die Mängel und Gebrechen
                    wahrzunehmen.<lb/>4. Lektionspläne, Conferenzprotokolle, Lehrpläne für
                    unobligate Lehrgegenstände. Rein didaktische Gegenstände.<lb/>5.
                    Disciplinarfälle, Dispensen verschiedener Art für Schüler und Lehrer,
                    Disciplinargesetze, Schüleraufnahme nach der gesetzlich bestimmten
                    Eintrittsfrist; Recurse gegen Entscheidungen der untern Organe in derlei Fällen.
                    Die Beurtheilung fällt ganz den Fachmännern anheim. Das pädagogische Erkenntnis
                    ist in seinem Wesen und seinen Resultaten ein anderes als dasjenige, welches die
                    Behörde in ihrem Bereiche fällen. Eben deshalb bedürfen in diesem Falle die
                    Lehrkörper am meisten das Schutzes einer obersten Behörde, die in solchen Fragen
                    kompetent ist. Es ist eben so gewöhnlich als erklärlich, daß Publikum und
                    Administrativbehörden in diesen Fällen Partei gegen die Lehrkörper
                    nehmen.<lb/>Selbst seit der Wirksamkeit des <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministeriums</rs> haben Administrativbehörden nach der
                    hergebrachten Übung es oft versucht, Beschlüsse der Lehrkörper in den
                    bezeichneten Angelegenheiten zu abrogieren und denselben das Gegentheil
                    aufzudekretieren. Solche Versuche würden aber zur erfolgreichen Regel werden und
                    würde dann Selbständigkeit der Lehrkörper, ihre Unbefangenheit, ihr Ansehen und
                    damit auch das reelle Gedeihen der Mittelschulen untergraben werden, sobald sie
                    nicht mehr einer eigenen obersten Behörde unterstehen, welche dazu fähig und
                    bestimmt ist, sie schützend oder korrigierend zu überwachen und zu leiten. Aus
                    demselben Grunde würde darin faktisch auch das Institut der Schulräthe seines
                    maßgebenden Einflusses und seiner erfolgreichen Wirksamkeit entkleidet
                    werden.<lb/>6. Ernennung, Anstellung, Stabilerklärung von Schulräthen,
                    Direktoren und Lehrern; Bewilligung zu Conkurs-Ausschreibungen über erledigte
                    Lehrerstellen.<lb/>7. Lehramtsprüfungs-Commissionen, Zusammensetzung derselben,
                    Remuneration, Lehramts-Stipendien, Zulassung zur Lehramtsprüfung,
                    Erfolgsberichte.<lb/>8. Angelegenheiten der Prüfungen jeder Art, der Zeugnisse
                    der Privatisten.<lb/>
                    <hi rend="ul">b. Geschäftsstücke gemischter
                    Natur</hi>
                    <lb/>1. Beurlaubung, Versetzung, Enthebung (im Disciplinarwege) von
                    Schulräthen, Direktoren, Lehrern.<lb/>2. Dezennalzulagen, Personalzulagen,
                    Remunerationen für außerordentliche Verwendung auf dem lehrämtlichen oder
                    wissenschaftlich-literarischen Gebiete.<lb/>3. Einreihung nach den Gehaltsstufen
                    in Fällen des Zweifels<lb/>4. Systemisierung neuer Lehrposten<lb/>5.
                    Sprachfragen<lb/>6. Eröffnung von Parallelklassen<lb/>7. Pauschalien oder
                    Dotation für Lehrmittelsammlungen<lb/>8. Erweiterung bestehender, Errichtung
                    neuer Lehranstalten; Pauschalien für Programme und Prämien<lb/>9. Subventionen
                    für Kommunal oder geistliche Ordensgymnasien<lb/>10. Remunerationen für den
                    Unterricht in unobligaten Lehrgegenständen<lb/>
                    <hi rend="ul">c. Geschäftsstücke,
                        welche ausschließlich administrativer Natur sind</hi>
                    <lb/>1.
                    Lokalitäten<lb/>2. Einrichtungsstücke<lb/>3. Kanzlei-Pauschalien<lb/>Schuldiener
                    (Aufstellung, Bestimmung des Lohnes, Remunerationen, Unterstützungen,
                    Provisionen)<lb/>5. Pensionierungen von Schulräthen, Direktoren, Lehrern<lb/>6.
                    Gehaltsvorschüsse und Aushilfen für das Lehrpersonale, Anweisung der für
                    Ordensgeistliche systemisierten Remunerationen<lb/>7.
                    Schulgeld-Angelegenheiten.</p>
                <p>C. Volksschulen<lb/>a. Rein oder vorwiegend didaktisch-pädagogische
                    Angelegenheiten.<lb/>1. Angelegenheiten, welche sich auf die Ertheilung des
                    Unterrichtes und die Handhabung der Schulzucht beziehen, somit<lb/>a.
                    pädagogische und didaktische Schulfragen,<lb/>b. Lehrgegenstände und
                    Lehrpläne<lb/>c. methodisches Verfahren<lb/>d. Vertheilung der Lehrkräfte in den
                    einzelnen Schulen<lb/>e. Unterrichtszeit (Schuljahr, Schultage, Ferien,
                    Prüfungen, gottesdienstliche Übungen usf.)<lb/>f. Abfassung, Prüfung und
                    Gebrauch der Schulbücher sammt der Verwaltung der hierfür bestimmten
                    Anstalten,<lb/>g. Wahl und Beischaffung der Lehrmittel,<lb/>h.
                    Schulprämien,<lb/>i. Ausschließung von Schülern und Lehramtskandidaten aus allen
                    Schulanstalten der betreffenden Kategorie,<lb/>k. Verleihung des
                    Öffentlichkeitsrechtes an Privat-Anstalten.<lb/>2. Angelegenheiten, welche sich
                    auf die Heranbildung und die Fortbildung der Lehrer beziehen, als<lb/>a. die
                    Bildung der Katecheten,<lb/>b. alle inneren Angelegenheiten der
                    Lehrerbildungsanstalten (Präparanden) und der Bildungskurse für Lehrer der mit
                    Hauptschulen vereinigten Unterrealschulen,<lb/>c. Stipendien und Unterstützungen
                    für Lehramtskandidaten,<lb/>d. Dispensen von Lehrbefähigungsprüfungen, vom
                    Besuche der Lehrerbildungsanstalt behufs der Zulassung zur
                    Lehrbefähigungsprüfungen, von Vorstudien und dem Normalalter behufs des
                    Eintritts in die Lehrerbildungsanstalt,<lb/>e. praktische Übungskurse für
                    bereits angestellte Lehrer,<lb/>f. Lehrerkonferenzen an höheren Volksschulen und
                    Distrikts-Lehrerversammlungen,<lb/>g. Schulbibliotheken.<lb/>
                    <hi rend="ul">3.
                        Angelegenheiten, welche mit der Ausübung des obersten Aufsichtsrechtes über
                        das Innere des Volksschulwesens unzertrennlich verbunden sind,
                    als</hi>
                    <lb/>a. Erlassung der Dienstinstrukzionen für das Lehr- und Leitungs-
                    sowie Aufsichtspersonale der Volkschulen und der zu diesen gehörigen Institute,
                    wie sich letzteres von selbst versteht,<lb/>b. Erledigung der
                    Inspektionsberichte der Schulräthe (Volkschulen-Inspektoren),<lb/>c. Erledigung
                    aller periodischen Berichte über den Zustand der Volksschulen im allgemeinen, im
                    besonderen über den Zustand der Wiederholungs- und resp. gewerblichen
                    Fachschulen, des Taubstummen-Institutes und ähnlicher Anstalten, der Ausweise
                    über den Stand der Haupt- und der mit diesen vereinigten Unterrealschulen, über
                    die weiblichen Arbeitsschulen, über die Privatschulen und Konvikte, über die
                    Pflege landwirtschaftlicher Zweige in den Volksschulen u. dgl.<lb/>d.
                    Schulprogramme und pädagogische Zeitschriften.<lb/>b. Angelegenheiten von
                    gemischtem Charakter:<lb/>a. die Festsetzung der Unterrichtssprachen,<lb/>b. der
                    Besuch der Werktags- und Wiederholungs- resp. gewerblichen Fachschulen, die
                    Winkelschulen,<lb/>c. die Erziehung, Erweiterung und Umgestaltung der
                    Volksschulen (sammt dazu gehörigen Instituten), Auflassung von Schulen, Ein- und
                    Ausschulung,<lb/>d. Dispensen und Rekurse in Absicht auf die Errichtung von
                    Privatlehranstalten,<lb/>e. Systemisierungen des Lehrpersonals an höheren
                    Volksschulen,<lb/>f. die Anstellung der Direktoren, Katecheten, Lehrerbildner
                    und Lehrer an Volksschulen und dazu gehörigen Instituten (selbstverständlich
                    soweit diese letzteren Anstellungen bei der Centralstelle zu verhandeln sind),
                    die Anstellung von Ausländern und die Anstellung mit Nachsicht des
                    überschrittenen Normalalters, Stabilerklärung der Lehrer,<lb/>g. Konfessionelle
                    Differenzen<lb/>h. Abfassung der jährlichen Präliminarien der öffentlichen
                    Schulfonde.<lb/>i. Aushilfen und Remunerazionen im besonderen für den
                    Präparanden-Unterricht, für den Wiederholungsunterricht (§ 311 Sch.V.), für
                    Piaristenordenslehrer (§ 290 Sch.V.) für Verdienste um die Bildung taubstummer
                    und blöder Kinder usf.<lb/>k. fixe Zulagen für Eifer im Wiederholungsunterricht
                    (§ 311 Sch.V.),<lb/>l. Personalzulagen,<lb/>m. Belobungen und Allerhöchste
                    Auszeichnungen an Lehrer, Aufsichtsorgane und Schulwohltäter, Verleihung von
                    Ehrentiteln an Schulen und Lehrer,<lb/>n. Rangstellung der Lehrer
                    untereinander,<lb/>o. Suspendierung, Versetzung und Entlastung der Lehrer sammt
                    der Verlautbarung der ausgesprochenen Unfähigkeits-Erklärung zum
                    Lehramte,<lb/>p. Rehabilitierung der Lehrer.<lb/>
                    <hi rend="ul">c. Rein oder
                        vorwiegend administrative Angelegenheiten.<lb/>1. Angelegenheiten, welche
                        sich auf die Schullokalitäten beziehen, als</hi>a. Baulichkeiten,<lb/>b.
                    Einrichtungsstücke, Beheizung und Säuberung,<lb/>Baukonkurrenz,
                    Schulpatronat,<lb/>d. Schulbaukosten, Bau-Vorschüsse und Unterstützungen,
                    Kanzleipauschalien für Schulen, Schulkostenrechnungen, Abtretungen von
                    Grundstücken der Kirchen und öffentlichen Anstalten zu Schulbauten<lb/>Bezüglich
                    der Baulichkeiten wird nur in besonderen Fällen in Absicht auf die
                    Zweckmäßigkeit des Bauplatzes, auf die Räumlichkeiten und andere allfällige
                    Umstände, die auf das Gedeihen des Unterrichtes oder die Gesundheit der Kinder
                    von Einfluß sein können, das Gutachten der Unterrichtsbehörde einzuholen sein
                    oder über deren Begehren die Mittheilung der Verhandlungen zu erfolgen
                        haben.<lb/>
                    <hi rend="ul">2. Angelegenheiten, welche sich auf die Dotierung
                        der Volkschulen beziehen, als</hi>
                    <lb/>a. Schulgeldzahlungen, Befreiung vom
                    Schulgelde, Aufnahmsgebühren, Schulstrafgelder, Prüfungstaxen.<lb/>b. Gehalte
                    und Quartiersgelder, Diensttaxen, Substitutionsgebühren, Gehaltsregulierungen
                    und Dotationsaufbesserungen, Schulfassionen, Übertragung der Schuleinkünfte von
                    einer Schule auf die andere, Schulstiftungen und Vermächtnisse, Lokalschulfonde,
                        Gehaltsvorschüsse.<lb/>
                    <hi rend="ul">3. Angelegenheiten, welche sich auf die
                        Versorgung des Lehrplanes und auf dessen bürgerliche Stellung beziehen,
                        als</hi>
                    <lb/>a. Pensionierungen, Pensions-Institute, gesetzliche
                    Unterstützung der Triviallehrerwitwen, Personalgehilfen für alle Triviallehrer,
                    Erziehungsbeiträge, Gnadengaben,<lb/>b. Beeidigung, Diäten, Uniformierung,
                    Nebenämter und Nebenbeschäftigungen, Urlaube, Militärbefreiung der Lehrer,
                    Heirathen der Unterlehrer.<lb/>
                    <hi rend="ul">4. Sonstige ökonomische und
                        administrative Angelegenheiten sofern dieselben nicht unter a oder c zu
                        subsummieren sind, als</hi>
                    <lb/>a. Kinderbewahranstalten<lb/>b.
                    Schuldiener<lb/>c. Fahrgelegenheiten für Religionslehrer in
                    Filialschulen,<lb/>d. Visitazionsgebühren der Schuldistriktsaufseher,<lb/>c.
                    Funkzionsgebühren, einzelner Diözesen Schulenoberaufseher.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">D. Insbesondere evangelische Lehranstalten</hi>
                    <lb/>Bezüglich
                    dieser werden, was die aus Staatsmitteln dotierten betrifft, die ad B und C
                    entwickelten Grundsätze zweifelsohne in gleicher Weise wie bei den katholischen
                    Mittel- und Volksschulen zur Anwendung kommen. In Betreff der nicht aus
                    Staatsmitteln dotierten Lehranstalten findet sich begreiflicher Weise die
                    Thätigkeit der Regierung überhaupt, also sowohl der königlich ungarischen
                    Hofkanzlei als der obersten Unterrichtsbehörde, auf einen beschränkten
                    Wirkungskreis angewiesen, hat jedoch wie sich gesetzlich nachweisen läßt,
                    keineswegs den Standpunkt des bloß passiven Zuschauens einzunehmen.<lb/>Der von
                    allen Staatsmännern als Grundgesetz über die konfessionellen Angelegenheiten der
                    Evangelischen beider Bekenntnisse in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> anerkannte XXVI.
                    Gesetzesartikel vom Jahre 1790/1 enthält in den nachfolgenden §§ sorgfältig
                    formulierte Bestimmungen über das evangelische Schul- und Unterrichtswesen, auf
                    deren Grundlage sich die Trennung der administrativen Geschäfte von den
                    didaktisch-pädagogischen Angelegenheiten, insoweit eine solche überhaupt möglich
                    ist, ohne gewichtige Anstände durchführen läßt.<lb/>Der § I. dieses Artikel
                    enthält in der Hauptsache Bestimmungen über das Religionis exercitium, mit dem
                    Zusatze <hi rend="ul">cum libero scholarum</hi> etc. <hi rend="ul">usw.</hi>
                    <lb/>Es ist hierin blos ein allgemein anerkannter Grundsatz – der
                    freien Benützung der Lehranstalten – ausgesprochen – daher zu Erörterungen kein
                    Anlaß.<lb/>Der § II handelt von der Errichtung von Kirchengemeinden. Berufung
                    von Seelsorgern, Erbauung von Kirchen, Pfarren und Schulen. Liberum fore
                    Evangelicis <hi rend="ul">scholas sine ullo ulteriori recursu erigere aut
                        reparare</hi>. Es ist hier lediglich von der materiellen Errichtung und
                    Instandhaltung der Schulen, und von der Beobachtung einer ebenfalls lediglich
                    materiellen Vorsicht – cautela – bei dem Vorgange die Rede.<lb/>Die hieraus sich
                    ergebenden Amtshandlungen sind daher rein administrativer Natur.<lb/>Der § V
                    enthält die wichtigsten Bestimmungen über Schuleinrichtungen, Besuch
                    ausländischer Hochschulen und über Drucklegung konfessioneller
                    Schriften.<lb/>Diese Bestimmungen müssen zu dem vorschwebenden Zwecke einzeln
                    durchgenommen werden.<lb/>Futuris semper temporibus liceat
                    evangelicis:<lb/>Scholas (quoque) tam trivialis, quam grammaticas non solum quas
                    habent retinere, sed et novas ubicumque iis necesse visum fuerit
                    erigere.<lb/>Hier ist ebenfalls nur von der materiellen Errichtung der Volks-
                    und Mittelschule jeder Kategorie die Rede. Bezüglich der Wahl des Ortes und der
                    Zahl der Lehrinstitute ist den Evangelischen unbeschränkte Freiheit gewährt.
                    Sollte sich hieraus dennoch eine staatsbehördliche Amtshandlung ergeben, so ist
                    sie lediglich administrativer Natur.<lb/>Prout et altiores (i.e. scholas)
                    accedente tamen praevie quoad hasce <hi rend="ul">adsensu regio</hi> (erigere
                    liceat evangelici)<lb/>Höhere evangelische Lehranstalten können sonach nur mit
                    vorheriger Genehmigung Seiner Majestät errichtet werden. Bei der Beurtheilung
                    der Zulässigkeit wird es offenbar auf zwei Momente ankommen, nämlich das
                    staatspolizeiliche und das didaktisch-pädagogische, und diese beiden Momente
                    werden sich immer gegenseitig bedingen.<lb/>ibique – nämlich an den bezeichneten
                    Lehranstalten ludimagistros, professores, rectores, subrectores vocare et
                    dimittere, numerum eorum augere, vel minuere, nec non directores seu curatores
                    scholarum quarumvis tam locales quam superiores et supremos e sua confessionis
                    superiorbus eligere.<lb/>Das Recht, Lehrer und Direktoren zu berufen und zu
                    entlassen und deren zu mehren oder zu vermindern ist den Evangelischen niemals
                    streitig gemacht worden. Nur jenen Schulen gegenüber, welche von der Regierung
                    das gleiche Vertrauen in Anspruch nahmen, welches die Staatsanstalten genießen,
                    ist auf der Forderung bestanden worden, daß sie auch in numerischer Beziehung
                    entsprechende Lehrkräfte aufweisen. Ein Zwang zur Vermehrung oder zur
                    Verminderung des Personalstandes ist nie angewendet worden. Die oft erhobene
                    Beschwerde, daß man diejenigen Schüler, welche die Einrichtungen gleichnamiger
                    Staatsschulen – namentlich auch in Absicht auf die Zahl der Lehrer – nicht
                    annehmen konnten oder wollten, zu bloßen Privatschulen hinabgedrückt habe, ist
                    lediglich auf die Thatsache zurückzuführen, daß den Zeugnissen solcher
                    Lehranstalten <hi rend="ul">nicht in jeder Beziehung</hi> die gleiche Geltung
                    zuerkannt wurde, wie den Zeugnissen der aus Staatsmitteln dotierten und von der
                    Regierung geleiteten Schulen. Es muß wie bisher so auch künftighin den
                    Protestanten in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> principiell freigestellt bleiben, die
                    Zahl der Lehrer an ihren eigenen Lehranstalten nach Bedünken zu erhöhen oder
                    herabzumindern, und es wird in dieser Beziehung durchaus keine Amtshandlung von
                    Seite der Regierung einzutreten haben, es wäre denn, daß die Bestimmungen des
                    provisorischen Gesetzes noch fernerhin in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> zur
                    Anwendung kämen, und daß auf Grundlage derselben für einzelne Lehranstalten das
                    Ansuchen gestellt würde, den Zeugnissen derselben dieselbe Wirkung wie jenen der
                    Staatsanstalten zuzuerkennen – in welchem Falle die oberste Unterrichtsbehörde
                    allein berufen wäre, die Zahl der Lehrkräfte in Absicht auf den Umfang (und die
                    Schwierigkeit) der Lehraufgabe zu bestimmen.<lb/>Was die Berufung der Lehrer
                    betrifft, so würde bezüglich der Wahl der Personen, vermöge des Allerhöchsten
                    Inspektionsrechtes, überhaupt nur insofern eine Kontrolle geübt, als die
                    Staatsbehörden sich verpflichtet erachten müßten, dafür Sorge zu tragen, daß
                    staatsbürgerliche und sittenlose Individuen vom Lehramte fern gehalten werden.
                    Diese Pflicht haben die Behörden auch vor Errichtung des <rs type="org" ref="#org_0005">Ministeriums für Kultus und Unterricht</rs> stets erfüllen müssen, und werden sich derselben auch
                    hinfort nicht entschlagen können.<lb/>Es wird nur darauf ankommen zu diesem
                    Behufe die zweckmäßigste Modalität ausfindig zu machen. Zunächst wird es wohl
                    die Aufgabe der politischen Administration sein, notorisch verderbten und
                    staatsgefährlichen Individuen das Lehramt unzugänglich zu machen. In der Praxis
                    jedoch wird es sich bald herausstellen, wie wenig man bei der Beurtheilung
                    solcher Fälle eines kompetenten Urtheiles über die didaktische
                    Leistungsfähigkeit der betreffenden Individuen entrathen könne.<lb/>Es steht den
                    Evangelischen frei, ihre Lehrer etc. etc. zu entlassen, dimittere: Ohne Zweifel ist
                    in dieser Befugnis auch die Entlassung gegen den Willen des zu entlassenden mit
                    inbegriffen. Es versteht sich jedoch, daß die Amotion nicht eine willkürliche
                    sein könne, sondern durch die kompetenten kirchlichen Behörden angeordnet sein
                    müsse, und daß die legitima regni dicasteria sich nicht der Pflicht entschlagen
                    dürfen vermöge des Allerhöchsten Aufsichtsrechtes dem etwa schuldlos Verfolgten
                    Schutz angedeihen zu lassen. Diese Amtshandlung ist vorwiegend administrativer
                    Natur.<lb/>Was die Wahl der Schuldirektoren und Kuratoren jeder Kategorie
                    betrifft, so gilt hierfür das über die Wahl der Lehrer, Professoren usw.
                    Geäußerte. Von den Aufsichtsorganen der Unterrichtsbehörde, zumal den s.g.
                    Schulräthen ist hier – natürlich – keine Rede. Ferner steht es den Evangelischen
                    beider Bekenntnisse <hi rend="ul">unter sicheren</hi> Bedingungen frei rationem
                    normam et ordinem docendi atque discendi ordinare.<lb/>Dieses Recht ist den
                    Evangelischen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> auch bisher nicht verkümmert worden,
                    außer wenn sie die Bedingungen erfüllen wollten, unter denen nach Maßgabe der
                    kaiserlichen Verordnung vom 27. Juni 1850 (RGB N. 309) das sogenannte
                    Öffentlichkeitsrecht zuerkannt werden konnte. Sonst durften sie und dürfen sie
                    unterrichten und lernen lassen wie sie eben wollten und wollen. Es ist jedoch
                    gerade in diesen Satz der Zwischensatz eingeschoben. Salva Altefatae suae
                    Majestatis quoad scholas <hi rend="ul">etiam hasce</hi> regiae supremae
                    inspectionis, <hi rend="ul">uti praemissum est</hi>, via legalium regni
                    dicasteriorum exercendae potestate. Die Worte "uti praemissum est" weisen auf
                    den Schlußabsatz des vorhergehenden § IV zurück, welcher lautet: salva <hi rend="ul">alioquin</hi> (als selbstverständlich gedacht) <hi rend="ul">in
                        omnibus</hi> supremae regiae inspectionis via legalium regni dicasterium
                    exercendae <hi rend="ul">potestate</hi> (also nicht ein müßiges Zusehen, sondern
                    eine Inspectio im juristischen Sinne des Wortes, eine inspectionis potestas),
                    salvis <hi rend="ul">item reliquis juribus</hi> regiis Altefatae sua Majestatis
                    circa sacra evangelicae Eccelsiae utriusque confessionis competentibus, <hi rend="ul">quibus summefata sua Majestatis praeiudicium aliquod inferri nullo
                        unquam tempore patietur</hi>
                    <lb/>Man sieht hieraus, daß das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium für Kultus und Unterricht</rs> jener Allerhöchsten Rechte gegenüber ein vielleicht <hi rend="ul">zu</hi> nachsichtiges Verfahren einhielt, indem es auf die neuen
                    Einrichtungen der nicht "öffentlichen" evangelischen Schulen keinen Einfluß
                    nahm. Denn es ist wohl kaum möglich zu behaupten, daß die mit so viel Nachdruck
                    hervorgehobene <hi rend="ul">potestas</hi> der königlichen inspectio und <hi rend="ul">item reliqua jura suae Majestatis</hi> nichts weiteres bedeuten
                    sollen, als ein bloßes zusehen jedoch nicht abstellen und nicht bessern können,
                    oder ein blos polizeiliches überwachen zur Hintanhaltung solcher Excesse, die
                    eine polizeiliche oder strafgerichtliche Ahndung zur Folge haben müßten. Die
                    polizeiliche Überwachung verstehe sich in jedem Staate von selbst, es wäre daher
                    nicht erst nöthig gewesen, das Recht hiezu in einem Fundamentalgesetze zu
                    wahren. Die Genesis und der Inhalt des XXVI Gesetzartikels aber lassen deutlich
                    erkennen, daß die evangelische Kirche beider Bekenntnisse <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> in der Allerhöchsten Person Seiner Majestät ihren
                    obersten Schutz- und Schirmherrn, die höchste Autorität in Sachen circa sacra
                    verehren, nicht aber den polizeilichen Hort gegen staatsgefährliche Excesse
                    erkenne und scheue. Welcher Umfang aber auch immer dem jus supremae inspectionis
                    regiae zuerkannt werden mag, so kann es keinem Zweifel unterliegen, daß in jenem
                    Umfange das Allerhöchste Aufsichtsrecht in Bezug auf die ratio und norma und den
                    ordo docendi et discendi durch die Unterrichtsbehörde ausgeübt werden müssen.
                    Die Organe, deren man sich hiebei bedienen kann, sind die Schulräthe. Die
                    Inspektion wird sich speciell beziehen auf die didaktischen Einrichtungen,
                    namentlich Lehr- und Lektionspläne; auf das innere Leben der Schulen, die
                    Konferenzen, Kataloge, Jahres- und Semestralberichte, und auf die Handhabung der
                    Schuldisciplin.<lb/>Man kann hier nicht die Einwendung erheben, daß die oberste
                    Unterrichtsbehörde mit den vorher gedachten didaktischen Angelegenheiten in
                    Ungarn nichts zu schaffen habe, weil dieselbe nicht "regni dicasterium" sei –
                    denn im Sinne einer solchen Einwendung wäre auch die ungarische Hofkanzlei –,
                    die doch gewiss das jus supremae inspectionis handhaben muß, kein regni
                    dicasterium.<lb/>Als Nachsatz der bereits aufgezählten Befugnisse enthält jedoch
                    der § 5 des XXVI Gesetzartikels einen ausdrücklichen Vorbehalt mit dem
                    Wortlaute: <hi rend="ul">coordinatione tamen literariae institutionis, erga</hi>
                    demissam <hi rend="ul">Statuum et Ordinum propositionem, per suam Majestatem
                        determinanda ad has proinde scholas,</hi> huc tamen haud intellectis
                    religionis objectis, quae cuivis religioni propria manere debent, <hi rend="ul">extendenda</hi>. Das ist diejenige Studienordnung, welche auf Vorschlag der
                    Stände durch Seine Majestät festgestellt werden soll, wird in gleicher Weise auch
                    auf diese – die protestantischen – Schulen Anwendung finden (ausgedehnt werden)
                    jedoch mit Ausnahme der Religionslehre, über die eine jede Konfession (Religio,
                    Kirche) selbst zu verfügen hat.<lb/>Die soeben angeführte Bestimmung weist
                    offenbar auf den Artikel XII vom Jahre 1790/91 zurück, welcher folgendermaßen
                    lautet.<lb/>De Educatione Juventutis cum Salus Reipublicae ab Educatione
                    Juventutis plurimum dependeat, hinc annuente Sua Majestate Regia Status et
                    Ordines decreverunt, ut Deputatio Regnicolaris, Systema Generalium Principiorum
                    Nationalis Educationis et Libertatis Preli elaboratura, ac tandem Opus tale
                    Comitiis Regni, post revisionem et approbationem in Legis Regni referendum
                    praesentatura, salvis Juribus Regiis denominetur (die Zusammensetzung dieser
                    Deputatio Regnicolaris enthält der Gesetzartikel LXVII vom Jahre 1790/91 unter
                    der Aufschrift: In Litterariis. Mitglieder dieser Deputation sind auch
                    Protestanten)<lb/>Hiernach sind die Generalia principia educationis <hi rend="ul">auch</hi> bezüglich der Evangelischen beider Bekenntnisse <hi rend="ul">nicht</hi> mit den <hi rend="ul">Synoden</hi> Augsburger und
                    Helvetischer Konfession, sondern mit <hi rend="ul">den Status und Ordines</hi>
                    mit der Landesvertretung zu vereinbaren, und es werden die durch Seine Majestät
                    festgestellten Grundsätze auf alle Konfessionen die gleiche Anwendung finden.
                    Educatio Nationalis.<lb/>Kommt nun das Opus der Regnicolaris Deputatis im Wege
                    des Landtages Allerhöchsten Ortes zu Vorlage, so wird der Natur der Sache nach
                        <hi rend="ul">vorzüglich</hi> die oberste Unterrichtsbehörde berufen sein
                    die Vorschläge zu prüfen, und besonders nach Thunlichkeit eine Vermittlung mit
                    den Einrichtungen der anderen österreichischen Länder anzustreben.
                    Voraussichtlich werden jedoch in dem Operate auch Angelegenheiten berührt sein,
                    welche in die Sphäre der politischen Administration eingreifen, daher die
                    Ingerenz der politischen Hofstelle erheischen. Ferner enthält der § 5 folgende
                    Bestimmungen: Studiosi praeterea ipsorum non modo Benefactores eorum pro
                    recipienda stipe et adjuvando Ministerio tudo accedere, sed etiam Studiorum
                    Causa peregre ad Academias exterorum sine ullo impredimento proficisci, atque,
                    quae sibi constituta habent, stipendia precipere permittantur. Die Überwachung
                    der Kollekten wenn sie etwa eforderlich wäre, die Ertheilung der Reisepässe und
                    die Sicherung des ungehinderten Bezuges der Stipendien, sind Angelegenheiten
                    administrativer Natur.<lb/>Der letzte Passus im § 5 betrifft die von den
                    Evangelischen selbst, unter Garantie ihrer eigenen, der Statthalterei namhaft zu
                    machenden Censoren, zu veranlassende Drucklegung der symbolischen, theologischen
                    und Andachtsbücher – Libri tam Symbolici, quam Theologici et ad pietatis
                    exercitium spectantes. Von Schulbüchern deren Inhalt nicht konfessionelle
                    Gegenstände betrifft, ist hier keine Rede Ordinatione item Regia ist im Gesetze
                    hinzugefügt – ut librorum, novitus excusorum tria semper Exemplaria via Regii
                    Locumtenentialis Consilii Suae Majestati submittantur, ad hos etiam Libros
                    extensa. In sofern nun die gedachten Bücher lediglich einen religiösen oder
                    theologischen Inhalt haben, sind die 8 Pflichtexemplare im Wege der
                    administrativen Hofstelle vorzulegen. Die Einsicht in diejenigen Schulbücher
                    aber, welche nicht ad religionem pertinent, hat bei der Unterrichtsbehörde zu
                    geschehen, und wenn in politischer Beziehung anstößige Stellen darin vorkommen,
                    auch bei der Hofkanzlei.<lb/>Der § VI handelt von der Solutio Stolae aut
                    Lecticalis, und enthält am Schlusse die Bestimmung, daß zum Bau oder zur
                    Reparatur der Kirchen, Pfarr- oder <hi rend="ul">Schulgebäude</hi> weder das
                    katholische Volk – plebs – den Evangelischen, noch die evangelica plebs den
                    katholischen Handarbeiten und Fuhren zu leisten habe. Es liegt ohne Zweifel im
                    Wirkungskreise der ungarischen Hofkanzlei die Befolgung dieser Vorschrift zu
                    überwachen.<lb/>§ X enthält Bestimmungen über den Bestand, Genuß und die
                    Administration der Stiftungen zu Kirchen- und Schulzwecken. Die Administration
                    dieser Stiftung ist unter keinem Vorwande den Evangelischen aus den Händen zu
                    nehmen. Jedoch wird das Voraufsichtsrecht auch auf die Gebahrung mit diesen
                    Stiftungen und auf die Verleihung derselben ausgedehnt. Superinspectione Regia,
                    ut hae Fundationes ad mentem Fundatorum administrentur ac dispensentur, ad
                    easdem quoque extensa. Diese Superinspektion liegt hauptsächlich der politischen
                    Hofstelle ob, es können jedoch Fälle vorkommen, wo die Begutachtung von Seite
                    der Unterrichtsbehörde sehr wünschenswerth ist.<lb/>§ XII stellt fest, daß in
                    Bezug auf das Eigenthum der Kirchengebäude, Parochie, Schulen und Stiftungen der
                    damalige Besitzstand, status possesionis actualis, als Richtschnur – cynosura –
                    diene.<lb/>Wenn hieraus eine politische Amtshandlung erwächst, so ist sie
                    administrativer Natur.<lb/>§ XIV spricht aus, daß die vorangehenden Bestimmungen
                    nur im Königreiche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> (intra ambitum Regni
                    Hungariae) Geltung haben, daher die Regna Dalmatiae, Croatiae und Slavoniae
                    fernerhin im Gebrauche ihrer Municipialgesetze belassen werden sollen.<lb/>Die
                    hier nicht angeführten §§ ds XXVI Gesetzartikels vom Jahre 1790/91 nämlich die
                    §§ 3, 4, 7, 8, 9, 11, 13, 15, 16 und 17 normieren Angelegenheiten des
                    Kultus.</p>
                <p>E. <hi rend="ul">Schulbücherverlag</hi>
                    <lb/>Daß dasselbe, was die <hi rend="ul">industrielle</hi> Seite seiner Gebarung und Verwaltung betrifft, am besten,
                    d.h. am zweckmäßigsten, am sichersten, am fördersamsten und am ökonomischsten
                    besorgt werde, wenn er in <hi rend="ul">Einer</hi> Hand gehalten wird, bedarf
                    wohl eben so wenig einer näheren Nachweisung, als dass diese Eine Hand bezüglich
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> keine andere sein könne, als jene
                    welche diese Geschäftsführung bezüglich der nicht-ungarischen Kronländer auf
                    sich hat.<lb/>Aber auch was die <hi rend="ul">didaktisch-sprachliche</hi> Seite
                    betrifft, können die magyarischen Schulbücherangelegenheiten nicht besser
                    fahren, als wenn sie der bisherigen Obhut anvertraut bleiben. Ich habe Eingangs
                    mich erboten ein auffallendes Beispiel vorzuführen, dass den geistigen
                    Interessen der magyarischen Bevölkerung von Seiten des <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministeriums</rs> umsichtiger Rechnung getragen worden sei
                    als mitunter aus ihrer eigenen Mitte. Dieses Beispiel liefern die katholischen
                    Katechismen. Es ist, wie rücksichtlich der magyarischen Schulbücher überhaupt,
                    so auch rücksichtlich der für den katholischen Religionsunterricht bestimmten
                    Schulbücher bisher nie von kompetenter Seite eine Klage laut geworden, weil das
                    Ministerium jederzeit eifrigst bemüht war, sich an die bewährtesten magyarischen
                    Schriftsteller auf dem betreffenden Gebiete zu wenden und deren aufgewendete
                    geistige Mühe nach Gebühr zu entlohnen. Nun hat es vor einigen Jahren den
                    kompetenten Autoritäten im Lande gefallen, für die seither im Gebrauch gewesenen
                    Katechismen nicht nur andere Muster sich auszuwählen, sondern auch die
                    Übertragung derselben in die magyarische Sprache auf sich zu nehmen. Das
                    Ministerium hatte kein Recht dem ersten, und fand keinen Grunde dem zweiten
                    Theil des gestellten Begehrens die Gewährung zu versagen. Allein der Versuch
                    fiel unglücklich aus. Es sei mir erlaubt, das Urtheil eines Kenners der
                    magyarischen Sprache anzuführen, welches derselbe gegen eine dritte Person mit
                    der Bitte, mich davon behufs thunlicher Abhilfe in Kenntnis zu setzen, in
                    folgenden Worten ausgesprochen hat: "Die neue Ausgabe ist so ungeheuer
                    fehlerhaft in jeder Beziehung, daß jeder ungarische Bauernknabe sich daran
                    stoßen und ärgern muß. Es hat nämlich ein Slave die Übersetzung besorgt, der
                    keinen Begriff von der ungarischen Sprache hatte und furchtbare Schnitzer
                    machte. Solange die Regierung unmittelbar die ungarischen Schulbücher besorgte,
                    fanden selbst die Widersacher nichts auszusetzen, und nun was für eine
                    Übersetzung!?" usw. Ich glaube, es bedarf keines schlagenderen Beweises für die
                    Behauptung, daß die bisherige oberste Unterrichtsbehörde nicht nur den <hi rend="ul">aufrichtigsten Willen</hi> hatte, sondern daß ihr auch bei der ihr
                    zu Gebote stehenden <hi rend="ul">Fach- und Personenkenntnis</hi> die besten
                    Wege offen lagen, den geistigen Bedürfnissen der magyarischen Nationalität in
                    vollem Maße gerecht zu werden.<lb/>Wie schlecht es mit den Schulbüchern gehen
                    musste, wenn man die administrative Gebahrung des Schulbücherverlags derjenigen
                    Behörde entziehen wollte, welche über das didaktische und wissenschaftliche
                    Element zu wachen hat, davon hat man ein schlagendes Beispiel. Bis 1850 stand
                    der Schulbücher-Verlag unter der niederösterreichischen Regierung, welche das
                    Recht hatte, Auflagen zu bewilligen, wenn die Vorräthe zu Ende giengen. Die
                    Herstellung der Lehrbücher hatte die Studienhofkommission in der Hand. Was war
                    die Folge? die niederösterreichische Regierung bewilligte Auflage auf Auflage,
                    ohne sich darum zu kümmern, ob darin Änderungen noth thun oder nicht? So kam es,
                    daß z.B. Lehrbücher der Geographie von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_9bbe5cef5dacc0b4666c2a1d1a8b5615">Griechenland</rs> und
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_361e734b7e9d674efb5e3ac441e2c149">Belgien</rs> nichts wussten, obwohl beide Königreiche bereits
                    durch ein Dezennium in die Reihe der europäischen Staaten getreten waren. Über
                    österreichische Verhältnisse waren die Lehrbücher auf einem nicht jüngeren
                    Standpunkte. Manche Bücher waren ein Muster von Veraltung, wahre Antiquitäten
                    in Sprache und Schreibweise. Man sieht, jeder Fortschritt war gehemmt, und nicht
                    einmal die notwendigsten Verbesserungen wurden angebracht, und dies alles darum,
                    weil die scheinbar rein administrative Angelegenheit der Auflagen-Bewilligung
                    einer Behörde anvertraut war, die sich nicht für berufen hielt, sich um den
                    Inhalt der Bücher zu kümmern.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">F. Studienbibliotheken</hi>
                    <lb/>Daß diese Anstalten, welche
                    ausschließend berufen sind den geistigen Interessen der Nation, den
                    wissenschaftlichen Bedürfnissen der Lehranstalten zu dienen, durchaus dem
                    Gebiete der didaktisch-wissenschaftlichen Aufgabe angehören, ist wohl auf den
                    ersten Blick klar. Der administrativen Gestion <hi rend="ul">fallen einzig
                        die</hi> Lokalitätsfragen, dann die Personalverhältnisse
                    (Besoldungsanweisung, Urlaubsbewilligungen, Krankheitsaushilfen, Pensionierung
                    u. dgl.) der bei denselben angestellten Individuen in ihrer Eigenschaft als
                    Beamte anheim, welche Agenden ohnehin in der Regel nicht von der obersten
                    Unterrichtsbehörde, sondern von den Länderstellen besorgt wurden.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">G. Bildende Kunst</hi>
                    <lb/>Da das Königreich Ungarn keine
                    dießfällige Staatsanstalt besitzt, so kommt hier einzig die Verleihung der mit
                    Allerhöchster Entschließung vom 18. Mai 1857 für geborne Ungarn systemisierten
                    Stipendien behufs ihrer weiteren Ausbildung an höheren Kunstbildungsanstalten in
                    Betracht. Gewiß ist es nur im Interesse des Königreiches und seiner
                    Bewahrerschaft gelegen, daß solcher Stipendien nur Jünglinge theilhaftig werden,
                    welche einen ausgesprochenen Beruf für die künstlerische Laufbahn haben und
                    verdienen daher, wenn sich mit diesem Berufe Sitte, Bildung und Fleiß verbinden
                    zu hoffen steht, daß sie dereinst dem Lande und der Nation zur Ehre gereichen
                    werden. Diese Talente aufzusuchen, zu beurtheilen, dürfte aber kaum eine andere
                    als eine Fachbehörde geeignet und redlich bestrebt sein, während bei den
                    Administrativ-Behörden eher zu besorgen steht, daß sie <hi rend="ul">beim besten
                        Willen</hi> andere, wenn auch sehr edle und humane Rücksichten in den
                    Vordergrund treten lassen, als die hier allein maßgebenden des künstlerischen
                    Berufs. Gemachte Erfahrungen aus der jüngsten Zeit rechtfertigen diese
                    Befürchtungen.</p>
                <p>
                    <hi rend="ul">H. Landes-Organe</hi>
                    <lb/>Die Organe der obersten
                    Unterrichts-Behörde im Lande sind die Schulräthe, das Organ der Hofkanzlei ist
                    der administrative Referent, bei der Statthalterei; dem einen wie dem andern
                    Wirkungskreis gehören die Diözesan-Schulenoberaufseher an. Die Auswahl und
                    Ernennung der ersteren fällt daher der obersten Unterrichtsbehörde, jene des
                    zweiten der Kanzlei, immer aber gewiß nur im beiderseitigen Interesse, nach mit
                    dem andern Theile gepflogenem Einvernehmen zu. Behufs Ernennung der
                    Schuloberaufseher dürfte der diesfällige Vorschlag der Diözesanbehörde durch die
                    königlich ungarische Hofkanzlei gutächtlich an die oberste Unterrichtsbehörde
                    und die von Seiner Majestät erfolgte Ernennung auf dem umgekehrten Wege
                    zurückzuleiten sein.</p>
                <p/>
                <p>5.</p>
                <p>Es handelt sich schließlich um die Bestimmung des <hi rend="ul">Geschäftsganges</hi>, der für die Behandlung der dreifach verschiedenen
                    Agenden in Hinkunft eingehalten werden soll.<lb/>Ich muß mir erlauben deshalb
                    eine allgemeine Bemerkung vorauszuschicken, denn es wird wesentlich darauf
                    ankommen, ob bei der zwischen zwei Controllbehörden zu vertheilenden
                    Geschäftsbehandlung von dem Prinzipe vollkommenen gegenseitigen <hi rend="ul">Vertrauens</hi> ausgegangen wird. Sollte dieses Prinzip nicht im
                    Vordergrunde stehen, dann kann es wohl der Detailbestimmung, der Formeln, der
                    Klauseln und Kautelen nicht genug geben; wird dagegen, wie zu hoffen und zu
                    wünschen ist, jener Standpunkt eingehalten, dann wird sich das Verfahren in
                    wenig Strichen zeichnen lassen und die Einzelausführung mit Beruhigung dem
                    dienstfreundlichen Benehmen der obersten Verwaltungs- und der obersten
                    Unterrichtsbehörde überlassen bleiben können.<lb/>Und ist nicht aller Grund
                    vorhanden, von dem Prinzipe des Vertrauens, des beiderseitig wohlverstandenen
                    Interesses, des gegenseitigen zuvorkommenden Einverständnisses auszugehen? Daß
                    die königlich ungarische Hofkanzlei nur das Beste des ihrer Obhut anvertrauten
                    Landes und Volkes unverrückt im Auge halten werde, bedarf keines Beweises. Aber
                    die oberste Unterrichtsbehörde? Freilich, werden Inhalt einiger im Reichsrathe
                    gehaltenen Reden erwägt, ohne von der Sache anderweitige Kenntniss zu haben, der
                    müßte zu dem Glauben gebracht werden, daß die seitherige oberste
                    Unterrichtsbehörde wie eine feindliche Macht den Interessen und Bedürfnissen der
                    Bevölkerung <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> entgegengestanden habe. Ich
                    habe bereits in mehreren Beispielen gezeigt, wie unwahr eine solche Vorstellung
                    ist, wie einsichtsvoll und wohlwollend, wie von den sichtlichsten Erfolgen
                    gekrönt die zehnjährige Wirksamkeit des <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichts-Minsteriums</rs> in den Ländern der ungarischen Krone
                    gewesen? Diese Beispiele ließen sich leicht vermehren. Nur noch eines aus der
                    jüngsten Zeit. Man hat in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs>-<rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofen</rs> für gut befunden,
                    unter andern die Professoren der naturwissenschaftlichen Fächer der Universität
                    außer Thätigkeit, Supplenten an ihre Stelle zu setzen, die wissenschaftlichen
                    Kabinette aus den Händen der ersteren zu nehmen. Auf meine Anfrage, auf
                    Grundlage welcher Ermächtigung in so auffallender Weise der in dem Allerhöchsten
                    Handschreiben vom 20. Oktober ausdrücklich vorbehaltenen Schlußentscheidung
                    Seiner Majestät vorgegriffen werden durfte, wurde für gut befunden keine
                    Auskunft zu ertheilen. Nun gehören aber jene Professoren zu den tüchtigsten
                    ihres Faches und wenn man sie an andere Hochschulen des Reiches untergebracht
                    haben wird, werden es gewiß nicht diese Lehranstalten sein, die den Abgang so
                    ausgezeichneter Kräfte von der <rs type="org" ref="#org_0008">Pester Universität</rs> zu bedauern haben. Diese Professoren lassen überdies
                    der Hochschule an der sie segensreich durch mehrere Jahre gewirkt und wackere
                    Jünger der Wissenschaft dem Lande geschenkt haben, ein bleibendes Andenken
                    zurück, die Kabinette und Laboratorien, welche sie in kurzer Zeit und
                    verhältnismäßig geringen Mitteln eingerichtet und ausgestattet haben, lassen
                    sich nicht nur mit dem was früher an der Universität vorhanden war, in gar
                    keinen Vergleich setzen – denn in mancher Hinsicht war früher <hi rend="ul">gar
                        nichts</hi> vorhanden – sondern sie sind selbst trefflicher bestellt als
                    jene mancher älteren Hochschulen des Reiches. In dieser Hinsicht nun war es im
                    Interesse der Wissenschaft und des Unterrichtes jedenfalls geboten, diese
                    kostbaren wissenschaftlichen Institute für so lange in der verständigen und
                    gewissenhaften Obhut ihrer Vorstände zu lassen, bis über die künftige Gestaltung
                    der Dinge an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pester Universität</rs>,
                    beziehungsweise über die künftige Vertretung der betreffenden Lehrkanzel
                    definitiv abgesprochen sein wird. Die oberste Unterrichtsbehörde würde auch
                    gewiß nicht unterlassen haben, auf diesen Umstand aufmerksam zu machen, wenn bei
                    dem erwähnten Vorgange der Standpunkt vertrauensvollen Einverständnisses
                    eingehalten, wenn nicht in einseitiger Weise vorgegangen worden wäre.<lb/>Ich
                    kehre zu dem Punkte von dem ich ausgegangen, zurück und fasse mich kurz.<lb/>Die
                    Verhandlung und Erledigung der Erstattung der allerunterthänigsten Vorträge,
                    Hinausgabe der Entscheidung von Geschäften <hi rend="ul">didaktisch-wissenschaftlicher</hi> Natur fiele der obersten
                    Unterrichtsbehörde, dieselben Amtshandlungen bei Geschäften <hi rend="ul">rein
                        administrativer</hi> Natur der königlich ungarischen Hofkanzlei zu. Doch
                    würde kein diesfälliger Schritt gesehen, ohne daß die zuständige Controllbehörde
                    die andern in Kenntniß davon gesetzt, bei wichtigeren Angelegenheiten zuvor das
                    dienstliche Einvernehmen, sei es im Wege des Notenwechsels oder durch Beiziehung
                    zu den bezüglichen Berathungen, gepflogen hätte. Wenn es sich z.B. um
                    Vorbereitung von allgemeinen Gesetz- und Organisations-Entwürfen handelte, so
                    würde die oberste Unterrichtsbehörde gegenüber der königlich ungarischen
                    Hofkanzlei dieselben Rücksichten zu beachten haben, welche das seitherige
                        <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichts-Minsterium</rs> je nach Beschaffenheit des Gegenstandes
                    gegenüber dem Handels- oder dem Landeskultur- oder dem Justiz-Ministerium
                    eingehalten hat, d.h. sie würde entweder den Entwurf an die Hofkanzlei mit dem
                    Ersuchen um deren Bemerkung leiten, oder denselben kommissionell unter
                    Beiziehung von Organen der Hofkanzlei in Berathung nehmen. Gegenstände currenter
                    Natur dagegen, wie Erledigung von Sitzungs-Protokollen, Genehmigung von
                    Lektionsplänen, Entgegennahme von Zustandsberichten u. dgl. würde die oberste
                    Unterrichtsbehörde der Hofkanzlei lediglich auf jenem kurzen Wege, der seit
                    Jahren zwischen den Centralstellen gewiß nur zur Förderung des Dienstes in Übung
                    ist, zur Einsicht ante expeditionem mittheilen, wobei der obersten
                    Administrativbehörde immer noch Gelegenheit bliebe, rechtzeitige Bemerkungen
                    anzubringen. Andererseits würde die ungarische Hofkanzlei in den ihrer Kompetenz
                    zugehörigen Angelegenheiten <hi rend="ul">entweder</hi> Vertreter der obersten
                    Unterrichtsbehörde den diesfälligen Berathungen beiziehen, oder mit denselben in
                    Notenwechsel treten, wenn diese Angelegenheiten wichtigerer, nachhaltigerer
                    Natur wären, wie z.B. wenn es sich um die Inangriffnahme des beantragten
                    sogenannten medizinischen Centralbaues in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> handelte;
                        <hi rend="ul">oder</hi> sie würde den Weg des brevi manu – Einvernehmens
                    ante expeditionem einschlagen wenn z.B. ein gewöhnlicher Schulbau, die
                    Bewilligung eines Besoldungsvorschusses u. dgl. in Frage wäre. Was dagegegn jene
                    Geschäftssachen betrifft, welche ich als <hi rend="ul">gemischten d.i. theils
                        didaktisch-wissenschaftlichen theils administrativen</hi> Charakters
                    bezeichnet habe, so mußte hier eine Geschäftsbehandlung eintreten, die es beiden
                    Centralbehörden in gleicher Weise möglich macht, die verschiedenartigen
                    Interessen zu vertreten und zu wahren. Ich würde mir diesfalls folgenden
                    Vorschlag erlauben:<lb/>Solche Angelegenheiten würden bei der Hofkanzlei
                    eingereicht und von dem betreffenden Referenten bearbeitet,<lb/>sodann aber in
                    Sitzungen, deren Beisitzer aus einer gleichen Anzahl von Räthen der einen und
                    andern Behörde bestünden, deren Vorsitz jedoch dem Chef der Unterrichtsbehörde
                    oder dessen Stellvertreter zukäme, zur Berathung, Abstimmung und Schlußfassung
                    gebracht,<lb/>Die Erledigung ginge dann wieder von der Hofkanzlei, nachdem sie
                    ante expeditionem zu der obersten Unterrichtsbehörde zur Einsicht gelangt wäre,
                    an die unterstehenden Behörden oder an die Parteien hinaus.<lb/>Einfacher würde
                    sich die Sache gestalten, wenn ohne auf die gleiche Zahl der den
                    gemeinschaftlichen Sitzungen beizuziehenden Votanten ein Gewicht zu legen,
                    rücksichtlich der Unterrichts-Agenden <hi rend="ul">gemischter</hi> und <hi rend="ul">rein administrativer</hi> Natur jenes Verfahren beliebt würde, das
                    früher im Verhältnisse des Hofrathes zu der Studienhofkommission in den ersten
                    Jahren nach 1848 und jenem des Kriegs zu dem Unterrichts-Ministerium beobachtet
                    wurden. Es würden nämlich jene Räthe der ungarischen Hofkanzlei, welche die
                    katholischen und protestantischen Schul- und Studienangelegenheiten zu behandeln
                    haben, <hi rend="ul">zugleich</hi> in der Eigenschaft von Räthen der obersten zu
                    dem Unterrichts-Ministerium beobachtet wurde. Es würde nämlich jene Räthe der
                    ungarischen Hofkanzlei, welche die katholischen und protestantischen Schul- und
                    Studienangelegenheiten zu behandeln haben, <hi rend="ul">zugleich</hi> in der
                    Eigenschaft von Räthen der obersten Unterrichtsbehörde fungieren und <hi rend="ul">als solche</hi> die betreffenden Geschäftstücke anwenden entweder
                    in den Satzungen derselben zur Berathung und Schlußfassung bringen oder in
                    kurzem Wege zur Revision und Approbation vorlegen. Die Einrichtung der
                    betreffenden Geschäftsstücke sowie die Hinausgabe der Erledigungen wäre wie bei
                    dem früheren Vorschlage der ungarischen Hofkanzlei vorbehalten.<lb/>Noch zwei
                    Punkte sind kurz zu berühren.<lb/>1. Der laufende Gelddienst ist ohne Frage eine
                    rein administrative Angelegenheit, die Feststellung des jährlichen Voranschlages
                    dagegen ein gemischter.<lb/>2. Der obersten Unterrichtsbehörde wird
                    selbstverständlich das Recht nicht verkümmert werden, die Lehranstalten und
                    wissenschaftlichen Institute des Landes von seinen Organen, namentlich den
                    Schulräthen, inspizieren und sich darüber regelmäßig oder von Fall zu Fall
                    berichten zu lassen.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>