<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="memorandum-mikulas-neueinteilung-superintendenzen-1860-a3-xxi-d627.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/memorandum-mikulas-kirchenverwaltung-ungarn-1860-a3-xxi-d626.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/memorandum-neuorganisation-unterricht-1860-od-a3-xxi-d631.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Vorschläge von <rs type="person" ref="#mikulas-johann">Johann Mikulas</rs> zur
                    Neuordnung der Superintendenzen in Ungarn<lb/>o. D. [Frühjahr 1860]<note xml:id="note_1">Die Datierung in das Frühjahr 1860 ergibt sich aus dem
                        Hinweis auf die Ausarbeitung eines Handschreibens zur Begnadigung von
                        Gegnern des Patents vom 1. September 1859. Dabei könnte es sich um das
                        Handschreiben vom 15. Mai 1860 handeln. Abgedruckt in: <ref target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18600518&amp;seite=1&amp;zoom=33">Wiener Zeitung, 18. Mai 1860, S. 153.</ref> Vgl. auch <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/entwurf-kaiserliches-handschreiben-an-benedek-1860-a3-xxi-d579.xml">Entwurf Leo Thuns für zwei kaiserliche Handschreiben an Ludwig Benedek
                            und an den Kultusminister o. O., o. D. [1860].</ref>
                    </note>
                </title>
            <title type="label">Vorschläge von Johann Mikulas zur Neuordnung der Superintendenzen in Ungarn o. D. [Frühjahr 1860]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB2A-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D627</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Sektionsrat Johann Mikulas erteilt einen Vorschlag zur Abfassung eines
                            Erlasses an die reformierten Superintendenten und die politischen
                            Landesbehörden in Ungarn. Mit diesem sollen die Widerstände gegen die
                            Neueinteilung der Superintendenzen in Ungarn durch das Patent vom 1.
                            September 1859 vermindert werden. Mikulas geht in der Folge auf die
                            Gründe ein, warum durch das Patent eine Vermehrung der Zahl der
                            Superintendenzen vorgenommen worden ist und welche Kritik sich an dieser
                            Maßnahme entzündet hatte. Mit dem geplanten Erlass soll nun dieser
                            Kritik Rechnung getragen und die Einteilung der Superintendenzen neu
                            verhandelt werden. Mikulas regt außerdem an, dass in einem weiteren
                            Erlass auf die Wahl von Gemeindevertretern und die Neuordnung der
                            Gemeinden gedrängt werde. Schließlich empfiehlt Mikulas die Gewährung
                            einer allgemeinen Amnestie für diejenigen, die bisher gegen Anordnungen
                            des Patents vom 1. September 1859 verstoßen hatten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Protestantenpatent</term>
                </index>
                <p>&lt;Vorschlag von <rs type="person" ref="#mikulas-johann">Mikulas</rs>&gt;<note xml:id="note_2">Eh. Notiz von Leo Thun.</note>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="ul">In der Form eines zur allgemeinen Veröffentlichung bestimmten
                        Intimates an die reformierten Superintendenturen und an die politischen
                        Landesbehörden.</hi>
                    <lb/>Die Evangelischen beider Bekenntnisse im Königreich
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> haben zu allen Zeiten und mit vollem Grunde eine
                    den Interessen ihrer Kirche in mehrfacher Beziehung höchst nachtheilige
                    Beschränkung darin erkannt, wenn – wie in vergangenen Zeiten durch Einflußnahme
                    des Staates geschehen ist – die Zahl ihrer Kirchendistrikte und damit auch die
                    Zahl ihrer kirchlichen Oberen herabgemindert worden ist. Sie haben in einer
                    solchen Reduktion nicht nur eine Schmälerung ihres kirchenrechtlichen Bestandes
                    und eine Herabsetzung ihrer öffentlichen Geltung gefunden, sondern durch eine
                    solche auch die natürlichen Bedingungen der gedeihlichen Entwicklung ihres
                    konfessionellen Lebens in empfindlicher Weise beeinträchtigt und gefährdet
                    gesehen. Denn es ist ihnen die Wahrnehmung nicht entgangen, daß in
                    Superintendenzen von übermäßig großer Ausdehnung und mit übermäßig großer
                    Seelenzahl weder das Bewußtsein der kirchlichen Zusammengehörigkeit leicht zum
                    praktischen Ausdruck gelangen, noch die Erfüllung der oberhirtlichen Pflichten,
                    unter denen die kanonische Visitation mit Recht als die vorzüglichste und
                    wichtigste genannt wird, noch überhaupt die Führung eines ersprießlichen
                    Kirchenregimentes in vollkommen befriedigender Weise gesichert erscheinen
                    kann.<lb/>Eben darum ist von evangelischer Seite bis auf die neueste Zeit der
                    Versuch nicht gemacht worden, jenen königlichen Befehl aus der ersten Hälfte des
                    vorigen Jahrhunderts, in Folge dessen bei den evangelisch helvetischen
                    Glaubensgenossen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> anstatt der früher bestandenen 6
                    Kirchendistrikte 4 Superintendenzen nach Maßgabe der damaligen politischen
                    Eintheilung des Landes eingerichtet wurden, als einen Lichtpunkt in der
                    Geschichte der evangelischen Kirche Ungarns darzustellen. Dagegen haben
                    unzählige das Bedürfnis gefühlt und anerkannt, die Anzahl der Superintendenzen
                    zu vermehren und eine zweckmäßigere Eintheilung derselben
                    herzustellen.<lb/>Diesem Bedürfnis kommt der § 26 des kaiserlichen Patentes vom
                    1. September 1859<note xml:id="note_3">Vgl. RGBl 160/1859.</note> wohlmeinend
                    entgegen, indem er unter lit. B die Zahl der evangelisch reformierten
                    Kirchendistrikte vermehrte und ihnen, mit Rücksicht auf die Schwierigkeiten der
                    bei den Evangelischen noch nicht hergestellten Kirchenordnung, provisorisch eine
                    für zweckmäßig erachtete Eintheilung, mit der schon im § 27 desselben
                    kaiserlichen Patentes nachfolgenden Zusicherung gab, daß die weitere
                    Untertheilung dieser Superintendenzen oder die Zuweisung ganzer Seniorate von
                    einer Superintendenz an eine andere, das ist eine anderweitige Eintheilung der
                    Kirchendistrikte, in der Generalkonferenz der Superintendenzen zu berathen und
                    im Wege des <rs type="org" ref="#org_0005">Ministeriums
                        für Kultus und Unterricht</rs> der Allerhöchsten Schlußfassung zu
                    unterziehen sein werde.<lb/>Eine zweckmäßige Abgrenzung der Superintendenzen ist
                    ferner auch aus dem Grunde als eine dringende Nothwendigkeit erkannt worden,
                    weil der Regierung zufolge des § 6 des bezogenen allerhöchsten Patentes die
                    Verpflichtung oblag, die über die evangelischen Unterthanen Seiner k.k. Majestät
                    bisher von den Civilgerichten ausgeübte Ehegerichtsbarkeit ohne längere Säumnis
                    den kirchlichen Gerichten und zwar in erster Instanz den Senioralkonsistorien,
                    und in zweiter Instanz den Superintendential-Konsistorien zu übertragen.
                    Allgemein bekannte Verhältnisse bringen es jedoch mit sich, daß die
                    Gerichtsbarkeit in Ehestreitigkeiten in der überwiegenden Mehrzahl der Fälle von
                    minderbemittelten Personen in Anspruch genommen wird, die ohne schreiende
                    Verletzung der Rücksichten auf Billigkeit und Humanität, nicht in die
                    Nothwendigkeit gesetzt werden dürfen, die Wohlthat der Rechtspflege in zweiter
                    Instanz bei einem Konsistorium zu suchen, das wegen des übermäßig ausgedehnten
                    Komplexes der Superintendenz von den meisten der ihr angehörigen
                    Kirchengemeinden, mithin auch von der überwiegenden Mehrzahl der
                    rechtsbedürftigen Parteien, in einer Entfernung sich befindet, welche diesen
                    Parteien immer sehr drückend, oft unerschwingliche Reisekosten und einen
                    bedeutenden Zeitaufwand verursacht. Die unbemittelten Volksklassen müßten daher,
                    wenn nicht eine zweckmäßige Abgrenzung der kirchlichen Gerichtssprengel
                    stattfinden würde, in der Übertragung der Rechtssprechung in Ehestreitigkeiten
                    der Evangelischen von den Landesfürstlichen Gerichten auf die Kirchengerichte
                    nicht eine Wohlthat, sondern eine schwere Belastung erkennen.<lb/>Es ist nicht
                    anzunehmen, daß diese Motive der Allerhöchsten Anordnung des § 26 des
                    kaiserlichen Patentes vom 1. September 1859 dem intelligenteren Theile der
                    evangelischen Glaubensgenossen helvetischen Bekenntnisses verborgen geblieben
                    sind. Dennoch haben ihre Versammlungen gegen die neue Eintheilung der
                    Superintendenzen H.C. eine entschiedene Abneigung an den Tag gelegt und gegen
                    dieselbe mit wirklicher oder anscheinender Einhelligkeit Einsprache erhoben,
                    ohne auch nur die ernste Absicht erkennen zu lassen, zur Herstellung einer
                    andern, etwa zweckmäßigeren und ihren Wünschen mehr entsprechenden Eintheilung
                    ihrerseits das Erforderliche beizutragen. Die lediglich zur Förderung der
                    Interessen der Kirche und mit möglichster Schonung ihrer Autonomie getroffene
                    neue Einrichtung wurde vielmehr in einem Lichte dargestellt, als ob damit die
                    Vernichtung der Selbstständigkeit der Kirche und die Beschränkung ihrer
                    gesetzlich festgestellten Rechte angestrebt, ja selbst die Religion bedroht
                    werden wäre. Eine gegentheilige Auffassung oder auch nur eine mildere
                    Beurtheilung ist in den größeren Versammlungen der evangelisch reformierten
                    Glaubensgenossen gar nicht und in den Konventen der einzelnen Kirchengemeinden
                    nicht häufig zum Ausdruck gekommen, entweder weil die große Mehrzahl der
                    Lokalkonvente sich in der That der in den großen Versammlungen herrschenden
                    Ansicht angeschlossen, oder weil auf die Kirchengemeinde und ihre Pfarrer eine
                    Einwirkung stattgefunden hat, der zu widerstehen diese nicht die Kraft und nicht
                    den Muth gehabt haben.<lb/>Wird gegenüber diesen Thatsachen in Erwägung gezogen,
                    daß die Ausführung einer neuen Eintheilung der evangelisch reformierten
                    Superintendenzen jedenfalls mit erheblichen Schwierigkeiten verbunden ist, die
                    hauptsächlich aus den Dispositionen über die vorhandenen Stiftungen herrühren,
                    und nur im guten Einvernehmen mit den Betheiligten zur allgemeinen Befriedigung
                    überwunden werden können, wird ferner in Betracht genommen, daß der Staat kein
                    unmittelbares Interesse daran hat, die Vermehrung der evangelisch reformierten
                    Superintendenzen, beziehendlich ihre zweckmäßige Eintheilung zu bewirken, und
                    daß in dem Allerhöchsten Patente vom 1. September 1859 § 27 die weitere
                    Antragstellung in Absicht auf die Abgrenzung der Kirchendistrikte der Konferenz
                    der Superintendenzen vorbehalten ist: so entfällt für die Regierung die
                    Nothwendigkeit, auf der schon im § 26 lit. B des kaiserlichen Patentes
                    vorgezeichneten Eintheilung der evangelisch helvetischen Kirchendistrikte zu
                    beharren, und die Ausführung derselben, gegen den Wunsch der dabei zunächst
                    betheiligten, durch Anwendung von Nöthigungsmitteln zu bewirken.<lb/>In
                    allergnädigster Würdigung dieser Umstände haben Seine kk. Apostolische Majestät,
                    auf allerunterthänigsten Antrag Ihres Ministers für Kultus und Unterricht mit
                    der allerhöchsten Entschließung vom .... zu genehmigen geruht, daß von der im §
                    26 Allerhöchst Ihren Patentes vom 1. September 1859 vorgezeichneten Eintheilung
                    der evangelischen Superintendenzen H.C. Abstand genommen und im Sinne des § 27
                    desselben allerhöchsten Patentes der Generalkonferenz der 4 Superintendenzen
                    A.C. anheimgestellt werde, den ihr etwa gut scheinenden Antrag auf deine
                    zweckmäßige Abgrenzung der Kirchendistrikte zu erstatten und dadurch oder durch
                    Ermittelung anderweitiger, die Handhabung der kirchlichen Rechtspflege nicht
                    erschwerenden und die Parteien nicht übermäßig belastenden Einrichtungen <hi rend="ul">die Übertragung</hi> der Ehegerichtsbarkeit von den weltlichen
                    Gerichten auf die Konsistorien zu ermöglichen.</p>
                <p>In einem zweiten Circularerlasse würde dann angekündigt werden, daß jene
                    allerhöchste Resolution den wesentlichsten Anstand der Abhaltung von Konventen
                    bei den Reformierten behoben habe, daß jedoch die Beschlüße dieser Konvente so
                    lange keine Rechtskraft haben und von den Staatsbehörden in keiner Weise
                    anerkannt werden können, bis in den Lokalgemeinden, dann in den Senioraten und
                    Superintendenzen, gemäß dem im allerhöchsten Patente vom 1. September vorigen
                    Jahres ausgesprochenen Willen Seiner Majestät, nach den Grundsätzen des
                    presbyterialen Organismus, eine fest geordnete und bestimmte Vertretung der
                    berechtigten Glieder der Kirche hergestellt sein wird. Zur Überwachung der vom
                    Staate nicht als gesetzlich und beschlußfähig anerkannten Konvente wird sich die
                    Entsendung eines Sicherheitskommissärs vorbehalten, welcher den Besprechungen
                    beizuwohnen hat. Gesetzesübertretungen werden je nach der Höhe des Vergehens
                    entweder mit einer Ordnungsstrafe geahndet oder dem Strafgerichte zur
                    Amtshandlung überantwortet werden. Ein Verbot gegen die Wahl von
                    Superintendenten und Kuratoren und gegen die nicht autorisierte Abhaltung einer
                    Synode wäre nicht zu erlassen, weil es nicht angezeigt ist, auf die
                    gefährlichsten Mittel der Agitation und des aktiven Widerstandes aufmerksam zu
                    machen.</p>
                <p>Mit den obigen beiden Verordnungen oder wenige Tage nach Publikation derselben
                    wäre die zweite Allerhöchste Entschließung, betreffend die Amnestie
                    kundzumachen.<lb/>Die Formulierung einer solchen ist jedoch sehr schwierig, weil
                    sie motiviert sein, und zugleich die Mahnung enthalten muß, daß gleiche Umtriebe
                    fortan nicht ungestraft bleiben könnten. Sie dürfte ungefähr die folgenden
                    Punkte enthalten.<lb/>In Anbetracht der sichergestellten Thatsache, daß unter
                    denjenigen Personen, die wegen ihrer verbrecherischen Umtriebe gegen die
                    Ausführung des allerhöchsten Patentes vom 1. September 1859 eine
                    strafgerichtliche Untersuchung und Ahndung sich zugezogen haben, auch solche
                    sich befinden, die nicht aus eigenem Antriebe sondern aus Furcht vor den
                    Verfolgungen einer rücksichtslosen Fraktion verbrecherische Handlungen begangen
                    haben, und in Erwägung der Schwierigkeit einer sicheren Unterscheidung der
                    innerlichen Motive, welche eine jede zur strafgerichtlichen Verantwortung
                    gezogene Person zu der verbrecherischen Handlung getrieben haben, haben Seine
                    k.k. Majestät Allerhöchst bewogen gefunden, auf Antrag ..... in Gnade
                    anzuordnen,<lb/>1. daß die wegen einer verbrecherischen Handlung aus Anlaß des
                    bezogenen allerhöchsten Patentes, zufolge strafgerichtlichen Erkenntnisses zur
                    Kerkerstrafe verurtheilten Personen, wenn sie schon die Strafe angetreten haben,
                    aus der Haft entlassen werden;<lb/>2. daß die wegen gleicher verbrecherischer
                    Handlungen schon gefällten, jedoch noch nicht zur Ausführung gelangten
                    Strafgerichtserkenntnisse nicht in Vollzug gesetzt werden.<lb/>3. daß die noch
                    im Zuge befindlichen strafgerichtlichen Amtshandlungen gegen Personen, die sich
                    desselben Verbrechens schuldig gemacht haben, eingestellt werden.<lb/>4. daß die
                    in Folge einer strafgerichtlichen Untersuchung oder eines strafgerichtlichen
                    Erkenntnisses von ihrem Amte suspendierten oder entsetzten evangelischen
                    Pfarrer, Prediger und Lehrer, wenn dem Wiederantritt ihrer Funktionen die
                    betreffende Kirchengemeinde und Schulpatronate nicht entgegen sind, nicht
                    gehindert werden, ihre frühere Stellung wieder einzunehmen.<lb/>Wenn jedoch in
                    der Zukunft die Übertretung des Gesetzes noch vorkommen würden, so wird der
                    vorgeschriebenen Ahndung derselben freier Lauf gelassen werden.</p>
                <p>Mittlerweile würde erfolgen ein orientierendes Circular an die Evangelischen A.C.
                    zur Betreibung der Koordinierung, und die Publikation der Dankadressen.</p>
                <p/>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>