<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="memorandum-reform-verwaltung-od-a3-xxi-d640.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/memorandum-parteiverhaeltnisse-ungarn-od-a3-xxi-d645.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/memorandum-ueber-die-gehaelter-der-universitaetsprofessoren-od-a3-xxi-d648.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Memorandum von unbekannter Hand zur Reorganisation der Verwaltung auf
                    Gemeinde- und Bezirksebene<lb/> o. O., o. D.</title>
            <title type="label">Memorandum von unbekannter Hand zur Reorganisation der Verwaltung auf Gemeinde- und Bezirksebene o. O., o. D.</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB26-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D640</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ein unbekannter Verfasser legt seine Ansichten zur Reorganisation der
                            Verwaltung auf der Ebene der Gemeinden und Bezirke vor. Ziel dieser
                            Neuordnung ist die Entlastung der derzeitigen Verwaltungsbehörden. Der
                            Verfasser schlägt dazu die Schaffung neuer administrativer Organe auf
                            korporativer Basis auf den unteren Verwaltungsebenen vor, denen auch
                            Selbstverwaltungsrechte eingeräumt werden sollen. Der Verfasser sieht
                            darin die Möglichkeit, eine weitere Aufblähung des Verwaltungsapparates
                            zu verhindern und gleichzeitig sachkundige Personen in die Verwaltung zu
                            integrieren. Außerdem würden damit Ressourcen und Beamte für andere
                            Agenden frei, so dass die Regierung auf den mittleren und höheren
                            Verwaltungsebenen viel effektiver arbeiten könne. Das größte Problem für
                            seinen Vorschlag sieht er in der Tatsache, dass durch die politische
                            Entwicklung der jüngsten Vergangenheit die meisten korporativen
                            Gemeinschaften aufgelöst wurden. Er schlägt daher vor, historisch
                            gewachsene Gemeinschaften wieder herzustellen bzw. dass dort, wo Neues
                            geschaffen werde, sehr behutsam vorgegangen werde. In der Folge legt der
                            Verfasser eine mögliche Einteilung der Verwaltung vor. Als kleinste,
                            aber wesentliche Einheiten sieht er die Gemeinden. In diesen sollen
                            Friedensrichter die Verwaltung leiten und in Streitfragen schlichten.
                            Mehrere Gemeinden bilden auf der Grundlage gemeinsamer Interessen und
                            historischer Gemeinsamkeiten einen Gau. Diesem steht ein erblicher
                            Gaugraf vor, der von einem Rat aus den Gemeinden beraten wird. Die
                            möglichen Aufgaben des Gaugrafen werden ebenfalls behandelt. Er nennt
                            insbesondere richterliche Kompetenzen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Mit eigenhändigen Anmerkungen von Leo Thun.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Verwaltung</term>
                    <term>Gemeindeverwaltung</term>
                </index>
                <p>Meine Ansichten über die Mittel zur Vermeidung der Geschäftsüberbürdung der
                    unteren Administrativbehörden fasse ich in folgenden zusammen:</p>
                <p>A. Das dermalige Verhältnis der Arbeitskräfte der Behörden (namentlich der
                    Bezirksämter) zu der Arbeitsaufgabe ist ein absolut unhaltbares: der obwaltende
                    Mißstand steigert sich in beständiger Progression; ein Abhilfe ist unerläßlich;
                    durch Vermehrung des Personals ist diese Abhilfe nicht erreichbar; auf diesem
                    Wege wäre vielmehr – angelangt an der doppelten physischen Unmöglichkeit sowohl
                    die erforderlichen Kosten als das nöthige Personale aufzubringen – eine
                    Katastrophe, ein Zusammenbrechen des Organismus unvermeidlich; diese Katastrophe
                    kann nur auf dem entgegengesetzten Wege, nämlich jenem der Verminderung des
                    Geschäfts vermieden werden; diese Verminderung endlich kann nur zum kleineren
                    Theile durch Vereinfachung und Abkürzungen erfolgen; das durchgreifende
                    Heilmittel, der sichere Ausweg von jener Katastrophe kann nur in der
                    Ausscheidung gewisser Geschäftszweige aus der behördlichen Wirkungssphäre unter
                    Übertragung derselben an andere, zu schaffende Organe gefunden werden.</p>
                <p>B. Die Nothwendigkeit von außerhalb der Hierarchie der Staatsbehörden stehenden
                    Organen, welche berufen sind, einen Theil der Wirkungssphäre auszufüllen, welche
                    jetzt ganz von den Behörden eingenommen wird, drängt sich mit unwiderstehlicher
                    Gewalt zu einer allgemeiner werdenden Erkenntnis.<lb/>Wie können und sollen
                    diese Organe konstituiert sein, damit sie einerseits jenen Beruf ausfüllen,
                    andererseits sich natürlich in den staatlichen und gesellschaftlichen
                    Gesammt-Organismus einfügen?<lb/>Es gibt zwei Hauptrichtungen, welche jeder
                    Konstituierung derselben zu Grunde gelegt werden können.<lb/>Entweder man ruft –
                    folgend den Hauptabstufungen der behördlichen Instanzenordnung – an der Seite
                    jeder dieser Instanzen berathende Ausschüße ins Leben, welche durch Wahl oder
                    direkte Berufung gebildet und deren Rath zu vernehmen die betroffenen Instanzen
                    verpflichtet sind:<lb/>oder man trachtet, natürliche Knotenpunkte sozialer
                    Beziehungen zu finden, in diesen die unter denselben begriffenen Elemente in
                    korporative Gliederung zu bringen; und räumt diesen natürlich sich bildenden und
                    einander überordnenden Organen die Selbstverwaltung ihrer eigenen nächsten
                    Interessen – nicht blos berathend sondern auch ausführend – ein.<lb/>Daß durch
                    Organe der ersteren Richtung nichts gewonnen wäre, liegt auf der Hand. Die
                    Behörden blieben in der vollen Ausübung ihres bisherigen Wirkungskreises, den
                    sie notorischer Weise nicht bewältigen können; anstatt darin erleichtert zu
                    werden, werden sie durch die Beziehungen zu jenen berathenden Organen nur noch
                    mehr belastet, der Gang der Administration wird durch die Einfügung eines neuen
                    Zwischenstadiums nur noch schleppender.<lb/>Die Organe selbst aber werden immer
                    – sie mögen nun durch direkte Berufung oder durch Wahl gebildet werden – außer
                    aller natürlichen Verbindung mit dem Lande – dem Kreise oder Bezirke, den sie
                    vertreten sollen – stehen, zu dessen Vertretung weder berufen noch befähigt
                    sein. Sie werden entweder, wenn sie sich einer gefügigen Haltung befleißen, in
                    kurzer Zeit in Bezug auf ihre Bedeutung, Einfluß und Ansehen auf Null
                    herabsinken, zum mehr oder weniger servilen Echo der Behörden sich gestalten
                    oder doch dafür gehalten werden; oder aber werden sie, wenn sie geleitet von
                    instinktivem oder bewußtem Selbsterhaltungstriebe eine unabhängige Stellung
                    einnehmen wollen, durch die Macht der Umstände gar bald in eine oppositionelle
                        &lt;Stellung&gt;<note xml:id="note_1">Eh. Einfügung von Thun.</note>
                    gerathen, und so nur ein Hinderniß für die Regierung ohne allen Nutzen und
                    Vortheil für dieselbe, eine Quelle von Reibungen und Erregungen sein und den
                    Keim größerer Gefahren in sich schließen.<lb/>Solche Organe wären nichts anderes
                    als das blasseste Miniaturbild repräsentativer Einrichtungen, mit allen ihren
                    Fehlern, Mängeln und Gefahren; deren Konstituierung würde ein Kompromiss mit den
                    pseudoliberalen, durch die jüngste Geschichte endgiltig gerichteten
                    repräsentativen Ideen und Tendenzen sein.<lb/>Dieser Kompromiss kann nur auf
                    zwei Wege führen:<lb/>entweder es zerfällt der künstliche Apparat in Folge
                    seiner Haltlosigkeit oder er entwickelt sich in dem Geiste der ihm zu Grunde
                    liegenden Ideen, bildet sich zu klarer ausgeprägten repräsentativen Formen aus
                    und muß über kurz oder lang gebrochen und gewaltsam wieder hinweggeräumt
                    werden:<lb/>und dies alles ohne daß dem wirklichen, schreienden Bedürfnis,
                    welches oben angedeutet wurde, nur in Einem Punkte entsprochen, dem drückenden
                    Übel abgehalten worden wäre.<lb/>Wenn aber – statt jenes unseligen Dualismus
                    einerseits berathender und andererseits entscheidender und zugleich ausführender
                    Organe in einer und derselben Sphäre – daran gegangen wird, die nun vermengten
                    Attribute staatlicher und gesellschaftlicher Autorität zu sondern und letztere –
                    worunter vor allem die Verwaltung korporativer Interessen zu verstehen sind, an
                    Organe zu übergeben, welche aus der natürlichen Zusammenfassung eben der
                    einzelnen Korporationen hervorgehen, so wird nicht nur die ganze Hierarchie der
                    Behörden von einer erdrückenden Wucht von Geschäften befreit, sondern es wird
                    zugleich der unschätzbare Vortheil erreicht, daß die Verwaltung eben jener
                    Interessen in die Hände derer gelegt wird, welche dieselben am nächsten und
                    unmittelbarsten berühren und von welchen sie gewiß auch mit mehr Sachkunde, mit
                    mehr Liebe und mit mehr Erfolg werden verwaltet werden, als von den an den
                    grünen Tisch gebannten Administrativ Organen erwartet und selbst verlangt werden
                    kann.<lb/>Durch eine solche Ausscheidung leidet die staatliche Gewalt nicht im
                    mindesten, weder an Ansehen, noch an Einfluß oder Stärke. Indem ihre Organe nur
                    den ungehörigen, überflüßigen Ballast über Bord werfen, wird deren Aktion nur
                    freier und eben dadurch kräftiger, und indem die Regierung es aufgibt, alle
                    lokalen, kommunalen und korporativen Interessen bis ins Détail selbst zu
                    administrieren, wird sie auch jenes beständigen zwingenden und executierenden
                    Eingreifens überhoben, welches jetzt einen wesentlichen Theil der Beziehungen
                    der Regierungsorgane zu den Regierten bildet; und während jetzt der Tadel und
                    die Verantwortung für jeden schlechten Weg, für jeden austretenden Fluß, für
                    alle Übelstände mangelhafter Feld- und Fluren-Polizei u. dgl. m. in letzter
                    Linie und selbst unmittelbar immer auf die Regierung zurückfällt, würden künftig
                    hin jene Organe sie zu tragen haben, deren unmittelbaren Obsorge diese
                    Interessen anvertraut sind. Daß aber das Ansehen und die Würde und damit auch
                    die innere Macht der Regierung nur gewinnt, wenn sie in ihrer unmittelbaren
                    Einwirkung sich auf eine höhere Sphäre zurückzieht, sich des täglichen,
                    kleinlichen Eingreifens enthält, sich aber dafür auf natürlich begründete den
                    Bedürfnissen und Interessen entsprechende Organe stützt, und über denselben
                    leitend, temperierend, anregend oder mäßigend waltet, bedarf wohl keines
                    Beweises.<lb/>Soll aber dieses schöne Ziel erreicht werden, so müssen allerdings
                    diese Organe nicht nur in jene Wirkungskreise eingesetzt werden, sondern sie
                    müssen auch selbst auf der natürlichen Grundlage gemeinsamer Interessen
                        korporativ<note xml:id="note_2">Eh. Anmerkung von Thun: ?</note> konstruiert
                    und organisch gegliedert sein.<lb/>Die Erschütterungen der letzten Jahre haben
                    leider die meisten der natürlichen Anknüpfungspunkte verrückt, die historisch
                    gewordenen Grundlagen theils zerstört, theils erschüttert. Es ist unmöglich,
                    dies ungeschehen zu machen; ebenso unmöglich einfach auf jene Grundlagen – als
                    ob sie noch bestünden – zurückzugehen.<note xml:id="note_3">Eh. Bemerkung von
                        Thun am Blattrand: Wohl aber so weit sie noch bestehen, der gerissene Faden
                        der geschichtlichen Entwicklung soll wieder angeknüpft werde.</note>In dem
                    gegenwärtigen Augenblicke muß daher allerdings die Konstruktion das thun, wozu
                    die Möglichkeit eines organischen Werdens nicht mehr vorhanden ist. Sie muß sich
                    aber hiebei möglichst an den Process des Werdens anschließen; kein fertiges
                    Gebäude auf einmal aufbauen wollen, sondern vor allem die noch bestehenden
                    Überreste der früheren Gebilde und die Keime neuer Bildungen aufsuchen, diese
                    thunlichst miteinander verbinden, diesen Keimen Licht und Luft und Raum biethen;
                    in dieser Weise von unten nach oben fortschreitend die Grundlinien der
                    Unterordnung und Einfügung und gegenseitigen Begränzung ziehen; und wenn so der
                    Boden, in welchem jeder Keim wachsen und sich ausbreiten soll, bereitet und
                    abgegränzt ist, die jungen Pflanzungen mit den staatlichen Einrichtungen wie mit
                    schützenden Wällen umgeben und dann abwarten und hoffen, daß der Segen von oben
                    das Wachsen und Gedeihen gebe.</p>
                <p>C. Als unterste Einheit im ganzen staatlichen Organismus denke ich mir die
                    Gemeinden, und zwar gleichberechtigt neben einander stehend die Ortsgemeinden
                    und die gutsherrlichen Gemeinden;<note xml:id="note_4">Eh. Bemerkung von Thun am
                        Blattrand: ? Stadtgemeinde, bäuerliche Gemeinde, gutsherrliche ([?])
                        Gemeinde.</note> die noch tiefer liegenden oder untergeordneten Knotenpunkte
                    und Beziehungen kommen hier nicht in Betracht.<lb/>Der Gemeinde steht - als
                    sozialer Korporation die Verwaltung ihrer eigenen kommunalen Interessen – als
                    Abzweigung der staatlichen Gewalt – im übertragenen Wirkungskreis die Ausübung
                    gewisser Funktionen der rein lokalen Polizei u. dgl. m. zu.<lb/>Aus der Mitte
                    der Vorstände dieser Gemeinde gehen die Friedensrichter hervor, indem Seine
                    Majestät die friedensrichterliche Gewalt vertrauenswerthen Personen, in der
                    Regel unter den gutsherrlichen<note xml:id="note_5">Eh. Bemerkung von Thun am
                        Blattrand: Gutsherren? persönliches Amt?</note> Gemeinde-Vorständen in
                    besonderen Fällen aber auch einzelnen Magistrats- oder Landgemeinde-Vorständen
                    und zwar letzteren auf die Zeit ihrer Amtsführung, ersteren auf Lebenszeit
                    verleiht.<lb/>Diese Friedensrichter haben keine einander ausschließenden Bezirke
                    für ihre Wirksamkeit, sondern sie sind alle gleichberechtigt innerhalb eines
                    gemeinsamen größeren Bezirkes,<note xml:id="note_6">Eh. Bemerkung von Thun am
                        Blattrand: ist den Gewohnheiten des Volkes bei uns fremd; es will an
                        bestimmte Autoritäten gewiesen sein.</note> den ich fürder <hi rend="ul">Gau</hi> nennen, will, weil ich dahin gestellt sein lasse, ob dessen
                    Abgränzung mit jener des dermaligen Administrativ-Bezirkes zusammenfällt oder
                    nicht.<lb/>Es steht jedermann frei, sich innerhalb desselben Gaues an einen oder
                    den anderen Friedensrichter zu wenden.<lb/>Von dem Friedensrichter müssen alle
                    Streitangelegenheiten, welch immer Art, zum Versuche der Vergleichung
                    vorgebracht und nur unter Verweisung der Bestätigung des Friedensrichters über
                    die vor ihm fruchtlos stattgefundene Vergleichungsverhandlung kann die Sache vor
                    den Gerichten anhängig gemacht werden.<lb/>Die vor dem Friedensrichter
                    geschlossenen und von ihm aufgenommenen Vergleiche sind exekutionsfähig.<lb/>Ob
                    dem Friedensrichter noch andere Funktionen zu übertragen wären wie z.B. ein
                    Entscheidungsrecht in gewissen kleinsten Civilsachen oder in Übertretungen der
                    Feld- und Wald-Polizei oder polizeiliche Attribute wie z.B. die Aufnahme einer
                    Art von Verdict in Fällen von unnatürlichem Tode nach vorausgegangener
                    Untersuchung der Leiche oder auch in flagranti delicto die Erhebung des
                    Thatbestandes oder selbst die provisorische Inhaftierung u. dgl. m., oder ob
                    alle diese Attribute höher hinauf gelegt werden solle, betrachte ich als eine
                    offene Frage. Der <hi rend="ul">Gau</hi> (von dem ich oben Erwähnung machte) ist
                    ein Komplex von Orts- und gutsherrlichen Gemeinden, welche auf Grund der lokalen
                    Verhältnisse, der hergebrachten Beziehungen, der gleichartigen Interessen und
                    (bei der ersten Bildung) bis zu einem gewissen Grade selbst unter Mitwirkung der
                    freien Wahl des Anschlußes miteinander zu Einem Ganzen, einer Einheit im
                    staatlichen und gesellschaftlichen Organismus vereinigt werden.<lb/>Jeder Gau
                    gruppiert sich immer um einen bestimmten <hi rend="ul">Vorort</hi> d.h. einen
                    gutsherrlichen Besitz, welchem Seine Majestät dieses Attribut ein für alle mal
                    verleihen wird. Es ist dies eine dingliche Würde, die ich – weil eben kein
                    anderer Name zur Hand ist und um wiederholte Umschreibungen zu vermeiden – <hi rend="ul">Gaugrafschaft</hi> nennen will.<note xml:id="note_7">Eh. Bemerkung
                        von Thun am Blattrand: Vorort und Gaugrafschaft sind offenbar verschiedene
                        Begriffe, ohne Unterscheidung derselben bleibt das ganze Projekt
                        unklar.<lb/>Es handelt sich vorerst um die Wiederherstellung eines Ersatzes
                        für die verloren gegangene topographisch-politische Einheit des Gutskörpers;
                        diese muß stabil sein, dann handelt es sich erst um den Träger der
                        politischen Autorität darin.</note>
                    <lb/>Sie kann nur mit einem
                    landtäflichen, fideikommissarisch<note xml:id="note_8">Eh. Bemerkung von Thun am
                        Blattrand: wird nicht immer sein können.</note> gebundenen Besitze
                    verknüpft werden, geht im Mannesstamme weiter und wird durch jeglichen Akt des
                    Hochverrathes oder Felonie für immer – durch jedes andere entehrende Vergehen
                    aber für Lebenszeit verwirkt.<note xml:id="note_9">Eh. Bemerkung von Thun am
                        Blattrand: wird in der Regel auch in dem Falle der Vorort derselbe bleiben
                        müssen.</note> Der Gaugraf ist einerseits natürliches Haupt des Gaues als
                    Korporation. In dieser Eigenschaft steht ihm ein <hi rend="ul">Gaurath</hi> zu
                    Seite, welcher aus den Vorständen der gutsherrlichen Gemeinden (kraft
                    Viril-Rechtes) und aus den Repräsentanten aller Ortsgemeinden – nämlich den
                    gewählten Vorständen derselben (kraft ihres Amtes) gebildet wird.<note xml:id="note_10">Eh. Bemerkung von Thun am Blattrand: Also denkt man sich den
                        Gau als einen Komplex mehrerer ehemaliger Dominien?</note>
                    <lb/>In den
                    Wirkungskreis des Gaurathes und seines Vorstehers würden nunmehr alle
                    Korporativen Interessen<note xml:id="note_11">Eh. Bemerkung von Thun am Blattrand:
                        gehören in die bezügliche Korporazion.</note> Straßen, Schul- und
                        Pfarrangelegenheiten<note xml:id="note_12">Eh. Bemerkung von Thun am Blattrand:
                        gehören der Schul- und Pfarrgemeinde.</note>, Einquartierungs- und
                    Vorspannsachen, Konkurrenzsachen überhaupt u. dgl. m. gehören. Der Gaugraf ist
                    aber zugleich der Träger größerer, ihm übertragener Attribute der
                    Staatsgewalt.<lb/>Als solcher übt er<lb/>a. ein Schiedsrichteramt in
                    Civilstreitigkeiten;<lb/>b. ein Richteramt in Polizeiübertretungsfällen;<lb/>c.
                    gewisse Funktionen der freiwilligen Gerichtsbarkeit aus.<lb/>ad a. Alle niederen
                    Civilstreitigkeiten (und diese wären eines Theils nach dem Betrage, andern
                    Theils nach der Natur des Gegenstandes zu definieren) müssen, bevor sie vor die
                    Civilgerichtsbehörde gebracht werden dürfen, vor dem Schiedsgerichte verhandelt
                    sein.<lb/>Das Schiedsgericht besteht – unter dem Vorsitze des Gaugrafen – aus
                    einer gleichen Anzahl (zwei oder vier) von Gemeindevorständen (gutsherrliche
                    oder Ortsgemeinden) wovon jeder streitende Theil die Hälfte wählt.<lb/>Bei
                    Stimmgleichheit entscheidet der Gaugraf.<lb/>Die Entscheidung des
                    Schiedsgerichtes ist – bei Streitsachen unter 25 fl – inappellabel; sonst kann
                    zwar dagegen rekurriert werden; wenn aber der Rekurrent beim Civilgerichte
                    keinen günstigeren Spruch erwirkt, so hat er eine Muthwillensstrafe zu
                    zahlen.<lb/>Das Verfahren ist mündlich, summarisch, unter Ausschließung von
                    Vertretung der Partheien durch Advokaten.<lb/>ad b. das Strafrichteramt in
                    kleinen Polizeiübertretungsfällen übt der Gaugraf unter Beistand zweier oder
                    mehrerer von der Regierung bestimmter Friedensrichter des Gaues aus. Er gibt
                    seinen Spruch auf Grundlage subjektiver, moralischer Überzeugung.<lb/>ad c.
                    Endlich übt er – unter Mitwirkung des Gaurathes – gewisse Akte der freiwilligen
                    Gerichtsbarkeit aus.<lb/>Während die Attribute ad a. und b. eine persönliche
                    sind, ist jenes ad c. ein dem Gau als solchem zu kommendes.<lb/>Hierher gehören
                    namentlich die Waisenangelegenheiten, die Verlaß Abhandlungen bis zu einem
                    gewissen Stadium. Zu allen Schreibgeschäften sowohl in eigener Angelegenheit des
                    Gaues als in jenen ad a. b. und c. nimmt der Gaurath die erforderliche Anzahl
                    von Beamten auf.<lb/>Die Geschäfte werden in regelmäßigen, monatlichen oder
                    vierteljährlich festgesetzten Sessionen abgethan.<lb/>Es ist hier, wie schon
                    oben erwähnt von allen einzelnen korporativen Knotenpunkten abgesehen und nur
                    auf jene Rücksicht genommen worden, welche zugleich Träger staatlicher Gewalten
                    sein sollen. Es wird aber vorausgesetzt, daß alle korporativen Elemente, welche
                    in den gewerblichen Genossenschaften, in dem Land- und Stadtgemeindeverbunde, in
                    den wissenschaftlichen Körperschaften, in dem Adelsstande usf. ruhen, zur
                    Geltung gebracht organisch zusammengefaßt und konstituiert werden.<lb/>Auf
                    Grundlage dieser Elemente und auf Grundlage der Gaubildung lassen sich dann in
                    natürlich gemäßem Fortschreiten Kreistage und in höherer Ordnung Landtage
                    bilden.</p>
                <p>Man wird diesem Organismus zunächst vorwerfen, daß er kompliciert sei<note xml:id="note_13">Eh. Bemerkung von Thun am Blattrand: ein natürlich gewordener
                        Organismus verträgt es kompliziert zu sein; nicht aber ein
                        oktroyierter.</note>, aber einerseits ist dies nicht unbedingt vom Übel, ja
                    es wird ein natürlicher Aufbau der Gesellschaft, welcher alle organischen
                    Elemente umschließt und zusammenfaßt, nie jenen einförmigen, ich möchte sagen,
                    symbolischen Charakter haben, welcher den schablonenhaften Behörden-Schemas zu
                    eigen ist; und es ist eben die Einheit in der Mannigfaltigkeit eines natürlichen
                    Organismus der starren Einheit und Einförmigkeit eines künstlichen Mechanismus
                    vorzuziehen. Andererseits bin ich auch fest überzeugt,<note xml:id="note_14">Eh.
                        Bemerkung von Thun am Blattrand: d.h. wir brauchen jedenfalls ein
                        Vergleichsverfahren, einen Bagatellprozess, ganz verschieden davon ist aber
                        die Frage, in welche Hände sie gelegt werden sollen.</note> daß trotz der
                    anscheinenden Compliziertheit, Jedermann vor dem Friedens- und Schiedsrichter
                    doch noch weit schneller und sicherer zu seinem Rechte gelangen wird, als dies
                    jetzt bei den Bezirksämtern und Gerichtshöfen möglich ist.<lb/>
                    <note xml:id="note_15">Eh. Bemerkung von Thun am Ende des Textes: Warum sich nicht
                        lieber darauf beschränken, wieder etwas herzustellen was so nahe als möglich
                        den früheren Dominien stehe, nur allenfalls mit mehr Betonung[?] der Amtstage und
                        gemeinsamen [?] der [?]. – zumindest für [?] [?].</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>