<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="memorandum-orientalische-kirche-od-a3-xxi-d653.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/memorandum-neuorganisation-unterricht-1860-od-a3-xxi-d631.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/memorandum-parteiverhaeltnisse-ungarn-od-a3-xxi-d645.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Memorandum über die Situation der orthodoxen Kirchen<lb/>o. Autor [<rs type="person" ref="#haxthausen-august">August Haxthausen</rs>] o. D. [1857/58]<note xml:id="note_1">Die Zuschreibung zu August Haxthausen und eine mögliche
                        Datierung lässt sich aus einem Brief Thuns an Haxthausen vom 19. Juni 1858
                        sowie einigen Angaben im Memorandum erschließen.</note>
                </title>
            <title type="label">Memorandum über die Situation der orthodoxen Kirchen o. Autor [August Haxthausen] o. D. [1857/58]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB28-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D653</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist und Agrarwissenschaftler August Haxthausen berichtet über die
                            großen Umwälzungen und Probleme, welche den Fortbestand der orthodoxen
                            Kirche bedrohen. Die größten Gefahren für die Kirche sieht er in der
                            modernen Kultur, der sie, in strengen Zeremonien und Formalismus
                            gefangen, nichts entgegensetzen könne. Außerdem setzten die nationalen
                            Bestrebungen der Einheit der orthodoxen Kirche heftig zu, so dass sich
                            die Kirchen mehrerer Länder der Herrschaft des Patriarchats von
                            Konstantinopel entzogen haben. Russland hatte diesen Schritt schon vor
                            zwei Jahrhunderten vollzogen, in jüngster Vergangenheit folgten
                            Griechenland und die Länder des Balkans. Haxthausen betont außerdem,
                            dass die schlechte Ausbildung des Klerus' dazu geführt habe, dass die
                            Priester den aus dem Westen Europas eindringenden modernen Strömungen
                            nichts entgegensetzen konnten.<lb/>In der Folge geht Haxthausen auf die
                            Situation der russisch-orthodoxen Kirche ein, der größten Gruppe
                            innerhalb der orthodoxen Kirchen. Diese Kirche hatte bis zum Einfall der
                            Mongolen auch eine einigermaßen starke Bindung zu Rom. Danach versank
                            die russische Kirche allerdings in einer tiefen Krise und kam vollkommen
                            unter die Herrschaft des Zaren, der das neu geschaffene Patriarchat in
                            Moskau als Machtmittel benutzte. In der Folge berichtet Haxthausen von
                            den Bestrebungen Peters I. auf dem Gebiet der Kirchenpolitik.
                            Anschließend schildert er den zunehmenden Einfluss der protestantischen
                            Theologie auf die Kirche. Negativ wirke sich auch der Abfall der
                            sogenannten Altgläubigen aus. Dieses, auf den ersten Blick, kirchliche
                            Schisma gehe im Kern auf eine politische Spaltung zwischen altrussisch
                            orientierten Kräften und solchen, die sich stärker an Europa
                            orientieren, zurück. Da der Zar auch das Haupt der orthodoxen Kirche
                            ist, werden die Altgläubigen auch in politischer Beziehung als
                            Abtrünnige behandelt, für die das bürgerliche Recht nicht gilt. Um diese
                            missliche Situation zu lösen, wurde daher bereits ins Auge gefasst, dass
                            der Zar seine dominierende Position an der Spitze der Kirche aufgeben
                            solle. Allerdings ist damit die Frage verbunden, ob man sich dann wieder
                            Konstantinopel oder Rom unterstellen solle oder es besser sei, ein
                            eigenes russisches Patriarchat zu bilden. Haxthausen erörtert die
                            Gründe, welche für bzw. gegen die einzelnen Optionen sprechen und kommt
                            zum Schluss, dass der Zar am wenigsten Macht und Ansehen einbüße, wenn
                            die Kirche sich Rom unterstellte. Für ein solches Projekt gäbe es
                            außerdem zahlreiche Fürsprecher und Gebetsvereine, so dass man aus
                            seiner Sicht berechtigte Hoffnung auf eine Vereinigung haben dürfe. Eine
                            mögliche Lösung sieht er in darin, dass sich die russisch-orthodoxe
                            Kirche der griechisch-unierten Kirche anschließe. Dazu solle die
                            Ausbildung des unierten Klerus verbessert werden, wozu auch die
                            katholischen Orden durch die Errichtung von Konvikten beitragen
                            könnten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Unter der Signatur ist eine zweite Version des Memorandums abgelegt, die
                            weitgehend gleichlautend zur hier transkribierten ist.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Orthodoxe Kirche</term>
                    <term>Russland</term>
                </index>
                <p>Memorandum</p>
                <p>Die orientalische Kirche geht in diesem Augenblicke nicht blos großen innern
                    Evolutionen, sondern wie es scheint, offenbar ihrer innern Auflösung entgegen.
                    Sie besitzt zwar die Dogmen und sakramentalischen Heilsmittel der katholischen
                    Kirche, allein da ihr das Papsthum, das lebendige centrum unitatis, das wahre
                    Palladium ächter geistiger Freiheit fehlt, so hat sie keine selbstständige
                    Theologie, keine geistliche Wissenschaft entwickeln können. Sie ist versteinert
                    in ihren äußeren Formen und Ceremonien und vermag nirgends den Angriffen der von
                    allen Seiten auf sie eindringenden occidentalen modernen Cultur mit ihren
                    revolutionären, alles geistliche zu zersetzen strebenden Tendenzen geistig zu
                    widerstehen. Dem fanatischen aber bornirten türkischen Mohamedismus gegenüber
                    hat sie allerdings eine große Lebensfähigkeit gezeigt, allein das Türkenthum hat
                    trotz seiner Verachtung gegen das Christenthum 4 Jahrhunderte hindurch ihren
                    inneren Zusammenhang, ihre mechanische Einheit aufrecht erhalten, indem es das
                    Patriarchat von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Konstantinopel</rs> als einheitliche Handhabe
                    benutzte, um die orientalischen Geister zu regieren und im Zaume zu
                    halten.<lb/>Bei dem allmäligen Zerfalle der türkischen Herrschaft und seit der
                    letzten orientalischen Katastrophe ist nun aber die innere und äußere Zersetzung
                    der in den sämmtlichen Ländern der ehemaligen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_3795c072c57f91f60498888469461cc0">Türkei</rs>
                    bestehenden orientalischen Kirche sichtbar geworden. Äußerlich hat sie
                    insbesondere den Bestrebungen der einzelnen Nationalitäten nach Unabhängigkeit
                    nicht zu widerstehen vermocht. Eine Nationalität nach der andern fällt vom
                    Patriarchenstuhl in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs>
                    ab und versucht, sich als besondere unabhängige Kirche zu formieren. Schon im
                    16. Jahrhunderte formierte sich <rs type="place" subtype="country" ref="#place_8b03977d37e7ead37e052b8b48cf8273">Rußland</rs> als ein die
                    Jurisdiktion und Leitung des Patriarchen in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs> nicht mehr anerkennendes Patriarchat. Nachdem
                    dann <rs type="place" subtype="country" ref="#place_9bbe5cef5dacc0b4666c2a1d1a8b5615">Griechenland</rs> in diesem Jahrhundert das Joch der Türken
                    abgeworfen, trennte auch dieses sich vom Patriarchat und setzte in ähnlicher
                    Weise wie früher <rs type="person" ref="#peter-der-grosse">Peter I von Rußland</rs>
                    eine nicht vom Staate, aber wohl vom Patriarchenstuhle in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs> unabhängige Synode ein. In
                    neuester Zeit hat sich die schismatische slawische Kirche in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> vom Stuhl in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs> als unabhängig erklärt, darauf
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_57441f5036e3278df0a7cf7f317c5805">Serbien</rs>, dann neuerdings die <rs type="place" subtype="country" ref="#place_639eadad90d759aa4081a96c1485bfbc">Moldau</rs>
                    und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_58bbdab01ebaa335f692ff09b5623ca5">Wallachei</rs>. <rs type="place" subtype="region" ref="#place_12442841ac3e0c248bcd5772786ee5a6">Bosnien</rs>, die
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e71001b1eb8b39034e40c856111ba40d">Herzegowina</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_890e7d6ada065165ebbc77c4b7822c37">Bulgarien</rs> stehen in fast
                    offener Empörung gegen ihren griechischen phanariotischen Clerus, wollen
                    nationalen slawischen Ritus und slawischen Clerus, und stehen im Begriffe neue
                    kleine unabhängige Nationalkirchen zu bilden. Schon jetzt bildet demnach die
                    orientalische Kirche nicht mehr eine Einheit, sondern vielmehr zehn durch ein
                    sehr loses Band konföderierte Kirchen.<lb/>Es ist bekannt, wie völlig verdorben
                    und depreviert der orientalische Clerus in seiner Totalität ist. Unter den
                    Mönchen (z.B. des Berges Athos) mögen noch hin und wieder Reste traditioneller
                    Wissenschaft existieren, in der Totalität ist Mönchtum und Weltclerus tief
                    verfallen, roh, unsittlich, ungebildet. Die Simonie herrscht ohne Scheu durch
                    alle Klöster. Er ist demnach auch gar nicht fähig dem von allen Seiten
                    eindringenden westeuropäischen Wissen einen geistigen Widerstand entgegen setzen
                    zu können. Die Bojaren der <rs type="place" subtype="country" ref="#place_639eadad90d759aa4081a96c1485bfbc">Moldau</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_58bbdab01ebaa335f692ff09b5623ca5">Wallachei</rs> lassen ihre Söhne in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs>
                    erziehen oder lassen von dort Gouverneure und Gouvernanten kommen. Die Serben
                    schicken ihre Kinder meist nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>. Im Königreich
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_9bbe5cef5dacc0b4666c2a1d1a8b5615">Griechenland</rs> sind einige nach deutschen Mustern
                    eingerichtete Schulanstalten, und wer das Vermögen hat, schickt seine Kinder
                    nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs> oder dem protestantischen
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>. Überall saugen die jungen Leute nicht blos
                    die modernen politischen, sondern auch die sogenannten freisinnigen
                    nationalistischen religiösen Prinzipien ein, und verbreiten sie in ihren
                    Familien. Die protestantische Mission, insbesondere die englische und
                    nordamerikanische sind ungemein thätig, namentlich in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_9bbe5cef5dacc0b4666c2a1d1a8b5615">Griechenland</rs> und der Levante. Man kann wohl behaupten,
                    daß die Mehrzahl aller nach westeuropäischer Weise gebildeten Leute durchaus
                    rationalistisch, protestantischen religiösen Grundsätze folgen, den Dogmen ihrer
                    orientalischen Kirche ganz entfremdet sind, ihren Clerus tief verachten und nur
                    am Äußern ihrer Kirche als etwas Nationalem festhalten.</p>
                <p>Ich habe hier nur oberflächliche Andeutungen über die Lage und Stellung der
                    sogenannten anatolischen oder konstantinopolitanischen Kirche in ihrem
                    ehemaligen Umfange, wie sie im gegenwärtigen Augenblicke sich uns darstellt
                    gegeben. Ich gehe nunmehr zur Betrachtung desjenigen Theils der orientalischen
                    Kirche über, den die gegenwärtige Denkschrift als den bei weitem wichtigsten
                    ganz besonders ins Auge fassen soll. Während bei der anatolischen Kirche nur
                    gesammelte und sonst zugekommene Notizen mein Urtheil gebildet haben, kenne ich
                    diesen Theil der orientalischen Kirche aus eigenen Auffassungen und
                    Wahrnehmungen und besondre Studien. Es ist das die Betrachtung über die
                    gegenwärtige Stellung und Lage der russischen Kirche und Lage der russischen
                    Kirche, natürlich nur im Allgemeinen und in großen Zügen, da eine Darstellung im
                    Einzelnen den Raum einer Denkschrift weit übersteigen würde.<lb/>Die russische
                    Kirche ist der bei weitem präponderirende Theil der ganzen orientalischen Kirche
                    von altgriechischem Ritus. Mehr als 3/4 der Bekenner der orientalischen Kirche
                    gehören der national-russischen Kirche an. Ihre innere Organisation ist die bei
                    weitem ausgebildetste, auch fehlt es ihr keineswegs gänzlich an
                    wissenschaftlichen Bestrebungen, wie dies bei der anatolischen Kirche der Fall.
                    Die russische Kirche ist eine völlig ausgebildete <hi rend="ul">Staatskirche</hi>, beschränkt auf den russischen Staat. Sie hat in dieser
                    Beziehung den Charakter der Katholizität verloren. Wenn einige schwärmerische
                    Slawomanen von einer russo-slawischen Weltmonarchie träumen, wozu denn auch eine
                    russische Weltkirche gehört, die alle übrigen, natürlich auch die römische in
                    sich aufnehmen soll, so ist doch von solchen Eroberungsgelüsten in der
                    russischen Kirche auch nicht eine Spur vorhanden. In dieser Beziehung ist alles
                    todt, es existiert keine Spur von Missionseifer in ihr. Nur der <hi rend="ul">Staat</hi> hat, insofern es in seinem Interesse lag, eine Anzahl russischer
                    Kleriker aufgefordert, mit Aussicht auf Beförderungen, Belohnungen, Orden etc.
                    mit unter sogar sie gezwungen, als Missionar <hi rend="ul">innerhalb der Grenzen
                        des Reichs</hi> sich zu gerieren. Die Erfolge sind sehr schwach gewesen.
                    doch haben sich aus den sibirischen Völkerschaften eine Anzahl Individuen taufen
                    lassen, man sagt, weil ihnen Belohnung versprochen! Das kleine Völkchen der
                    finnischen Mordwinen ganz umgeben von Russen hat nach und nach die Lebensart,
                    Tracht, Sitte und Sprache der Russen angenommen und seit 300 Jahren etwa denn
                    auch die Taufe, worauf ihnen Kirchen und Popen verliehen worden. Vor 15 Jahren
                    hat ein russischer Bischof in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c16c50f34911d1f5d3924c8267409904">Riga</rs> angefangen, die
                    protestantischen Letten und Esten, welche ihren deutschen Gutsherren wegen
                    mancherlei früheren Druckes herzlich gram sind, zu bearbeiten, um sie zur
                    russischen Kirche überzuführen. Er ließ ihnen durch seine Emissäre versprechen,
                    sie sollten in den kaiserlichen Dominien auf abgabefreies Land angesiedelt
                    werden. Es gelang ihm mit einer großen Anzahl (80.000). Allein das Versprechen
                    wurde ihnen nicht gehalten, und nun hörten sogleich die ferneren Bekehrungen
                    auf. Die eben Bekehrten wollten nun auch wieder abfallen, allein dies wurde vom
                    Gesetz bei Strafe der Versetzung nach Sibirien verboten.<lb/>An dem Abfalle der
                    mit Rom unirten Ruthenen in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_38e2caee56b2073d7403009c9e28a369">Podolien</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d9113a4a0ece0da8589e47019ab7e470">Litthauen</rs> vom römischen Stuhle und ihrer Unterwerfung unter die
                    Synode in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_69c9bde6ded0ee8b59d485a47e2e203f">Petersburg</rs> ist die russische Kirche als solche
                    völlig unschuldig. Es ist eine rein politische Aktion, lediglich durch das
                    Gouvernement von den Zeiten <rs type="person" ref="#katharina-II">Katharinas
                        II</rs> an eingeleitet und beharrlich durchgeführt. Man hat von den
                    Unirten keineswegs einen Übertritt zu dem russischen Glaubensbekenntnis
                    gefordert, man hat nicht einmal das Aufgeben der florentinischen Artikel von
                    ihnen verlangt, man hat sich vielmehr lediglich begnügt, das Land mit dem
                    römischen Stuhl gewaltsam abzulösen und sie dem Synod faktisch zu unterwerfen.
                    Nur die Seminarien hat man russisch eingerichtet in denselben den russischen
                    Katechismus (Mogilas) nur russische Lehrbücher der Theologie eingeführt etc. Man
                    vermeidet es auf das Sorgsamste die Artikel des Concilii florentini zu berühren
                    und hofft diese dann wohl allmälig zu Vergessenheit zu bringen. Obgleich die
                    russische Kirche <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs> als
                    die Mutter ansah, von dort aus auch vielfach Metropoliten, Bischöfe und Clerus
                    erhielt, so blieb sie doch viel länger mit <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> in bald
                    festerer bald loserer Verbindung als <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs> selbst. Erst während der Invasion der Mongolen
                    schliefen diese Relationen allmälig gänzlich ein. So lange die Verbindung mit
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> bestand, stand die russische Kirche mit den
                    übrigen Theilen der katholischen Kirche so ziemlich im gleichen geistigen Niveau
                    und es herrschte damals ein nicht unbedeutendes geistiges und wissenschaftliches
                    Leben in ihr, wovon z.B. die Chronik des Mönches Nestor im Höhlenkloster von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_72275e48a342fa4737ee27db139e835d">Kieff</rs> ein rühmliches Zeichen gibt.<lb/>In
                    der Mongolenzeit sank Kirche und Volk in tiefe Barbarei hinab. <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> war in viele Theilfürstenthümer gespalten
                    unter einem nominellen Großfürsten. Die politischen und staatlichen Verhältnisse
                    mit Westeuropa waren gänzlich abgeschnitten. Die nationale Kirche vegetierte in
                    einem kümmerlichen Leben, das Mönchthum versank in tiefe Unwissenheit, kaum daß
                    man noch die lithurgischen Bücher abzuschreiben vermochte. Das nationale
                    Mönchthum vermochte nicht ein nur einigermaßen würdiges nationales Episkopat aus
                    seinem Schosse zu entwickeln und zu gewähren[?]. <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> erhielt seine Bischöfe lediglich von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs> geschickt, jede Beziehung
                    und Verbindung mit <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> erlosch nunmehr
                    vollständig.<lb/>Endlich wurde das Mongolenjoch abgeworfen, aber die russische
                    Kirche gewann nichts dabei. Sie kam aus der Abhängigkeit des Stuhls von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs> in die sich
                    allmälig entwickelnde Sklaverei des drückendsten Cäsaropapismus der Czaren von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6a04ba950c68304cb108b9ddb2dc5727">Moskau</rs>, die nach und nach die Einheit von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> hergestellt hatten. Die Czaren hielten
                    anfangs noch die Verbindung mit dem Patriarchen von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs> fest. Die langjährigen
                    Verbindungen, die alte Sympathie des Clerus und Volkes zu dieser Mutterkirche
                    ließen sich nicht so leicht zerreißen. Aber der Patriarchenstuhl in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs> war damals schon kirchlich
                    und moralisch tief gesunken. Der Bruch mit <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> hatte ihm
                    jeden politischen, jeden tieferen kirchlichen Halt, jede Freiheit der äußern und
                    der geistigen Bewegung geraubt. Das Patriarchat war längst als eine Handhabe in
                    die weltliche byzantinische Staatshierarchie eingefügt. Die Patriarchen waren
                    gefügige Knechte des Kaisers geworden, welche affektiv die Kirche despotisch
                    beherrschten.<lb/>Diese erniedrigende, Recht- und wertlose Stellung gewährte und
                    gestattete dann dem Patriarchen nun auch dem Czaren von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6a04ba950c68304cb108b9ddb2dc5727">Moskau</rs> gegenüber eben keine hohe kirchliche Haltung.
                    Er ließ sich alles von ihm gefallen, und befolgte seine scheinbar als Bittgesuch
                    vorgetragenen Befehle unbedingt, um nur den äußern Schein der patriarchalen
                    Oberherrschaft zu retten. Aber auch dieser wurde den Czaren allmälig lästig.
                    Längst hatten die Czaren es sich nicht mehr gefallen lassen, daß die Patriarchen
                    Griechen, Bulgaren etc. als Bischöfe und Metropoliten nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> sendete. Der Czar setzte vielmehr nach
                    Willkür Einheimische, die in der Regel noch gefügiger als die Fremden waren als
                    Bischöfe ein und ab, kaum wurde noch zum Schein die Bestätigung von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs> nachgesucht. Hin und wieder
                    kamen aber doch noch Appellationen nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs> vor und wenn sie auch weiter keine Folge hatten,
                    als etwa demüthige Vorstellungen und Bitten des Patriarchen beim Czaren, so
                    fanden diese doch solche, wenn auch entfernte Kenntnisnahmen der Patriarchen von
                    russischen innern Kirchenangelegenheiten unbequem und setzten im 16ten sec.
                    ohneweiters ein inländisches nationales Patriarchat in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6a04ba950c68304cb108b9ddb2dc5727">Moskau</rs> ein, welches bald völlig unabhängig von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs> ward. Sie
                    erzwangen die Einwilligung und Anerkennung der vier orientalischen Patriarchen
                    wie man behauptet durch klingende Überzeugungsmittel und durch die Drohung, man
                    werde sich sonst mit <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> einigen.<lb/>Das nationale
                    Patriarchat entsprach aber dennoch nicht ganz den Wünschen der Czaren. Selbst in
                    untergeordneten Kreisen hat jedes Streben, jede Erlangung einer Einheit mehr
                    oder weniger segensreiche Folgen von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs>,
                    trotzdem daß die Patriarchen von den Czaren nach willkürlicher Wahl eingesetzt
                    wurden, waren in der Mehrzahl ehrenwerthe und ein Paar: <rs type="person" ref="#philaret-von-moskau">Romanoff</rs> und <rs type="person" ref="#nikon">Nicon</rs>
                    sogar würdige kirchliche Gestalten. Sie bestrebten sich nach Kräften, die Kirche
                    und den Clerus innerlich zu heben, ja sie wagten es zuweilen sogar mit
                    Lebensgefahr den Czaren mahnend gegenüber zu treten. Die äußerlich glänzendste
                    Zeit des russischen Patriarchats war, als <rs type="person" ref="#philaret-von-moskau">Romanoff</rs> Patriarch und sein eigener Sohn <rs type="person" ref="#michael-I">Czar</rs> war, die inhaltsreichste und würdigste aber
                    als <rs type="person" ref="#nikon">Nicon</rs> den Patriarchenstuhl inne hatte, ein
                    Mann von großem, edlem, kirchlichem Charakter. Sein Kampf um das Recht der
                    Kirche, in passiver, demüthiger aber doch fester Haltung, mit den Czaren und der
                    weltlichen Macht geführt, sein Sturz und sein Exil, herbeigeführt durch die
                    jämmerliche Niederträchtigkeit der 4 orientalischen Patriarchen, die die Sache
                    der Kirche gerade im entscheidenden Augenblicke verriethen, und wie man weiß von
                    Czaren bestochen dem <rs type="person" ref="#nikon">Nicon</rs> Unrecht gaben, sind
                    ungemein lehrreich für die Beurtheilung des russischen Nationalcharakters und
                    die Schwäche aber auch den Keim der innern Kraft und Würde der russischen
                    Kirche, die wie ich glaube, dereinst berufen sein wird, eine hohe Stellung und
                    Mission innerhalb der katholischen Kirche unter den centrum unitatis
                    einzunehmen.<lb/>Mit <rs type="person" ref="#nikon">Nicon</rs> war die Kraft des
                    Patriarchats in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_65f7b8e17e93bc2a87843d99e82c08a5">Russland</rs> gebrochen. Seine Nachfolger waren
                    schwache fügsame Männer. Es sank in der öffentlichen Meinung und Achtung des
                    Volkes, weil die Träger desselben nicht inponierten. Eigentlich aber hat es nie
                    feste kirchliche Wurzel in den Herzen des Volkes geschlagen. Es war eine
                    willkürliche von der weltlichen Macht eingesetzte fremde Pflanze. In den
                    Volksgefühlen und Traditionen lebte nur der ferne Patriarch von Zaarigorod
                        (<rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs>) als wahres
                    Haupt der russischen Kirche. So konnte demnach <rs type="person" ref="#peter-der-grosse">Peter I</rs> das Patriarchat ohne Gefahr und bei ganz gleichgültiger
                    Haltung des Volkes dieser Veränderung gegenüber abschaffen, und den noch jetzt
                    vorhandenen dirigierenden Synod einsetzen, nachdem er sich zuvor die
                    Einwilligung um Anerkennung der 4 <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs>
                    gegenüber stets fügsamen Patriarchen des Orients verschafft hatte. Von da an bis
                    in die neueste Zeit herrschte in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> der
                    ausgebildetste und unumschränkteste Cäsaropapismus, wie er selbst in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9fd2944e553470683afe28fe5f1a1ae">Byzanz</rs> nie geherrscht hat. Der dirigirende Synod wird
                    lediglich jeweilig und willkürlich zusammengesetzt. Der Kaiser ernennt dessen
                    Mitglieder aus den vorhandenen Bischöfen, aber nicht einmal lebenslänglich,
                    sondern nur für so lange es ihm beliebt. Macht einer eine ernste Opposition, so
                    wird er zur nächsten Sitzung nicht mehr einberufen, sondern statt seiner ein
                    Anderer, Fügsamerer. Der Kaiser präsidiert und entscheidet selbst oder durch
                    einen von ihm Ernannten. Während der Regierung des Kaisers <rs type="person" ref="#nikolaus-I">Nikolaus</rs> war dies lange Jahre hindurch der
                    Husarengeneral <rs type="person" ref="#protasov-nikolaus-alexandrovic">Protassoff</rs>.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#peter-der-grosse">Peter
                        I.</rs> ließ sich die Ausbildung des Clerus einigermaßen angelegen
                    sein, er errichtete meist in jeder Exarchie ein Seminarium, und gab diesen eine
                    Einrichtung, die unter <rs type="person" ref="#katharina-II">Catharina II.</rs> und
                        <rs type="person" ref="#nikolaus-I">Nicolaus I</rs>. zwar im Einzelnen
                    modifiziert wurde, jedoch im Ganzen noch besteht. Die Schuleinrichtungen sind im
                    Ganzen nach dem Muster der Jesuitenschulen und deutscher Seminarien gebildet,
                    die Lehrbücher aller weltlichen Scienzen sind fast sämtlich Übersetzungen
                    deutscher, meist protestantischer Bücher. Unter Kaiser <rs type="person" ref="#nikolaus-I">Nikolaus</rs> wurden fast jährlich eine Anzahl
                    fähiger Popensöhne nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> auf protestantische
                    Universitäten zum Studieren geschickt, um sich als Lehrer für die Universitäten
                    und Seminarien auszubilden. Dieselben haben in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs>,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d72261a58f8777c2da6598d43adbbf2b">Halle</rs> etc. nicht blos Philosophie bei <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegel</rs> und seinen Schülern
                    gehört, sondern auch protestantische theologische Collegien frequentiert. Ich
                    war sehr verwundert selbst auf den größten russischen geistlichen Akademien und
                    Seminarien offen Hegelsche Philosophie und zwar der extremsten
                    verhüllt-pantheistischen Sorte tradieren zu hören. Der etwas gebildetere und
                    gelehrte Clerus namentlich die Bischöfe und der höhere Mönchsklerus verstehen
                    fast alle deutsch, wenn sie es auch nicht sprechen, sie kennen fast alle die
                    deutsche besonders die protestantische theologische Litteratur, selten etwas von
                    katholischer Litteratur, verachten, wenn sie französisch verstehen in der Regel
                    die französische Theologie; nennen <rs type="person" ref="#bossuet-jacques">Bossuet</rs> und <rs type="person" ref="#fenelon-francois">Fenelon</rs>
                    Rhetoren. Auf den Studientischen der Bischöfe fand ich in der Regel die Werke
                    von <rs type="person" ref="#schleiermacher-friedrich">Schleiermacher</rs>,
                        <rs type="person" ref="#ammon-christoph">Ammon</rs>, <rs type="person" ref="#neander-august">Neander</rs> etc. Ich fand in diesen höheren
                    klerikalen Kreisen durchschnittlich protestantische Sympathien. In vertrauten
                    Gesprächen aber enthüllten sich mir so ziemlich vollständig
                    protestantisch-theologische Doktrinen. Ein hochstehender Geistlicher, der nicht
                    wußte, daß ich Katholik war, (im Ausland gilt jeder deutsche Reisende als
                    Protestant) antwortete, als ich meine Meinung äußerte, es scheine mir, als ob
                    zwischen den russischen und römischen Prinzipaldogmen nur wenige Differenzen
                    seien. "Wir haben mit <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> in der Theologie und dem
                    Gottesdienst sehr wenig Gemeinsames, nur Formen, nur Zeremonien sind ähnlich."
                    "Über das Meßopfer? die Transsubstantiation?" "Das ist ein Ceremoniale, eine
                    Liturgie, die Meinung über die Bedeutung steht nicht dogmatisch fest, in älteren
                    Zeiten haben allerdings manche an eine Transsubstantiation geglaubt, gegenwärtig
                    nähern sich die meisten der theologischen Meinung <rs type="person" ref="#luther-martin">Luthers</rs>, daß man beim Empfang der Communion auch Christus
                    leiblich empfange. Viele von uns glauben auch nur an einen geistigen Empfang,
                    wie die Reformierten. Aber wir halten streng fest an allen auch den kleinsten
                    Ceremonien und allem liturgischen, es ist ehrwürdig seines Alters halber, es ist
                    aber zugleich national und ganz verwachsen in den Sitten und dem Charakter des
                    russischen Volkes. Wir werden uns hüten je hieran zu rühren, etwas abzuschaffen,
                    oder neues einzuführen." Selbst der jetzige Metropolit <rs type="person" ref="#drosdow-philaret">Philaret von Moskau</rs> hat vor länger als 30
                    Jahren einen Katechismus<note xml:id="note_2">Vgl. Philaret Drosdow, Prostrannyj
                        christianskij katichisis, St. Petersburg 1823.</note> herausgegeben, der
                    wenn auch etwas verschleiert, durch und durch protestantische Prinzipien
                    enthält. Er war denn auch deshalb vom Synod verboten und unterdrückt. Seitdem
                    haben sich die Überzeugungen von Philareth geändert, er ist gegenwärtig nebst
                    dem Metropoliten von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_72275e48a342fa4737ee27db139e835d">Kiew</rs> die Stütze der Orthodoxie in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> geworden, und sein neuerer
                    Katechismus ist so orthodox, daß selbst vom katholischen Standpunkte aus kaum
                    eine Häresie (mit Ausnahme der Definition über die Kirche, in welcher der Pabst
                    übergangen ist) nachgewiesen werden möchte. Innerlich ist demnach der Clerus der
                    russischen Kirche theologisch tief in sich gespalten. Der orthodoxe Theil fühlt
                    dabei recht gut, daß jeder Bischof isoliert für sich steht, daß der Synod gar
                    keine kanonische Berechtigung hat, und daß nur im Cäsaropapismus eine
                    despotische Einheit, aber freilich eine unberechtigte, faktisch besteht.<lb/>Die
                    russische Kirche ist jetzt ganz arm. Sie hängt in Bezug auf ihre Subsistenz,
                    Unterhaltung des Gottesdienstes, Gehälter des Clerus und der Kirchendiener
                    lediglich vom Staate ab. Die Bischöfe haben einen sehr kärglichen Gehalt, sie
                    genießen aber, da sie zugleich Vorsteher der Hauptklöster sind, noch allerhand
                    Emolumente und Einkünfte. In der Regel lassen sie auch Katechismen und
                    liturgische Bücher drucken, welche die Popen für theures Geld kaufen <hi rend="ul">müssen</hi>. Vielen wirft man vor, daß ihre Hände bei Besetzung
                    der Kirchenämter nicht rein bleiben. Früher war die Kirche sehr reich,
                    insbesondere die Klöster. Das berühmte Kloster Troitze bei
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6a04ba950c68304cb108b9ddb2dc5727">Moscau</rs> besaß über 100tausend Leibeigene, was jetzt
                    etwa ein Kapitalvermögen von 80.000.000 fl repräsentieren würde. <rs type="person" ref="#peter-der-grosse">Peter I</rs>. setzte alles Kirchengut unter
                    weltliche Administration, und ließ dem Clerus Sustentationen auszahlen,
                        <rs type="person" ref="#katharina-II">Catharina II.</rs> konfiszierte alles
                    Kirchengut zu Gunsten des Staates. Die wenigen Hauptklöster, namentlich die in
                    welchen die Bischöfe residieren, erhalten vom Staate einige Subsistenzmittel,
                    die übrigen Mönche und Nonnen leben von Handarbeit und Almosen. Eben in die
                    vornehmen Klöster treten aber die meisten Individuen nur ein (wie aus gleicher
                    Absicht in die Staatsanstalten) nämlich um eine geistliche Carriere bis zum
                    Bischof hinauf zu machen. Die Weltgeistlichkeit, die Popen oder Pfarrer sind
                    neuerdings durch den <rs type="person" ref="#nikolaus-I">Kaiser Nicolaus</rs> wenn
                    auch nicht reichlich doch mit festem Einkommen fundiert. Sie haben in den
                    Gemeinden eine Landdotation und bestimmte feste Geldeinnahmen zugetheilt
                    erhalten.<lb/>Die oben bezeichnete Theilung und Spaltung im Clerus in einen
                    orthodoxen und einen protestantisierenden umfasst nur die höhere gebildetere
                    Geistlichkeit. Die Weltgeistlichkeit auf dem Lande ist roh, ungebildet und
                    unwissend, aber traditionell orthodox, ebenso die eigentlichen, wirklichen
                    Mönche, die aus frommem Beruf in die Klöster eingetreten, die höheren weltlichen
                    Würden, Adel, Beamte, Militär haben mehr oder weniger eine moderne französische
                    Bildung erhalten. Sie sind zum Theil sehr frivol, depraviert, wenig religiös,
                    aber festhaltend an dem Äußern der Kirche als etwas unantastbarem
                    Nationalem.<lb/>Die jüngere Generation zeichnet sich dagegen durch ein
                    fanatisches Festhalten und Vertheidigen der orthodoxen Kirche als dem Palladium
                    des russischen Volkes aus.<lb/>Das gemeine russische Volk ist tief religiös,
                    tief gläubig, jedoch ohne Erkenntnis. Es weiß von den Lehren der Kirche wenig
                    aber <hi rend="ul">lebt</hi> in ihr mit der tiefsten Hingebung.<lb/>Von jener
                    Spaltung im höheren Klerus in einen orthodoxen und einen protestantisierenden
                    Theil weiß und erfährt das Volk nichts. Der Clerus ist dem Volke gegenüber nur
                    der Träger der Sakramente und des gottesdienstlichen Ceremoniale. Belehrung,
                    Katechisation ist fast unbekannt. In der Regel belehren die Eltern ihre Kinder
                    über das Verhalten im Leben und in den Kirchen, das Bezeichnen mit dem Kreuze,
                    gepredigt wird nur ausnahmsweise in den Kathedralen, sonst nirgends, ja es ist
                    den Popen verboten und wird nur ausnahmsweise gestattet. Von Seelsorge ist
                    nirgends die Rede. Die Ohrenbeichte hat sich in eine allgemeine Confession der
                    Sünden der Gemeinde aufgelöst, nur wenn ein Beichtkind es besonders und
                    ausnahmsweise fordert, hört der Pope ihm die Beicht.<lb/>Es ist aber eine andere
                    Spaltung in der Kirche vorhanden, die effektiv unendlich bedeutender ist als
                    jene theologische Spaltung in dem höheren Clerus. Es ist dies der essentielle[?]
                    Abfall der sogenannten Altgläubigen (Staroverzi) von der orthodoxen Kirche. In
                    der Mongolenzeit, wo Rußland in eine Menge Fürstenthümer getheilt war, waren
                    alle kirchlichen Zustände tief gesunken, es begann die größte Unwissenheit und
                    Barbarei zu herrschen. Kaum konnten die Mönche noch schreiben, in die
                    liturgischen Bücher schlichen sich eine Menge von verschiedenen Lesarten ein,
                    verfälschte Worte, die zum Theil sinnlos, z.Th. Irrthümer hervorbrachten und
                    befestigten.<lb/>In den einzelnen Fürstenthümern wurden solche Abschriften mit
                    ihren Irrthümern feststehend, auch in den Ceremonien bildeten sich Abweichungen.
                    Als nun die Großfürsten von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6a04ba950c68304cb108b9ddb2dc5727">Moskau</rs> allmälig die
                    Theilfürsten entthronten, und die Einheit <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußlands</rs> wiederhergestellt, als dann durch Errichtung des
                    Patriarchats auch Kraft und Einheit ins Kirchenregiment gekommen, da begannen
                    die Patriarchen alles zu revidieren und zu berichtigen. Patriarch <rs type="person" ref="#nikon">Nicon</rs> vollendete das Werk 1662–1666. Er sendete
                    gelehrte Mönche nach den Klöstern des Berges Athos und ließ die ältesten
                    wichtigen Handschriften kopieren, ließ daraus ein alles umfassendes großes
                    lithurgisches Werk redigiren. Legte es den vier orientalischen Patriarchen zur
                    Approbation vor und promulgierte dessen Einführung auf einer
                    Nationalsynode.<lb/>Im Allgemeinen wurde die neue Ordnung der Dinge ziemlich
                    leicht eingeführt, allein hin und wieder fanden sich fanatische Priester, die
                    sich jeder Abweichung vom Hergebrachten, jeder Verbesserung der Irrthümer, die
                    sie natürlich nur eine willkürliche Neuerung nannten, widersetzten. Ihre
                    Gemeinden folgten ihnen aus tiefem traditionell religiösem Sinn. Anfangs schien
                    die Sache unbedeutend, aber allmälig bildete sich ein vollständiger Abfall von
                    der orthodoxen Staatskirche aus. Sogar einige Bischöfe scheinen sich auf die
                    Seite der abgefallenen geschlagen zu haben, wenigsten finden wir, daß sie im 17.
                    und 18. sec. Bischöfe gehabt haben, die ihnen Popen geweiht. Diese Kirchenpartei
                    nannte sich selbst Staroverzi (Altgläubige) vom Gouvernement und der
                    Staatskirche wurden sie Roskolniki (Ketzer) genannt.<lb/>In Bezug auf die
                    Realitäten der Sache selbst hatten der Patriarch und die Staatskirche unstreitig
                    recht, nur Unwissenheit und hartnäckiger Eigensinn scheint die Opposition
                    hervorgerufen zu haben. Fasst man aber die Sache von einem höheren Standpunkte
                    und zwar im gegenwärtigen Augenblicke auf, so kann man nicht umhin den
                    Staroverzen im Prinzip recht zu geben.<lb/>Sie argumentieren und sprechen in
                    folgender Art: "Wir haben unsere Gebräuche und Ceremonien von unseren Eltern
                    ererbt, diese wieder von den ihrigen und so weiter bis zu den Aposteln hinauf.
                    Ihr von der orthodoxen Kirche behauptet, das seien Irrthümer und wollt das mit
                    allerhand alten Schriften und Zeugnissen fremder Klöster in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_9bbe5cef5dacc0b4666c2a1d1a8b5615">Griechenland</rs> etc. beweisen. Ihr sagt ferner, das Meiste
                    von dem, worin wir von euch abweichen sei ohne Bedeutung und keine Hauptsache,
                    ob man den Bart abscheren oder wachsen lasse sei gleichgültig. Wir aber meinen,
                    in religiösen Dingen ist nichts gleichgültig und unbedeutend, alles ist von den
                    Aposteln und der alten Kirche angeordnet, ihnen soll man <hi rend="ul">unbedingt</hi> gehorchen. Wir sollen den Aposteln und Heiligen in allen
                    Dingen nacheifern, also auch im Äußern. Christus, die Apostel, alle Heiligen
                    erscheinen auf den heiligen Bildern mit Bärten. Christus sagt: "Ich bin nicht
                    gekommen um das Gesetz des <rs type="person" ref="#moses">Moises</rs> aufzuheben,
                    sondern um es zu erfüllen. Im Gesetz <rs type="person" ref="#moses">Mosis</rs> aber
                    steht ausdrücklich, daß man den Bart nicht abschneiden dürfe. Wir halten es also
                    für Sünde es zu thun, ihr aber erklärt, es sei keine Sünde. Ist ein solcher
                    verschiedener Ausspruch unbedeutend und ohne Folgen? Wer von uns Recht hat, wer
                    entscheidet es? Ihr seid ja Parthei, also könnt ihr es nicht! Aber auch die
                    sämmtlichen Patriarchen des Orients können es nicht; Zwischen uns entscheidet
                    nur ein allgemeines Conzilium, und das kann nur gehalten werden, wenn auch der
                    Papst von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> und die abendländische Kirche hinzutritt.
                    Bis dahin müssen wir Euch für Neuerer und Verderber des alten traditionellen
                    Ritus halten. Der deutsche <rs type="person" ref="#luther-martin">Luther</rs> hat
                    auch einst behauptet, er wolle nur das älteste Christenthum der Aposteln
                    wiederherstellen, und ihn haltet ihr ja doch auch für einen <hi rend="ul">Ketzer</hi>."<lb/>Demnach müßte es ungemein auffallen, und man frägt mit
                    Recht, wie ist es möglich, daß sich eine Spaltung fast zwei Jahrhunderte
                    hindurch erhalten hat, und zwar mit stetem Zunehmen, die durch keine
                    Verschiedenheit in den Dogmen, durch keine theologische Gegensätze begründet
                    ist, sondern lediglich auf ursprünglich unwesentlichen Abweichungen in einigen
                    Ceremonien und Gebräuchen beruht? Und wenn es auch nicht erklärlich ist, daß
                    die, bei welchen jene kleinen Unterschiede seit Generationen bestehen, sie
                    eifersüchtig und hartnäckig festhalten und bewahren, wie kommt es, daß noch
                    jetzt vor unseren Augen täglich eine große Zahl russischer Bauern und Städter
                    von der orthodoxen Kirche abfallen, und sich jenen Schismatikern mit ihren
                    kleinen Cerimonienunterschieden zugesellen, ungeachtet sie ungemein einbüßen,
                    und deshalb auf alle Weise verfolgt werden?<lb/>Dieses Faktum des Fortbestehens
                    und der Zunahme hat eine tiefere nationale und politische Grundlage im
                    Hintergrund: Jene religiöse und kirchliche Spaltung ist wirklich zugleich eine
                    mächtige nationale und politische Spaltung. Die religiösen
                    Zeremonialunterschiede namentlich das Bezeichnen mit dem heiligen Kreuze,
                    welches die Staroverzen etwas anders machen als die kirchlich orthodoxen ist
                    zugleich die Fahne und das Erkennungszeichen jener sich seit mehr als anderthalb
                    Jahrhunderten entwickelnden und stets mächtiger werdenden Opposition des
                    nationalen Altrussenthums, gegen das Eindringen der Ideen, der Kultur, der
                    Einrichtungen, Organisationen und Institute von Westeuropa.<lb/>
                    <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> hat keine allmälig von einer aus der
                    Nationalität hervorgewachsene Entwicklung und Bildung gehabt. Seine Zaren und
                    späteren Kaiser haben, um <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> rasch auf
                    einen höheren politischen Standpunkt zu heben, gesucht, die westeuropäische
                    Bildung, die Einrichtungen im Staatsleben, die Formation der Kriegsmacht, das
                    Beamtenwesen überall rasch, gewaltsam einzuführen und nachzuahmen. Nirgends hat
                    man die alten nationalen Sitten und Rechtsgewohnheiten gepflegt. Daß hiedurch
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> das geworden, was es geworden, ist
                    unbestritten. Seine europäische Machtstellung ist hiedurch begründet. Allein es
                    hat sich auch dadurch bei dem gemeinen Russen ein tiefer Widerwillen ja Haß
                    gegen alles Fremde und die Fremde (die Niemtock, worunter meist die herrschende
                    Deutschen verstanden werden) entwickelt.<lb/>Die Depravation der höheren Stände,
                    des Adels, der Beamten der Offiziere ist sprichwörtlich geworden. Sie alle üben
                    einen großen materiellen Druck auf den gemeinen Russen, der bis jetzt nur noch
                    einen passiven Widerstand leistet. Allein, wehe <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs>, wenn sich dort eine Revolution ausbilden sollte! In den
                    höheren Ständen sind die Lehren der Revolution vom vulgären Liberalismus bis zum
                    Communismus und Socialismus tief, freilich meist unverdaut, eingedrungen.
                    Wühlereien und Werbungen aller Art werden seit lange getrieben. Es geschah dies
                    schon zu <rs type="person" ref="#alexander-I">Alexander I.</rs> Zeiten, die eiserne
                    Hand des Kaisers <rs type="person" ref="#nikolaus-I">Nicolaus</rs> hielt dann Alles
                    nieder, jetzt wo <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> auch vom Gouvernement
                    selbst in die Epoche neuer Entwicklungen und Evolutionen eingeführt wird, regen
                    sich auch dort alle revolutionären Partheien und Elemente. Die Ereignisse,
                    welche sich in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> jetzt entwickeln sind
                    in ihren Folgen nicht vorauszusehen.<lb/>Die größte Gefahr, welche in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> die Grundlage ist, auf welcher jede
                    Opposition, jede Revolution sich basieren wird, ist das halb religiös, halb
                    politisch-oppositionelle Starowerzenthum. Das beweisen Fakten der Geschichte und
                        <hi rend="ul">Zahlen</hi>. Seit fast 200 Jahren haben alle revolutionären
                    Bewegungen das Staroverzenthum zum Hintergrund gehabt, so insbesondere die
                    mächtigste, den Strelitzenaufstand unter <rs type="person" ref="#peter-der-grosse">Peter
                        I</rs> und den Aufstand von <rs type="person" ref="#pugatschow-jemeljan">Pugatschieff</rs> unter <rs type="person" ref="#katharina-II">Catharina
                        II.</rs> Was die Zahlenverhältnisse betrifft, so gebe ich folgende,
                    die größte Aufmerksamkeit und sehr ernstes Nachdenken erweckende: Zur Zeit
                        <rs type="person" ref="#peter-der-grosse">Peter I.</rs> rechnete man 600.000
                    bis 800.000 Staroverzen. Als ich 1843–1844 in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> war, rechnete man fünf bis 6 Millionen. Gegenwärtig geben
                    offizielle Quellen an, daß 15 Millionen von der orthodoxen Kirche abtrünnige
                    Roskolniki (Staroverzen) existieren, mit anderen Worten, daß fast 1/3 der der
                    russischen Kirche Angehörigen von derselben abgefallen sind!<lb/>Der Monarch des
                    russischen Staates kann gegen seine andersgläubigen Unterthanen Toleranz und
                    religiösen Schutz üben. Er vermag dies den Katholiken, Protestanten, Juden und
                    Mohamedanern gegenüber, anders aber ist seine Stellung den Staroverzen
                    gegenüber. Er ist das Oberhaupt der orthodoxen Kirche, die Staroverzen aber
                    bilden nicht etwa eine andere Confession, sie gehören zur orthodoxen Kirche, sie
                    bekennen dies selbst. Sie sind ihr aber ungehorsam und abtrünnig, weil sie
                    behaupten, die Träger der Kirche hatten sich häretische Irrthümer zu Schulden
                    kommen lassen. Das kann das Oberhaupt dieser Kirche weder zugestehen noch
                    dulden, er ist verpflichtet, die Abtrünnigen zu strafen, sie entweder mit Güte
                    oder mit Gewalt zu Kirche zu bringen, oder sie aus dem Lande zu jagen. Die
                    russischen Monarchen haben seit 200 Jahren die Staroverzen bald verfolgt, bald
                    ignoriert, bald mit Güte und Nachgiebigkeit zur Kirche zurückzuführen gesucht.
                    Alles völlig ohne Erfolg! Ihre Zahl hat stets zugenommen. Kaiser <rs type="person" ref="#nikolaus-I">Nikolaus</rs> hat mit eiserner Strenge gegen sie
                    verfahren. Das russische Gesetzbuch besagt, daß in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_8b03977d37e7ead37e052b8b48cf8273">Rußland</rs>
                    nur <hi rend="ul">der</hi> bürgerliche Rechte habe, der in der orthodoxen Kirche
                    oder in den tolerierten Kirchen getauft und eventuell getraut sei. Da nun die
                    Staroverzen sich hartnäckig weigern, sich in der Kirche trauen und ihre Kinder
                    daselbst taufen zu lassen, so ist die Folge ipso jure, daß den bürgerlichen
                    Gesetzen gegenüber ihre Ehen nur Konkubinate, ihre Kinder Bastarde sind, also
                    nicht erben können. Und da ihre Verwandten, Geschwister et. ebenfalls nicht in
                    einem kirchlich anerkannten Verwandtschaftsgrade stehen, so ist jede
                    Hinterlassenschaft eines Staroverzen herrenloses dem Staate verfallenes Gut. Die
                    Sache ist in unzähligen Fällen zur Ausführung gekommen, habgierige und diebische
                    Beamte haben alle Fälle ausgesucht und benützt zur Confiscation, natürlich um
                    3/4 zu stehlen und 1/4 in die Staatskasse abzuliefern.<lb/>Dem Kaiser <rs type="person" ref="#nikolaus-I">Nikolaus</rs> war es gelungen, die Staroverzen von
                    allem Clerus abzuschneiden. In früheren Zeiten hatten sie noch Bischöfe, die in
                    den Wäldern versteckt lebten. Als diese ausgestorben oder aufgegriffen, und sie
                    ohne geweihte Bischöfe waren, behalfen sie sich mit sogenannten Läuflingen d.h.
                    geweihten Priestern der russisch-orthodoxen Kirche, die zu ihnen übertraten,
                    weil sie reichlich bezahlten. Kaiser <rs type="person" ref="#nikolaus-I">Nikolaus</rs> wusste dies durch seine Polizei zu
                    verhindern.<lb/>Jetzt vor 3 Jahren ist es den Staroverzen aber gelungen, in der
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_1e3ed35591fca7321b21f50db5ab75be">Bukowina</rs> einen slawonischen Bischof zu
                    finden, der gegen eine große Summe Geldes ihnen einen Bischof nach ihrem Ritus
                    geweiht hat. Dieser hat nun ferner eine große Zahl Popen und wie ich hörte auch
                    schon mehrere Bischöfe geweiht. In diesem Augenblicke stehen demnach in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> zwei vollständig organisierte Kirchen neben
                    einander, die sich beide die orthodoxe nennen, und sich gegenseitig
                    anfeinden!<lb/>Das Gouvernement ist gegenwärtig in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_69c9bde6ded0ee8b59d485a47e2e203f">Petersburg</rs> in der allergrößten Verlegenheit.
                    Daß der gegenwärtige Zustand, namentlich in Bezug auf die Güterkonfiskation
                    völlig unhaltbar ist, sieht jeder ein. Soll man die Gesetze ändern? und wie?
                    Soll man die Staroverzen förmlich anerkennen, ihre klerikale Organisation
                    offiziell gestatten? Ist das möglich, so lange der Kaiser das Oberhaupt der
                    orthodoxen Kirche ist. Ist das nicht ein offener Verrath an derselben? Es ist
                    schon in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_69c9bde6ded0ee8b59d485a47e2e203f">Petersburg</rs> vorgeschlagen das
                    Institut der Civilehe für die Staroverzen einzuführen. Das wäre der offene Ruin
                    der orthodoxen Kirche!<lb/>Es ist aber auch wirklich schon vor einigen Monaten
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_69c9bde6ded0ee8b59d485a47e2e203f">Petersburg</rs> und zwar in sehr hohen
                    Zirkeln die Frage aufgeworfen [worden], ob nicht jetzt der Zeitpunkt gekommen
                    und ob es nicht am gerathensten sei, daß der Kaiser eine andere loyale Stellung
                    der orthodoxen Kirche gegenüber einnehme, ob er nicht etwa definitiv erklären
                    solle, er gehöre zwar der Kirche an, sei aber nicht ihr Haupt. Diese solle
                    vielmehr frei und unabhängig sich selbt regieren und bewegen dürfen, indem er
                    nur dann seine Pflicht als Monarch des mächtigsten von 100 Völkern bewohnten
                    Reiches allen seinen Unterthanen, (also auch den Staroverzen) Schutz und
                    Toleranz in Bezug auf ihre religiösen Anschauungen zu gewähren, unbeengt
                    nachkommen könne. Das sei ja auch die Stellung der übrigen Monarchen Europas und
                    das bestehende russische Gesetzbuch nenne selbst den Kaiser nur den Vertheidiger
                    und Protector der orthodoxen Kirche, wenn er auch faktisch bisher als deren
                    Haupt und Regierer sich gerirt habe. Wenn diese Frage, die sich mit jedem
                    Augenblick mächtiger aufdrängt erst ernstlich diskutiert wird so wird man
                    zunächst fragen müssen, wer die Leitung und Regierung der orthodoxen Kirche
                    übernehmen soll. Sie wird befreit vom Cäsaropapismus und der weltlichen
                    Regierung, aber sie bedarf einer einheitlichen Leitung, also eines inländischen
                    unabhängigen Patriarchen, oder der Unterwerfung unter einen fremden, von dem die
                    Wahl nur unter <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs> oder
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> sein könnte.<lb/>Ein inländischer Patriarch? Dies
                    ist der Wunsch des ganzen sogenannten Jungrusslands! Aber kann ihn das
                    Kaiserthum und Gouvernement ertragen? <rs type="person" ref="#peter-der-grosse">Peter
                        I.</rs> sprach in dem Ukas über die Abschaffung des Patriarchats 1721
                    aus, daß ein Patriarch die Einheit und Kraft des Kaiserthums breche, ganz
                    insbesondere in der öffentlichen Meinung, daß eine Person, der dem Kaiser selbst
                    die höchste Ehrfurcht zu bezeigen schuldig sei, im Auge des Volkes nothwendig
                    höher als der Kaiser selbst stehen würde und damals handelte es sich doch nur um
                    einen Patriarchen, den der Kaiser willkürlich einsetzte, den er ebenso wieder
                    absetzen konnte, wie dies auch mehrmals geschehen. Aber ein unabhängiger,
                    gewählter nicht vom Kaiser eingesetzter Patriarch im Innern von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> selbst? Nimmermehr kann sich der Kaiser das
                    gefallen lassen!<lb/>Nun etwa <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs>? Die Sympathie des Volkes wäre wohl für ihn!
                    Aber soll sich <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> in Bezug auf seine
                    Kirche dem Unterthan eines fremden, dazu mohammedanischen Monarchen unterwerfen,
                    einem Patriarchen, der seine Stelle vom Sultan erkauft. Und nun gerade im
                    gegenwärtigen Augenblicke, wo das Patriarchat <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs> im sichtbaren äußern Verfalle, wo eine Provinz
                    nach der andern von ihm abfällt und sich kirchlich selbständig
                    konstituiert?<lb/>Also <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>? der Gedanke hat durchaus
                    keine Sympathie im Clerus und Volke, allein eine gesunde Politik drängt diesen
                    Gedanken dem Kaiser und Gouvernement wie von selbst und als den einzigen
                    vernünftigen und angemessenen auf, und die Gewalt der Umstände bringt oft Sachen
                    zu stande, von denen man kurz vorher sich schwerlich hätte träumen
                    lassen.<lb/>Doch ich will mich auch vor allem Prophezeien hüten und mich keiner
                    Art von Hoffnungen hingeben. Ich habe hier in einem kurzen Überblick die
                    Verhältnisse der russischen Kirche dargestellt, wie sie sich in ihrer innern
                    Organisation, in ihrem theologischen Verhalten, ihrer Stellung zum Kaiser, zum
                    Gouvernement, zum Volke ausgebildet hat und gegenwärtig sich unseren
                    aufmerksamen Augen darbietet.<lb/>Diesem offenbaren innern und äußern Verfalle,
                    dieser immer mehr zunehmenden Zerstückelung und Vereinzelung der ganzen
                    orientalischen und insbesondere russischen Kirche gegenüber, welche Stellung
                    soll die römische Kirche nunmehr einnehmen, und welche Anstalten und Mittel
                    ergreifen, um die disjecta membra dieser einst geliebten Schwester unter
                    demselben Vater, diese einst so imponierenden, dann aber immer mehr verkümmerten
                    Kirche mit sich wieder zu vereinigen, unter dem gemeinsamen centrum
                    unitatis?<lb/>Unmittelbar positive Schritte kann meiner Meinung nach die
                    katholische Kirche jetzt noch keineswegs zu Herbeiführung der Union thun, dafür
                    ist die Zeit noch nicht reif. Vorläufig kann man sich hier begnügen mit dem, was
                    der Heilige Vater selbst in seiner Mahnung und Aufforderung namentlich in der
                    litteris ad Orientales vom 6. Januar 1848 ausgesprochen hat. Diese Ansprache
                    voll Liebe, voll erhabenen Geistes muß die Richtung geben und die Atmosphäre
                    bilden, in der alle Bestrebungen sich bewegen. Daß wir durch Angriffe, Disput,
                    Gezänk nimmermehr zur Vereinigung kommen, hat eine 1000jährige Erfahrung
                    gezeigt.<lb/>Die <rs type="person" ref="#mueller-johann-georg">Bischöfe von
                        Münster</rs>, <rs type="person" ref="#wedekin-eduard">Hildesheim</rs> und
                        <rs type="person" ref="#martin-konrad">Paderborn</rs> haben in ihren Diözesen
                    im Anfange dieses Jahres Gebetsvereine für die Union und die Unterwerfung der
                    orientalischen Kirche unter den Papst gestiftet. Hoffentlich verbreiten sich
                    diese Gebetsvereine über ganz <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>, und der Heilige
                    Vater stattet sie mit Indulgenzen aus. Außer dem unermesslichen Werthe des
                    gemeinsamen Gebetes selbst, zeigt es der orientalischen, insbesondere der
                    russischen Kirche unsere tiefe Liebe und Sehnsucht, mit ihr wieder vereinigt zu
                    sein. Ich habe einige Hoffnung, daß die russische Kirche daran Veranlassung
                    nehmen wird, einen ähnlichen Gebetsverein in ihrem Schoße ebenfalls für eine
                    künftige Union zu gründen. Geschieht dies, so würde das schon ein mächtiger
                    Schritt für die künftige Union sein, wenn von beiden Seiten gleichmäßig für
                    dieselbe gebetet wird. Ich glaube nicht, daß das russische Gouvernement sich
                    dagegen erklären oder gar einschreiten wird. Umgekehrt es verliert nichts
                    dadurch und könnte ein solches Verfahren sehr unscheinbar anbahnend sein für
                    künftige Ereignisse mit Umständen, die im Hintergrunde der Zeiten drängend sich
                    zu entwickeln scheinen, wie ich oben angedeutet. Daß sich in andern katholischen
                    Ländern solche Gebetsvereine bilden möchten, wäre dann wohl sehr
                    wünschenswert!<lb/>Es herrscht in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> eine
                    große Verbitterung unter allen kirchlich gesinnten Leuten über die vielen
                    Übertritte vornehmer Russen und Russinnen zur lateinisch-katholischen Kirche.
                    Diese Erbitterung wäre sehr zu mildern, vielleicht ganz zu beseitigen, wenn man
                    sich nur streng an die Kirchengesetze hält. Es ist verboten von der
                    uniert-orientalischen zur lateinischen Kirche überzutreten. Von der
                    schismatisch-orientalischen Kirche darf man eigentlich auch nur zur <hi rend="ul">unierten</hi> übertreten (ich meine es bedarf sogar einer
                    besonderen Erlaubnis des heiligen Vaters, daß solche schismatische Orientalen
                    zur lateinischen Kirche übertreten dürfen). Geböte man nun ein für alle mal, daß
                    alle schismatischen Slaven, die sich dem heiligen Stuhl unterwerfen wollen,
                    lediglich den Unirten sich anschließen sollten, so würde ein solcher Übertritt
                    in den Augen der Russen durchaus nicht als ein eigentlicher erscheinen: die
                    Nationaleitelkeit der Russen würde nirgends verletzt, denn sie betreffen nicht
                    nur die Russinen (oder Ruthenen) als einen nationalrussischen Stamm, sondern
                    auch die unirte russische (ruthenische) Kirche der orthodox-russischen; der
                    Synod in Petersburg hat ja offiziell erklärt, daß die Kirche der Russinen mit
                    der russischen Kirche auf derselben Glaubensbasis stünde. Die von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> abgefallenen oder gewaltsam abgetrennten
                    Ruthenen, die gezwungen wurden, sich dem Synod von Petersburg zu unterwerfen,
                    haben daher bei diesem Akt durchaus kein neues Glaubensbekenntnis abzulegen
                    gebraucht.<lb/>Die auf diese Weise der katholischen Kirche sich anschließenden
                    Russen, würden dann allerdings in irgend einer russinischen (ruthenischen)
                    Diözese, etwa in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> eingeschrieben und in dieselbe
                    aufgenommen werden müssen. Den lateinischen Bischöfen (z.B. in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs>) müßte dann aber die facultas beigelegt werden,
                    solchen der uniert-russinischen Kirche als denn angehörenden Convertiten, an dem
                    Orte, wo es kaum russinische Priester und Kirchen gibt, die heiligen Sacramente
                    in lateinischen Kirchen nach lateinischem Ritus empfangen lassen zu
                    dürfen.<lb/>Das von allen wirksamste Mittel, um die künftige Union anzubahnen,
                    möchte aber sein, daß man mit allen Kräften die sämmtlichen unirten Kirchen des
                    orientalischen Ritus geistig und ethisch zu heben suchte. Diese heben sich trotz
                    der Verbindung mit <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> wenig über das geistige Niveau der
                    schismatisch orientalischen Kirche empor. Der offenbare Grund davon liegt in der
                    ziemlich allgemein verbreiteten Verkommenheit des unierten Clerus. Sie haben,
                    wie ich meine nur einen Mönchsorden, die Basilianer. Dieser uralte ehrwürdige
                    Orden ist aber ein kontemplativer. Er ist unthätig, vermag nicht kräftig ins
                    Volksleben einzudringen, hat wenig Ausbildung und Kraft zur Predigt, zur
                    Mission, zur Erziehung des Volkes und des Clerus. Der Weltklerus ist durch den
                    Mangel des Coelibats von den hohen geistlichen Würden ausgeschlossen. Seine
                    Verheirathung zieht ihn von allem höheren ab, er ist in der Regel ungebildet,
                    gemein und roh. Sein Einfluß, seine Einwirkung auf das Volk ist dadurch gering.
                    Zur Hebung solcher Zustände können nur die Mahnungen und Verbesserungen vom
                    Heiligen Vater selbst ausgehen. Eins aber scheint mit wünschenswerth, nämlich
                    daß alle unsere thätigen Orden, die Redemptoristen, Jesuiten, Lazaristen,
                    Schulbrüder, etc. angewiesen werden, in den Landstrichen der unirten Russinen,
                    Slawonen, Rumänen eigene Konvikte ihrer Orden anzulegen, in welchen eben Unirte
                    ihre Bildung erhielten, und dann einträten, aber mit der Weisung nach ihrem
                    unirten Ritus zu leben und zu zelebrieren. Wenn der <rs type="person" ref="#franz-joseph">Kaiser von Österreich</rs> sich der Sache in diesem Sinne annähme, so
                    könnte er der Kirche unermeßliche Dienste leisten.<lb/>Mit einer solchen geistig
                    gehobenen und eine mächtige kirchliche Thätigkeit entwickelnde unirten
                    orientalischen Kirche würde man, glaube ich, mit Leichtigkeit die benachbarten
                    schismatischen Orientalen zu sich hinüberziehen. In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_890e7d6ada065165ebbc77c4b7822c37">Bulgarien</rs>
                    will das Volk sich von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs> losreißen, es will seinen phanariotischen Clerus
                    los sein und verlangt einen Clerus mit mit slavonischem Ritus. Hätte man in
                    diesem Augenblicke eine Anzahl tüchtiger Mönche und Weltgeistlicher von
                    slavonischem Ritus, wie ich sie oben angedeutet, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_890e7d6ada065165ebbc77c4b7822c37">Bulgarien</rs>
                    wäre in wenigen Jahren katholisch!</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>