<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="memorandum-parteiverhaeltnisse-ungarn-od-a3-xxi-d645.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/memorandum-orientalische-kirche-od-a3-xxi-d653.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/memorandum-reform-verwaltung-od-a3-xxi-d640.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Notizen von unbekannter Hand zu den politischen Gruppierungen in
                    Ungarn<lb/>o. D. [post 1857]</title>
            <title type="label">Notizen von unbekannter Hand zu den politischen Gruppierungen in Ungarn o. D. [post 1857]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB27-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D645</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der unbekannte Schreiber gibt eine Übersicht über die in einem nicht
                            näher genannten Komitat in Ungarn tätigen Parteien und politischen
                            Gruppierungen. Zunächst schildert er die historische Entwicklung dieser
                            Gruppen seit dem Jahr 1825. Den Landtag von 1825 bezeichnet er dabei als
                            Keimzelle der unterschiedlichen Gruppen. Damals entstanden eine liberale
                            und konservative Partei, deren Forderungen bis zum jetzigen Zeitpunkt
                            weitgehend unverändert geblieben und die maßgeblich am Ausbruch der
                            Revolution von 1848 beteiligt gewesen seien. Die Parteigänger der
                            Liberalen wurden vielfach auch als die 'Radikalen' bezeichnet und ihr
                            gehörten überwiegend Intellektuelle und zahlreiche Protestanten
                            helvetischen Bekenntnisses an, deren Rolle als politische Agitatoren er
                            eigens betont. Die Konservativen hingegen rekrutierten sich vorwiegend
                            aus dem Adel und den Grundbesitzern. Aus der Sicht des Schreibers
                            agierten die Konservativen lange zu passiv und uneins, weshalb ihr
                            Einfluss schwand.<lb/>Anschließend an den historischen Überblick geht er
                            auf die maßgeblichen politischen Gruppierungen der Gegenwart in Ungarn
                            ein. Zunächst nennt er die Altkonservativen. Diese rekrutieren sich
                            insbesondere aus dem Adel und der hohen Geistlichkeit. Dieser Gruppe
                            gehe es vorwiegend um den Erhalt bzw. die Wiedererlangung von
                            Standesprivilegien, weshalb sie die derzeitige politische Ordnung
                            diskreditiere. Dabei benütze die altkonservative Partei auch nationale
                            Bestrebungen, die sie bis 1848 abgelehnt hatte. Anschließend behandelt
                            der Autor die demokratische Partei, die die Volkssouveränität verlange
                            sowie einen Staat nach dem Vorbild der Vereinigten Staaten anstrebe. Die
                            Anhängerschaft dieser Partei setze sich vor allem aus Intellektuellen,
                            Anwälten, Handel- und Gewerbetreibenden, aber auch aus reformierten
                            Protestanten und aufgeklärten Juden zusammen. Ihre Betonung der
                            ungarischen Nation verbinde sie mit den Altkonservativen. Zuletzt
                            erwähnt er, dass es insbesondere innerhalb des griechisch-katholischen
                            Klerus' große Sympathien für das Slawentum und Russland gebe. Allerdings
                            könne man in diesem Fall von keiner echten Partei sprechen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Revolution</term>
                </index>
                <div>
                    <p>Die angedeuteten Fragen über die hierlandes thätigen politischen Partheien,
                        deren Abgränzung, Programme, hervorragende Persönlichkeiten und
                        wechselseitige Beziehungen erheischen zu ihrer erschöpfenden Beantwortung
                        nicht blos eine möglichst genaue Beobachtung der gegenwärtigen Zustände,
                        sondern auch einen Rückblick auf jene Parthei-Bestrebungen, welche in den
                        letzten zwei Decennien vor dem Jahre 1848 eine leitende Rolle gespielt,
                        verschiedene Phasenentwicklung durchgemacht und endlich zu der Revolution
                        geführt haben.<lb/>Denn wenn auch der Boden, auf welchem sich die Partheien
                        der Gegenwart bewegen, sehr große Veränderungen in der Art ihres Auftretens
                        und in der Taktik ihrer Umtriebe zur Folge hatten, so sind doch die
                        Grundsätze, charakteristischen Merkmale und Zielpunkte derselben sich bisher
                        im wesentlichen gleich geblieben, und man muß die in früherer Zeit
                        unverhüllt an das Tageslicht getretenen letzten Zwecke ihrer Thätigkeit
                        genau kennen, um sich nicht durch die den Umständen angepasste Sprache,
                        welche sie heute führen, täuschen zu lassen.<lb/>Die politische Bewegung,
                        welche vorzugsweise auf dem Landtage des Jahres 1825 ihre ersten Wirkungen
                        äußerte, hatte die Bildung einer konservativen und liberalen Partei zur
                        Folge.<lb/>Während die erstere die Aufrechterhaltung der Verfassung in ihren
                        Grundprinzipien und die hieran geknüpften Vorrechte der privilegierten
                        Stände, vertheidigte, drang die letztere auf die Geltendmachung neuer
                        konstitutioneller Rechte und auf Neuerungen in der Gesetzgebung, später auch
                        auf die Ausdehnung der politischen Befugnisse zu Gunsten der von ihrer
                        Ausübung bisher ausgeschlossenen Einwohnerklassen und auf die
                        gleichmässigere Vertheilung der öffentlichen Lasten durch Besteuerung des
                        Adels und der Geistlichkeit. Zugleich machte die liberale Partei die
                        angebliche Wiederbelebung und Entwicklung der nach ihrer Ansicht
                        schlummernden und von der Gefahr des Unterganges bedrohten ungarischen
                        Nationalität zu ihrem Programm.<lb/>Schon in diesen ersten Regungen der
                        liberalen, damals Opposition genannten Partei lagen die Keime der
                        Revolution, da die ersten Ansprüche und Forderungen mit jedem errungenen
                        Erfolge immer höher gespannt wurden, bis durch die Zugeständnisse eines
                        selbstständigen, dem Landtage verantwortlichen ungarischen Ministeriums im
                        März 1848 das Land thatsächlich aus dem staatsrechtlichen Verbande mit der
                        Gesammtmonarchie gerissen, und endlich sogar durch die sogenannte
                        Unabhängigkeitserklärung im April 1849 das legitime Souveränitätsrecht der
                        allerhöchsten Dinastie vernichtet werden wollte.<lb/>Es waren in dem Schoße
                        der Opposition viele Elemente vorhanden, denen es nicht blos um die, zum
                        Partheiaushängeschild gemachten inneren legislativen Reformen, sondern um
                        eine viel weiter gehende Umwälzung in den staatsrechtlichen Verhältnissen zu
                        thun war.<lb/>Die Leiter dieser Elemente, welche später als die Radikalen
                        bezeichnet wurden, waren größtentheils Advokaten, Literaten und solche
                        Edelleute, welche in den legalen Zuständen keine Befriedigung für ihren
                        extravaganten Ehrgeiz fanden, und es ist bemerkenswerth, daß diese extreme
                        Partei unter den helvetischen Glaubensgenossen, welche auch in den früheren
                        Thronstreitigkeiten und Bürgerkriegen Ungarn's stets eine hervorragende
                        Rolle spielten, ihre zahlreichsten Anhänger hatte.<lb/>Anfanglich schwach,
                        wenig beachtet und von geringem Einfluß, errang diese Parthei in dem
                        Zeitraume von etwa zwanzig Jahren einen Erfolg nach dem anderen und gewann
                        in den Komitaten, so wie auf den Landtagen immer mehr Geltung, bis sie
                        endlich in den Jahren 1848 und 1849 die Zügel der Herrschaft vollständig an
                        sich riß und ohne Widerstand die revolutionärsten Beschlüße
                        durchsetzte.<lb/>Das rasche Erstarken und das in so kurzer Zeit erlangte
                        Übergewicht dieser Partei läßt sich nur dadurch erklären, daß sich diesselbe
                        stets als die eifrigste Vertreterin der ungarischen Nationalität gerierte.
                        Ihre Leiter wußten, daß dieser Hebel die tiefgreifendste Bewegung in Ungarn
                        herbeiführen müsse, sie bemühten sich daher durch die Presse, durch das mit
                        allen Mitteln unterstützte ungarische Theater, und durch kluge Benützung der
                        für oratorische Wirkungen so geeigneten Komitats Kongregationen und Landtage
                        das Nationalgefühl möglichst aufzuregen, und die Bevölkerung mit
                        überschwänglichen Ideen von der historischen Grösse und dem Zukunftsberufe
                        der ungarischen Nation zu erfüllen.<lb/>Es wurde so oft wiederholt, das
                        ungarische Volk könne nur durch die möglichst unvermengte Entwicklung seiner
                        nationalen Eigenthümlichkeiten durch die ausschließende Herrschaft der
                        ungarischen Sprache im Lande und durch die Fernhaltung aller nicht
                        nationalen Elemente seine Bestimmung erreichen, daß der von den extremsten
                        Fanatikern angestrebte, den positiven Verhältnissen, ebenso wie der wahren
                        Landeswohlfahrt widerstrebende Zustand der nationalen Isolierung einer mehr
                        als wünschenswerth und seine Verwirklichung als die erste Pflicht eines
                        patriotischen Ungars erschien.<lb/>Die Einführung der ungarischen Sprache
                        als Geschäftssprache aller Behörden, als Unterrichtssprache in den
                        Lehranstalten, die Gründung der ungarischen Akademie sowie zahlreicher
                        anderer Landesinstitute waren sprechende Belege für die Macht jener
                        Einflüsse, welche dem Lande einen exklusiven magyarischen Charakter
                        aufzuprägen sich bestrebten.<lb/>Die Konservative Partei fast aus dem
                        gesammten grundbesitzenden Adel und der hohen Geistlichkeit bestehend und im
                        Besitze aller wichtigen öffentlichen Ämter und Würden, war in ihrer
                        überwiegenden Mehrheit jeder Neuerung prinzipiell abgeneigt, allein sie
                        verlor gegenüber der rastlosen Thätigkeit der Opposition immer mehr Terrain,
                        und wenngleich die einsichtsvolleren Männer recht wohl fühlten, welche
                        Absichten sich unter dem, jede Rücksicht für die übrigen Volksstämme
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> und für den Verband mit der
                        Monarchie hintansetzenden Eifer für die magyarische Nationalität verbergen
                        mögen, so war ihr Widerstand doch viel zu schwach, um den entfesselten
                        Leidenschaften einen wirksamen Damm entgegenzustellen.<lb/>Die Schwäche der
                        konservativen Partei lag vorzüglich in ihrem Wahn, daß sie auch ohne
                        kräftige Einwirkungen der Regierung die Bewegung bemeistern könne.<lb/>Sie
                        verkannte die Größe der drohenden Gefahr und glaubte, daß auch unter den so
                        sehr geänderten Verhältnissen die autonome Abgeschlossenheit der ungarischen
                        Verfassung, das beinahe anarchische Gebahren vieler Komitate und die
                        Kraftlosigkeit aller Regierungsorgane in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> möglich
                        sei, ohne das Land in den Abgrund der Revolution zu stürzen.<lb/>Die
                        Bewegung wurde noch mehr beschleunigt, als intelligente Männer wie Graf
                            <rs type="person" ref="#szechenyi-stephan">Szechényi</rs> einerseits
                        Reformen im liberalen Sinne durchzuführen, andererseits aber die Opposition
                        zu bekämpfen, zugleich aber in angeblich konservativem Sinne die
                        Nationalitätsbewegung zu leiten versuchten.<lb/>Es entstand auf diese Art
                        eine solche Verwirrung in den politischen Anschauungen, daß die extremste
                        Richtung, deren Leiter allein klar wußten, was sie eigentlich wollten, die
                        Oberhand behielt, und der Anstoß der äusseren Verhältnisse im Jahre 1848 die
                        Revolution, welche längst [...]<note xml:id="note_1">An dieser Stelle ist
                            die Fortsetzung unsicher, da nicht eindeutig ist, ob ein oder mehrere
                            Blätter fehlen.</note>
                        <lb/>der Staatsfinanzen gedrängt, ihre Hilfe
                        benötigen, und ihnen einige Zugeständnisse machen werde, um mit ihrer
                        Unterstützung mehr Sympathien im Lande zu erlangen.<lb/>Um die vermeintliche
                        Aussicht auf derlei Konzessionen wahrscheinlich zu machen, bemühte man sich
                        glauben zu machen, daß die gegenwärtigen Institutionen keineswegs aus der
                        durch die reiflichste Prüfung der Verhältnisse und Bedürfnisse begründeten
                        Überzeugungen <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät des
                            Kaisers</rs> hervorgegangen, sondern lediglich ein in der Sphäre
                        des Ministeriums entworfenes und nur dort gewünschtes System sind, welches
                        mit einer Veränderung in den Personen von selbst fallen werde.<lb/>Es ist
                        nicht zu läugnen, daß diese Ansicht sehr verbreitet war und durch jene
                        Altkonservativen, welche in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> Verbindungen haben,
                        fortwährend genährt wurde.<lb/>Obgleich die konsequente Durchführung der
                        Landesorganisation und Gesetzgebung jedem Unbefangenen der klarste Beweis
                        sein konnte, daß die Regierung sich auf der mit vollster Überzeugung von der
                        unbedingten Nothwendigkeit eingeschlagenen Bahn nicht beirren lassen werde,
                        so wurde doch die Allerhöchste Rundreise <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner
                            Majestät des Kaisers</rs> im vorigen Jahr als ein geeigneter Anlaß
                        angesehen, eine Agitation zur Kundgebung der sogenannten Wünsche des Landes
                        hervorzurufen.<lb/>Man suchte allenthalben Petitionen um Einführung der
                        ungarischen Geschäftssprache, Änderungen respektive Erleichterungen im
                        Steuerwesen mit Hindeutung auf die angebliche Unverträglichkeit der
                        gegenwärtigen Institutionen mit den Verhältnissen Ungarn
                        hervorzurufen<lb/>Das allerhöchste Handschreiben vom 9. September vorigen
                            Jahres<note xml:id="note_2">Abgedruckt in: Wiener Zeitung, vom
                            11.09.1857, Nr. 207, S. 2535. </note> sprach den allerhöchsten Willen
                            <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs>, an den
                        bisherigen Regierungsgrundsätzen unverbrüchlich festzuhalten, mit voller
                        Klarheit aus und gab der Aufrechthaltung und Befestigung der gegenwärtigen
                        Institutionen eine neue bedeutungsvolle Bürgschaft.<lb/>Hiedurch ist die
                        politische Umgestaltung <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs>
                        gewissermaßen zum Abschlusse gelangt, und es läßt sich nicht verkennen, daß
                        auch in den Partei-Gruppierungen manche Veränderungen stattgefunden haben,
                        welche sich insbesondere in dem Streben nach einer möglichst
                        gemeinschaftlichen Thätigkeit kund geben.<lb/>Der Berührungspunkt, in
                        welchem die verschiedenen Parteirichtungen übereinstimmen, um auf die
                        öffentliche Meinung Einfluß zu üben, ist begreiflicherweise das Streben nach
                        Wahrung und möglichst kräftiger Entwicklung der ungarischen
                        Nationalität.<lb/>Der Boden hiefür wurde schon vor dem Jahre 1848, damals
                        vorzugsweise durch die Opposition gehörig vorbereitet und die tägliche
                        Erfahrung beweist, daß die Macht des Nationalgefühls ihren Einfluß auf die
                        Beurtheilung der öffentlichen Zustände fast ungeschwächt
                        behauptet.<lb/>Indem ich nunmehr zu der speziellen Charakteristik der
                        einzelnen Parthei-Gruppen übergehe, glaube ich zunächst die, noch dermal mit
                        dem Namen der Altkonservativen bezeichnete Partei voranstellen zu
                        müssen.<lb/>Dieser Richtung gehören fast alle Jene an, welche in den
                        früheren ungarischen Verhältnissen eine mit Vorrechten ausgestattete
                        Stellung einnahmen, durch ihre persönlichen Verbindungen bei den damaligen
                        Behörden sich in Rechts- und Verwaltungsangelegenheiten besonderer
                        Begünstigungen erfreuten, und im Besitze von Standesprivilegien, Einfluß und
                        Macht ebensosehr aus Interesse als mit einer im Nationalgefühl wurzelnden
                        Pietät an den historischen Zuständen hingen. Hierher gehört die Mehrzahl des
                        höheren Adels und der hohen Geistlichkeit, der größte Theil des grossen
                        Grundbesitzes und zahlreiche Elemente unter den wohlhabenderen Bürgerklassen
                        namentlich in den k. Städten und den sonstigen privilegierten
                        Kommunen.<lb/>Ein bestimmtes klar ausgesprochenes Programm hatte diese
                        Partei nur insofern, als sie die gegenwärtige Ordnung der Dinge anfeindet,
                        und eine mehr nationale Änderung mit möglichster Wiedererlangung der
                        verlorenen Privilegien und politischen Rechte herbeiwünscht. Die
                        Altkonservativen bemühen sich, die Regierungsbehörden in der öffentlichen
                        Meinung zu diskreditieren, indem sie vorhandene Mängel vergrößern, den
                        Charakter der öffentlichen Organe verdächtigen, denselben so viel als
                        möglich Schwierigkeiten bereiten und selbst auch die Verbreitung gehässiger
                        Entstellungen und Übertreibungen nicht verschmähen. Jede, wenn auch
                        größtentheils selbst verschuldete ungünstige Gestaltung ihrer pekuniären
                        Verhältnisse wird als eine Wirkung des neuen Regierungssystems hingestellt,
                        und namentlich die neuen Steuern als ein nothwendig zum Ruin des
                        Gutsbesitzers führender Druck bezeichnet.<lb/>Dagegen wird jede noch so
                        gemeinnützige Maßregel der Regierung möglichst ignoriert, und dieselben
                        Männer, welche vor dem Jahre 1848 die bedenklichen Folgen des nationalen
                        Paroxismus recht wohl einsahen und die Extravaganzen desselben, wenn auch
                        vergeblich, zu dämpfen suchten, machen jetzt die einseitige und exklusive
                        Förderung der sogenannten nationalen Interessen zu ihrer Aufgabe, wobei sie
                        kein diesem Zwecke dienendes Mittel verschmähen. Es ist ihnen offenbar vor
                        Allem darum zu thun, die öffentliche Meinung nicht zur Ruhe kommen zu
                        lassen, die Institutionen und Behörden möglichst zu isolieren und die
                        Bevölkerung in Aufregung zu erhalten, um, wenn eine ihren Tendenzen günstige
                        Chance eintreten sollte, mit größerer Aussicht auf Erfolg wirken zu können.
                        Es wäre jedoch unbillig, wenn man allen Altkonservativen entschieden
                        feindselige Gesinnungen gegen die Regierung zuschreiben wollte.<lb/>Es gibt
                        unter dieser Parthei auch Männer, welche zu keinem direct feindseligen
                        Schritte gegen die Regierung die Hand bieten würden, und die – wenngleich
                        mit den gegenwärtigen Zuständen unzufrieden – doch eine fügsame Haltung
                        beobachten. Allein so viel ist gewiß, daß sich auch diese besseren Elemente
                        möglichst zurückziehen, wo es sich nicht um die Förderung von
                        Nationalitätsbestrebungen, sondern um solche gemeinnützige Maßregeln
                        handelt, welche von der Regierung ausgehen.<lb/>Sie wollen den Verlust
                        möglichst anschaulich machen, welchen das Land in Folge ihrer Verstimmung
                        und Zurückgezogenheit aus dem öffentlichen Leben erleiden soll, und möchten
                        es gern in jeder Weise fühlen lassen, daß ihre Mitwirkung der Regierung
                        unentbehrlich ist. Ihr Anschluß wäre aber nur mit der Preisgebung der
                        höchsten Staatsinteressen zu erlangen, da sie erst dann befriedigt wären,
                        wenn die ungebundene Herrschaft der Privilegien mit der Ohnmacht der
                        Regierung wieder hergestellt würde.<lb/>Ich glaube von der Bezeichnung von
                        Namen Umgang nehmen zu könne, weil eine eigentliche leitende Persönlichkeit
                        in diesem Verwaltungsgebiet nicht vorhanden ist, und die Partei-Impulse von
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> gegeben
                        werden.<lb/>2. Die <hi rend="ul">demokratische</hi> Partei, welche in ihren
                        Tendenzen mit den radikalen des Jahres 1848 und mit den Umsturzmännern
                        anderer Länder im Wesentlichen übereinstimmt.<lb/>Sie strebt nach der
                        Volks-Souveränität mit einer aus der Volkswahl hervorgehenden
                        Repräsentation, daher nach Beseitigung historischer Legitimität und jener
                        Einrichtungen, welche eine starke Regierungsgewalt bilden.<lb/>Ihr Ideal ist
                        die nordamerikanische Republik. Doch sind die Begriffe bei dem größten
                        Theile unklar, und nur wenige mögen über die letzten Zwecke ein bestimmt
                        formuliertes Glaubensbekenntnis haben. Die demokratische Parthei ist an Zahl
                        bedeutend schwächer als die Altkonservative, ihre Anhänger befinden sich
                        größtentheils unter den Mittelklassen, gehören dem Literatenthum, dem
                        Handels- und Gewerbestande, der Kategorie der Advokaten an, und es ist
                        darunter der Protestantismus, insbesondere der reformierten Konfession, so
                        wie auch das aufgeklärtere Judenthum zahlreich vertreten.<lb/>Die
                        gegenwärtige Haltung dieser Partei ist mehr zuwartend als aktiv, obgleich
                        einzelne Anhänger derselben ohne Zweifel mit der ungarischen Emigration im
                        Auslande in Verbindung stehen.<lb/>Im Eifer für die Nationalität schließt
                        sich die demokratische Partei größtentheils der Altkonservativen an, und da
                        beide, wenn auch in verschiedener Absicht eine Änderung der faktischen
                        Zustände anstreben, so scheinen sich beide Richtungen immer mehr zu einer
                        ungarischen Nationalparthei zu gestalten.<lb/>Sollten diese Partheien je den
                        Spielraum für eine ungehinderte Entwicklung gewinnen, so würden sie ohne
                        Zweifel wieder auseinander gehen, und es ließe sich sodann mit Grund
                        voraussagen, daß die altkonservative Parthei vollständig überflügelt und ein
                        dem Jahre 1848 analoger Verlauf und Ausgang stattfinden würde.<lb/>In
                        neuester Zeit ist eine größere Aufregung bei beiden Parteien bemerkbar, was
                        den Vorgängen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs>, auf die auch die ungarischen
                        Mißvergnügten ihre Augen richten, zuzuschreiben ist, und diese innere
                        Aufregung zeigt sich besonders in einer sehr reservierten, zum Theil
                        schroffen Haltung der Altkonservativen gegenüber aller
                        Regierungsorgane.<lb/>3. Endlich glaubte ich noch der in diesem
                        Verwaltungsgebiete unter einem Theile des griechisch katholischen Klerus
                        wahrnehmbaren Parteistellung erwähnen zu sollen.<lb/>Es läßt sich nämlich
                        nicht verkennen, daß unter dem gedachten Klerus manche Sympathien für das
                        Slawenthum und wohl auch für Rußland vorhanden sind, doch gilt dies mehr von
                        einzelnen Individuen und es kann von einer förmlichen Partei mit klaren
                        Zwecken, innerem Zusammenhang und gemeinsamer Leitung nicht die Rede sein,
                        weil viele Mitglieder dieses Klerus ganz loyal sind und die in der letzten
                        Zeit ihrer Kirche zu Theil gewordene Sorgfalt der Regierung dankbar
                        anerkennen, andere wieder sich der magyarisch-nationalen Richtung zuneigen,
                        überhaupt es diesem Klerus mehr um die Aufrechthaltung der Scheidewand
                        gegenüber der römisch-katholischen Kirche zu thun ist, die große Masse der
                        griechisch-katholischen Bevölkerung aber in intellektueller Beziehung noch
                        zu tief steht, um bei derselben einen geeigneten Boden für politische
                        Parteibestrebungen suchen zu können.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>