<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="memoire-ueber-verhaeltnisse-in-polnischen-bezirken-von-haxthausen-1856-a3-xxi-d400.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/melloni-an-littrow-1854-a3-xxi-d314.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/memorandum-agitation-clerus-1860-a3-xxi-d654.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sur la pacification de Districts polonais (Memorandum über die Verhältnisse
                    in den polnischen Bezirken) <rs type="person" ref="#haxthausen-august">von August
                        Haxthausen</rs>
                    <lb/>
                    <date when="1856">1856</date>
                </title>
            <title type="label">Sur la pacification de Districts polonais (Memorandum über die Verhältnisse in den polnischen Bezirken) von August Haxthausen 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Als <ref target="http://sammlungen.ulb.uni-muenster.de/hd/content/titleinfo/503860">Digitalisat</ref> der Universitätsbibliothek Münster online verfügbar.<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB2F-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D400</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Agrarwissenschaftler und Jurist August Haxthausen schildert die
                            politische und gesellschaftliche Situation in den polnischen Gebieten.
                            Er bezieht sich dabei auf jene Gebiete, in denen polnische Staatsbürger
                            mit polnischer Muttersprache leben. In dem so definierten polnischen
                            Gebiet unterscheidet er weiters drei politische Klassen: Adel, Klerus
                            und bäuerliche Bevölkerung. Aus seiner Sicht gibt es in Polen kein
                            Bürgertum. Die Stadtbevölkerung setze sich aus Juden und einer großen
                            Anzahl an Deutschen zusammen. In den Städten seien alleine Arbeiter und
                            Mägde polnischer Nationalität, die er aber nicht zum Bürgertum zählt.
                            Schließlich betont er, dass sich die oppositionelle Haltung innerhalb
                            der Bevölkerung gegenüber den Regierungen, die das ehemalige Königreich
                            Polen unter sich aufgeteilt haben, verstärkt habe. Er erörtert dann auch
                            die treibenden Kräfte für diese Entwicklung. Vor allem der Adel nutze
                            die einfache Bevölkerung für seine Interessen. In der Folge kommt er auf
                            den katholischen Klerus zu sprechen und betont dabei, dass der Klerus
                            auf Grund der schlechten Ausbildung der meisten Priester der politischen
                            Radikalisierung nicht entgegenwirken könne. Dabei glaubt Haxthausen,
                            dass gerade der Klerus und insgesamt eine Verbesserung der
                            Bildungseinrichtungen, dem polnischen Nationalismus entgegenwirken
                            könne. Er macht hierzu verschiedene Reformvorschläge, unter anderem rät
                            er zur Wiederzulassung des Jesuitenordens in Polen. Neben den Jesuiten
                            sollten auch andere Orden mit der Erziehung der Jugend betraut
                            werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Druck in französischer Sprache.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Polen</term>
                    <term>Gesellschaft Jesu</term>
                    <term>Revolution</term>
                    <term>Ordensgymnasien</term>
                    <term>Priesterseminare</term>
                </index>
                <p>Sur la pacification de Districts polonais 1856</p>
                <p>Nous ne considérons pas ici la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> dans toute
                    l'étendue de son territoire ancien ou nouveau mais uniquement les districts
                    polonais proprement dits, habité par la nationalité polonaise, et parlant cette
                    langue.<lb/>Nous excluons donc ici préalablement, de notre considération les
                    districts où réside une population russe ou lithuanienne et où la noblesse est
                    presque seule de nation polonaise. Dans la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> ainsi désigné nous distinguons sous le rapport politique
                    trois états ou trois classes: la <hi rend="ul">Noblesse</hi>, le <hi rend="ul">Clergé</hi> et les paysans ou le <hi rend="ul">Peuple</hi>. Il n'y a guère
                    de Bourgeoisie en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs>, ou s'il y en a une,
                    elle est si peu nombreuse que dans l'ordre politique, elle peut à peine être
                    comptée. La population des villes, des petites villes surtout se compose
                    principalement de juifs et d'un nombre assez grand d'allemands. Il n'y a guère
                    que les ouvriers et les servantes qui soient Polonais, mais ils n'entrent
                    nullement dans la catégorie des Bourgeois, et il faut décidement les ranger dans
                    la classe du peuple.<lb/>84 ans se sont écoulés depuis la première division de
                    la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> en 1772, et 61 ans depuis le
                    démembrement définitif en 1795, la génération actuelle est donc née en très
                    grande partie depuis que le royaume de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> a
                    cessé d'exister, et il est naturel, que même les hommes de 60 an et au de là
                    n'aient d'un royaume indépendant de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs>
                    qu'une idée assez vague, que de faibles et obscurs souvenirs.<lb/>Cependant un
                    fait incontestable et qui frappe tout observateur, c'est que dans ce long
                    intervalle la population polonaise loin de loin de s'attacher aux gouvernements,
                    aux quels elle fut soumise, de s'assimiler aux états, aux quels elle fut
                    incorporée de s'unir au reste des habitants pour ne former qu'un seule et même
                    tout politique maintient au contraire vis-à-vis du pouvoir une attitude
                    tellement raide et hostile (en sa pluralité) qu'à toute occasion où elle crut
                    pouvoir espérer quelque appui du dehors elle se révolta ouvertement contre les
                    gouvernements existants. Et on ne peut se dissimuler que l'aigreur et
                    l'hostilité au lieu de diminuer à la longue – depuis 60 à 80 ans – a pris au
                    contraire un plus grand ascendant.<lb/>Dans les districts, qui furent détachés
                    du royaume de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> en 1772 on ne vit pas la
                    moindre résistance contre l'occupation prussienne; au contraire dans ces
                    districts comme dans le reste de la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">
                        <hi rend="ul">Pologne</hi>
                    </rs>, le parti nombreux de dissidents se déclara
                    ouvertement pour la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Prusse</rs>. Et lorsqu'en 1793
                    et 1795 on occupa les districts, auxquels on a donné le nom de nouvelle <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Prusse</rs> orientale et méridionale il n'y eut aucune
                    irritation prononcée en général, même en 1807 lorsque <rs type="person" ref="#napoleon-bonaparte">Napoléon</rs> provoqua un soulèvement général
                    contre la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Prusse</rs>, ce soulèvement ne fut ni
                    chaleureux ni général, bien qu'il eut lieu sans danger, sous la protection des
                    bayonettes françaises.<lb/>Ce n'est que depuis 1815 que dans tous les districts
                    de la vieille <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> l'opposition et la haine
                    profonde contre les gouvernements étrangers, comme ils les nomment, n'ont fait
                    de jour en jour que de s'accroitre, et de s'envenimer.<lb/>Les gouvernements ont
                    fait beaucoup pour obvier à cette antipathie. La <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Russie</rs> octroya au royaume de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> une position libre et presqu'indépendante avec une
                    constitution libérale. La <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Prusse</rs> donna d'abord
                    au <rs type="place" subtype="country" ref="#place_244aa0295947e994febc8612d6d84c8d">duché de Bosnanie</rs> un gouverneur à part, et
                    polonais d'origine, et plus tard une constitution provinciale; on facilita les
                    communications, on releva le commerce et l'industrie, on améliora l'instruction
                    etc. Mais tous ces bienfaits extérieurs non plus que les mesures d'énergique
                    rigueur mises en œuvre plus tard, n'aboutirent à aucun résultat. Les bienfaits
                    furent reçus sans reconnaissance et les rigueurs ne firent qu'aigrir
                    l'exaspération.<lb/>J'exprime ici une conviction commandée par la force des
                    choses en disant que les gouvernements dans les mesures prises par eux jusqu'ici
                    ne sont pas allées à la vraie racine du mal.<lb/>J'ai dit plus haut que la
                    population polonaise comprend trois états: la <hi rend="ul">Noblesse</hi>, le
                        <hi rend="ul">Clergé</hi> et les <hi rend="ul">Paysans</hi>.<lb/>Les paysans
                    polonais sont en général des gens de bonne trempe, doux, paisibles, sans cesser
                    d'être braves et courageux au besoin, ils sont très soumis, très pieux mais peu
                    actifs et industrieux. Le paysan obéit à l'aveugle à ses supérieurs immédiats, à
                    ses prêtres, à son seigneur. Sans susceptibilité pour les idées politiques et
                    sociales, il est d'autant plus inflammable par le coté religieux. À ce fond
                    religieux se joint un sentiment national très prononcé. Il n'estime pas en
                    général l'étranger (le niemitz) mais sur toute la partie de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> qui longe les districts allemands les noms de Polonais et
                    de catholique d'Allemand et de protestant sont pour lui identiques. Et pour ce
                    dernier en particulier il a une aversion prononcée.<lb/>La Noblesse en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">
                        <hi rend="ul">Pologne</hi>
                    </rs> est plus nombreuse que
                    partout ailleurs, vu qu'une partie des habitants de la campagne (les Seliachta)
                    se range dans cette classe. Elle était jadis si nombreuse qu'entre elle et les,
                    paysans qu'elle gouvernait, il existait un rapport à peu prés analogue à celui
                    des Francs aux Gaulois. Le noble a un tout autre caractère que le paysan. Il est
                    très spirituel, mais léger inconstant, intrépide et toujours prêt au combat,
                    ennemi du travail, aimant les aventures. Il conserve encore dans son sang le
                    type primitif des cavaliers nomades de l'ancienne Scythie, dont il
                    descend.<lb/>La Noblesse gouvernait le royaume de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> sous tous ses rapports, sa caste constituait une parfaite
                    démocratie. Eques polonus par omnibus nemini secundus: dit le droit d'Etat de
                    Zamoiski. Elle se choisissait un roi à vie, mais elle en limitait le pouvoir, en
                    sorte qu'il n'était guère plus que – primus inter pares. Cela étant il est tout
                    naturel, que la Noblesse polonaise ne supporte qu'avec une extrême répugnance le
                    joug d'une domination étrangère, qui après tout l'a réellement
                    détrônée.<lb/>Toute fois ces antipathies, qui se déclarent d'ordinaire sur un
                    sol nouvellement conquis ou incorporé de quelque autre manière, se calment à la
                    longue et finissent insensiblement par s'éteindre, lorsque la vieille génération
                    ayant disparu, et que la nouvelle génération née sous le régime nouveau ne
                    connait plus l'ancien, que par des souvenirs empruntés, que sous le nouveau
                    gouvernement elle s'est insensiblement assimilé aux autres ressortissants de
                    l'état, et en a partagé maintes fois les foies et les épreuves.<lb/>Il en est
                    tout autrement de la noblesse polonaise. Chez elle après 60 à 80 ans la profonde
                    antipathie, qu'elle a pour les gouvernements dominants va croissant d'une année
                    à l'autre. Non seulement elle fuit le service, les emplois civils presque
                    complètement, le service militaire chaque fois, qu'elle peut éluder la loi, qui
                    l'y force; elle va plus loin, elle ne néglige aucune occasion de souffler la
                    révolte, ni ne cesse de conspirer entre temps. Peu à peu l'idée de la
                    nationalité Polonaise, du rétablissement et de l'indépendance de la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs>, est devenue une idole, qu'on entoure d'une
                    aveugle idololâtrie [idolâtrie]. Toute espèce de discernement entre le droit et
                    l'injustice, toute saine réflexion sur le but à atteindre, sur les moyens et les
                    chances de réussir, doit céder à une aveugle exaltation; avec un dévouement
                    digne de la plus noble cause on se jette dans les entreprises les plus
                    téméraires, les plus désespérées. Il en est bon nombre, qui ont sacrifié leur
                    personne, leur famille, leur fortune à des projets, qu'ils prévoyaient devoir
                    échouer, seulement pour qu'il ne fut pas dit: qu'ils étaient restés en arrière,
                    quand une fois des insensés avaient ourdi une trume, ou pour dire à <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">l'Europe</rs>, que la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> ne dormait pas, qu'elle protestait encore contre
                    l'usurpation. Quant à l'organisation à donner au royaume de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> ainsi projeté il n'y a guère moins d'avis que
                    d'individus. En général on les voit déjà maintenant divisés en deux camps
                    hostiles, et se harcelant l'un l'autre: le parti opulent des Aristocrates, et la
                    partie moins riche mais plus nombreuse de la démocratie.<lb/>La noblesse
                    polonaise, bien qu'on la voie en général peu affectionnée aux pratiques
                    religieuses, et même frivoles en partie, est néanmoins fort dévouée à l'église
                    catholique, et malheureusement elle cherche par-ci par là à en arborer
                    l'étendard pour mieux abriter ses projets politiques. Elle sait, que la masse du
                    people est peu sensible à ses idées politiques, mais qu'elle l'est d'autant plus
                    aux intérêts religieux. Aussi voit on les paysans prendre part à toutes les
                    tentatives d'insurrection, qui ont lieu dans les provinces polonaises soumises à
                    la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Prusse</rs> et à la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Russie</rs>, mais nullement dans la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> autrichienne où en 1846 et 1848 ils se déclarèrent en
                    grande partie pour le gouvernement.<lb/>Le clergé catholique de la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> en général et celui des districts unis à la
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Russie</rs> en particulier, est peu avancé sous
                    rapport de la culture, et de la discipline. Les Instituts monastiques y sont
                    fort déchus, il n'y a que les <hi rend="ul">Capucins</hi> et les réformés, que
                    j'ai entendu louer. Les premiers, dit-on, exercent une influence salutaire
                    notamment sur les haute classes de la société auprès desquelles ils jouissent, à
                    Varsovie surtout, d'un crédit marqué. Les reformés au contraire agissent plus
                    directement sur la masse. <hi rend="ul">Le clergé séculier</hi> est peu
                    discipliné et peu instruit. Et ici les gouvernements si non dans leurs premiers
                    organes, du moins dans les fonctionaires [fonctionnaires] inférieurs, ne
                    sauraient décliner un reproche, celui de n'avoir que peu ou rien fait pour
                    améliorer l'éducation, le développement, la discipline du Clergé catholique en
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs>, de l'avoir même entravé parfois
                    positivement. Les gouvernements semblent en cela être partis de la supposition
                    entièrement fausse, que l'église catholique leur était hostile, tandis que cette
                    disposition ne se trouve que dans une partie de ses représentants, y joint, il
                    est vrai, un bon nombre d'Ecclésiastiques polonais, partie influences par la
                    noblesse polonaise, partie places par elle. Et comme le clergé catholique exerce
                    sur le people une aussi grande influence, et qu'il s'en sert pour l'aliéner du
                    gouvernement, on s'en est pris à l'église catholique et on lui a fait expier les
                    écarts de ses prêtres, au lieu d'user d'un tempérament, qu'une politique sage et
                    prévoyante eut pourtant conseillé, de seconder autant que possible l'Eglise et
                    ses institutions, de l'aider à former un meilleur clergé, et de ne contrôler
                    avec une inexorable sévérité que les Ecclésiastiques suspects et dangereux. On
                    pourrait facilement se convaincre, que le remède est précisément là, où est le
                    danger. La racine du mal en effet est dans l'éducation de la nation polonaise
                    sans en excepter aucune classe, une éducation mieux dirigée animerait ce corps
                    d'un meilleur esprit.<lb/>Car, il faut le dire, quelque noble, que soit
                    d'ailleurs l'amour de la patrie, l'attachement à la race, cependant cette espèce
                    d'idolâtrie, que l'on voue à la nationalité n'est qu'un reste du paganisme, il a
                    passé à <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">l'Europe</rs> chrétienne à la suite de la
                    littérature classique grecque ou romaine faisant partie de nos enseignements. Il
                    est vrai, que la noblesse polonaise se ressent peu de cette éducation classique.
                    Mais il est vrai aussi, que ces idées payennes [païennes], qui érigent le peuple
                    et sa patrie en idoles, ont su, grâce à l'éducation française, s'y faire
                    accueillir partout et ont porté jusqu'au fanatisme le sentiment juste et naturel
                    de la nationalité.<lb/>Or le christianisme exige une obéissance enière [entière]
                    à l'autorité, et aux dépositaires du pouvoir. C'est la doctrine de toute
                    l'église en orient comme en occident. Cet assujettissement de notre être et de
                    notre volonté à l'autorité établie par dieu, à l'autorité Ecclésiastique comme à
                    l'autorité politique, l'Eglise le considère comme le fondement comme un premier
                    principe de son existence.<lb/>Si donc en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs>
                    le sentiment national et l'amour de la patrie portés jusqu'à l'idolâtrie ont
                    entrainé et entrainent encore le peuple au forfait de la révolte contre les
                    pouvoirs établis, c'est la une espèce d'hérésie, que le chef de l'église
                    catholique a désignée comme telle, lorsqu'en 1851 dans une Encyclique, qu'il
                    adressa, il exhorta les évêques de la Pologne à détourner les fidèles de toute
                    espèce de rébellion et. cet.Il y a donc des défauts dans l'Education du peuple
                    polonaise qui empêchent les doctrines incontestables de l'église catholique d'y
                    pousser assez avant leurs racines. Mais un peuple catholique ne saurait être
                    formé que par le clergé catholique. Et si le clergé lui-même est négligé sous le
                    rapport moral et scientifique, si la discipline est relâchée parmi ses membres,
                    ainsi qu'on le voit actuellement en Pologne, comment donnera-t-il au peuple une
                    bonne éducation? Certes il aura beaucoup de pouvoir pour faire le mal, mais fort
                    peu pour faire le bien! Il lui sera facile, à lui seul, ou conjointement avec la
                    noblesse, de soulever le peuple, mais il aura de la peine à le
                    contenir.<lb/>Quant à la noblesse polonaise, en particulier en fait d'éducation
                    il règne chez elle depuis deux siècles une grande sympathie pour les français
                    [Français] et pour tout ce qu'en tient. Et depuis qu'une partie du royaume est
                    passé à la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Prusse</rs>, il s'est produit en outré
                    une antipathie ouverte contre les allemands, au moins contre les ressortissants
                    du nord. Il est dès lors naturel, que la noblesse d'une génération à l'autre
                    s'efforce d'approprier à ses enfants l'éducation, les mœurs, la manière de voir,
                    de penser des français [Français]. L'affinité de son caractère l'en rapproche
                    d'ailleurs bien plus, que des allemands. Aussi depuis 4 à 5 générations la
                    jeunesse noble de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> est formée par des
                    instituteurs, et gouvernants venus de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">France</rs>. Mais l'esprit philosophique et encyclopédique du XVIIIe
                    siècle s'est introduit avec eux, le libertinage de la pensée et les mœurs
                    frivoles s'accréditèrent généralement parmi ceux, qui prétendaient avoir reçu
                    une éducation distinguée. En sorte, qu'il ne faut pas s'étonner, si dans les
                    mouvements politiques des dernières années du siècle précédent, l'on voit toutes
                    les idées de la révolution française s'allier aux nobles élans du sentiment
                    national. Et de nos jours encore ce même esprit caractérise tout les menées de
                    l'insurrection polonaise.<lb/>Or cette infiltration de l'esprit français dans le
                    caractère de la noblesse polonaise n'est pas demeurée sans conséquence pour le
                    clergé de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs>. Les sciences et les arts, la
                    philosophie et la poésie même ont reçu en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs>
                    une teinte toute française. Et comme la langue française y est devenue non
                    seulement la langue ordinaire des conversations, mais pour ainsi dire, la langue
                    des familles – nulle part la littérature française n'est aussi répandue qu'en
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs>.<lb/>Il résulte, je crois, de cet
                    exposé qu'un devoir impérieux et sacré des gouvernements placés a la tête des
                    districts polonais, est de combattre l'esprit révolutionnaire à la racine, c. a.
                    d. dans l'éducation nationale à tous ses degrés.<lb/>Les gouvernements l'ont
                    bien senti et ils mirent en œuvre tous les moyens en leur disposition, mais
                    juisqu'ici [jusqu'ici] ses moyens ont fait preuve d'insuffisance absolue. On a
                    soumis la littérature polonaise à un contrôle sévère, mais en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> on préfère les livres français aux ouvrages
                    polonais, et il a été absolument impossible d'empêcher l'importation des
                    premiers, où se trouve le poison le plus dangereux. On a réglementé les écoles
                    de toute manière, on les surveille sévèrement. Mais les instituteurs
                    ecclésiastiques ou séculiers sont naturellement polonais, et plus ou moins imbus
                    des fausses doctrines politiques indiquées plus haut. Ils se gardent bien de les
                    prêcher en public ou dans les classes, mais ils passent sous silence tout cet
                    objet d'enseignement, ou ne font que l'effleurer. En un mot, ils ne proposent
                    pas la vérité ou ne la proposent pas assez énergiquement et une tradition sourde
                    et générale transmet par mille canaux l'erreur révolutionnaire, qui fascine les
                    sens et entraine le sentiment.<lb/>On est, je crois, persuadé aujourd'hui, que
                    tous le moyens imaginés et employés puisqu'ici n'ont guère atteint la racine du
                    mal et qu'au lieu de diminuer d'une année à l'autre ce mal ne fait que gagner,
                    qu'empirer.<lb/>N'entrerait-il pas maintenant dans les vues d'une politique sage
                    et éclairée de chercher à remédier a mal là, où le mal a sa source, où il puise
                    du moins sa vitalité et sa force, mais où aussi, en cherchant bien, on
                    trouverait le remède, qui en triompherait?<lb/>J'ai fait remarquer plus haut,
                    que le redoutable levier de la révolution près la masse du peuple polonaise
                    n'est pas dans les <hi rend="ul">idées politiques</hi>, ni dans le <hi rend="ul">sentiment national</hi>; car bien que ces idées et ce sentiment trouvent de
                    l'écho dans les masses et soient généralement répandus, ils n'ont pas cependant
                    l'empire, qu'il faut pour les fanatiser, mais il est surtout dans les <hi rend="ul">convictions religieuses</hi>. Là est le grand mobile, qui ébranle
                    les masses; les coriphées [coryphées] de la révolution sont parvenus à faire
                    croire au peuple et surtout au clergé polonais, que tous les efforts avoués ou
                    déguisés des gouvernements existants n'avaient d'autre but, que la destruction
                    de l'Eglise et la suppression de la religion catholique en Pologne.<lb/>Cette
                    croyance ou pour mieux dire, ce dangereux instrument de révolte les
                    gouvernements ne sauraient l'anéantir, qu'en protégeant et en favorisant
                    ouvertement l'église catholique, qu'en la reconnaissant tout de bon comme le
                    fondement spirituel de la doctrine qui seule maintient les états, je veux dire,
                    de l'obéissance et de la soumission dues aux autorités Ecclésiastique et
                    séculières, en tant qu'elles sont établies par dieu. Que les gouvernements
                    prouvent par des faits au monde et aux représentants de l'église, que ce
                    principe est la règle de leur conduite, et on aura enlevé à la révolution
                    polonaise sa plus forte base.<lb/>Mais ainsi que nous l'avons dit, le principe
                    une fois reconnu doit se révéler par les faits. Il ne suffit pas de s'entendre
                    en général avec <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rome</rs>, il faut accorder à
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rome</rs> et à l'église catholique en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> les moyens et la liberté d'en user et
                    d'écarter les obstacles, afin qu'elle puisse se relever elle-même, et se
                    régénérer.<lb/>Ce qu'il faut avant tout à l'Eglise de Pologne c'est qu'il soit
                    mis un terme à la vacance des sièges Episcopaux, et que ces sièges soient
                    remplis dignement. On dit que des négociations viennent d'être entamées avec
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rome</rs> à ce sujet. Le premier et le plus
                    puissant besoin est ensuite la réforme complète de tout le clergé catholique.
                    Les gouvernements ne peuvent en cela prendre l'initiative, mais ils peuvent
                    engager <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rome</rs> et les Evêques à le faire et
                    appuyer leurs résolutions. Il faut en particulier une réforme complète du clergé
                    monastique, que le pape seul pourra faire à la requête des évêques. Il faut
                    rétablir la discipline et les mœurs, supprimer les monastères entièrement déchus
                    et les assigner à des congrégations actives et mieux dirigées. Il s'agit en
                    outré d'une éducation rigoureusement cléricale du clergé séculier, qui à son
                    tour doit instruire et guider le peuple.<lb/>Aujourd'hui les jeunes gens, qui se
                    destinent à l'état ecclésiastique dans le monde, y reçoivent une éducation toute
                    mondaine. Ils demeurent chez leurs parens [parents] où chez d'autres
                    particuliers, fréquentent les écoles et les gymnases, et ce n'est qu'après avoir
                    terminé leurs études qu'ils se décident sérieusement à embrasser l'état
                    Ecclésiastique et qu'ils entrent au séminaire. Jusque-là donc ils sont restés
                    sans protection contre la fausse philosophie, contre les idées et intérêts
                    révolutionnaires et ils ont bientôt perdu toute habitude de discipline. Or les
                    vingt ans passes on ne la reprend et ne s'y soumet que difficilement. Et
                    pourtant la discipline est plus nécessaire au prêtre catholique que le savoir –
                    c'est un point que l'église catholique ne perdit jamais de vue. Les décrets du
                    Concile du Trente recommandent et ordonnent pour chaque diocèse l'érection de ce
                    qu'on appelle <hi rend="ul">petits séminaires</hi>, où les jeunes gens sont reçu
                    même avant leur deuxième année pour être formés et préparés au future sacerdoce.
                    Partout où il y en a spécialement en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">france</rs>
                    [France] et plus récemment en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Allemagne</rs>,
                    ces établissements ont parfaitement répondu à l'attente. Les jeunes prêtres qui
                    en sortent, se recommandent éminemment mieux pour la discipline et les mœurs,
                    que ceux qui sont entrés au séminaire après avoir reçu leur éducation dans le
                    monde.<lb/>Il faudrait donc ériger de ces petits séminaires dans tous les
                    diocèses de la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> et en assez grand nombre,
                    pour que tous les prêtres futurs pussent y recevoir leur éducation. Quant aux
                    fonds requis à ce sujet les gouvernements devraient mettre à la disposition des
                    Evêques les biens des monastères supprimés ou sécularises. La Bulle de <rs type="person" ref="#pius-VII">Pie VII</rs> pridie calend. Jul. 1815 ordonne aux
                    Evêques de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> d'ériger des petits séminaires
                    (seminaria puerorum) mais faute de ressources cet ordre, à ce qu'on m'a dit, n'a
                    pu être exécuté jusqu'ici.<lb/>Quant à la surveillance, que l'église serait
                    appelée à exercer sur les écoles, les gymnases, les progymnases, ce serait
                    l'objet d'une attente ultérieure.<lb/>Il s'agit maintenant de savoir comment
                    créer les capacités enseignantes? Où prendre les maitres et ses instituteurs,
                    aux quels on puisse confier en toute sureté ces importants
                    établissements?<lb/>Il est clair qu'en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> on
                    ne saurait les trouver en nombre requis. Les gouvernements ne peuvent s'y
                    reposer que sur un fort petit nombre d'instituteurs Ecclésiastiques ou
                    séculiers, je ferais même grande difficulté d'accorder ma confiance à des
                    hommes, qui y affectent le dévouement à la cause du gouvernement et montrent un
                    zèle empressé à s'en mériter les faveurs.<lb/>J'ai une entière conviction, qu'il
                    n y a qu'un seul moyen de combler ce vide et de lever la difficulté, c'est</p>
                <p>l'introduction de l'ordre des Jésuites en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs>.</p>
                <p>Les Jésuites sont en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Allemagne</rs> depuis 1850;
                    partout ils ont combattu de front et de toutes les forces la révolution et ses
                    idées, et partout le ciel a béni leurs efforts, dans le Grand <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4bafeb20cbf9d5c7c934c564ec1365ad">duché de Bade</rs> surtout ils ont puissamment contribué à
                    ramener au devoir la population catholique. Accueillis et surveillés partout
                    avec méfiance par les gouvernements protestants ils n'ont jamais fourni
                    jusqu'ici le moindre sujet de plainte ou de grief.<lb/>Moi comme catholique je
                    n'avais pas le droit d'être hostile à un institut approuvé par le chef de
                    l'église, dans la défiance toutefois où j'étais à leur égard j'ai suivi depuis
                    longtemps et d'un œil attentif tous leurs mouvements, mais je me suis toujours
                    vu amené à cette conclusion; qu'il n'est pas d'institution religieuse plus
                    propre et répondant mieux au besoin le plus impérieux de l'époque, à la lutte
                    contre la révolution et les idées révolutionnaires, que l'ordre des
                    Jésuites.<lb/>Cet ordre prit naissance au temps ou la réforme se voyait portée
                    en triomphe, ou un prince après l'autre et des nations entières se détachaient
                    de l'église-mère. Fondé par un soldat l'ordre se montra guerrier dés sa première
                    entrée dans le monde, partout il s'oppose comme un boulevard aux progrès de la
                    reforme, telle était alors sa tendance. En appelant S. Loyola à la fondation de
                    cet ordre la providence fournit le moyen, qu'il fallait pour entourer l'Eglise
                    de la protection promise aux temps du danger, l'ordre, il est vrai, ne triomphe
                    pas de la reforme, mais elle cessa dès lors de s'étendre, et resta resserrée
                    dans certaines limites, qui n'ont presque plus varié dans la suite.<lb/>L'ordre
                    avait ainsi rempli sa mission première, il se voua depuis aux missions
                    étrangères. La tâche en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">Europe</rs> se borna à
                    l'éducation des hautes classes et du clergé séculier, on ne lui contestera pas
                    le mérite dans cette position, d'avoir reconnu de bonne heure les germes
                    naissants du faux libéralisme et de la révolution. Mais trop de causes
                    concouraient à la fois à leur développement, et il n'a pas été assez fort, ni
                    peut être assez frais de vigueur pour former seul un contrepoids victorieux. Il
                    succomba aux attaques d'adversaires, dont plusieurs ne comprirent pas, qu'ils
                    abattaient en lui une puissance alliée, il succomba à la suite de quelques
                    fautes ou griefs imputables à quelques uns de ses membres; mais qu'on sut
                    exploiter aves succès contre l'ordre lui-même.<lb/>On n'a jamais reproché aux
                    Jésuites le relâchement de la discipline, la nonchalance, le luxe ou des mœurs
                    trop libres; mais bien d'avoir cherché à influencer la politique et l'état,
                    d'avoir semé partout la division et le trouble – le fait est, que dans les pays
                    catholiques les Jésuites avaient élevé ou formé les princes et la généralité des
                    prélats et des magistrats. Or n'était-il pas naturel, que ceux-ci conservassent
                    un grand attachement, témoignassent une entière confiance à leurs anciens
                    maitres, qu'ils en prissent conseil en bien des rencontres?<lb/>On a cherché à
                    en faire des intriguants [intrigants] de profession, insatiable de pouvoir et de
                    richesses, c'est à tort. Ils n'avaient nul besoin de s'évertuer, c'était là des
                    fruits murs, qui se détachaient eux-mêmes de l'arbre, et tombaient dans leurs
                    mains.<lb/>Ont-ils mésusé de leur influence? Les recherches historiques à ce
                    sujet sont loin d'être closes. Je n'ose porter un jugement, toujours est-il
                    possible, que les chefs et les membres d'alors de l'ordre aient eu des griefs à
                    leur charge. Sans cela comment dieu aurait-il permis, qu'ils fussent supprimés
                    et persécutes de la sorte? Je crois à des châtiments immédiats de la providence
                    dans l'histoire du monde – mais revenons aux temps et aux Jésuites
                    actuels.<lb/>En point de vue religieux la réforme ne semblait être d'abord,
                    qu'un simple différend de famille, une divergence de dogmes, cependant elle
                    nourrissait déjà dans son fond un germe, que ses progrès firent éclore, le germe
                    du <hi rend="ul">reniement</hi> de toute autorité existante.<lb/>Or ce germe se
                    développa dans toute la chrétienté et principalement dans les pays catholiques.
                    C'est l'esprit de négation, le renversement de toute autorité Ecclésiastique ou
                    politique, le rêve antichrétien de la révolution.<lb/>Après un long combat la
                    révolution se vit domptée extérieurement en 1815; mais son esprit vivait encore
                    dans les masses et s'insinuait toujours plus avant dans la vie intime du corps
                    social. L'Eglise le reconnut, et bientôt après 1815 elle rétablit l'ordre des
                    Jésuites, l'ordre qui mieux que tout autre avait saisi et s'était approprié le
                    principe de l'obéissance pure et simple, de la soumission à l'une et à l'autre
                    autorité.<lb/>St. Ignace de Loyola avait dit:<lb/>que les autres frères
                    religieux l'emportent sur<lb/>le mien en bien des choses. Quant à
                    l'obéissance<lb/>et à l'assujettissement entier aux<lb/>autorités établies par
                    dieu, j'entends, qu'il ne<lb/> soit surpassé par aucun.<lb/>Que la tâche
                    spéciale de l'ordre des Jésuites depuis son rétablissement en 1815 soit de
                    combattre en tout et partout la révolution avec ses principes délétères et
                    athées, d'accréditer au contraire de toutes ses forces les principes
                    conservateurs et tutélaires, à l'appui de l'une et de l'autre autorité, que de
                    plus il soit en joint aux Jésuites notamment à ceux <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">d'Allemagne</rs> et <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">d'Autriche</rs> de
                    s'abstenir de tout espèce de polémique écrite ou orale contre le protestantisme,
                    c'est ce qu'il serait facile de constater et sur quoi je pourrais au besoin
                    fournir des documents authentiques.<lb/>Depuis 1850 les Jésuites se trouvent à
                    plusieurs centaines dans les différents diocèses de la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Prusse</rs>. La constitution y garantissant l'intégrité et
                    l'indépendance de l'église catholique et de ses institutions, la loi ne s'oppose
                    pas à leur existence. Cependant les agents du pouvoir les surveillent d'un œil,
                    on le conçoit, méfiant, mais jusqu'ici il n'y a encore un mot de plainte contre
                    eux.<lb/>Il y a aussi des Jésuites dans la ci-devant province polonaise de
                    Posmanie, mais par suite de difficultés et entraves locales, ils n'ont encore pu
                    s'y établir qu'en fort petit nombre.<lb/>Par contre ils sont en plaine activité
                    dans la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> autrichienne, sans que rien ne
                    les entrave, et il est à prévoir, qu'à la suite du Concordat leur action verra
                    s'ouvrir un champ et plus vaste et plus varié.<lb/>Il s'agit donc surtout de
                    l'admission des Jésuites en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> et dans les
                    provinces Russes habitées par la nationalité polonaise.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#friedrich-II-der-grosse">Fréderic II. de Prusse</rs> et <rs type="person" ref="#katharina-II">Catherine II. de Russie</rs> souverains au coup
                    d'œil aussi calme et rassis que vaste et profond en fait de politique, dont le
                    froid calcul égalait la sagacité et à qui l'on ne saurait reprocher une aveugle
                    prédilection pour le catholicisme et ses institutions – ont fort bien reconnu
                    l'un et l'autre le principe fondamental de l'ordre, la doctrine sur le respect
                    dû à l'autorité, ils l'ont cru entièrement utile et même absolument
                    indispensable aux écoles et à l'éducation de leurs sujets catholiques, et comme
                    tel ils l'ont partout protégé. Même après que le pape eut supprimé l'ordre en
                    1772, <rs type="person" ref="#friedrich-II-der-grosse">Fréderic II</rs> voulut, que
                    l'enseignement des Jésuites subsistât jusqu'au bout sous la direction des pères
                        sécularisés.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#katharina-II">Catherine II.</rs> alla
                    même plus loin en ce qu'elle détermina le pape non seulement à ne pas faire
                    publier en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Russie</rs> la Bulle de suppression,
                    mais à approuver formellement l'existence ultérieure de l'ordre en ce pays;
                    l'ordre y a continué ses travaux jusqu'après la vingtième année de ce
                    siècle.<lb/>Bon nombre d'hommes d'Etat de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Russie</rs> fort éclairés, qui ont encore vu l'ordre en pleine
                    activité et que j'ai entendu porter un jugement sur les Jésuites, n'ont su, que
                    les louer, et n'avaient aucun reproche à leur faire. Même à <rs type="place" subtype="place" ref="#place_69c9bde6ded0ee8b59d485a47e2e203f">St.
                        Petersburg</rs> on n'entend que leur éloge joint à l'expression du
                    regret, qu'on les ait expulsés.<lb/>Ils furent bannis alors de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Russie</rs> par suite d'une intrigue conduite, à ce
                    qu'on dit, par une femme piétiste fort connue <rs type="person" ref="#kruedener-barbara">Me de Krudener</rs>. On leur reprochait, m'a-t-on-dit, d'avoir eu
                    part au changement de religion de deux membres de l'église Russe, qui
                    embrassèrent la religion catholique, et qui les en avaient consultés; j'ai oui
                    dire, que l'accusation est toujours restée redevable des preuves.<lb/>Dans
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">l'Europe</rs> occidentale surtout chez les
                    protestants il existe une grande méfiance contre les Jésuites. Toute la presse
                    libérale ne se lasse depuis longues années de calomnier les Jésuites avec une
                    étrange persistance; auprès des protestants ils sont décries comme les ennemis
                    éternels et acharnés du protestantisme; près la foule des esprits forts, des
                    libres penseurs protestants et catholiques, ces fleurs de la médiocrité
                    éclairée, on les dépeint comme les fauteurs de l'obscurantisme, et les vils
                    ennemis de tout lumière.<lb/>Mais un fait, qu'on ne saurait contester c'est que
                    partout où la révolution triompha; soit à l'état de radicalisme anarchique,
                    comme à <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rome</rs> sous Mazzini, soit à l'état de
                    lâche et faux libéralisme comme à <rs type="place" subtype="place" ref="#place_42dc29389d6318f0fe5b21396ce73b22">Turin</rs>, à
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6314044c3803213e9fd3f3ecf8c90d65">Madrid</rs> etc. son premier exploit fut toujours
                    d'expulser les Jésuites comme ses plus redoutables antagonistes – ce seul fait
                    ne parle-t-il pas plus haut en leur faveur, que tous le discours pour ou
                    contre!<lb/>Si donc la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Russie</rs> admettait les
                    Jésuites dans ses districts polonais, sous quelles modifications, sous quelles
                    formes et restrictions pourrait-elle le faire?<lb/>Si l'on ne veut pas en
                    traiter directement avec <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rome</rs>, avec le pape et le général
                    des Jésuites, et se faire donner les garanties voulues, on pourrait en tracter
                    simplement avec les Evêques de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs>.<lb/>On
                    leur pourrait déclarer:<lb/>Nous vous permettons d'appeler les Jésuites et de
                    leur confier l'éducation du clergé.<lb/>Nous vous permettons de reformer de
                    concert avec <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rome</rs> tous les instituts monastiques existant
                    en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs>, de supprimer les convents déchus et
                    d'utiliser leurs biens à de meilleurs fins.<lb/>Nous mettons à votre
                    disposition, pour autant qu'il en faut, les fonds, bâtiments et terres des
                    instituts supprimés ou sécularisés.<lb/>Nous consentons de plus à ce qu'outre
                    l'éducation du clergé, les Jésuites se chargent des écoles, des gymnases
                    existants, qu'ils en érigent de nouveaux ou bien qu'ils ouvrent d'autres
                    établissements suivant l'exigence [l'exigence]. Mais nous les contrôlerons avec
                    une inexorable sévérité et le premier d'entre eux qui s'avisera de débiter par
                    écrit ou de vive voix des maximes contraires à la sécurité de l'Etat, sera sans
                    autre façon transporté en Sibérie ou mis hors des frontières, de même nous ne
                    souffrirons pas que dans leurs discours ou écrits ils engagent une polémique
                    contre une autre confession, et moins encore, qu'ils cherchent à faire des
                    prosélytes.<lb/>Outre les Jésuites il serait bon d'admettre quelques autres
                    instituts voués à l'éducation comme les frères et les sœurs des écoles
                    chrétiennes, aux quels on confierait l'instruction des classes inférieures, et
                    des habitants de la campagne. Les plus urgent toute fois serait un ordre destiné
                    à élever les filles de la noblesse polonaise, je n'en connais pas de plus apte à
                    cet effet que celui des dames du sacré cœur fondé, il y a environ 30 ou 40 ans.
                    Il y a 15 ans qu'elles ont ouvert des maisons d'éducation dans la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> autrichienne, comme à
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> et cet. et y ont produit des fruits
                    abondants.<lb/>Il ne reste plus, qu'à savoir d'où tirer un nombre suffisant de
                    Jésuites pour des instituts si divers. Parmi ceux <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">d'Allemagne</rs>, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">d'Autriche</rs>,
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">d'Italie</rs> et cet. il n'y a point assez qui
                    soient polonais de nation, ou qui sachent parfaitement cette langue. A peine
                    s'en trouvera-t-il une centaine. Mais je sais par expérience, qu'ils se
                    recrutent parmi leurs élèves avec une étonnante rapidité. Et une fois introduits
                    ils auraient au bout de 6 à 8 ans assez de sujets pour doter de maitres et
                    d'instituteurs, tous les établissements de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs>.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>