<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="mikulas-an-thun-1853-07-16-a3-xxi-d215.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/miklosich-an-thun-1850-04-01-a3-xxi-d40.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ministerialerlass-staatspruefungen-1854-09-13-a3-xxi-d282.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#mikulas-johann" role="sender:beamter">Johann
                        Mikulas</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs>, <date when-iso="1853-07-16">16. Juli 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Mikulas an Leo Thun, Pest, 16. Juli 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB22-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D215</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Schulrat Johann Mikulas informiert Leo Thun über die problematische
                            Situation der Gymnasien in Ungarn. Die Ursachen für die geschilderten
                            Probleme liegen aus der Sicht von Mikulas insbesondere in den
                            Streitigkeiten zwischen der magyarischen und slowakischen Bevölkerung
                            sowie in der hohen Zahl der privaten und vorwiegend evangelischen
                            Lehranstalten. Zunächst bittet der Schulrat daher, dem evangelischen
                            Gymnasium in Nagykörös das Öffentlichkeitsrecht zu verleihen: damit
                            könnte man nämlich die Reform in Ungarn vorantreiben und den Besuch von
                            privaten Lehranstalten nach und nach eingrenzen. Private Gymnasien, so
                            schreibt Mikulas, seien schwer zu überwachen und dort herrsche oft eine
                            negative Stimmung gegenüber der Regierung. Mikulas berichtet dann, dass
                            die Gemeinde in Miskolc Geld für die Einrichtung eines öffentlichen
                            Obergymnasiums zur Verfügung stellen will. Leider seien die Mittel
                            begrenzt und daher benötige man auch die Unterstützung des Staates.
                            Mikulas hofft, dass diese Unterstützung gewährt werde. Er begründet dies
                            mit seiner oben erwähnten Ansicht, dass der Besuch von privaten
                            Lehranstalten möglichst einzuschränken sei. Dementsprechend bittet er
                            auch, das Gesuch der reformierten Kirchengemeinde von Kecskemét, dem
                            dortigen Gymnasium zu gestatten, die Maturitätsprüfungen abzuhalten,
                            abzulehnen. Schließlich bittet Mikulas noch um eine Reorganisation der
                            Schulbehörden und einige Mitarbeiter, um seinen zahlreichen Aufgaben
                            gerecht werden zu können. Abschließend teilt Mikulas dem Minister mit,
                            dass er bisher noch keine geeignete Person für die Regelung der
                            Angelegenheiten der evangelischen Kirchen in Ungarn finden konnte:
                            Möglichen Kandidaten fehle es entweder an den nötigen Sprach- und
                            Sachkenntnissen oder am Willen, diese schwierige Aufgabe zu
                            übernehmen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#mikulas-johann">Johann Mikulas</rs>
                    <settlement ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</settlement>
                    <date when-iso="1853-07-16">16. Juli 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Evangelische Kirche</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Nationalitätenkonflikt</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf!</p>
                <p>Die am 12. dieses Monates erfolgte Unterbreitung meines Berichtes über die
                    nunmehr vollständige Reorganisation des 8-klassigen Gymnasiums in N[agy] Körös
                    hat mir nicht nur den Anlaß geboten, sondern auch die Pflicht auferlegt, mich
                    mit einigen dringenden Bitten an Euere Excellenz zu wenden.<lb/>Die baldige
                    Verleihung des Öffentlichkeitsrechtes für das <rs type="place" subtype="place" ref="#place_99c830657e6832ddfe8ea32dfa875ae1">Köröser</rs> Gymnasium liegt mir, der ich die Umstände jetzt schon
                    genau zu kennen meine, sehr am Herzen. Die braven Köröser haben von vielen
                    Seiten verleumdet, angefeindet und durch falsche Gerüchte – z. B. durch das
                    weitverbreitete Gerücht, das <rs type="org" ref="#org_0005">k.k. Unterrichtsministerium</rs> werde einem evangelischen Obergymnasium das
                    Recht der Öffentlichkeit nie zuerkennen, – geängstigt, dennoch keinen Augenblick
                    gezweifelt, den Wünschen der Regirung nachzukommen. Nun bietet sich Euerer
                    Excellenz eine erwünschte Gelegenheit dar, diejenigen Lügen zu strafen, welche
                    behaupten, daß die neuen Bestimmungen über den Unterricht die Vernichtung der
                    evangelischen Schulen bezwecken. Das <rs type="place" subtype="place" ref="#place_99c830657e6832ddfe8ea32dfa875ae1">Köröser</rs> Gymnasium ist – wenn ich nicht sehr irre – den
                    Staatsgymnasien ganz analog eingerichtet, und ich sehe keinen Grund, warum
                    dasselbe nicht sogleich für eine öffentliche Schule erklärt werden könnte. Da
                    nun die erwähnten Verleumdungen alle meine Schritte hemmen, so läge es in der
                    That im Interesse der erwünschten Schulenreform, wenn Euere Excellenz die Gnade
                    hätten die schnelle Erledigung des unter 391/Ev.Sch. vorgelegten Berichtes
                    anzuordnen. Es ist ganz überflüssig, daß der Herr Referent die Masse von
                    magyarischen Beilagestücken studire. Sollten Euere Excellenz die Entscheidung zu
                    treffen geruhen, daß mindestens einer der compromittirten Professoren beseitigt
                    werden müsse, so wäre eher <rs type="person" ref="#janosi-franz">Jánosi</rs> zu
                    entfernen als <rs type="person" ref="#szasz-karl">Szász</rs>, welcher äußerst
                    geschickt ist und eine wirkliche Reue an den Tag gelegt hat. Der zum Director
                    vorgeschlagene <rs type="person" ref="#varga-johann">Varga</rs> besitzt wenig
                    Bildung, aber umso mehr Prätensionen; er wurde zum Rector gewählt, weil er sonst
                    nicht ermüden würde, seine Collegen bei den Landesstellen zu verdächtigen. In
                    2–3 Jahren können sich aber die Individuen minder correcter Gesinnung so sehr zu
                    ihrem Vortheil ändern, daß es wirklich schade wäre, den <rs type="person" ref="#varga-johann">Varga</rs> an dem Posten noch ferner zu belassen.
                    Der zur Führung des Rectorates geeigneteste Lehrer wäre <rs type="person" ref="#kiss-ludwig">Ludwig Kiss</rs>, einer der ausgezeichnetesten
                    Pädagogen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>. Es ist allerdings wahr, daß ich mit dem
                    Geiste, welcher an vielen Schulen herrscht, sehr unzufrieden bin und genöthigt
                    sein werde, behufs einer strengeren Überwachung im Wege der Schulbehörde Anträge
                    zu stellen. Allein Körös ist in dieser Beziehung verhältnismäßig noch eine
                    rühmenswerthe Ausnahme. Man hat mir vor einigen Tagen geschrieben, daß das
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_99c830657e6832ddfe8ea32dfa875ae1">Köröser</rs> Consistorium beschlossen
                    habe, eine Deputation an Euere Excellenz zu senden. Der Führer dieser Deputation
                    ist der Ortsprediger <rs type="person" ref="#bathory-gabriel">Gabriel von
                        Báthori</rs>, welcher schon im Monate März diesen Jahres um eine
                    Audienz bei Euerer Excellenz ansuchte, aber nicht vorgelassen werden konnte.
                    Sollten Euere Excellenz jetzt Muße finden die Deputation zu empfangen, so
                    erlaube ich mir zu bemerken, daß <rs type="person" ref="#bathory-gabriel">Báthori</rs> ein sehr redlicher und der Regierung ergebener Mann sei,
                    dessen Bemühungen die schöne Dotirung des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_99c830657e6832ddfe8ea32dfa875ae1">Köröser</rs> Gymnasiums zu verdanken ist.<lb/>In kurzer Zeit werde
                    ich eine Bitte oder Anfrage der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_af35ec026fddf9c8c4ecda002507bd0e">Miskolczer</rs>
                    Gemeinde, welche ebenfalls ein Obergymnasium organisirt, vorzulegen die Ehre
                    haben. Die Miskolczer haben Beiträge gesammelt, sich selbst besteuert, ja sogar
                    eine Predigerstelle eingehen lassen, kurz, sie haben alles gethan, um imstande
                    zu sein, 12 ordentliche Professoren zu besolden. Trotz allen Bemühungen gelang
                    es denselben aber nicht mehr zusammenzubringen, als Fonds für 10 ordentliche
                    Professoren und für 2 Supplenten, deren Honorar allerdings sehr karg ausfallen
                    wird. Die Anfrage ist nun die, werden Euer Excellenz einem Gymnasium mit 10
                    ordentlichen Lehrern und 2 Supplenten das Öffentlichkeitsrecht zugestehen? Ich
                    würde es nicht wagen diese Frage zu stellen, wenn ich nicht mächtige Gründe
                    hätte zu wünschen, daß jenes Gymnasium ein öffentliches werde. Diese Gründe
                    sind: Gibt man der Bitte der schon ganz erschöpften Gemeinde keine Folge, so ist
                    sie entschlossen, auch dasjenige rückgängig zu machen, was bis jetzt zustande
                    gebracht worden. Ferner liegt in der Nähe <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2de2d8a3097bf8f9e05f9156b669a8dd">Sárospatak</rs> eine
                    Schule, worin seither ein bedenklicher Geist herrschte. Diese Schule gehört zu
                    dem <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd51fef1ae0877c04e8b4e19eddbabd5">Kaschauer</rs> [Košice] Districte, obwohl
                    sie sowie auch das <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d7f804208c8417bfc76a3b058c98a5f2">Szarvaser</rs> Gymnasium zum
                    Rayon der hiesigen Schulbehörde zu gehören wünschte. Es wäre also zu wünschen,
                    daß die Studirenden von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2de2d8a3097bf8f9e05f9156b669a8dd">Sárospatak</rs>, deren Zahl sich
                    außerordentlich mehrt, nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_af35ec026fddf9c8c4ecda002507bd0e">Miskolcz</rs>
                    gezogen würden. Dies kann aber nur dadurch bewirkt werden, wenn man das
                    Öffentlichkeitsrecht den Miskolczern zugesteht, den S. Patakern einstweilen noch
                    vorenthält. Endlich bin ich fest überzeugt, daß nur an öffentlichen Gymnasien
                    ein guter Geist in Bälde einkehren kann. Aus diesen Gründen muß ich wieder
                    bitten, auch die Vorlagen betreffend <rs type="place" subtype="place" ref="#place_af35ec026fddf9c8c4ecda002507bd0e">Miskolcz</rs> schleunig erledigen zu lassen.<lb/>Mit der soeben
                    ausgesprochenen Überzeugung steht ein andrer Gegenstand in engem Zusammenhange.
                    Es ist mir bekannt, zumal eine Deputation bei mir war, die Angelegenheit zu
                    empfehlen, daß aus dem am 13. Juni hier in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs>
                    abgehaltenen Superintendenzialconvente ein Gesuch an Euere Excellenz gerichtet
                    wurde des Inhaltes, daß den Schülern des 8-klassigen Gymnasiums zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c696bb716b486df5d25c0e8cb77bf7d9">Kecskemét</rs> gestattet werde, die Maturitätsprüfung ohne
                    Vorweisung von staatsgiltigen Zeugnissen abzulegen. Ich habe nicht nur die
                    Verordnung vom 27. Juni 1850, sondern auch manche Erlässe, welche von diesem
                    Gegenstande handeln, aufmerksam gelesen, um zu sehen, ob Euere Excellenz den
                    Kecskemétern die Bitte gewähren können, und gewahrte mit wahrem Schrecken, daß
                    die bisherigen Bestimmungen vielleicht eine für die Bittsteller günstige
                    Entscheidung erheischen. Euere Excellenz wissen es wohl, daß ich eine unnöthige
                    Strenge nie heuchlerisch in Schutz genommen habe; allein diesmal kann ich nicht
                    umhin, aufs dringendste zu bitten, Euere Excellenz wollen die bisherigen
                    Concessionen nur auf den häuslichen Privatunterricht beziehend den Bittstellern
                    einen entschieden abschlägigen Bescheid geben. Denn was wäre die Folge einer
                    günstigen Entscheidung? Die Schüler solcher Winkelgymnasien, wie in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5611d6acf598fd93a611213084c7f748">Kisujszállás</rs>, Karczag [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_abc988eb3eb604ff001687b247f795d6">Karcag</rs>]
                    oder <rs type="place" subtype="place" ref="#place_28f7dfb27502f734e445f7dd714811df">Aszód</rs>, würden bei einem oder zwei Lehrern 4 Klassen
                    absolviren, dann nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c696bb716b486df5d25c0e8cb77bf7d9">Kecskemét</rs> gehen, weil dort weniger
                    zu lernen wäre als an einem öffentlichen Gymnasium, und sich dann rebus quasi
                    bene gestis einer Maturitätsprüfungscommission stellen, welche noch sehr lange
                    und vielleicht immer ungeachtet der Verordnungen, eine wahrhaft sträfliche
                    Nachsicht üben wird. Welchen Grund hätten dann noch die Privatlehranstalten,
                    sich zu öffentlichen umzugestalten als einen Eifer für das Unterrichtswesen,
                    welcher so selten zu finden ist, und die Furcht vor der Rekrutenstellung, welche
                    die Gymnasiasten so selten trifft? Ich besorge in der That, daß das ganze mühsam
                    begonnene Werk vernichtet wird, wenn die Kecskeméter eine günstige Entscheidung
                    erhalten. Dann werden alle Gemeinden, die schon einiges leisteten, retractiren
                    und es wird uns nie gelingen, den schlechten Geist in den Schulen auszurotten.
                    Und warum will die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c696bb716b486df5d25c0e8cb77bf7d9">Kecskeméter</rs> reformirte
                    Kirchengemeinde ihr 8-klassiges Gymnasium um jeden Preis behalten, wo doch nach
                    Eröffnung der Eisenbahnstrecke von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_83b64984e80937d181f391939360bf3f">Czegléd</rs> bis
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c696bb716b486df5d25c0e8cb77bf7d9">Kecskemét</rs>, welche wahrscheinlich schon im nächsten
                    Monate erfolgen wird, das benachbarte <rs type="place" subtype="place" ref="#place_99c830657e6832ddfe8ea32dfa875ae1">Körös</rs> mit seinem vollständig reorganisirten Obergymnasium nur
                    10 Minuten von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c696bb716b486df5d25c0e8cb77bf7d9">Kecskemét</rs> entfernt sein wird? Weil
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c696bb716b486df5d25c0e8cb77bf7d9">Kecskemét</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_99c830657e6832ddfe8ea32dfa875ae1">Körös</rs> seit etwa 25 Jahren dermaßen miteinander rivalisiren, daß
                    sie sich einander in jeder Hinsicht stets überbieten wollen, weil es die
                    Eitelkeit der Kecskeméter nicht verdauen könnte, daß <rs type="place" subtype="place" ref="#place_99c830657e6832ddfe8ea32dfa875ae1">Körös</rs> ein Gymnasium habe und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c696bb716b486df5d25c0e8cb77bf7d9">Kecskemét</rs> „nur“ etwa eine Realschule, und weil der
                    Superintendent <rs type="person" ref="#polgar-michael">Polgár</rs>, ein guter aber
                    schwacher alter Mann, welcher zugleich <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c696bb716b486df5d25c0e8cb77bf7d9">Kecskeméter</rs> Pfarrer ist und somit von den Kecskemétern in
                    steter Abhängigkeit gehalten wird, die Interessen der gesammten Superintendenz
                    den Localinteressen von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c696bb716b486df5d25c0e8cb77bf7d9">Kecskemét</rs> unterordnen muß und
                    sich von seinen Söhnen, von den Professoren an der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c696bb716b486df5d25c0e8cb77bf7d9">Kecskeméter</rs> theologischen Lehranstalt und von den Advocaten in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c696bb716b486df5d25c0e8cb77bf7d9">Kecskemét</rs> regiren läßt. Alle Senioren der reformirten
                    Superintendenz versuchten ungefähr in der Richtung zu wirken, welche ich selbst
                    für die richtige halte; allein ihnen trat stets der <rs type="person" ref="#polgar-michael">Superintendent</rs> mit seinen Rathgebern in den
                    Weg und vereitelte die besten Absichten. Der Superintendent ist aber, vermöge
                    der ihm mit der Verordnung vom 10. Februar 1850 verliehenen Amtsgewalt, der
                    alleinige Leiter der Superintendenz. Für alles, was ich hier sage, und noch mehr
                    als ich sage, habe ich unumstößliche Beweise, nämlich die Protocolle des
                    Superintendenten, in Händen. Ich wußte mir dieselben zu verschaffen. Wollte
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c696bb716b486df5d25c0e8cb77bf7d9">Kecskemét</rs> die bisher festgehaltenen unsinnigen Pläne
                    aufgeben und eine Realschule errichten oder die theologische Anstalt
                    vervollständigen, dann würde die ganze Superintendenz hilfreiche Hand zu diesem
                    Bestreben reichen, während jetzt gegenseitige Erbitterung herrscht und die
                    Verwirrung wächst.<lb/>Allein dem Gesagten zufolge würde ich sehr wünschen, daß
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_99c830657e6832ddfe8ea32dfa875ae1">Körös</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_af35ec026fddf9c8c4ecda002507bd0e">Miskolcz</rs> sobald als nur möglich öffentliche Obergymnasien
                    bestehen. Dann wäre nach meiner Meinung ein energisches Auftreten von Seite der
                    Regierung erforderlich. Es sollten alle evangelischen Gymnasialschulen in diesem
                    Districte für bloße Privatanstalten erklärt und diese Erklärung auch in die
                    amtlichen Blätter mit dem Bedeuten eingerückt werden, daß sich ein öffentliches
                    Gymnasium unter keinerlei Vorwand unterfange, Zeugnisse von solchen
                    Privatanstalten als giltig zu anerkennen. Wer staatsgiltige Zeugnisse erlangen
                    will, soll an einem öffentlichen Gymnasium studiren oder sich der halbjährigen
                    legalen Prüfung unterziehen. Ferner könnten Euere Excellenz die Gnade haben,
                    baldigst den Befehl zu erlassen, daß über den Zustand der sämmtlichen
                    evangelischen Gymnasien in diesem Districte, zumal betreffs der Qualification
                    der Lehrer, so genaue Berichte vorgelegt werden wie die von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_99c830657e6832ddfe8ea32dfa875ae1">N[agy] Körös</rs>. Auch sollten alle Mittelschulen
                    und höheren Lehranstalten der Evangelischen gehalten sein, der Schulbehörde
                    halbjährig erschöpfende Berichte über ihren Zustand vorzulegen, den Beginn des
                    Schuljahres, den Termin der Prüfungen, den Erfolg im Unterrichte, die
                    Klassification und jeden Wechsel in der Direction und den Personalstatus unter
                    Androhung der Schließung der Schule im Falle der Weigerung oder wiederholter
                    Versäumniße vorzulegen. Endlich, um auf eine Spezialität zu kommen, wäre es
                    höchst wünschenswerth, die Streitigkeiten zwischen der hiesigen slavischen und
                    deutschmagyarischen Gemeinde zum Abschluße zu bringen. Denn bis diese Frage
                    betreffend des Mein und Dein nicht gelöst ist, kann hier in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> wohl niemand eine große Lust verspüren, für das
                    gemeinsame Gymnasium aus eignem Säckel beizusteuern. Man könnte diesen
                    slavisch-magyarischen Knoten durchhauen, zu lösen wird er nie sein. Der
                    Commissär <rs type="person" ref="#kubinyi-franz">Kubinyi</rs> hat die Sache nur
                    noch mehr verwirrt. In <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> sollte vorerst ein
                    Untergymnasium organisirt, später auch eine Unterrealschule errichtet werden.
                    Untergymnasien könnten noch bestehen in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_38f4c4e24450cf6df818ed2801288360">Halas</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4fd98a6ed688372439ecccac0e9c278d">Holdmezö-Vásárhely</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6d5d6d86d73edb79cbcda9a6cc2653a7">Gyönk</rs>. Die übrigen mögen eingehen. Nur ist es etwas
                    schwer, diese Scheingymnasien ganz aufzulösen und in bloße Volksschulen zu
                    verwandeln, bevor das Gesetz über den Elementarunterricht erschienen ist. In
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_99c830657e6832ddfe8ea32dfa875ae1">Körös</rs> soll neben dem Gymnasium noch
                    ein Schullehrerseminar errichtet werden.<lb/>Was unsern Geschäftsgang anbelangt,
                    darüber mag ich gar nicht sprechen. Wir befinden uns in einer kläglichen
                    Unordnung. Die Verordnung betreffend das Verbot gegen den Besuch unsrer Schulen
                    von Katholischen, habe ich vorgestern zum ersten Mal zu Gesicht bekommen! Mit
                    den Expeditionen geht es nicht besser. Da ich kein Amtssiegel habe und oft nicht
                    warten darf, bis ein Stück die Revue passirt und expedirt wird, muß ich sehr
                    häufig den Privatweg einschlagen. Das hat aber manche Inconvenienzen zur Folge.
                    Nichts ist nothwendiger, als daß die Schulbehörde organisirt werde und, wo
                    möglich, ein paar Abschreiber zu eigner Verfügung habe umso mehr, als sich die
                    Geschäfte immer mehren. Auch ist es sehr unbequem, das Referat in
                    Unterrichtsangelegenheiten zu führen, ohne auch die kirchlichen Angelegenheiten
                    der Evangelischen zu referiren.<lb/>Am Schluße meiner ergebensten Mittheilungen
                    kann ich nicht umhin, des Auftrages zu gedenken, welchen mir Euere Excellenz zu
                    geben die Gnade hatten; obwohl ich immer verlegen bin, wenn ich dieser
                    Angelegenheit gedenke. Ich würde es nicht verantworten können, Euerer Excellenz
                    ein unbrauchbares Individuum aufgebürdet zu haben und muß offen gestehen, daß
                    ich weder in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_20cce9f3a7f030d1279330863790a803">Pest-Ofen</rs> noch im weiten Bereiche des
                    Districtes bisher einen Mann gefunden habe, welcher mit der Kenntnis der
                    Verhältnisse der evangelischen Kirche und Schule die Kenntnis der deutschen,
                    magyarischen und slavischen Sprache verbindet und zugleich mäßige Ansprüche
                    erhebt. Einige würden in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> gerne dienen, scheuen aber
                    den Aufenthalt in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>. Die andern fühlen sich den an sie
                    von Seite der höchsten Staatsbehörde zu stellenden Anforderungen nicht
                    gewachsen. Wieder andre haben Familie und würden wohl jährliche 1.200 Gulden
                    brauchen, um in der Residenz leben zu können. Calviner, die der deutschen und
                    der slavischen Sprache gleich mächtig wären, gibt es in ganz
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> nicht. Endlich erlangt jeder Tüchtigere eine
                    Professur mit der Besoldung von jährlichen 800–1.000 Gulden und die gesetzlichen
                    Bestimmungen haben die Lehrerstellen am Gymnasium sehr annehmbar gemacht. Unter
                    diesen Umständen weiß ich gegenwärtig keinen Rath, woher ein taugliches
                    Individuum zu verschaffen wäre, vielleicht kommt der Zufall zu Hilfe.<lb/>Indem
                    ich um Entschuldigung bitte, daß ich mich nicht kürzer gefaßt habe, verharre ich
                    in tiefster Ehrfurcht und mit unbedingter Ergebenheit</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>unterthäniger Diener<lb/>Joh. Mikulás</p>
                <p>Pest, am 16. Juli 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>