<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="mischler-an-thun-1855-02-25-a3-xxi-d330.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ministerialerlass-staatspruefungen-1854-09-13-a3-xxi-d282.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/mitterndorfer-an-thun-1852-04-15-a3-xxi-d163.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#mischler-peter" role="sender:gelehrter">Peter
                        Mischler</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1855-02-25">25. Februar 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Peter Mischler an Leo Thun, Prag, 25. Februar 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB20-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D330</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Professor für politische Ökonomie Peter Mischler bittet Leo Thun um
                            die Erlaubnis, die Weltausstellung in Paris besuchen zu dürfen. Die
                            Erlaubnis zur Reise vorausgesetzt, bittet er außerdem um ein
                            Reisestipendium. Mischler betont die Wichtigkeit seines Vorhabens und
                            erklärt, dass er von einem Besuch der Weltausstellung enorm für sein
                            Fach – die politische Ökonomie – profitieren könne. Auf seinen
                            zahlreichen Reisen habe er stets mehr gelernt als durch umfangreiches
                            Studium alter Bücher. Zudem wäre es auf der Weltausstellung möglich,
                            mehrere Nationen und deren ökonomische Entwicklung zu vergleichen. Das
                            Wissen, das er sich in Paris aneignen könnte, würde er an seine
                            Studenten weitergeben und in Büchern verbreiten, und damit auch den
                            Wohlstand in Österreich mehren. Seine Bitte um ein Reisestipendium
                            untermauert er außerdem durch den Hinweis, dass auch andere europäische
                            Regierungen Emissäre und Wissenschaftler zur Weltausstellung
                            schickten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#mischler-peter">Peter Mischler</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1855-02-25">25. Februar 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Weltausstellung</term>
                    <term>Politische Ökonomie</term>
                </index>
                <p>Excellenz!</p>
                <p>Das Interesse der Wissenschaft, die mir über Alles gehende Rücksicht auf die
                    möglichst vollständige Erfüllung meiner Lehrpflichten, aber auch die Liebe zu
                    dem Lande meiner Wirksamkeit ist es, was mich bewegt, Euer Excellenz meine
                    un[ter]thänigste Bitte ehrfurchtvollst vorzutragen.<lb/>Die demnächst in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> zur Eröffnung kommende
                    Industrieausstellung bietet dem Forscher im Fache der politischen Öconomie ein
                    überaus fruchtbares Feld für Anschauungen, Ideen, Erfahrungen, eine Fundgrube
                    von wichtigen Thatsachen und Belehrungen, wie sie in Büchern kaum geboten wird.
                    Zugleich öffnet sie dem Lehrer des Faches der politischen Öconomie, der zu
                    beobachten und zu sammeln weiß, ein überaus reiches Feld für Erfahrungen, die in
                    den academischen Vortrag eingewoben, eben sowohl zur Erläuterung der
                    theoretischen Sätze, als zur Anregung und Aneiferung zum weiteren Nachdenken bei
                    dem fleißigen Hörer, als auch zum Selbstbeobachten führen. Was sich durch
                    mühevolle Reisen in die verschiedenen Industriebezirke verschiedener Länder nur
                    nach und nach abstrahiren, beobachten und combiniren läßt, das findet der
                    Forscher und Lehrer im Fache der politischen Öconomie in der lehrreichsten
                    Nebeneinanderstellung zu Paris.<lb/>Das Studium der öconomischen Verhältnisse
                    des <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Kaiserstaates</rs>, der in seinen
                    verschiedenen Gliedern ein höchst zusammengesetztes Gemälde von
                    wirthschaftlichen Entwicklungsstufen darbietet, ist ferner dem beobachtenden
                    Lehrer der politischen Öconomie nicht leicht. Drei große Reisen in der Monarchie
                    haben meine Sachkenntnis rascher gefördert, als langes Studium älterer und
                    neuerer Werke, mich aber auch in die Lage gesetzt, dem academischen Vortrage
                    immer zuerst belehrende Beispiele aus den Verhältnissen des Kaiserstaates
                    einzuflechten, und an diese dann Parallelbeispiele aus den öconomischen
                    Zuständen des Zollvereins <rs type="place" subtype="country" ref="#place_361e734b7e9d674efb5e3ac441e2c149">Belgiens</rs>, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">Englands</rs> usw., die ich zu beobachten Gelegenheit
                    hatte,  anzuschließen. Aber – Excellenz – es ist sehr schwer,
                    <rs type="place" subtype="country" ref="#place_aac7c6b9ed1b68ed0a91e7786ba11716">Oesterreich</rs> und seinen Gewerbfleiß, seine natürlichen
                    Reichthumsquellen, seine großen Vorzüge in vielen Industriezweigen und die
                    Ausdehnungsfähigkeit vieler seiner Erwerbszweige durch Beobachtungen und Studien
                    auf Reisen und durch sorgfältiges Studium einschlagender Werke so scharf und
                    tief kennen zu lernen, wie es auf einer Ausstellung von Gewerbserzeugnissen
                    geschehen kann, die jedenfalls weitaus bedeutender wird, als die Münchener
                    Industrieausstellung. Ich bin nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>
                    geeilt, aus Liebe zur Wissenschaft und zum Lande meiner Wirksamkeit, viel – sehr
                    viel – Euer Excellenz – habe ich gelernt. Ja, was in keinem Buche zu finden war,
                    die Entwicklung der Weberei, Spinnerei, der Seidenindustrie, der
                    Porcellanmanufacturen usw. usw. hat die Welt in München gesehen, habe auch ich
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> bewiesen gefunden. <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> wurde in diesen Industriezweigen,
                    wie in so manchen andern nicht allein nicht übertroffen, nein, nicht erreicht.
                    Die Früchte dieser Anschauungen kommen meinem unvergleichlich fleißigen
                    Zuhörerkreise zu Gute, werden aber auch in einem Werke über
                    Wohlstandswissenschaft, das mich beschäftigt, angewendet. Noch mehr, wie in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>, wird der Gewerbfleiß unseres schönen Landes
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> umfassend studirt werden können, schon deßwegen,
                    weil <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> in größerer Manchfaltigkeit seiner
                    Erzeugnisse repräsentirt sein wird. Diese günstige Gelegenheit, weitreichende
                    und tiefgehende Studien zu machen, darf ich nicht versäumen, ich bin es meiner
                    Pflicht als Professor, den Anforderungen der Wissenschaft, den Erwartungen der
                    erleuchteten Regierung schuldig, die wissenschaftlichen Geist überall weckt und
                    belohnt, ich bin es dem Lande meiner Wirksamkeit und meinem erhabenen Monarchen
                    schuldig.<lb/>Excellenz wollen geruhen anzuhören, daß das Studium der Londoner
                    Industrieausstellung (1851) mich in meinen wissenschaftlichen Streben
                    außerordentlich gefördert. In <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> habe ich viele
                    Beobachtungen gemacht und sie auf meine Reise über
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs> usw., besonders aber auf einer
                    volkswirthschaftlichen Durchforschung <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mährens</rs> und
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmens</rs> berichtigt, erweitert und
                    fortgesetzt.<lb/>In meiner früheren Stellung als Privatdocent der politischen
                    Öconomie in <rs type="org" ref="#org_0030">Freiburg</rs> bot mir die
                    Großherzogliche Badische Regierung bereitwillig die Mittel, damit ich die
                    Londoner Industrieausstellung zum Zwecke der Wissenschaft besuchen konnte.
                    Jetzt, bin ich nicht in der Lage, die Reise nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs>
                    vorzunehmen und die Kosten des Aufenthaltes zu bestreiten. Die Reise nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> hat meine Zahlmittel gänzlich erschöpft. Ohne
                    eine Reiseunterstützung von Seiten der k.k. hohen Regierung werde ich nicht in
                    der Lage sein, die Pariser Industrieausstellung zum Zwecke der Wissenschaft zu
                    besuchen.<lb/>Eine ausführliche Arbeit über die Ursache der Preissteigerung der
                    Nahrungsmittel in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs>, die ich im Auftrage Seiner Excellenz
                    des <rs type="person" ref="#mecsery-von-tsoor-karl">Herrn Statthalters von
                        Böhmen</rs> im Laufe dieses Winters auszuführen hatte, führte mich
                    nicht allein in das Innerste des böhmischen Volkslebens, sondern gab mir auch
                    eine Reihenfolge von Problemen, die ich als Gegenstand meiner Reise nach
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs> aufsparen werde, um sie durch sorgfältige
                    Beobachtungen ihrer Lösung näher zu bringen. Dies, Euer Excellenz, veranlaßt
                    mich zu der unterthänigsten Bitte, Euer Excellenz wollen geruhen, mir für den
                    Besuch der Pariser Industrieausstellung zu wissenschaftlichen Zwecken eine
                    Reiseunterstützung gnädigst bestimmen zu wollen.<lb/>Gewiß wird die k.k.
                    Regierung in Anbetracht der Wichtigkeit der Pariser Ausstellung dem Professor
                    der politischen Öconomie, den so gewichtige Rücksichten zur wissenschaftlichen
                    Ausbreitung der Ausstellung veranlassen, Mittel zuwenden, um ihn in die Lage zu
                    setzen, seine Studien zu machen. Besäße ich, Euer Excellenz, die Mittel, nimmer
                    hätte ich um eine Reiseunterstützung gebeten. Gewiß wird auch die französische
                    Regierung den in den Provinzen wirkenden Nationalöconomen Reisemittel bieten,
                    wie sie es 1851 gethan, in welchem Jahre auch viele Professoren an deutschen
                    Universitäten in die Lage gesetzt wurden, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bc180dbc583491c00f8a1cd134f7517b">London</rs> zu besuchen. Auch in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> waren viele Professoren als Commissaire ihrer
                    Regierungen thätig.<lb/>Genehmigen Euer Excellenz die Versicherung allerhöchster
                    Ehrfurcht und Ergebenheit</p>
                <p>Euer Excellenz allerunterthänigster<lb/>Dr. Mischler<lb/>k.k. Prof. der
                    politischen Öconomie</p>
                <p>Prag, 25. Februar 1855</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>