<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="molnar-an-kaiserin-1854-07-02-a3-xxi-d320.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/modifikationsentwurf-stellung-kirchlicher-knabenseminare-zu-staatsgymnasien-1850-a3-xxi-d87.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-beamten-ministerium-fuer-kultus-und-unterricht-1851-06-06-a3-xxi-d118.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#molnar-christian" role="sender:kleriker">Christian
                        Molnár</rs> an <rs type="person" ref="#elisabeth" role="recipient">Kaiserin
                        Elisabeth</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1e6b38f6262c94e732f8d061a68f0523">Hermannseifen</rs> [Rudník],
                        <date when-iso="1854-07-02">2. Juli 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Christian Molnár an Kaiserin Elisabeth, Hermannseifen [Rudník], 2. Juli 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB1D-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D320</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der evangelische Pastor Christian Molnár bittet Kaiserin Elisabeth um
                            eine Unterstützung für seine notleidende Familie. Das Einkommen aus
                            seiner Gemeinde ist aufgrund der Armut der Bevölkerung gering und auch
                            die Mitgift seiner Frau ist bereits aufgebraucht. Er hofft auf die Gnade
                            und Barmherzigkeit der Kaiserin und gelobt, für das Kaiserpaar zu
                            beten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit zehn weiteren
                            Majestätsgesuchen unter der Signatur A3 XXI D320.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#molnar-christian">Christian Molnár</rs>
                    <settlement ref="#place_1e6b38f6262c94e732f8d061a68f0523">Hermannseifen</settlement>
                    <date when-iso="1854-07-02">2. Juli 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#elisabeth">Kaiserin Elisabeth</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Bittgesuch</term>
                </index>
                <p>Euer Majestät!</p>
                <p>Von allzu großer Noth getrieben, wagt es ein sehr hart geprüfter Vater vor die
                    Stufen des geheiligten Thrones Euer Majestät niedergebeugt in tiefster Devotion
                    zu treten und um eine Gnadengabe zur Ernährung seiner dem Hunger preisgegebenen
                    6 Kinder und ihrer thränenden Mutter zu flehen. Der Herr hat ihm das Amt eines
                    evangelischen Seelsorgers anvertraut, in welchem er bereits 22 Jahre treu
                    arbeitet. Seine Vorgesetzten werden kein Bedenken tragen, ihm ein günstiges
                    Zeugnis zu ertheilen. Seine sehr kleine im rauhen Riesengebirge gelegene Stelle
                    gewährt ihm jährlich, alle seine Einkünfte streng zusammengenommen, höchstens
                    270 fl CM, wovon er jedoch seit langer Zeit in Folge der Theuerung und
                    Hungersnoth unter seinen sehr armen Kirchkindern, die mittelst Repartition
                    seinen fixen Gehalt unter sich zu sammeln haben, kaum den dritten <hi rend="ul">Theil</hi> erhält. Die kleine Mitgift seiner Gattin hat er bereits zugebüßt
                    und leidet nun mit seiner Familie die größte Noth, die in dem Maaße zunimmt, als
                    seine Kinder heranwachsen. Von Schulden gedrückt hat er natürlich keinen Kredit
                    mehr.<lb/>In dieser äußerst traurigen Lage sieht er sich genöthigt, an die
                    christliche Barmherzigkeit zu appellieren, um seine unglückliche Familie vor
                    Hunger, Blöße und Schmach zu bewahren und seine Schulden zu tilgen. Euer
                    Majestät wollen allergnädigst geruhen, auf ihn und seine arme Familie von der
                    Höhe Allerhöchstihrer erhabenen und geheiligten Thrones huldreich herabzublicken
                    und ihm eine Gnadengabe allergnädigst zu ertheilen.<lb/>Wer Schmerzensthränen in
                    Dank- und Freudenthränen verwandelt, dem wird es im Himmel wohl belohnt werden.
                    Selig sind die Barmherzigen, denn sie werden Barmherzigkeit erlangen, spricht
                    Jesus unser Herr. Er der König aller Könige, der die irdischen Throne mit Glanz
                    und Ruhm schmückt, möge Euer Majestaet und Allerhöchstderselben hocherhabenes
                    Herrscherhaus schützen, erhalten und mit Seinem Segen reichlich überschütten. Er
                    kröne Euer Majestät nach langem glücklichen Erdenleben mit der unvergänglichen
                    Krone des ewigen seligen Lebens! Amen!</p>
                <p>In tiefster kindlichen Devotion</p>
                <p>Euer Majestät</p>
                <p>allerunterhänigster Knecht und Fürbitter<lb/>Christ. Aug. Molnár,<lb/>evang.
                    Pastor zu Hermannseifen</p>
                <p>Hermannseifen,<lb/>Trautenauer Bezirkshauptmannschaft,<lb/>Gitschiner Kreises in
                    Böhmen am 2. Juli 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>