<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="moy-an-thun-1855-01-06-a3-xxi-d322.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1854-12-08-a3-xxi-d308.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1858-01-28-a3-xxi-d445.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst" role="sender:gelehrter">Ernst Moy de
                        Sons</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1855-01-06">06. Jänner 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Ernst Moy de Sons an Leo Thun, Innsbruck, 06. Jänner 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB15-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D322</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Kirchenrechtler Ernst Moy de Sons äußert sich neuerlich zur Frage der
                            Sprachenverwendung bei den Rigorosen. Zunächst bedankt er sich bei Leo
                            Thun, dass dieser seine Kritik an der jüngsten Verordnung hierzu mit so
                            viel Nachsicht aufgenommen habe. Moy räumt ein, dass er in mancher
                            Hinsicht zu scharf geurteilt habe. Er steht jedoch zu seiner Ansicht,
                            dass es an der Innsbrucker Universität möglich sein müsse, die
                            italienischen Studenten in ihrer Muttersprache zu prüfen. Er versteht
                            allerdings sehr wohl, dass nicht jedes Fach in beiden Sprachen gelehrt
                            werden könne. Außerdem glaubt er, dass man mit aller Kraft verhindern
                            müsse, dass die welschtiroler Studenten in Padua oder Pavia studierten,
                            weil sie dort dem italienischen Nationalismus und zahlreichen
                            Liederlichkeiten ausgesetzt wären. Daher sollte man sie in ihrem
                            Heimatland zumindest bei den Prüfungen nicht sprachlich benachteiligen.
                            Moy erneuert daher seine Bitte, dass die italienischen Studenten bei den
                            Rigorosen auch auf Italienisch antworten dürfen.<lb/>Anschließend
                            berichtet Moy über seine Lehrtätigkeit: Die Studenten – insbesondere die
                            Welschtiroler – seien sehr fleißig und würden bei spontanen mündlichen
                            Kolloquien durchwegs gut abschneiden. Er musste allerdings mehrfach mit
                            Bedauern feststellen, dass die Studenten an den Fragen des Kirchenrechts
                            wenig Interesse zeigten. Er ist außerdem entsetzt darüber, dass schon in
                            den niederen Semestern die christliche Behandlung der Geschichte
                            kritisiert werde. Aus diesem Grund hat er mit seinem Katholischen Verein
                            einen Lesezirkel gegründet, in dem die aktuelle katholische Literatur
                            vollständig vorhanden ist. Damit soll den Studenten verdeutlicht werden,
                            dass auch Katholiken im Felde der Wissenschaft Großes leisten. Er ist
                            sich des Spotts, den er dafür erntet, zwar gewiss, doch er erträgt
                            diesen mit Gleichmut.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst">Ernst Moy de Sons</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1855-01-06">06. Jänner 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Nationalitätenfrage</term>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                    <term>Prüfungen</term>
                    <term>Studenten</term>
                </index>
                <p>Hochgeborener Herr Graf!</p>
                <p>Ich bin gerührt und beschämt, daß Euer Exzellenz meinen Brief so einläßlich und
                    mit so gütiger Nachsicht zu beantworten geruthen. Es ist mir ganz recht
                    geschehen, daß Euere Exzellenz die Lernfreiheit und die Gleichberechtigung der
                    Sprachen, auf die ich mich berief, als Schlagwörter des Jahres 1848
                    zurückwiesen. Ich hätte mich dieser Ausdrücke gar nicht bedienen sollen, zumal
                    ich doch nur etwas vertheidigen wollte, was Euer Exzellenz als an sich selbst
                    richtig anerkennen, nämlich daß es im Ganzen nicht darauf ankommen dürfe, wo und
                    wie ein Candidat die Kenntnisse sich verschafft hat, die er in einer Prüfung
                    beurkunden soll, und daß in einem Lande, wo die Bevölkerung der Sprache nach in
                    zwei fast gleiche Hälften getheilt ist, nicht die Sprache des einen Theiles in
                    der Art bevorzugt werden soll, daß dem anderen Theile daraus ein wesentliches
                    Hindernis seines Fortkommens erwachse. In dieser letzteren Beziehung erlaube ich
                    mir nun – und ich hoffe damit nicht die Geduld Euer Exzellenz allzusehr zu
                    mißbrauchen – die gehorsamste Bemerkung zu machen, daß die <rs type="org" ref="#org_0020">Universität Innsbruck</rs> bisher, wenn
                    gleich an derselben nicht auch italienische Vorträge gehalten, doch so weit als
                        <hi rend="ul">Landesanstalt</hi> angesehen und behandelt worden ist, daß den
                    Candidaten aus Wälschtirol die Möglichkeit gewährt seyn sollte, ihre Prüfungen
                    daselbst in ihrer eigenen Sprache abzulegen. An und für sich läßt sich auch kein
                    Grund denken, warum das, was ihnen in Ansehung der Staatsprüfungen gewährt ist,
                    nicht auch bezüglich der Rigorosen stattfinden sollte. Gestatten auch die Mittel
                    nicht, die Lehrfächer doppelt, mit Italienern und Deutschen zu besetzen, so
                    spricht doch die Billigkeit dafür, daß man wenigstens bei den Prüfungen die
                    Candidaten wälscher Zunge nicht in deteriorem conditionem gegenüber ihren
                    deutschen Landsleuten versetze, zumal die Kosten der Lehranstalt zum Theil aus
                    Landesmitteln und Stiftungen bestritten werden. Es gibt viele erhebliche Gründe,
                    nebst dem des Erlernens der deutschen Sprache, welche es den Wälschtirolern
                    wünschenswerth machen können, ihre Söhne an der eigenen Landesanstalt studiren
                    zu lassen, namentlich die zahlreichen Familien- und anderen Verbindungen, welche
                    es ihnen in der Landeshauptstadt möglich machen, sie hier sicherer und unter
                    besserer Aufsicht unterzubringen, dann die Absicht, sie vor dem Contagium der
                    Italianità und der Lüderlichkeit zu bewahren, die notorisch in <rs type="org" ref="#org_0003">Padua</rs> und <rs type="org" ref="#org_0002">Pavia</rs> unter den Studierenden herrscht. Es
                    scheint mir daher, daß ihnen ein schmerzliches und nicht billiges Opfer
                    auferlegt werde, wenn die Benützung der Landesuniversität von dem Erfolg des
                    deutschen Sprachstudiums in der Art abhängig gemacht wird, daß ihre Söhne auch
                    bei den Prüfungen in deutscher Sprache zu antworten im Stande seyen, ohne sich
                    durch den Gebrauch dieser ihnen fremden Sprache bedeutend gehindert und im
                    Vergleiche mit den deutschen Candidaten benachtheiligt zu fühlen. Für die
                    examinirenden Professoren hingegen erwächst daraus doch keine wesentliche
                    Schwierigkeit; denn unter den höher Gebildeten, namentlich in Deutschland, gibt
                    es wenige, denen die italienische Sprache gänzlich fremd wäre, und bei einigem
                    guten Willen ist es mit Hilfe des Lateinischen wahrlich nicht schwer, es in
                    Kurzem wenigstens bis zum Verstehen des Italienischen zu bringen. Vermag aber
                    selbst das Interesse, an allen Prüfungen Antheil nehmen zu können, bei dem einen
                    oder anderen Professor nicht, ihn zur Überwindung dieser kleinen Schwierigkeit
                    zu bewegen, so kann doch leicht dafür gesorgt werden, daß nichts desto weniger
                    bei den Prüfungen der Italiener sämmtliche Fächer von des Italienischen kundigen
                    Examinatoren vertreten seyen, und dann ist der Ausschluß – die Dispensation –
                    einzelner Professoren von diesen Prüfungen keine allzuaufallende und etwa nicht
                    zu duldende Abnormität, da ja auch an den Universitäten in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> nur die Facultätsmitglieder bei den Rigorosen
                    prüfen, bei weitem aber nicht überall alle Professoren auch Facultätsmitglieder
                    sind.<lb/>Aus diesen Gründen möchte ich, trotz des überzeugenden Gewichtes der
                    von Euer Exzellenz mit so großer Güte auseinandergesetzten Beweggründen, doch es
                    immerhin befürworten, daß es bei der jetzt eingeführten Ordnung, daß nämlich bei
                    den Prüfungen der italienischen Zöglinge unserer Universität die Examinatoren
                    deutsch zu fragen haben, dem Candidaten jedoch auf italienisch zu antworten
                    vergönnt ist, sein Bewenden habe.<lb/>Sollten übrigens Euer Exzellenz finden,
                    daß ich mich der italienischen Studenten allzueifrig annehme, so will ich nicht
                    läugnen, daß ich für dieselben eine gewiße Vorliebe habe, weil sie bei weitem
                    die talentvollsten und bei mir sehr fleißig sind, auch in der Regel, namentlich
                    aus dem Kirchenrecht sehr gute Prüfungen machen. Ich muß übrigens der Mehrzahl
                    der Studierenden nachrühmen, daß sie meine Vorträge mit großem Eifer und sehr
                    befriedigendem Erfolg besuchen.<lb/>Die Colloquien, die ich von Zeit, stets
                    unangekündigt und unverhofft mit ihnen halte, gewähren mir in dieser Hinsicht
                    eine tröstliche Beruhigung. Doch darf ich eine traurige Wahrnehmung dabei nicht
                    unterdrücken. Ich halte beide Vorträge, über Kirchenrecht und Rechtsgeschichte,
                    mit gleichem Eifer und Fleiß, stets ohne Heft, ganz frei und möglichst lebendig.
                    Wenn ich aber aus dem Kirchenrecht collegisire, bekomme ich oft nur sehr
                    unbefriedigende Antworten, während die Antworten aus der Rechtsgeschichte
                    durchweg von treuer und lebendiger Auffassung des Gegenstandes Zeugnis geben.
                    Das läßt sich wohl nur aus der geringeren Neigung erklären, welche für
                    kirchliche Gegenstände bei den jungen Leuten zu finden ist. Auch ist mir schon
                    zu Ohren gekommen, daß manche an meiner christlichen Auffassung in Behandlung
                    der Geschichte Anstoß nehmen – junge Leute, die eben erst aus dem Gymnasium
                    kommen! Sie haben schon Vorurtheile! Um diese Vorurtheile zu bekämpfen, habe ich
                    jetzt als Vorstand des katholischen Vereines einen Lesecirkel eröffnet, wo die
                    katholische periodische Literatur möglichst vollständig zu finden ist und die
                    Leute sich überzeugen können, wie ungegründet die Meinung ist, als ob die
                    Katholiken an wissenschaftlicher Thätigkeit und Tüchtigkeit hinter ihren Gegnern
                    zurückstünden. Dieser Lesecirkel ist durch die Spenden einiger Wohlgesinnten
                    besonders ärmeren Studenten zugänglich gemacht worden.<lb/>Mögen immerhin über
                    meine „mystischen Tendenzen“ manche die Achseln zucken; sie tragen ihren Lohn in
                    sich selbst und finden da und dort eine Anerkennung, die reichlich entschädigt
                    für den Spott der Weltweisen.<lb/>Daß Euer Exzellenz nicht Muße finden würden,
                    mein Buch zu lesen, darauf war ich leider gefasst. Euer Exzellenz brauchen es
                    aber auch nicht; die Gesinnung, die es zu nähren und zu befestigen bestimmt ist,
                    die ist ja in Ihnen durch und durch lebendig. Darum freue ich mich, unter Euer
                    Exzellenz Leitung zu stehen und lege aus der Fülle des Herzens hier die
                    Versicherung der tiefen Verehrung nieder, womit ich verharre</p>
                <p>Euer Exzellenz<lb/>unterthänigster Diener<lb/>Frh. v. Moy de Sons<lb/>Professor </p>
                <p>Innsbruck den 6. Jänner 1855</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>