<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="moy-an-beamten-ministerium-fuer-kultus-und-unterricht-1851-06-06-a3-xxi-d118.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/molnar-an-kaiserin-1854-07-02-a3-xxi-d320.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1851-11-09-a3-xxi-d128.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst">Ernst Moy de Sons</rs> an
                        Unbekannt<lb/>[<rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>], <date when-iso="1851-06-06">6.
                        Juni 1851</date>
                    <note xml:id="note_1">Es ist nicht klar, wer der Empfänger
                        des Schreibens war. Die fehlende Anrede lässt jedoch vermuten, dass das
                        vorliegende Schreiben lediglich einen Teil eines Briefs – vielleicht an
                        einen Beamten im Unterrichtsministerium – darstellt.</note>
                </title>
            <title type="label">Ernst Moy de Sons an Unbekannt [, Innsbruck], 6. Juni 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB1C-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D118</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Ernst von Moy de Sons berichtet von der Situation an der
                            Universität Innsbruck und erteilt Vorschläge, wie einige Probleme
                            derselben behoben werden könnten. Zunächst geht er aber auf den Tod des
                            Prälaten von Wilten ein. Moy glaubt, dass dadurch die Chance bestünde,
                            den Bischofssitz von Brixen nach Innsbruck zu verlegen und gleichzeitig
                            ein theologisches Studium in der Stadt zu errichten. Damit wäre auch der
                            Universität gedient, zumal diese ohne eine theologische Fakultät sehr
                            beschränkt sei. Schließlich geht Moy auf die Reform der philosophischen
                            Fakultät ein und spricht dabei seine Überzeugung aus, dass diese
                            sicherlich positive Auswirkungen auf die Fakultät und die Universität
                            haben werde. Weitere Details möchte Moy mit Thun selbst besprechen.
                            Schließlich empfiehlt er den Skriptor der Universitätsbibliothek in
                            Innsbruck für den Bibliothekarposten in Salzburg und hebt dessen
                            vortreffliche Eignung hervor.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Philosophische Fakultät</term>
                    <term>Theologische Fakultät</term>
                    <term>Medizin</term>
                    <term>Universitätsbibliothek</term>
                </index>
                <p>&lt;v. Moy&gt;<note xml:id="note_2">Anmerkung von Thun am oberen
                    Blattrand.</note>
                </p>
                <p>6.6.1851</p>
                <p>Ihre gefällige Mittheilung vom 27. vorigen Monats bezüglich der Einrichtung der
                    medicinischen Studien in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> hat mir und anderen
                    große Freude gemacht. Ich habe sie <rs type="person" ref="#kerer-johann">Kerer</rs>
                    und <rs type="person" ref="#flir-alois">Flir</rs> und anderen mitgetheilt.
                    Mittlerweile hat der Tod des <rs type="person" ref="#roeggl-alois">Prälaten von
                        Wilten</rs> die Geister in Bewegung gesetzt. Der Gedanke, dem die
                    Innsbrucker Zeitung in ihrer Weise Worte gegeben (daß es um das <rs type="org" ref="#org_0106">Stift Wilten</rs> nicht schade wäre, wenn es mit
                    Zustimmung der geistlichen Autorität aufgehoben und an dessen Statt ein
                    Bischofssitz mit einer höheren geistlichen Lehranstalt hier errichtet würde)
                    geht nicht bloß in den radikalen Köpfen um. Ähnliche Pläne wurden schon im Jahre
                    1819 oder 20 ventilirt. Die besondere Administration <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c8ce07343762429725fec97eeced2b73">Vorarlbergs</rs> durch einen Weihbischof zeigt das Bedürfnis einer
                    anderen Circumscription der Diöcesen, und wenn aus der <rs type="org" ref="#org_0020">hiesigen Universität</rs> etwas werden
                    soll, so kann es nur dadurch geschehen, daß auch ein theologisches Studium
                    hieher kommt. Dazu wäre das große, schöne Gebäude der Serviten durch ein
                    Abkommen mit diesem Orden wohl nicht gar schwer zu gewinnen. Der Orden hat noch
                    andere Häuser im Lande, die er kaum mit den nöthigen Individuen zu besetzen im
                    Stande ist. Sollte aber auch der Gedanke, ein drittes Bisthum in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> zu errichten, auf zu große Schwierigkeiten
                    stoßen, so dürfte der <rs type="person" ref="#galura-bernhard">Fürstbischof von
                        Brixen</rs> selbst nicht allzuschwer zu bewegen seyn, seinen Sitz nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a9e7d20b2da57e43fd68b658f5ea477d">Wilten</rs> zu verlegen und etwa sein Seminar im
                    Servitengebäude einzurichten. Sehen Sie doch, ob der <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herr Minister</rs> nicht für diese Idee zu
                    gewinnen wäre.<lb/>Für die in seinem Namen mir gegebene Versicherung, „daß seine
                    Gedanken noch immer dieselben seyen“, bitte ich Hochdemselben meinen Dank zu
                    Füßen zu legen. Was das Ineinandergreifen der Gymnasial- und der philosophischen
                    Studien an der <rs type="org" ref="#org_0020">Universität</rs>
                    betrifft, so bin ich nun, nach genauerer Einsicht in die darüber gegebenen
                    Bestimmungen, nicht nur über diesen Punkt vollkommen beruhigt, sondern auch der
                    Überzeugung, daß die philosophischen Studien dadurch nur gewinnen können, weil
                    sie mit reiferem Geiste gepflogen werden, wie dies die Erfahrung in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> beweist. Der Organisirung einer
                    vollständigen philosophischen Facultät stünde also von dieser Seite nichts im
                    Wege, und es käme, da bereits einige tüchtige Kräfte vorhanden sind, nur auf
                    Vervollständigung im Wesentlichen an. Darüber werde ich, wenn ich erst mehr
                    Informationen eingezogen haben werde, mir die Freiheit nehmen an den <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herrn Minister</rs> selbst zu schreiben.
                    Heute möchte ich mir erlauben, einen Tiroler, den Scriptor <rs type="person" ref="#lang-johann">Lang</rs>, an der hiesigen Universitätsbibliothek
                    Ihrer gütigen Verwendung zu empfehlen. Derselbe competirt um die
                    Bibliothekarsstelle in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs>. Er ist ein durchaus
                    braver und verlässiger [sic!] Mensch und mit dem Mechanismus des
                    Bibliotheksdienstes vollkommen vertraut. Auch tüchtige Bücherkenntnis,
                    namentlich im theologischen Fache, auf das er sich mit Vorliebe verlegt und
                    worin er durch langjährigen Umgang mit <rs type="person" ref="#moritz-david-stephan">Prof. Moritz</rs> wohl orientirt wurde, steht ihm zur Seite. Endlich
                    versteht er außer dem Lateinischen auch sehr gut französisch und italienisch und
                    hat mir als Übersetzer aus diesen Sprachen schon ersprießliche Dienste
                    geleistet. Ich höre, daß mit ihm vorzüglich ein <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburger</rs> Geistlicher concurrirt, der nur deshalb vorgeschoben
                    wird, weil man ihn als <hi rend="ul">Geistlichen</hi> seines Wandels wegen nicht
                    berufen kann. Ist das begründet, so wäre es wohl kein gutes Beispiel, wenn man
                    einen solchen Pfaffen auf einen Posten beförderte, wo er noch dazu in der Lage
                    wäre, auf die Jugend sehr nachtheilig zu wirken. <rs type="person" ref="#lang-johann">Langs</rs> Gesinnung ist die beste und sein Wandel (er ist
                    verheirathet) über allen Tadel erhaben. Ich habe nie gezweifelt, daß Sie in
                    Ihrem Kummer bei der Familie Buol große Ressource finden werden. Das sind gerade
                    die Gelegenheiten, wo man solche Leute kennen lernt. Wenn Sie hinkommen bitte
                    ich mich zu empfehlen. Leben sie wohl</p>
                <p>Ihr</p>
                <p>ergebener<lb/>Moy</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>