<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="moy-an-thun-1854-12-08-a3-xxi-d308.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1854-07-19-a3-xxi-d270.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1855-01-06-a3-xxi-d322.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst" role="sender:gelehrter">Ernst Moy de
                        Sons</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1854-12-08">08. Dezember 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Ernst Moy de Sons an Leo Thun, Innsbruck, 08. Dezember 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB16-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D308</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Ernst von Moy beschwert sich bei Leo Thun über Teile der neuen
                            Rigorosenordnung. Zunächst bedankt er sich jedoch für den Besuch des
                            Ministers im vergangenen Sommer sowie für die Bewilligung des neuen
                            rechtswissenschaftlichen Studienplans. Dem gegenüber habe ihn der
                            jüngste Erlass zum Gebrauch der deutschen Sprache für italienische
                            Studenten bei den Rigorosen an der Innsbrucker Universität sehr besorgt.
                            Moy glaubt, dass damit weder die Förderung der deutschen Sprache noch
                            die Förderung der Wissenschaft erreicht werden wird. Die Förderung der
                            deutschen Sprache könne aus seiner Sicht nur durch Anreize und nicht
                            durch Zwang erfolgen. Mit Zwang untergrabe man außerdem das
                            freiheitliche Prinzip an den Universitäten. Moy kann sich daher auch
                            nicht vorstellen, dass Thun diesen Erlass selbst angeordnet habe. Sollte
                            Thun dennoch bewusst diese Verordnung erlassen haben, will sich Moy ihr
                            zwar unterordnen, er könne dies aber nicht glauben. Denn die Verordnung,
                            so Moy weiter, sei in einem äußerst erniedrigenden Ton gehalten, und
                            wolle das Verhalten der Professoren bei Prüfungen bis ins Detail regeln.
                            Dies hält Moy für einen beleidigenden Eingriff in die Würde der
                            Professoren. Moy anerkennt zwar die Stoßrichtung des Erlasses, nämlich
                            die Hebung der Qualität beim Doktorat und den Staatsprüfungen, er glaubt
                            allerdings, dass eine solche penible Regelung nicht das richtige Mittel
                            sein wird.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst">Ernst Moy de Sons</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1854-12-08">08. Dezember 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Römisches Recht</term>
                    <term>Naturrecht</term>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                </index>
                <p>&lt;Baron Moy<lb/>8. Dezember 1854&gt;<note xml:id="note_1">Eh. Notiz von Leo
                        Thun.</note>
                </p>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>haben mich bei Ihrer Anwesenheit in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> mit vieler Güte behandelt und an Sie zu schreiben
                    ermuntert. Ich war auch wiederholt im Begriffe es zu thun, um Euer Exzellenz
                    meine Freude und mein Dankgefühl auszudrücken wegen der höchsten Erlasse,
                    wodurch dem römischen und dem kanonischen Rechte und der deutschen
                    Rechtsgeschichte der ihnen gebührende Rang in unseren Universitätsstudien wieder
                    eingeräumt, dem Naturrecht dagegen der usurpirte Platz unter den eigentlich
                    juristischen Disciplinen aberkannt wurde; nur der Drang der Arbeit hat mich
                    abgehalten, mein dießfälliges Vorhaben auszuführen. Diese wichtigen Erlasse
                    haben meine Liebe zum Lehramte neu belebt und da auch der Fleiß der Studirenden
                    meinen Bemühungen, wie hier nie zuvor, entspricht, so wünsche ich gar nichts,
                    als daß es immer so bliebe. In der Beziehung kann ich aber die Besorgnisse nicht
                    bergen, welche der jüngste Ministerialerlaß in Betreff der Rigorosenprüfungen an
                    <rs type="org" ref="#org_0020">unserer Universität</rs> zu
                    erregen geeignet ist, ich halte es vielmehr für Pflicht, Euer Exzellenz
                    dieselben ohne Rückhalt vorzutragen. Es ist darin bestimmt, daß von nun an die
                    italienischen Studenten beim Rigorosum in deutscher Sprache gefragt und, vom
                    Jahre 1856 an, auch in deutscher Sprache zu antworten verhalten werden sollen.
                    Ich kann mir nicht vorstellen, was der Zweck dieser Bestimmung seyn soll. Die
                    wissenschaftliche Bedeutung und Strenge der Prüfungen kann dadurch nicht
                    gewinnen; im Gegentheil, je mehr der Candidat mit Schwierigkeiten der Sprache zu
                    ringen hat, desto mehr gewinnt er Anspruch auf Nachsicht in der Beurtheilung
                    seiner Leistungen. Auch das Studium der deutschen Sprache, ohnehin kein
                    Gegenstand der Berücksichtigung bei diesen Prüfungen, wird dadurch nicht
                    gefördert werden; denn gegen ein solches aufgedrungenes Studium sträubt sich der
                    Sinn und was durch gute Vorträge in deutscher Sprache von selbst erzielt worden
                    wäre, die Lust und das Verlangen denselben folgen zu können, wird dadurch
                    vielmehr zurückgedrängt, und die Folge wird nur die seyn, daß die Candidaten aus
                    Welschtirol entweder nur die Staatsprüfungen machen, bei welchen sie auf den
                    Gebrauch ihrer eigenen Sprache ein Recht haben, oder daß sie sich nach <rs type="org" ref="#org_0003">Padua</rs> oder <rs type="org" ref="#org_0002">Pavia</rs> wenden. Wünscht man, daß die
                    Italiener die deutsche Sprache erlernen und deutsche Universitäten besuchen, so
                    thue man ihnen keine Gewalt an, sondern sorge nur für interessante deutsche
                    Vorträge, die sie anziehen, und lasse denen, welche sich die deutsche Sprache
                    aneignen, diese zur besonderen Empfehlung gereichen. Der Gedanke, den
                    Rigorosanten in Ansehung der deutschen Sprache einen Zwang anzuthun, konnte
                    auch, scheint mir, nur von einem Manne ausgehen, der die neueren
                    Verwaltungsgrundsätze und wiederholt gemachten feierlichen Zusagen gänzlich aus
                    dem Gesichte verloren oder in solchen Abscheu genommen hat, daß er dieselben
                    jetzt absichtlich, auch wo keine Nothwendigkeit dafür vorliegt, der
                    Vergessenheit anheimgeben zu müssen glaubt. Denn weder mit dem Grundsatze der
                    Gleichberechtigung der Sprachen noch mit jenem der Lehr- und Lernfreiheit kann
                    ich mir diesen Zwang vereinbar denken. In Folge des letzteren Grundsatzes wurde
                    öfter für die Prüfungen die Direktive gegeben, es sey gleichgültig, wo und wie
                    ein Prüfungscandidat die erforderlichen Kenntnisse sich angeeignet habe, wenn er
                    sie nur besitze und bei der Prüfung beurkunde. Und nun soll die Erwägung, daß
                    die italienischen Candidaten deutsch können müßten, um aus den deutschen
                    Vorträgen Nutzen zu schöpfen, für sie die Verbindlichkeit begründen, sich
                    deutsch prüfen zu lassen! Mithin hat die Prüfung nicht nur das zu erweisen, daß
                    sie die betreffenden Rechtsdisciplinen inne haben, sondern auch das, daß sie
                    dieselben durch unsere deutschen Vorlesungen sich angeeignet haben. Darnach wäre
                    es wohl besser, man führte offen und gerade den alten Collegienzwang wieder ein.
                    Mittlerweile ist gerade das der größte Übelstand bei unseren Rigorosen, daß die
                    Candidaten dazu nicht in der Meinung und Absicht kommen, sich aus bestimmten
                    Wissenschaften prüfen zu lassen, sondern nur, aus den Heften einiger Professoren
                    aufzusagen.<lb/>Verzeihen Euer Exzellenz, daß ich mit solcher Geradheit spreche;
                    mir scheint eben, das fragliche Reskript mußte Euer Exzellenz sub reptitie
                    entlockt worden seyn. Täusche ich mich darin, so unterwerfe ich mich willig
                    Ihrem weiseren Ermessen. Ich kann das aber um so weniger glauben, als das
                    Reskript offenbar einen Geist athmet, der Euer Exzellenz völlig fremd ist. Es
                    ist in einem so mißgünstigem und herabwürdigenden Tone abgefaßt, daß der ganze
                    Lehrkörper sich dadurch nothwendig tief gekränkt fühlen müßte. Wenn es darin
                    unter anderem als geradezu pflichtwidrig und mit der Würde einer commissionellen
                    Prüfung unvereinbar bezeichnet wird, daß die Professoren während der Prüfung
                    lesen oder schreiben, so muß ich gestehen, daß mich das höchlich überrascht hat.
                    Denn ich habe von 1836–1846 incl. an den öffentlichen Staatsprüfungen in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6">Bayern</rs>, die dort alljährlich unter dem
                    Vorsitze eines höheren Staatsbeamten abgehalten werden, theil genommen, und nie
                    etwas anderes gesehen, als daß sowohl der Vorsitzende als die Mitglieder der
                    Prüfungscommission während des Prüfungsactes mit Lesen, Schreiben, ja sogar mit
                    Erledigung von Akten sich beschäftigten. Dergleichen, bis auf die äußere Haltung
                    herabsteigende Zurechtweisungen sind nicht dazu angethan, in den Professoren das
                    Gefühl zu wecken und zu schärfen, wie tief sie in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> auf der Scala der öffentlichen Beamten und in den
                    Augen der Regierung stehen. Eine solche Stellung, die auch daraus
                    hervorleuchtet, daß ein Universitätsprofessor sich geehrt finden muß, wenn ihm
                    der Titel eines kaiserlichen Rathes ertheilt wird, ist nicht geeignet, den Eifer
                    und das Streben der Professoren und das Ansehen derselben bei den Studirenden zu
                    heben. Sie legt nicht an den Tag, daß die Regierung sonderlichen Werth auf die
                    Wissenschaft lege, ist also auch nicht geeignet, zu deren Pflege anzutreiben.
                    Sie ist ein trauriges Überbleibsel aus alten Systemen und wird, wenn bekannt,
                    den Vocationen vom Ausland ein großes Hindernis entgegensetzen. Sie scheint mir,
                    aufrichtig gesagt, ein Widerspruch gegen Euer Exzellenz System und ganzes
                    Streben. Mir ist auf meiner langen Carriere im Lehramte dergleichen niemals und
                    nirgend vorgekommen.<lb/>Ich weiß, daß das berügte Verfahren die Folge der
                    Schuld ist, die man uns beimißt, das Doctorat aus schnödem Eigennutz
                    herabgewürdigt zu haben, und ich gestehe, daß die Erfordernisse zu diesem
                    anderwärts höher gespannt sind, als ich sie hier fand. Ich begrüße es auch
                    freudig, daß man demselben eine höhere Bedeutung und Würde auch hier wieder zu
                    vindiciren sucht. Aber ehe man uns einen solchen Vorwurf daraus machen dürfte,
                    bei den Rigorosen nicht einen höheren Maaßstab angelegt zu haben, müßte dieser
                    doch wenigstens durch Gesetz oder Herkommen vorgezeichnet seyn. Nun habe ich
                    aber bei den Vorwürfen, die man uns machte, nirgend gesehen, daß man sich auf
                    eine Verordnung oder frühere Übung berief. Mithin mußte ich um so mehr
                    schließen, das was ich hier traf, nämlich, daß man die Rigorosen nicht viel
                    strenger als die gewöhnlichen Staatsprüfungen behandelte, sey durch Übung und
                    Gewohnheit gerechtfertigt, als ja selbst die Promotion durch Beseitigung der
                    Dissertationen und Disputationen aller Schwierigkeit und Auszeichnung entkleidet
                    worden.<lb/>Ich bitte daher, Euer Exzellenz mich zu entschuldigen, wenn ich
                    hierin den Irrthum meiner Collegen getheilt habe und auch das Gefühl der tiefen
                    Kränkung theile, welches das fragliche Reskript in ihnen hervorgerufen hat. Ich
                    bin aber mit denselben überzeugt, daß dieses nicht Euer Exzellenz Absicht war
                    und hoffe, daß Hochdieselben gnädig die Versicherung der tiefen Ehrfurcht
                    empfangen werden, womit ich verharre<lb/>Euer Exzellenz</p>
                <p>unterthänigster<lb/>Frh. v. Moÿ de Sons<lb/>Professor</p>
                <p>Innsbruck den 8. Dezember 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>