<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="moy-an-thun-1854-07-19-a3-xxi-d270.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1853-07-21-a3-xxi-d219.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1854-12-08-a3-xxi-d308.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst" role="sender:gelehrter">Ernst Moy de
                        Sons</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1854-07-19">19. Juli 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Ernst Moy de Sons an Leo Thun, Innsbruck, 19. Juli 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB17-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D270</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Ernst von Moy de Sons berät den Minister bezüglich der
                            Berufung eines Professors für Römisches Recht an die Universität Wien.
                            Dieser Professor soll, so der Wunsch Thuns, eine Koryphäe in seinem Fach
                            sein und das Studium des Römischen Rechts in Österreich etablieren. Thun
                            wäre daher nötigenfalls auch bereit, einen Protestanten zu berufen. Moy
                            hingegen empfiehlt die Berufung von Carl Ludwig Arndts, der ein
                            hervorragender Romanist und zudem ein aufrichtiger Katholik sei. Arndts,
                            so Moy, sei zwar nicht frei von politischer Schwärmerei und dem Streben
                            nach materiellen Gütern, doch einem Protestanten wäre er immer noch
                            vorzuziehen. Im Folgenden betont Moy die zentrale Rolle des Studiums des
                            Römischen Rechts für einen Aufschwung der Rechtswissenschaften in
                            Österreich. Daher müsse das Römische Recht auch in die Reihe der
                            Prüfungsfächer aufgenommen werden. Außerdem empfiehlt Moy die Errichtung
                            einer Kanzel für vergleichende Rechtswissenschaft als Bindeglied
                            zwischen dem Römischen Recht und dem österreichischen Privatrecht. In
                            Verbindung mit der Rechtsgeschichte könnte man so die gemeinsamen
                            historischen Ursprünge des Rechts aufspüren und damit auch das
                            Naturrecht endgültig beseitigen. Seine eigene Rechtsphilosophie könnte
                            dazu eine erste Maßnahme sein. Ein derartig gestaltetes Rechtsstudium
                            würde aus der Sicht von Moy auch anziehend für deutsche Studenten sein
                            und Österreichs wissenschaftlichen Stellenwert in Deutschland heben.
                            Abschließend bittet Moy um die Erhöhung seines Gehaltes, da er derzeit
                            nicht seiner Stellung entsprechend leben könne.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst">Ernst Moy de Sons</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1854-07-19">19. Juli 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Römisches Recht</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Gehaltsfragen</term>
                </index>
                <p>Hochgeborener Herr Graf!</p>
                <p>Euer Exzellenz haben mich zur Äußerung aufgefordert, bezüglich der Berufung eines
                    Romanisten nach <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> und nach dem,
                    was Euer Exzellenz mir zu sagen die Güte hatten, begreife ich, daß es vor allem
                    ein Mann seyn muß, der durch seinen wohl begründeten Ruf in seinem Fache das
                    Studium des römischen Rechtes in Schwung zu bringen vermöge; daß daher
                    nöthigenfalls ein Protestant berufen werden müßte, wenn unter den katholischen
                    Gelehrten in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> kein Mann von solchem Rufe sich
                    fände. Da ich nun außer <rs type="person" ref="#arndts-carl-ludwig">Arndts</rs> in
                    <rs type="org" ref="#org_0028">München</rs> keinen solchen kenne,
                    so reducirt sich für mich die Frage auf die Alternative, ob es besser sey
                        <rs type="person" ref="#arndts-carl-ludwig">Arndts</rs> oder einen Protestanten
                    nach <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> zu berufen. In dieser
                    Alternative kann meine Entscheidung nicht schwanken.<lb/>Was man auch gegen
                        <rs type="person" ref="#arndts-carl-ludwig">Arndts</rs> sagen möge, als
                    Romanist hält er jedem anderen die Wagschale und als Katholik verdient er meiner
                    Überzeugung nach vor jedem anderen den Vorzug; denn daß er ein aufrichtiger
                    Katholik sey, steht mir außer Zweifel. Er hat nicht jene Festigkeit des
                    Charakters, jene Freiheit von aller weltlichen Absichtlichkeit und jene
                    Geradheit und Entschiedenheit des Wesens, die man ihm wünschen möchte, und hat
                    demzufolge auch seinerzeit in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> beim sogenannten
                    Reichstag nicht jene Selbständigkeit und politische Klarheit bewiesen, die ein
                    unbedingtes Vertrauen rechtfertigen würden; aber er gehört doch nicht zu jenen
                    Katholiken, denen ein ehrenhafter Protestant stets und überall vorzuziehen ist.
                    Er ist religiös, aufrichtig katholisch und im Wesentlichen ein braver Mann. Da
                    gilt meiner Überzeugung nach für den vorliegenden Fall ganz und gar der
                    französische Grundsatz: le mieux est l’ennemi du bien. Ich würde also unbedingt
                    und um jeden Preis für die Berufung des <rs type="person" ref="#arndts-carl-ludwig">Prof.
                        Arndts</rs> mich entscheiden.<lb/>Ich sage um jeden Preis, weil ich
                    das römische Recht als den Cardinalpunkt bezüglich der Begründung eines tieferen,
                    wahrhaft wissenschaftlichen Rechtsstudiums in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>
                    betrachte und die Erweckung dieses Studiums als ein dringendes Bedürfnis ansehe,
                    dessen Befriedigung nicht auf den Zeitpunkt verschoben werden darf, wo etwa ins
                    Ausland gesendete junge Leute jenes Studium nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>
                    zu verpflanzen imstande waren. Übrigens wird auch die Berufung eines wie immer
                    ausgezeichneten Romanisten nach <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs>
                    nicht genügen, dem gedachten Studium bei den jungen Leuten Eingang zu
                    verschaffen, wenn nicht gleichzeitig das römische Recht unter die
                    Prüfungsgegenstände bei der Staatsprüfung aufgenommen wird. Diese Maaßregel
                    möchte ich also neben der Berufung von <rs type="person" ref="#arndts-carl-ludwig">Arndts</rs> angelegentlichst empfehlen.<lb/>Auf unserem gegenwärtigen
                    Standpunkte in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> scheint mir aber
                    noch eine dritte Maaßregel unbedingt nöthig, und das ist die Errichtung einer
                    Kanzel für vergleichendes Rechtsstudium als Vermittlungsglied zwischen den
                    Vorträgen über römisches und über österreichisches Privatrecht. Es müßte dieses
                    ein Vortrag seyn, bei welchem die Darstellung der Rechtsverhältnisse die
                    Grundlage, die Darstellung aber der Auffassung, welche diese Verhältnisse im
                    römischen und im germanischen Rechte gefunden, den Leitfaden der Entwicklung
                    bildete, um dann mit Hilfe des historisch zu behandelnden sogenannten
                    Naturrechts etc. in den bestehenden Gesetzbüchern die Elemente aufzuweisen, aus
                    welchen sie hervorgegangen sind, und die Seiten, von welchen aus sie einer
                    Fortbildung fähig oder bedürftig sind. Schon der selige <rs type="person" ref="#jarcke-karl-ernst">Jarcke</rs> hatte einen Vortrag derart,
                    ähnlich dem, was er für das Criminalrecht zu leisten unternommen, im Sinne und
                    ich muß ihm ganz beipflichten, indem ich denselben als ein nothwendiges
                    Ergänzungsglied in unserem Studienplan und als das einzige Mittel erkenne das
                    sogenannte Naturrecht von seiner insurgirten Bedeutung zu entkleiden. Als eine
                    Vorbereitung dazu möchte ich meine Rechtsphilosophie bezeichnen.<lb/>Es wäre
                    zugleich ein Anziehungsmittel für die deutschen Studenten, ja es wäre ein
                    Fortschritt der österreichischen Universitäten vor den deutschen. Und um
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs> willen wünschte ich, das gestehe
                    ich, daß die Bande der Gemeinschaft auch auf dem wissenschaftlichen Gebiete, und
                    gerade da, möglichst innig geknüpft würden. Ich wünschte es aber noch mehr im
                    Interesse der Wahrheit und sohin des katholischen Glaubens, dessen Sache nach
                    meiner Überzeugung mit der Sache <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> und mit <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> Geltung in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>
                    unzertrennlich verbunden ist.<lb/>Euer Exzellenz glaube ich diese meine Ansicht
                    nicht erst weiter ausholend begründen zu müssen; denn, wenn ich mich nicht ganz
                    getäuscht habe, so sind Euer Exzellenz ohnehin auch derselben
                    Überzeugung.<lb/>Ich erlaube mir daher, auf das gnädige Wohlwollen bauend, das
                    Euer Exzellenz mir hier neuerdings bezeugt haben, zu meinem anderen Punkte
                    überzugehen, und das ist Frage meiner Existenz hier. Obgleich besser besoldet
                    als alle anderen hiesigen Professoren, kann ich dennoch nicht leben. Ich habe
                    eine zahlreiche Familie, wie keiner, und Bedürfnisse, geistige und körperliche,
                    welche die Folge schwächlicher Gesundheit, vorgeschrittenen Alters, des Ganges
                    meiner Studien sind und sich nicht willkürlich beschränken lassen. Auf
                    irgendeine Weise muß ich Euer Exzellenz dringend bitten zu helfen. Der <rs type="person" ref="#bissingen-cajetan">Herr Statthalter</rs> hat, glaube ich, im
                    Sinne mich in das Referat für Kirchen- und Schulsachen in Vorschlag zu bringen
                    und diese Stellung wäre mir an und für sich sehr willkommen; allein, um
                    finanziell für mich haltbar zu seyn, müßte sie mit irgendeiner lucrativen
                    Nebenfunction an der Universität oder sonst verbunden werden. Doch ich stelle
                    das vertrauensvollst dem weisen Ermessen Euer Exzellenz anheim. Genug, daß Euer
                    Exzellenz wissen, ich bedarf der Hilfe und bedarf ihrer dringend. Mich ihrer
                    würdig zu erweisen, wird stets mein Bestreben seyn.<lb/>In tiefster Verehrung
                    empfehle ich mich<lb/>Euer Exzellenz unterthänigster Diener</p>
                <p>Freiherr von Moy</p>
                <p>Innsbruck, den 19. Juli 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>