<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="moy-an-thun-1859-01-07-a3-xxi-d491.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1858-01-28-a3-xxi-d445.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1859-02-13-a3-xxi-d497.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst" role="sender:gelehrter">Ernst Moy de
                        Sons</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1859-01-07">7. Januar 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Ernst Moy de Sons an Leo Thun, Innsbruck, 7. Januar 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB13-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D491</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Ernst von Moy de Sons nimmt die Abberufung des
                            Oberlandesgerichtsrats Johann Kiechl als Prüfungskommissar zum Anlass,
                            um sich zur kolportierten Wiedereinführung der Studiendirektoren zu
                            äußern. Moy ist gegen eine solche Wiedereinführung, da staatliche
                            Direktoren als Beamte keine Kenntnisse von der Funktionsweise der
                            Wissenschaft hätten und daher nur den Aufschwung der Wissenschaft an den
                            Universitäten hemmen würden. Moy empfiehlt stattdessen, den Dekan mit
                            größeren Vollmachten auszustatten. Schließlich nimmt Moy zur möglichen
                            Anstellung Karl Thalers als Privatdozent für deutsche Sprache und
                            Literatur Stellung. Thalers Mutter sei eine Revolutionärin gewesen,
                            deren Geist im Sohn weiterlebe. Moy rät daher davon ab, Thaler eine
                            Stelle an einer österreichischen Universität zu verleihen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst">Ernst Moy de Sons</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1859-01-07">7. Januar 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Studiendirektoren</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Deutsche Philologie</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf!<lb/>Hochzuverehrender Herr Minister!</p>
                <p>Euer Exzellenz haben durch die Abberufung des Oberlandesgerichtsrats <rs type="person" ref="#kiechl-johann">Kiechl</rs> unsere Facultät von einem
                    Drucke befreit, der wie ein Alp auf ihr lastete und ihr Ansehen von dem Publicum
                    überhaupt und vor den Studirenden insbesondere schwer compromittirte. Möge
                    nunmehr nicht der von Studiendirektoren an die Stelle treten! Denn es ist ein
                    innerer Widerspruch, mit der Leitung einer Anstalt, die zur Entwicklung und
                    Weiterbildung der Wissenschaft bestimmt ist, praktische Beamte zu betrauen, die
                    in ihrer gelehrten Bildung, wenn nicht zurückschreiten, doch in der Regel
                    wenigstens stehen bleiben. Der wissenschaftliche Geist muß dadurch in seinem
                    Aufschwunge nothwendig gehemmt werden, die Universität als eine bloße
                    Abrichtungsanstalt für den praktischen Staatsdienst sich darstellen. Dagegen
                    dürfte der Decan der Facultät mit größeren Vollmachten ausgerüstet und
                    insbesondere für die Wahrung der gehörigen Strenge bei den rigorosen Prüfungen
                    verantwortlich gemacht werden.<lb/>Aus einem Rescripte an die philosophische
                    Facultät habe ich ersehen, daß dem in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_35ec7062379a5b1e1743de648e2f3809">Heidelberg</rs> gebildeten
                    jungen <rs type="person" ref="#thaler-karl">von Thaler</rs> ziemlich bestimmte
                    Aussicht eröffnet ist, hier als Privatdocent für deutsche Sprache und Literatur
                    auftreten zu dürfen, eine Maßregel, welche durch das Interesse der Wissenschaft
                    und der Sparsamkeit gleich sehr empfohlen scheint. Ich würde mir indessen im
                    Gewissen Vorwürfe machen müssen, wenn ich bei dieser Gelegenheit nicht von der
                    mir gnädigst ertheilten Erlaubnis, mich über die hiesigen
                    Universitätsverhältnisse frei äußern zu dürfen, Gebrauch machte. Der junge <rs type="person" ref="#thaler-karl">von Thaler</rs> ist der Sohn eines äußerst
                    braven, ehrenhaften <rs type="person" ref="#thaler-karl-sen">Beamten</rs>, seine
                        <rs type="person" ref="#thaler-anna">Mutter</rs> aber ist eine
                    Schriftstellerin, welche sich im Jahre 1848 als fanatische Anhängerin der
                    Revolution hervorgethan und ihrem Mann schwere Verlegenheiten bereitet hat. Im
                    Sohne lebt ganz der Geist seiner Mutter, die auch mit ihm die <rs type="org" ref="#org_0025">Universität Heidelberg</rs> bezogen hat. Er hat sich als
                    Student durch sein arrogantes Benehmen stets hervorgethan. <rs type="person" ref="#bissingen-cajetan">Graf Bißingen</rs>, der dieses einst persönlich
                    erfahren, könnte, was ich hier anführe, bezeugen. Die germanistischen Studien
                    eignen sich besonders dazu, auf das Gemüth der jungen Leute zu wirken. Ich
                    stelle es dem Urtheil Euer Exzellenz anheim, ob einem solchen Individuum ein
                    Wirkungskreis an einer österreichischen Universität zu eröffnen sey. Dixi et
                    salvavi animam meam. Geruhen Euer Exzellenz meine ehrfurchtsvollen Glückwünsche
                    zum neuen Jahr zu empfangen und genehmigen Hochdieselben den Ausdruck der tiefen
                    Verehrung, womit ich geharre</p>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>unterthäniger Diener<lb/>Bon. Moy</p>
                <p>Innsbruck, den 7. Jänner 1859</p>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>