<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="moy-an-thun-1860-01-02-a3-xxi-d544.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1859-02-13-a3-xxi-d497.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/mozart-an-thun-1853-09-19-a3-xxi-d235.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst" role="sender:gelehrter">Ernst Moy de
                        Sons</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1860-01-02">2. Januar 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Ernst Moy de Sons an Leo Thun, Innsbruck, 2. Januar 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB11-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D544</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Ernst Moy de Sons wendet sich mit den besten Wünschen für das
                            Neue Jahr an Leo Thun und bedankt sich für die Ernennung zum Präses der
                            rechtshistorischen Prüfungskommission. In der Folge lobt er den Fleiß
                            der Studenten: Lediglich zwei von 37 Kandidaten haben die jüngsten
                            Prüfungen nicht bestanden. Dann erörtert Moy noch einige Personalia. Er
                            empfiehlt Karl Indermauer für die Lehrkanzel des verstorbenen Johann
                            Schuler. Er spricht sich auch dafür aus, dass der Professor für
                            Philosophie, Tobias Wildauer, die rechtsphilosophischen Kollegien
                            übernehme. Abschließend empfiehlt er nochmals den Juristen Johann
                            Roßbach, welcher immer noch nach Österreich berufen werden möchte.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D497.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst">Ernst Moy de Sons</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1860-01-02">2. Januar 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Staatsprüfungen</term>
                    <term>Studenten</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Rechtsphilosophie</term>
                </index>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>erlauben, daß ich mit meinen Glückwünschen zum neuen Jahre, das Gott für Sie mit
                    seinem reinsten Segen begleiten möge, meinen gehorsamsten Dank verbinde für die
                    mir gewordene Ehre, zum Präses der rechtshistorischen Prüfungscommission ernannt
                    zu werden.<lb/>Wir haben die Prüfung, die im Juli hätte stattfinden sollen, vom
                    17. bis 21. Dezember gehalten und von 37 Candidaten sind nur zwei für nicht
                    befähigt erklärt, die meisten anderen wenigstens in einem Fache besonders
                    befähigt erfunden worden. Fleiß und Sittlichkeit unserer Studenten verdienen
                    wirklich alles Lob.<lb/>Die Prüfung der Reparanten werden wir dies[es] Jahr,
                    weil keine Aufhebung stattfindet, am Ende des ersten Semesters vornehmen. Für
                    die Folge werde ich im Einverständnis mit meinen Collegen beantragen, daß sie in
                    den letzten Tagen des Januar in den Abendstunden abgehalten werde, damit die
                    jungen Leute, die in den ersten Tagen bis März loosen müssen, vier Wochen vorher
                    ihre Zeugnisse vorlegen können.<lb/>Euer Exzellenz werden nächstens den Bericht
                    der Facultät über die Wiederbesetzung der durch <rs type="person" ref="#schuler-johannes">Schulers</rs> Tod erledigten Lehrkanzeln erhalten. Die für <rs type="person" ref="#indermauer-karl">Herrn von Indermauer</rs> sprechenden
                    Empfehlungsgründe scheinen nie so überwiegend, daß sie wohl auch den Ausschlag
                    gegeben hätten, wenn ihm nicht von Vornherein, wie es wirklich der Fall ist, die
                    Sympathien aller Mitglieder des Collegiums gewonnen wären. Bei der Gelegenheit
                    wird subsidiär der Antrag gestellt werden, die Rechtsphilosophie dem Prof. der
                    Philosophie Dr. <rs type="person" ref="#wildauer-tobias">Wildauer</rs> zu
                    übertragen. Diesem Antrage würde ich, wenn nicht <rs type="person" ref="#wildauer-tobias">Wildauer</rs> auch Jurist wäre, mich principiell widersetzt haben.
                    Unter den gegebenen Verhältnissen ist nichts dagegen einzuwenden, zumal
                        <rs type="person" ref="#wildauer-tobias">Wildauer</rs> auch ein sehr
                    wohlgesinnter Mann ist.<lb/>Ich wage es, Euer Exzellenz die kleine Schrift eines
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4a09693dd4922847cb8cece9a260c1da">Genter</rs> Professors über Roßbachs Geist der
                    Geschichte zu senden und neuerdings die Aufmerksamkeit Euer Exzellenz auf diesen
                    Dr. <rs type="person" ref="#rossbach-johann">Roßbach</rs> zu lenken, der immer noch
                    sehnlichst wünscht, in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> eine Lehrkanzel zu
                    erhalten. Talent, Gelehrsamkeit und Gesinnung vereinigen sich ihn ihm und zu
                    seiner Empfehlung.<lb/>Möge ich Euer Exzellenz nicht unbescheiden ersch[einen],
                    indem ich noch einmal auf diesen Gegenstand zurückzukommen mir erlaube, und
                    mögen Hochdieselben gnädig die Versicherung der tiefsten Verehrung aufnehmen,
                    womit ich verharre</p>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>unterthäniger Diener<lb/>Baron Moy</p>
                <p>Innsbruck, den 2. Jänner 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>