<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="moy-an-thun-1852-04-05-a3-xxi-d161.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1852-02-01-a3-xxi-d155.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1853-07-21-a3-xxi-d219.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst" role="sender:gelehrter">Ernst Moy de
                        Sons</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1852-04-05">5. April 1852</date>
                </title>
            <title type="label">Ernst Moy de Sons an Leo Thun, Innsbruck, 5. April 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB19-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D161</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Ernst von Moy de Sons bittet Leo Thun um Unterstützung bei dem
                            Versuch, seinen Adelstitel in Österreich anerkennen zu lassen. Moy ist
                            der Sohn eines französischen Emigranten, der sich 1799 als Kaufmann in
                            München niedergelassen hatte. Bereits 1816 hatte sein Vater in Bayern um
                            Anerkennung des Adelstitels gebeten und die nötigen Unterlagen
                            vorgelegt. Allerdings wurde er in der Folge in der bayerischen
                            Adelsmatrikel nur als Ritter eingetragen, obwohl dies nicht seinem
                            eigentlichen Rang entsprach. 1844 hat Moy selbst um die Anerkennung
                            gebeten, wurde aber abgewiesen. Unter Maximilian II. wurde sein Antrag
                            auf Anerkennung des Freiherrentitels zwar angenommen, allein der Antrag
                            blieb bis zu seinem Übertritt in österreichische Staatsdienste
                            unerledigt. Auch in Österreich hat Moy bis jetzt keinen positiven
                            Bescheid erlangen können, daher hofft er nun auf die Unterstützung Thuns
                            in dieser privaten Angelegenheit.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst">Ernst Moy de Sons</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1852-04-05">5. April 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                </index>
                <p>Euer Exzellenz,</p>
                <p>haben mich mit so viel Güte überhäuft, daß ich darauf sündigend Ihren hohen
                    Beistand und Ihre wohlwollende Verwendung auch in Dingen außer Ihrem amtlichen
                    Wirkungskreise in Anspruch zu nehmen wage: Ich bin, wie Euer Exzellenz
                    vielleicht schon wissen, der Sohn eines französischen Emigré vom Jahre 1791.
                        <rs type="person" ref="#moy-de-sons-charles-antoine">Mein Vater</rs> hatte nach
                    der Auflösung der Condéschen Armee, in der er mit Lieutenantsrang gedient, aller
                    Subsistenzmittel beraubt, weil auch sein älterer Bruder ausgewandert und seine
                    Mutter deshalb mit zweien ihrer Töchter ins Gefängnis geschleppt worden war,
                    zuerst eine Hofmeistersstelle bei dem reichen Fabrikbesitzer Guaita in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> übernommen, dann durch den Credit dieses
                    Mannes unterstützt einen Handel angefangen und sich im Jahre 1799 als Kaufmann
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> angesiedelt. Sein Handel blühte
                    noch, als die Restauration erfolgte, fesselte ihn aber auch an den bayerischen
                    Boden und hinderte ihn nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs> zurückzukehren. Doch
                    wollte er nun in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6">Bayern</rs> wenigstens seinen Kindern die
                    adeligen Standesrechte sichern, von denen er selbst als Kaufmann bis dahin
                    keinen Gebrauch gemacht hatte. Er ließ daher im Jahre 1816 aus
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs>, nebst anderen Urkunden, die vidimirte
                    Abschrift eines im Jahre 1789 zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> im Cabinet des
                    ordres du Roi deponirten Mémoire généalogique kommen, aus welchem erhellt, daß
                    er der Chevalier de Moy de Sons, der zweite und jüngste Sohn des <rs type="person" ref="#moy-de-sons-jean-baptiste">Baron Jean Batiste de Moy de
                    Sons</rs>, aus dem Hause der Marquis de Moy de Sons war, welches Haus,
                    seit dem zwölftem Jahrhundert in der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_af66ab60624005fce0a7bcc831285abc">Picardie</rs> und
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_89b49e95b5604105c04f218f3e560380">Champagne</rs> unter dem Namen de Sons bekannt, ein jüngerer
                    Zweig des im Anfange des 17. Jahrhunderts mit der <rs type="person" ref="#moy-de-claude">Gemahlin</rs>
                    <rs type="person" ref="#heinrich-von-lothringen">Herzogs Heinrich I. von
                        Lothringen</rs> erloschenen Hauses der Marquis de Moÿ ist. Nachdem
                    nämlich die aus der Ehe des genannten Herzogs mit der Erbtochter <rs type="person" ref="#moy-de-claude">Claude de Moÿ</rs> entsprossenen Prinzen, welche
                    den Namen Moÿ angenommen hatten und dieses Haus fortsetzen sollten, unbeerbt
                    gestorben waren, übernahmen die de Sons als nächste Agnaten den Moÿschen Namen
                    und Titel und nannten sich fortan Marquis, Vicomte, Comte, Baron (wie es nach
                    französischem Gebrauch die Ordnung der Geburt mit sich brachte) de Moÿ de Sons.
                    Daß sie dies mit Recht gethan, ist vom französischen Hofe, wo <rs type="person" ref="#moy-de-sons-jean-baptiste">mein Großvater</rs> und seine älteren
                    Vettern im Jahre 1784 vorgestellt worden (nämlich in die Carosses du Roi
                    gestiegen) sind und von dem sie diese Namen und Titel fortan in allen amtlichen
                    Ausfertigungen erhielten, ausdrücklich und förmlich anerkannt worden. <rs type="person" ref="#moy-de-sons-charles-antoine">Mein Vater</rs> hat als Ausweis
                    darüber dem bayerischen Ministerium des königlichen Hauses im Jahre 1816 einen
                    beglaubigten Auszug aus dem Protokoll der Notablenversammlung seiner Provinz vom
                    Jahre 1789 sammt dem erwähnten Mémoire généalogique vorgelegt und ohne weitere
                    Ausführung oder nähere Bestimmung lediglich um die Anerkennung seines Adels
                    gebeten. Sey es nun Unkenntnis der französischen Gebräuche hinsichtlich der
                    Übertragung der Titulation, sey es, daß man einen Kaufmann nicht gerne mit einem
                    höheren Titel bekleidet sehen mochte; kurz, auf den Umstand hin, daß mein Vater
                    in dem Mémoire nur als der Chevalier de Moy aufgeführt worden, wurde er auch nur
                    in der Ritterklasse der bayerischen Adelsmatrikel eingetragen, obwohl dies
                    durchaus nicht dem Range seiner Geburt entsprach und obwohl er seit dem Tode
                    seines Vaters den Titel Baron zu führen berechtigt war. Mich berührte die Sache
                    damals insoferne noch nicht, als ich noch nicht bayerischer Unterthan war und
                    mein Vater, der anfangs protestiren gewollt, scheint auch aus dieser Rücksicht
                    seiner Protestation, deren Concept ich noch besitze, keine Folge gegeben zu
                    haben. Später, als ich (ca. 1823) durch Anstellung in den bayerischen
                    Unterthansverband trat, hielten mich mancherlei Rücksichten von der
                    Geltendmachung meines ererbten früheren Titels ab, bis mir durch das Aussterben
                    der Marquis de Moÿ de Sons, deren Titel auf den Sohn des älteren Bruders
                        <rs type="person" ref="#moy-de-sons-charles-antoine">meines Vaters</rs>
                    überging, der Titel Comte zufiel. Nun verlangte ich im Jahre 1844 die
                    Anerkennung dieses Titels, wurde aber unter eitlen Ausflüchten abgewiesen. Ich
                    stand aus Gründen, deren Ausführung hier zu weit führen würde, deren ich mich
                    aber wahrlich nicht zu schämen habe, beim <rs type="person" ref="#ludwig-I-von-bayern">König Ludwig</rs> persönlich nicht in Gunst. Unter dem jetzt
                    regierenden <rs type="person" ref="#maximilian-II-von-bayern">König Max</rs>
                    begehrte ich die Anerkennung wenigstens des Freiherrntitels, der mir vermöge der
                    Geburt schon zu der Zeit zukam, als ich in den bayerischen Staatsdienst trat,
                    und es kam auch dahin, daß das bayerische Ministerium auch die Gewährung meiner
                    Bitte antrug. Der Antrag, den ich selbst gelesen, wurde im vorigen Jahre, kurz
                    bevor ich nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> ging, an den damals in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_84465f5d4faee0a7e284c0f3878b528a">Riva</rs> weilenden <rs type="person" ref="#maximilian-II-von-bayern">König Max</rs> zur Unterschrift
                    gesendet, blieb aber <hi rend="ul">unerledigt</hi> im königlichen Cabinet
                    liegen. Man verlangte von mir nochmals unter der Hand, officiös, (wohlwissend,
                    daß ich dem Verlangen nicht entsprechen könnte) die Nachweisung eines solchen
                    Vermögens, wie es etwa derjenige nachzuweisen hätte, der ohne anderen Anspruch
                    um die <hi rend="ul">Verleihung</hi> eines solchen Titels bitten würde. Auch
                    dieses Verfahren erklärt sich zur Genüge aus dem Einflüssen, die gegenwärtig den
                    bayerischen Hof beherrschen. Ich hatte aber, solche Schwierigkeiten nicht ahnend
                    und aus dem natürlichen Wunsche, beim Übertritt in den österreichischen
                    Unerthansverband sogleich den mir nach meiner Geburt zukommenden socialen Rang
                    einzunehmen, in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> von dem angeborenen Titel, dessen
                    Anerkennung in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6">Bayern</rs> ich von Tag zu Tag entgegensah,
                    Gebrauch gemacht und befand mich nun durch Benehmen des <rs type="person" ref="#maximilian-II-von-bayern">Königs von Bayern</rs> in der
                    peinlichen Lage, als ein anmaßender Charlatan zu erscheinen. Vergebens
                    verwendete sich noch der mir wohlwollende <rs type="person" ref="#luitpold-von-bayern">Prinz Luitpold</rs> bei seinem <rs type="person" ref="#maximilian-II-von-bayern">königlichen Bruder</rs>, um die
                    willfährige Erledigung des zu meinen Gunsten vorliegenden Ministerialantrages zu
                    erwirken. Mir blieb also nichts übrig, als am Ende Novembers vorigen Jahres
                    durch die hiesige Statthalterei dem <rs type="org" ref="#org_0046">Ministerium des Innern</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> dieselben
                    Urkunden, auf die ich mich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>
                    gestützt, mit derselben Bitte um Anerkennung des mit der Geburt überkommenen
                    Freiherrntitel, vorzulegen, insoferne jedenfalls mit gegründeterer Hoffnung, als
                    die in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> bestehenden Verordnungen die Anerkennung
                    eines ererbten ausländischen Adels nicht als eine Sache der Willkühr und der
                    bloßen Gnade erscheinen lassen. Allein auch hier habe ich, trotzdem, daß das
                    hiesige Fiscalat sowohl als die Statthalterei günstige Gutachten gaben, noch
                    keinen willfährigen Bescheid erlangen können. Anfangs erhoben sich Bedenken über
                    die in dem Stamme de Sons nicht auf Verleihung, sondern auf Erbrecht beruhende
                    Erwerbung der Titel Marquis, Vicomte, Comte und Baron und nachdem ich diese, wie
                    ich glaube, als ungegründet nachgewiesen, ist seit dem 19. December keine
                    weitere Entschließung erfolgt. Ich bitte daher Eure Exzellenz inständigst, sich
                    meiner anzunehmen und durch Ihren Einfluß mir endlich die Anerkennung meiner
                    Geburtsrechte in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> zu erwirken.<lb/>Ich möchte wohl
                    noch manches andere, was ich in Betreff des Unterrichtswesens auf dem Herzen
                    habe, bei dieser Gelegenheit vortragen, allein mein Brief ist schon so lang, daß
                    ich damit beschwerlich zu fallen fürchte. Ich eile deshalb zum Schluße mit der
                    Bitte den Ausdruck der aufrichtigen und tiefen Verehrung zu genehmigen, womit
                    ich verharre</p>
                <p>Eurer Exzellenz</p>
                <p>unterthänigster<lb/>Moy </p>
                <p>Innsbruck, den 5. April 1852</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>