<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="mozart-an-thun-o-d-a3-xxi-d183.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/mozart-an-thun-o-d-a3-xxi-d182.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/mueller-an-thun-1854-10-13-a3-xxi-d291.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#mozart-joseph" role="sender:beamter">Joseph Mozart</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <lb/>o. O., o. D.
                        [1852?]<note xml:id="note_1">Das Schreiben ist im Nachlass von Thun auf das
                        Jahr 1852 datiert. Das im Brief behandelte Lesebuch wurde mit Erlass vom 10.
                        Juni 1854 für den Unterricht empfohlen. Vgl. Zeitschrift für die
                        Österreichischen Gymnasien, Bd. 5, 1854, S. 565–571.</note>
                </title>
            <title type="label">Joseph Mozart an Leo Thun o. O., o. D. [1852?]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB0E-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D183</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Sektionsrat Joseph Mozart übersendet Leo Thun ein Verzeichnis von Texten
                            mit religiösen Inhalten oder solchen, die auf Österreich und seine
                            Geschichte Bezug nehmen. Viele dieser Texte sind in den von ihm
                            zusammengestellten beiden Lesebüchern enthalten. Dabei betont er, dass
                            er versucht hat, möglichst viele Texte mit patriotischen und
                            religiös-moralischen Inhalten aufzunehmen. Er hat nicht nur die Auswahl
                            der Schriftsteller, insbesondere der österreichischen, reiflich bedacht,
                            sondern auch darauf geachtet, dass insbesondere der Standpunkt der
                            katholischen Kirche berücksichtigt werde. Er glaubt daher auch, dass
                            seine Lesebücher sicherlich einen positiven Einfluss auf die Jugend
                            haben würden. Mozart bittet Thun schließlich um eine baldige
                            Entscheidung, ob die Lesebücher für den Schulgebrauch zugelassen
                            werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#mozart-joseph">Joseph Mozart</rs>
                    <date/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Schulbücher</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz,</p>
                <p>Im Anschluße habe ich die Ehre ein Verzeichnis der Musterstücke mit <hi rend="ul">religiösem</hi> Stoffe, dann derjenigen, welche einen speciell <hi rend="ul">österreichischen</hi> Stoff behandeln, endlich eine Übersicht der
                    im Lehrbuche angeführten österreichischen <hi rend="ul">Schriftsteller</hi> zu
                    überreichen.<lb/>Außerdem finden sich in der Sammlung <hi rend="ul">sehr
                        zahlreich</hi> Musterstücke mit religiös-moralischen Stellen, ohne deshalb
                    gerade ausschließlich religiösen oder moralischen Inhaltes zu sein. Ich konnte
                    sie nicht alle einzeln anführen.<lb/>In der That ist es kaum möglich, das
                    Element des <hi rend="ul">belehrenden</hi> Stoffes mehr zu vertreten, als dies
                    hier geschehen ist.<lb/>Ich glaube, mit Bezug auf diese Übersichten, daß keine
                        <hi rend="ul">literarhistorische</hi> Sammlung existirt, welche eben so
                    viele patriotische und religiös-moralische Stoffe enthält als die Meinige<note xml:id="note_2">Vgl. Joseph Mozart, Deutsches Lesebuch für die unteren
                        Klassen der Gymnasien, Wien 1850; Joseph Mozart, Deutsches Lesebuch für die
                        oberen Klassen der Gymnasien, 1851.</note>, und zugleich das Uncorrecte
                    entfernt hält.<lb/>In meinen Lehrbüchern für die vier unteren Klassen ist
                    allerdings mehr Religiöses und Vaterländisches: allein diese sind auch keine
                    Literargeschichte.<lb/>Man kann vielleicht noch mehr Stoff der erwähnten Art in
                    ein deutsch-literarhistorisches Lehrbuch aufnehmen, aber nicht <hi rend="ul">viel</hi> mehr. Wenn Eure Excellenz es befehlen, so wird der <hi rend="ul">Lehrplan</hi> dadurch abgeändert oder es wird ein <hi rend="ul">unkritisches</hi>, ein <hi rend="ul">schlechtes</hi> literarhistorisches
                    Handbuch, was Eure Excellenz wohl doch auch nicht würden empfehlen
                    wollen.<lb/>Glauben Eure Excellenz gnädigst meiner Versicherung, ich habe meinen
                    Auftrag reiflich erwogen und kenne die Schriftsteller wohl, auch unsere
                    österreichischen. Die bedeutenden unter den österreichischen sind im
                    Wesentlichen von keiner besseren Färbung als <rs type="person" ref="#goethe-johann-wolfgang">Göthe</rs> und <rs type="person" ref="#schiller-friedrich">Schiller</rs>; unter <rs type="person" ref="#herder-johann-gottfried">Herder</rs> stehen sie weit. Dies gilt
                    selbst von dem bedeutendsten der österreichischen Literaten, von <rs type="person" ref="#grillparzer-franz">Grillparzer</rs>, da gerade seine
                    bedeutendsten Werke aus einer früheren Periode stammten, wo er mit sich selbst
                    nicht im Klaren war. Hievon machen nur die Historiker eine Ausnahme, allein bloß
                    in <hi rend="ul">wissenschaftlicher</hi> Beziehung; auf die Literatur haben sie
                    gar nicht gewirkt.<lb/>Wie dem auch sein möge, ich glaube mit Bestimmtheit sagen
                    zu können, daß die Benützung des ersten und zweiten Theiles dieser Sammlung
                    einen besseren Geist unter der studierenden Jugend verbreiten werde, als dies
                    durch andere derlei Sammlungen geschieht, die <hi rend="ul">bloß</hi> vom
                    literarhistorischen Standpuncte ausgehen. Falls Euer Excellenz die Benützung
                    genehmigen, so könnte das beiliegende Verzeichnis der <hi rend="ul">speciell
                        österreichischen</hi> Stoffe und Schriftsteller mitgedruckt werden, um den
                    Einwurf, solche Gegenstände seien nicht vertreten, gleich von vorn herein zu
                    beseitigen.<lb/>Ich erlaube mir schließlich die Art und Weise anzudeuten, in
                    welcher sich das überwiegende Vorherrschen des speciell <hi rend="ul">katholischen</hi> Elementes einzig und allein in jenem Umfange, in welchem
                    es zu wünschen wäre, erzielen läßt.<lb/>Beschränken Eure Excellenz die <hi rend="ul">deutsche</hi> Literargeschichte auf die sechste Klasse und
                    verlegen Hochdieselben in die siebente Klasse den Unterricht über <hi rend="ul">neuere</hi> Literatur statt desjenigen über <hi rend="ul">deutsche</hi>. In
                    einem Handbuche für <hi rend="ul">deutsche</hi> Literaturgeschichte läßt sich
                    das, was gewünscht wird, in <hi rend="ul">überwiegender</hi> Art nicht thun,
                    sonst erreicht man den <hi rend="ul">entgegengesetzten</hi> Zweck von dem,
                    welchen man erreichen will. Man kann nur, <hi rend="ul">wie ich gethan
                    habe</hi>, das Religiöse am passenden Orte hervortreten lassen und überhaupt den
                    moralischen Inhalt hervorheben, der bei mir sicher reichlich vorhanden
                    ist.<lb/>In der Geschichte der <hi rend="ul">neueren</hi> Literatur dagegen
                    lassen sich mustergiltige Übersetzungen von Werken katholischer Franzosen,
                    Italiäner usw. geben. Hier könnte von einer durchgängig katholischen Färbung die
                    Rede sein, obwohl man doch auch bedeutende katholische Schriftsteller zur
                    Sprache bringen müßte, die für die Jugend <hi rend="ul">weit verderblicher</hi>
                    sind als irgend ein protestantischer, besonders unter den
                    Italiänern.<lb/>Jedenfalls bedingt dies eine Änderung des <hi rend="ul">Lehrplans</hi>.<lb/>Eine solche war aber nicht vorhanden, als ich mein
                    Lehrbuch bearbeitete.<lb/>Ich erlaube mir ohnedies die Bitte, Euer Excellenz
                    mögen geruhen, über die beiden Bände dieser literarhistorischen Sammlung
                    baldigst definitiv zu entscheiden und mir die Entscheidung bekannt geben zu
                    lassen: denn zu meiner Überraschung höre ich nun, daß auch über den ersten Band,
                    worüber mich Eure Excellenz mündlich bereits beruhigt hatten, noch nichts
                    verfügt ist.</p>
                <p>Eurer Excellenz </p>
                <p>unterthänigster<lb/>J. Mozart</p>
                <p>Theils allgemein religiöse, theils speciell katholische Stoffe:<lb/>Seite 13
                    Bodmer, Noah<note xml:id="note_3">Vgl. Johann Jakob Bodmer, Der Noah: in zwölf
                        Gesängen, Zürich 1752.</note>
                    <lb/>Seite 18 Gellert, geistliche Ode<note xml:id="note_4">Vgl. Christian Fürchtegott Gellert, Geistliche Oden und
                        Lieder, Leipzig 1763.</note>
                    <lb/>Seite 40 Cramer, der Geist Gottes<note xml:id="note_5">Gemeint ist wohl Johann Andreas Cramer.</note>
                    <lb/>Seite 58
                    Klopstock, der Tod<note xml:id="note_6">Vgl. Friedrich Gottlieb Klopstock, Der
                        Tod Adams. Ein Trauerspiel, Kopenhagen/Leipzig 1757.</note>
                    <lb/>Seite 91 Uz,
                        Theodiceen<note xml:id="note_7">Vgl. Johann Peter Uz, Versuch über die Kunst
                        stets fröhlich zu seyn, Leipzig 1760; Johann Peter Uz, Theodizee: in: Ders.,
                        Lyrische und andere Gedichte, Ansbach, Leipzig 1767, S.
                    157–158.</note>
                    <lb/>Seite 97 Karsch, das Ungewitter<note xml:id="note_8">Vgl.
                        Anna Louise Karsch, Das Ungewitter, in: Dies., Auserlesene Gedichte, Berlin
                        1764, S. 10–13. </note>
                    <lb/>Seite 103 Jacobi, Aschermittwoch<note xml:id="note_9">Vgl. Johann Georg Jacobi, Am Aschermittwoch, in: J.C.
                        Jacobis sämmtliche Werke, Bd. 5, Zürich 1819, S. 3–7.</note>
                    <lb/>Seite 111
                    Gerstenberg, Unsterblichkeit<note xml:id="note_10">Vgl. Heinrich Wilhelm
                        Gerstenberg, Unsterblichkeit, in: Heinrich Wilhelm Gerstenberg, Gerstenbergs
                        vermischte Schriften, Bd. 2, Altona 1815, S. 141–142.</note>
                    <lb/>Seite 152
                    Haman, Brocken<note xml:id="note_11">Vgl. Johann Georg Hamann, Brocken, in:
                        Friedrich Roth, Hamanns Schriften, Berlin 1821, S. 125–148.</note>
                    <lb/>Seite
                    161 Herder, längere Abhandlung über Unsterblichkeit<note xml:id="note_12">Vgl.
                        Johann Gottfried Herder, Über die menschliche Unsterblichkeit, in: Ders.,
                        Sämmtliche Werke. Zur Philosophie und Geschichte, Bd. 7, Carlsruhe 1820, S.
                        79–104.</note>
                    <lb/>Seite 251 Hölty, Todtengräberlied<note xml:id="note_13">Vgl. Ludwig Christoph Heinrich Hölty, Totengräberlied,
                    1815.</note>
                    <lb/>Seite 255 Voß, Empfang des Neujahrs<note xml:id="note_14">Vgl.
                        Johann Heinrich Voss, Empfang des Neujahrs, in: Sämtliche Gedichte von
                        Johann Heinrich Voss. Oden und Lieder, 4. Teil, 1802, S.
                    95–99.</note>
                    <lb/>Seite 257 Voß, der Wechsel<note xml:id="note_15">Vgl. Johann
                        Heinrich Voss, Der Wechsel, in: Sämtliche Gedichte von Johann Heinrich Voss.
                        Oden und Lieder, 5. Teil, 1802, S. 241–243.</note>
                    <lb/>Seite 303 Salis, das
                        Grab<note xml:id="note_16">Vgl. Johann Gaudenz Salis-Seewis, Das Grab, in:
                        Gedichte von J. G. v. Salis, hgg. v. Friedrich Matthisson, Zürich 1793, S.
                        35–36.</note>
                    <lb/>Seite 317 Friedrich Schlegel, aus der
                        Literaturgeschichte<note xml:id="note_17">Vgl. Friedrich Schlegel,
                        Geschichte der europäischen Literatur, 1803/1804.</note>
                    <lb/>Seite 321
                    Novalis, geistliches Lied<lb/>Novalis, geistliches Lied<lb/>Novalis, geistliches
                        Lied<note xml:id="note_18">Vgl. Novalis, Geistliche Lieder,
                    1802.</note>
                    <lb/>Seite 324 Chamisso, die Kreuzschau<note xml:id="note_19">Vgl.
                        Adelbert von Chamisso, Die Kreuzschau, in: Adelbert von Chamisso, Gedichte,
                        Leipzig 1843, S. 417–418.</note>
                    <lb/>Seite 325 Kosegarten, das Brod des
                    heiligen Jodocus<note xml:id="note_20">Vgl. Ludwig Gotthard Kosegarten, Die fünf
                        Begrüßungen, in: Kosegartens Dichtungen, Bd. 3, Greifswald 1812, S.
                        124–127.</note>
                    <lb/>Seite 325 Kosegarten, die fünf Begrüßungen<note xml:id="note_21">Vgl. Ludwig Gotthard Kosegarten, Die fünf Begrüßungen, in:
                        Kosegartens Dichtungen, Bd. 3, Greifswald 1812, S. 49–51.</note>
                    <lb/>327
                    Hebel, der Winter<note xml:id="note_22">Vgl. Johann Peter Hebel, Der Winter, in:
                        Johann Peter Hebels sämmtliche Werke. Alemannische Gedichte, Bd. 1,
                        Karlsruhe 1834, S. 137–139.</note>
                    <lb/>328 Hebel, die Vergänglichkeit<note xml:id="note_23">Vgl. Johann Peter Hebel, Die Vergänglichkeit, in: Johann
                        Peter Hebels sämmtliche Werke. Alemannische Gedichte, Bd. 1, Karlsruhe 1834,
                        S. 177–184.</note>
                    <lb/>349 Rückert, Adventlied<note xml:id="note_24">Vgl.
                        Friedrich Rückert, Adventlied, in: Friedrich Rückert, Gesammelte Gedichte,
                        Bd. 1, Frankfurt a. Main 1843, S. 60–61.</note>
                </p>
                <p>Obige Muster sind derartige, die <hi rend="ul">ausschließlich religiöse</hi>
                    Gegenstände behandeln. Gedichte und Abhandlungen mit<hi rend="ul">
                        religiös-moralischer</hi> Tendenz finden sich noch <hi rend="ul">viel</hi>
                    mehr und von <hi rend="ul">größerem Umfange</hi> in der Sammlung zerstreut.</p>
                <p>Verzeichnis der Musterstücke, welche einen <hi rend="ul">speciell
                        österreichischen</hi> Gegenstand behandeln:<lb/>Seite … <hi rend="ul">Gottsched</hi>, Ode auf Carlsbad (noch ungedruckt)<note xml:id="note_25">Vgl. Johann Christoph Gottsched, Das Carlsbad, in einer Ode besungen,
                        1749.</note>
                    <lb/>Seite 55 <hi rend="ul">
                        <hi rend="ul">Klopstsock</hi>
                    </hi>,
                    Ihr Tod (Gedicht auf Maria Theresia)<note xml:id="note_26">Vgl. Friedrich
                        Gottlieb Klopstock, Ihr Tod, in: Klopstocks Oden und Elegieen mit
                        erklärenden Anmerkungen und einer Einleitung von dem Leben und den Schriften
                        des Dichters, Bd. 2, hgg. v. C. F. Betterlein, Leipzig 1828, S.
                        307–308.</note>
                    <lb/>Seite 114 <hi rend="ul">Denis</hi>, Josephs II.
                        Reise<note xml:id="note_27">Vgl. Michael Denis, Auf die Reise Josephs des
                        Zweyten, 1769.</note>
                    <lb/>Seite 115 <hi rend="ul">Denis</hi>, Wiens
                        Befreiung<note xml:id="note_28">Vgl. Michael Denis, Wiens Befreyung, in:
                        Ossians und Sineds Lieder, Bd. 5, Wien 1784, S. 121–126.</note>
                    <lb/>Seite
                    116 <hi rend="ul">Denis</hi>, Lied von Wien<note xml:id="note_29">Vgl. Michael
                        Denis, Lied an Wien, in: Ossians und Sineds Lieder, Bd. 5, Wien 1784, S.
                        127–129.</note>
                    <lb/>Seite 117 <hi rend="ul">Denis</hi>, Lied eines
                    österreichischen Kriegers (in keiner Sammlung gedruckt)<note xml:id="note_30">Vgl. Michael Denis, Lied eines österreichischen Kriegers, in: Ossians und
                        Sineds Lieder, Bd. 6, Wien 1792, S. 226–227.</note>
                    <lb/>Seite 118 <hi rend="ul">Mastalier</hi>, Das Bild Maria Theresias<lb/>Seite 119 <hi rend="ul">Mastalier</hi>, Tod der Prinzessin Theresia<note xml:id="note_31">Vgl. Karl Mastalier, Trauerrede auf den Tod von Maria Theresia, Wien
                        1781.</note>
                    <lb/>Seite 158 <hi rend="ul">Herder</hi>, die Fürstentafel, eine
                    böhmische Geschichte<note xml:id="note_32">Vgl. Johann Gottfried Herder, Die
                        Fürstentafel. Eine böhmische Geschichte, in: Johann Gottfried Herder, Johann
                        Gottfried Herders sämmtliche Werke. Zur Schönen Literatur und Kunst, Bd. 3,
                        Stuttgart 1852, S. 415–420.</note>
                    <lb/>Seite 159 <hi rend="ul">Herder</hi>,
                    das Roß aus dem Berge, eine böhmische Sage<note xml:id="note_33">Vgl. Johann
                        Gottfried Herder, Das Roß aus dem Berge. Eine böhmische Sage, in: Friedrich
                        Schiller (Hg.), Musenalmanch für das Jahr 1796, Neustrelitz 1796, S.
                        70–77.</note>
                    <lb/>Seite 209 <hi rend="ul">Göthe</hi>, Italienische Reise,
                    aus Venedig<note xml:id="note_34">Vgl. Johann Wolfgang Goethe, Italienische
                        Reise, 1829.</note>
                    <lb/>Seite 214 <hi rend="ul">Göthe</hi>, Krönung Kaiser
                    Josephs II, eine historische Schilderung von großem Umfange<note xml:id="note_35">Vgl. Johann Wolfgang Goethe, Dichtung und Wahrheit, 1.
                        Teil, 5. Buch, 1811–1814.</note>
                    <lb/>Seite 282 <hi rend="ul">Schiller</hi>,
                    der Graf von Habsburg<note xml:id="note_36">Vgl. Friedrich Schiller, Der Graf
                        von Habsburg. Ballade, in: Friedrich Schiller, Gedichte, Bd. 1, Leipzig
                        1805, S. 316–322.</note>
                    <lb/>Seite 299 <hi rend="ul">Blumauer</hi>, die
                        Donaufahrt<note xml:id="note_37">Vgl. Johannes Aloys Blumauer, Die
                        Donaufahrt, in: Johannes Aloys Blumauer, Gedichte von Blumauer, 1. Teil,
                        Königsberg 1812, S. 24–31.</note>
                    <lb/>Seite 333 <hi rend="ul">Collin</hi>,
                    Kaiser Max auf der Martinswand<note xml:id="note_38">Vgl. Heinrich Joseph
                        Collin, Kaiser Max auf der Martinswand in Tyrol 1493, in: Heinrich Joseph
                        Collin, Heinrich J. v. Collin sämmtliche Werke, Bd. 4, Wien 1813, S.
                        80–93.</note>
                    <lb/>Seite 339 Collin, Landwehrlied (in keiner
                    Sammlung)<lb/>Seite 340 <hi rend="ul">Collin</hi>, Österreich über Alles (in
                    keiner Sammlung)<note xml:id="note_39">Vgl. Heinrich Joseph Collin/Joseph Weigl,
                        Landwehrlieder. </note>
                    <lb/>Seite 342 <hi rend="ul">Körner</hi>, Andreas
                        Hofer<note xml:id="note_40">Vgl. Theodor Körner, Andreas Hofer's Tod, in:
                        Theodor Körner, Leier und Schwert, Berlin 1814, S. 3.</note>
                    <lb/>Seite 342
                        <hi rend="ul">Körner</hi>, Durch<note xml:id="note_41">Vgl. Theodor Körner,
                        Durch!, in: Theodor Körner, Leier und Schwert, Berlin 1814, S.
                    32–35.</note>
                    <lb/>Seite 343 Körner, Abschied von Wien<note xml:id="note_42">Vgl.
                        Theodor Körner, Abschied von Wien, in: Theodor Körner, Leier und Schwert,
                        Berlin 1814, S. 35–36.</note>
                    <lb/>Seite 344 <hi rend="ul">Rückert</hi>,
                    Hofer Commandant von Tyrol<note xml:id="note_43">Vgl. Friedrich Rückert, Hofer,
                        Commandant von Tyrol, in: Friedrich Rückert, Gedichte von Friedrich Rückert,
                        Frankfurt a. Main 1847, S. 168–169.</note>
                    <lb/>Seite 345 <hi rend="ul">Rückert</hi>, Speckbacher<note xml:id="note_44">Vgl. Friedrich Rückert, Der
                        Speckbacher, in: Rudolf Hansen, Das Buch der Balladen, München 1974, S. 174.
                    </note>
                    <lb/>Seite 365 <hi rend="ul">Caroline Pichler</hi>, der Margräfin
                    Schleier<lb/>Seite 366 <hi rend="ul">Caroline Pichler</hi>, Salm<note xml:id="note_45">Vgl. Caroline Pichler, Die Freunde. 1. Salm, in: Caroline
                        Pichler, Gedichte, Wien 1822, S. 281–283.</note>
                    <lb/>Seite 367 <hi rend="ul">Caroline Pichler</hi>, Roggendorf<note xml:id="note_46">Vgl. Caroline
                        Pichler, Die Freunde. 2. Roggendorf, in: Caroline Pichler, Gedichte, Wien
                        1822, S. 285–288. </note>
                    <lb/>Seite 369 <hi rend="ul">Stelzhamer</hi>,
                    Gedicht in der obderensischen Mundart (noch nirgends abgedruckt)<lb/>Seite 379
                        <hi rend="ul">Johannes Müller</hi>, die Zeit Rudolfs von Habsburg, eine
                    historische Schilderung von größerem Umfange<note xml:id="note_47">Vgl. in
                        Johannes Müller, Sämmtliche Werke, Bd. 20, Tübingen 1815, S.
                    1–75.</note>
                    <lb/>Seite 383 <hi rend="ul">Friedrich von Gentz</hi>, Manifest
                    Seiner Majestät des Kaisers<note xml:id="note_48">Vgl. Friedrich von Gentz,
                        Manifest Seiner Majestät des Kaisers von Oesterreich, Königs von Ungarn und
                        Böhmen, 1813.</note>
                    <lb/>Seite 368 Seidl, Hans Euler<note xml:id="note_49">Vgl. Johann Gabriel Seidl, Hans Euler, in: Johann Gabriel Seidl, Balladen,
                        Romanzen, Sagen und Lieder, Wien 1826, S. 3–5.</note>
                    <lb/>Seite 353 <hi rend="ul">Grillparzer</hi>, die Enthüllung des Standbildes Mozarts in
                    Salzburg (noch in keiner Sammlung abgedruckt)<note xml:id="note_50">Vgl. Franz
                        Grillparzer, Bei Gelegenheit der Enthüllung von Mozarts Standbild in
                        Salzburg, September 1842.</note>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="ul">Österreichische</hi> Schriftsteller, von welchen <hi rend="ul">Musterstücke</hi> vorhanden sind:<lb/>Seite 112 Ayrenhoff,
                    Aurelius<lb/>Seite 114 Denis<lb/>Seite 118 Mastalier<lb/>Seite 296
                    Alxinger<lb/>Seite 333 Collin<lb/>Seite 341 Körner<lb/>Seite 353
                    Grillparzer<lb/>Seite 354 Anastasius Grün<lb/>Seite 355 Lenau<lb/>Seite 365
                    Caroline Pichler<lb/>Seite 383 Gentz<lb/>Seite 368 Seidl<lb/>Seite 369
                    Stelzhamer</p>
                <p>Österreichische Schriftsteller, von welchen nur Biographien vorkommen:<lb/>Seite
                    368 Zedlitz<lb/>Seite 372 Enk<lb/>Seite 372 Raimund<lb/>Seite 372
                    Castolli<lb/>Seite 372 Bauernfeld<lb/>Seite 372 Halen<lb/>Seite 400 Sonnenfels
                    (von welchem schon im früheren Band ein Muster vorkam)</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>