<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="mueller-an-thun-1854-10-13-a3-xxi-d291.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/mozart-an-thun-o-d-a3-xxi-d183.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/neumann-an-thun-1850-09-21-a3-xxi-d71.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#mueller-johann-georg" role="sender:kleriker">Johann Georg
                        Müller</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4dbe0ffdffa5c77b20027b8cf10de19d">Hildesheim</rs>, <date when-iso="1854-10-13">13. Oktober 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Georg Müller an Leo Thun, Hildesheim, 13. Oktober 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB0D-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D291</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bischof von Münster, Johann Georg Müller, unterstützt die Pläne des
                            August Krahé zur Etablierung einer Waffenbruderschaft zum Schutz des
                            Papstes. Er kennt Krahé seit langem persönlich und kann ihn und seine
                            Pläne wärmstens empfehlen. Müller legt außerdem ein Empfehlungsschreiben
                            für Krahé bei.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Deutsch und Italienisch.<lb/>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d291_1">Empfehlungsschreiben von Bischof Johann Georg Müller für August
                                Krahé. Münster, 22. Dezember 1853</tei:ref>.<lb/>Verweis auf A3 XXI
                            D290.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#mueller-johann-georg">Johann Georg Müller</rs>
                    <settlement ref="#place_4dbe0ffdffa5c77b20027b8cf10de19d">Hildesheim</settlement>
                    <date when-iso="1854-10-13">13. Oktober 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                </index>
                <p>Hochgebietender Herr Minister,<lb/>Hochgeborner Herr Graf,<lb/>Hochzuverehrender,
                    gnädigster Herr!</p>
                <p>Da Euer Excellenz meine geringe Person in einer von dem ehemaligen Referendar
                        <rs type="person" ref="#krahe-august">August Krahé</rs> angeregten
                    Angelegenheit bereits genannt worden ist, so wollen Hochdieselben es gnädigst zu
                    gut halten, daß ich mir die Freiheit nehme, in diesen ehrerbietigen Zeilen
                    Hochderselben zu nahen. Der Gedanke des <rs type="person" ref="#krahe-august">Krahé</rs>, welchen Euer Excellenz vortragen zu dürfen er die Ehre
                    hatte, erscheint mir so beachtenswerth und die Persönlichkeit des <rs type="person" ref="#krahe-august">Krahé</rs> kenne ich als so trefflich, daß ich eine
                    Genugthuung darin erkennen würde, ihm und seiner Sache irgend förderlich seyn zu
                    können. Es sey mir daher erlaubt, ein Actenstück in authentischer Ausfertigung
                    ganz gehorsamst beizufügen, welches ich zu Gunsten des <rs type="person" ref="#krahe-august">Krahé</rs> bereits vor einem Jahr auf dem Grund
                    einer großen Anzahl glaubwürdiger Zeugnisse und meiner eigenen Kenntniß
                    ausgestellt habe und welches mit andern die Sache betreffenden Schriftstücken
                    auch dem <rs type="person" ref="#pius-IX">Heiligen Vater</rs> vorliegt. Ich
                    bedauere es recht sehr, daß es mir in anderer Weise zunächst versagt ist, dem
                    <rs type="person" ref="#krahe-august">Krahé</rs> und seiner Idee zu dienen. Die
                    Verpflichtung zum Militärdienste, der er jetzt in seinem Vaterlande genügen muß,
                    wird ihn leider, solange dieselbe währt, von dem Plane, dem er dienen möchte,
                    fern halten.<lb/>Indem ich mich glücklich schätze, diese Veranlassung zu haben,
                    um die Genehmigung des Ausdrucks der tiefsten Verehrung zu bitten, welche gegen
                    Hochdieselben mich erfüllt, habe ich die Ehre mich ehrerbietigst zu
                    nennen<lb/>Euer Excellenz</p>
                <p>ganz gehorsamsten Diener Joh. Georg Müller<lb/>Bischof von Münster</p>
                <p>Hildesheim, den 13. October 1854</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D291_1">
                    <p>Münster, lì 22. December 1853</p>
                    <p>In nome di Dio amen.</p>
                    <p>Presentandosi in questa Curia Vescovile di Munster il Signor <rs type="person" ref="#krahe-august">Augusto Krahe</rs>, cattolico, nativo di
                        Geilenkirchen nell’arcidiocesi di Colonia, il quale però attualmente si
                        ritrova nella stessa città di <rs type="place" subtype="place" ref="#place_610dc3a15bda751de4d4c52373b2620f">Munster</rs>
                        come impiegato al tribunale civile; e promuovendo egli istanza, onde
                        volergli concedere un attestato relativo alla sua condotta religiosa, ai
                        suoi costumi e talenti, non che al suo carattere: il <rs type="person" ref="#mueller-johann-georg">sottoscritto Vescovo</rs> nell’annuire
                        a quanto supplicava il predetto Sig. Augusto Krahe, fece esibire
                        nell’anzidetta Curia un sufficiente numero di testimonianze, richieste in
                        quei luoghi, dove il Sig. Augusto Krahe asseriva essersi tratenuto dai primi
                        anni della sua vita, cioè a <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8a8d1245c99d9118acfeacd17d5e255e">Duren</rs>, a
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c1def5820cdde63de0c38dd673de4d6">Bonna</rs>, a <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlino</rs>, in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d55199956d521bfae14b87d631fe8ae8">Posnania</rs>, a
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f05bb634bb7db5dab69c443430ae9927">Colonia</rs> ed a <rs type="place" subtype="place" ref="#place_610dc3a15bda751de4d4c52373b2620f">Munster</rs>. In vista dunque di tali
                        testimonianze, della cui autenticità non vi resta luogo a dubitare, giacché
                        non solamente sono verificate con mano e sigillo di publiche persone
                        ecclesiastiche abbastanza conosciute in questa Curia, ma eziando per gran
                        parte consistono in deposizioni di quelle stesse persone; in vista ancora
                        della gravità de testimoni, fra quali si contano nomi illustri, come quello
                        del Sig. <rs type="person" ref="#haza-radlitz-albert">Barone Haza-Radlitz</rs>,
                        del <rs type="person" ref="#kolping-adolph">Riv. Sig. Kolping</rs> ed altri,
                        considerando finalmente quanto intorno al Sig. Augusto Krahe asseriscono
                        ecclesiastici ben noti della città di Munster; il sottoscritto Vescovo si
                        crede in grado di attestare ed attesta volentieri come siegue.<lb/>
                        <rs type="person" ref="#krahe-august">Augusto Krahe</rs> incominciando dal tempo,
                        dove frequentava le scuole del ginnasio a Duren, sapeva unire ad una
                        lodevole dottrina nella sua fede cattolica una vera e profunda religiosità:
                        alla quale pure cercava di confermare con istudio continuo le sue azioni. Il
                        che non venne diminuito mentre stava per assolvere il corso di
                        giurisprudenza all’<rs type="org" ref="#org_0040">università di
                            Bonna</rs>; anzi in quest’ ultimo luogo appariva sempre di più,
                        perfino alle minutezze, il suo intimo zelo ed il suo favoroso amore per la
                        santa chiesa, cosi che non mai esitava nel difenderla pubblicamente. Quei
                        medesimi tratti di un animo profondamente religioso verificavansi, quando
                        egli soggiornava a <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlino</rs>, di modo che,
                        fra altri, ancora membri esimi del clero dicono averlo stimato in
                        particolare per la sua pietà lontano da qualunque ipocrisia, non che per le
                        sue scienze teologiche. A tutto ci dove aggiungere, che stanti le
                        testimonianze del Sig. <rs type="person" ref="#haza-radlitz-albert">Barone
                            Haza-Radlitz</rs> e sua famiglia, del Rev. <rs type="person" ref="#kolping-adolph">Sig. Kölping</rs> e di altri esemplari
                        ecclesiastici, come pure di tante persone eccellente per la loro fama e
                        carica,  il Sig. <rs type="person" ref="#krahe-august">Augusto Krahe</rs> più tardi nel trattenersi a <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f05bb634bb7db5dab69c443430ae9927">Colonia</rs> ed a <rs type="place" subtype="place" ref="#place_610dc3a15bda751de4d4c52373b2620f">Munster</rs> sempre ugualmente continuava a mostrare lo stesso
                        zelo per la santa cattolica religione e principalmente un vivo rispetto per
                        la santa Seda Apostolica, mentre i suoi costumi illibati e la vita lontana
                        dai viziosi piaceri del mondo recavano la prova, che tali sentimenti in
                        realtà procedevano dall’intima persuasione del cuore.<lb/>Quant’ai talenti
                        del Sig. <rs type="person" ref="#krahe-august">Augusto Krahe</rs> pienamente
                        convengono tutti i richiesti testimoni, dei quali non solamente la maggior
                        parte si deve ritenere come capace a formarne un competente giudizio, ma più
                        d’uno ancora gode qualche fama nel mondo letterario; tutti dunque
                        convengono, che egli insieme con varii e ottimi talenti fa vedere un
                        giudizio ben prattico e sagace, una rara acutezza d’ingegno principalmente
                        nelle dispute. Per cui con facilità seppe assolvere i suoi studi ed esami e
                        comparavasi un sapere non comune tanto in ordine alla giurisprudenza, quanto
                        in altre discipline e scienze positive. È degno però di nota speciale, che
                        egli inclinava sempre alla scienza militare, siccome quel gusto conviene
                        ancora molto calla sua positura.<lb/>Al suo carattere finalmente concordano
                        i testimoni doversi attribuire una distinta gravità e fermezza, così che
                        egli dirigendosi una volta ad uno scopo ritenuto da lui per buono e nobile,
                        nulla neppure la più grande difficoltà potrebbe rimuoverlo ed abbatter il
                        suo cuore. Il che si mostra in modo particolare nel resistere ai piaceri
                        vietati o pericolosi del mondo, giacché comunamente si loda la sua purità e
                        candidezza nei costumi, la schiettezza e lealta nel trattare con altrui.
                        Però a forza dei sentimenti religiosi viene modificato quel carattere serio
                        per una non mediocre generosità, la quale ama a sacrificarsi pel bene del
                        prossimo. Così egli era stimato da tutte, et tutte cercavano la sua
                        amicizia. Si aggiunge l’accuratezza in qualunque cosa ed una certa regola
                        strenuamente osservata nel vivere e nel fare. <lb/>Tanto a favore del Sig.
                            <rs type="person" ref="#krahe-august">Augusto Krahe</rs> con propria mano e
                        sigillo attesta e ne ha indubia fede</p>
                    <p>Il vescovo di Münster<lb/>Giovanni Giorgio Müller</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>