<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="neumann-an-thun-1851-04-13-a3-xxi-d113.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/neumann-an-thun-1850-09-21-a3-xxi-d71.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/nonnen-an-kaiserin-1854-06-16-a3-xxi-d320h.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#neumann-leopold" role="sender:gelehrter">Leopold
                        Neumann</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1851-04-13">13. April 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Leopold Neumann an Leo Thun, Wien, 13. April 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB0B-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D113</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leopold Neumann, Professor für Völkerrecht und Statistik an der
                            Universität Wien, berichtet Leo Thun von seiner Unterredung mit dem
                            türkischen Kommissär, Kemal Effendi, der sich über das österreichische
                            Studienwesen informierte. Neumann hat ihm so weit als möglich die
                            wesentlichen Elemente des österreichischen Bildungssystems erklärt.
                            Neumann betont, dass Kemal Effendi an den Ausführungen Neumanns
                            lebhaftes Interesse gezeigt habe. Effendi bat außerdem, die ihm
                            versprochenen Gesetzestexte nach Konstantinopel nachzusenden, da er
                            Österreich in Kürze verlassen müsse.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#neumann-leopold">Leopold Neumann</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1851-04-13">13. April 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Bildungssystem</term>
                    <term>Österreich</term>
                    <term>Osmanisches Reich</term>
                </index>
                <p>Excellenz!</p>
                <p>
                    <rs type="person" ref="#kemal-effendi">Kiamil [Kemal] Effendi</rs>, welcher in Folge
                    von Briefen, die er gestern aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs> erhalten hat, bereits morgen (Montag) seine
                    Rückreise antritt, bedauert sehr aus diesem Grunde die hiesigen Cabinette und
                    Collegien nicht mehr besehen zu können. Er erstattet seinen verbindlichsten Dank
                    für die ihm von Eurer Excellenz gewidmete Aufmerksamkeit und bittet, die ihm
                    versprochenen sämmtlichen Gesetze und Réglements über das österreichische
                    Studienwesen der ottomanischen Bothschaft für ihn gefälligst übermitteln zu
                    wollen. Ich hatte mit ihm eine sehr lange Unterredung, in welcher ich mich
                    bemühte, so viel seine ziemlich oberflächliche Kenntnis der französischen
                    Sprache und noch mehr seine trotz aller Reisen ganz eigenthümliche
                    Anschauungsweise es mir möglich machten, ihm die Grundzüge unserer
                    Schuleinrichtungen verständlich zu machen. Er schien lebhaftes Interesse an
                    meinen Mittheilungen zu finden, machte mehrere Aufzeichnungen und bath mich, mir
                    von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs> aus durch seinen
                    der französischen Sprache vollkommen kundigen Secretär in der Folge schreiben zu
                    dürfen, worauf ich natürlich meine Bereitwilligkeit, ihm jede gewünschte
                    Aufklärung geben zu wollen, erklärte. Schließlich stellte er mich noch dem
                        <rs type="person" ref="#arif-mehmet-effendi">Bothschafter</rs> vor, und wir
                    schieden als die besten Freunde. Solchergestalt entledigte ich mich, so viel es
                    die Umstände zuließen, des mir gewordenen Auftrages gegenüber von dem
                    verehrlichen Herrn Inspecteur général des écoles de l’Empire ottoman und
                    verharre dies berichtend</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>ehrfurchtsvoll ergebenster Diener<lb/>L. Neumann</p>
                <p>Wien, 13.4.1851</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>