<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="nonnen-an-kaiserin-1854-06-16-a3-xxi-d320h.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/neumann-an-thun-1851-04-13-a3-xxi-d113.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/nostitz-an-thun-1860-01-04-a3-xxi-d545.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Nonnen des Benediktinerinnenklosters auf der Insel Krk an <rs type="person" ref="#elisabeth" role="recipient">Kaiserin
                        Elisabeth</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6ad2824a3267780d84c01aeb6f4f1ccb">Krk</rs>, <date when-iso="1854-06-16">16. Juni 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Die Nonnen des Benediktinerinnenklosters auf der Insel Krk an Kaiserin Elisabeth, Krk, 16. Juni 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB0A-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D320h</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die Nonnen des Benediktinerinnenklosters auf der Insel Krk wünschen dem
                            frisch vermählten Kaiserpaar eine segensreiche Zukunft. Sie bitten
                            gleichzeitig um eine Unterstützung für das Kloster und geloben, für das
                            Kaiserpaar zu beten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Italienisch.</p>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit zehn weiteren
                            Majestätsgesuchen unter der Signatur A3 XXI D320.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Bittgesuch</term>
                    <term>Benediktinerinnen</term>
                </index>
                <p>Maestà Sacratissima!</p>
                <p>Liete queste umili Suore del felice Vostro immeneo col quale l’Onnipossente ci
                    volle felicitare col dare in Voi all’Austriaco vasto Impero una madre,
                        all’<rs type="person" ref="#franz-joseph">Augusto Vostro Sposo</rs> una
                    Compagna degnissima agli eminentissimi suoi meriti ed a noi umili vostre serve
                    un valido ed efficace appoggio nei nostri bisogni.<lb/>All’anunzio di tale
                    felice avvenimento che formar deve una nuova era di felicità pei fedeli Vostri
                    sudditi, noi tutte, e precisamente, poi nel giorno del fausto avvenimento,
                    persino calde preci al dator d’ogni bene, implorando che sul Vostro capo, e su
                    quello dell’Augusto Vostro Sposo, si degni di spargere la sua benedizione onde
                    vi mantenga per più serie d’anni incolume sul Trono Austriaco a lato
                    dell’Augusto Vostro e nostro amato Sovrano, onde possiate dare all’<rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Austria</rs> dei Principi che dotati dei pregi Vostri
                    e di quelli che mai sempre ha distinto l’Augusta Famiglia Imperiale, possano
                    bene governare i suoi Popoli a sempre maggior suo lustro ed al ben essere delle
                    nazioni al suo regime dall’altissimo affidate.<lb/>Accolga Vostra Maestà
                    Sagratissima quest’umile indirizzo in testimonianza del più fedele attaccamento
                    alla Vostra Sacra persona e di tutto l’Imperiale famiglia, che nutrono
                    quest’umile Suore pella cristianissima loro Sovrana, assicurandosi che non
                    cessano ne cesseranno giornalmente di porger preci al Dator d’ogni bene pella
                    felicità Vostra, certe essendo, che non isdegnarete di accolgere queste umili
                    voti, e che stenderete la Vostra mano benefica sopra questo povero Convento che
                    si trova in una mar d’angoscia stante la miseria estrema che regna in
                    quest’Anno.<lb/>L’umili vostre serve in N.o 12 vivono delle rendite dei fondi e
                    da censi di capitali investiti presso privati, e tanto l’une che gli altri in
                    questo deplorabilissimo anno mancarono, e quindi stentatamente, e con dei doveri
                    non indifferenti ritraggono il giornaliero loro sostentamento; abbenchè esse con
                    tutta la possibile premura e zelo sostengono le scuole pubbliche dando Maestre e
                    locale gratis.<lb/>Riesce di sommo rammarico alle Vostre serve nel mentre che
                    portano ai piedi del Vostro Trono le loro felicitazioni quali fedeli suddite, il
                    dover importunare la loro Signora e Sovrana ma fidandosi esse nella Vostra
                    magnaminitá si sono fatte coraggio ed invocano la imperitura Vostra munificenza,
                    che anticipatamente ve ne rendono interminabili grazie.</p>
                <p>Convento Benedittino, Isola di Veglia, li 16. Giugno 1854</p>
                <p>Ma. Anna Soich Abbadessa<lb/>Ma. Antonia Franco<lb/>M. Rosa Hodnig<lb/>M.
                    Benedetta Sclappi[?]<lb/>M. [?]<lb/>M. Luigia Herbler<lb/>M. Teresa
                    Zachia<lb/>M. Francesca Ostrogovich<lb/>M. Gioseffa Ostrogovich</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>