<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525a.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525b.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Note von <rs type="person" ref="#nadasdy-franz" role="sender:beamter">Franz
                        Nádasdy</rs> an <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor" role="recipient:beamter">Agenor Goluchowski</rs>
                    <lb/>o. O., <date when-iso="1859-11-05">5. November 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski o. O., 5. November 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB06-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D525</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Justizminister Franz Nádasdy erklärt die unterschiedlichen Regelungen in
                            der Sprachenfrage im Gerichtswesen. Da ein allgemeines für die gesamte
                            Monarchie gültiges Gesetz über den Gebrauch der verschiedenen
                            Landessprachen bei Gericht nicht durchführbar wäre, wurde die
                            Sprachenfrage für jedes Kronland einzeln geregelt. Dies betrifft vor
                            allem die östlichen Kronländer der Monarchie. Nádasdy teilt Goluchowski
                            dann unterschiedliche Regelungen einzelner Kronländer mit. Zunächst geht
                            er auf Krakau, Galizien und Lodomerien ein und stellt fest, dass in
                            diesen Kronländern die Gerichtssprache bereits durch eine allerhöchste
                            Entschließung geregelt sei. In Bezug auf die Bukowina hält Nádasdy fest,
                            dass dort die deutsche Sprache als ausschließliche Amtssprache – im
                            äußern wie im innern Verkehr – in Verwendung sei.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Abschrift.</p>
                        <p>Das Schreiben ist im Nachlass gemeinsam mit sieben weiteren Dokumenten
                            unter der Rubrik "Zur Sprachenfrage 1859" unter der Signatur A3 XXI D525
                                abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 5. November
                                1859</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525b.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. Wien, 5. November
                                1859</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-goluchowski-an-nadasdy-1859-12-21-a3-xxi-d525c.xml">Note von Agenor Goluchowski an Franz Nádasdy. o. O., 21. Dezember
                                1859</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-05-a3-xxi-d525d.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 5. Januar
                                1860</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-05-a3-xxi-d525e.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 5. Januar
                                1860</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-06-a3-xxi-d525f.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 6. Januar
                                1860</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/notizen-thun-sprachenfrage-gerichte-1859-a3-xxi-d525g.xml">Notizen von Leo Thun zur Sprachenfrage bei den Gerichtsbehörden
                                1589</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#nadasdy-franz">Franz Nádasdy</rs>
                    <date when-iso="1859-11-05">5. November 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Agenor Goluchowski</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                    <term>Gerichtswesen</term>
                    <term>Krakau</term>
                    <term>Galizien</term>
                </index>
                <p>Abschrift einer Note des Justizministers an den Herrn Minister des Innern, Grafen
                    von Goluchowski, dtto. 5. November 1859 Z. 17679</p>
                <p>Nachdem in Folge der im Jahre 1848 zu Tage getretenen Nationalitätsbestrebungen
                    in mehreren Kronländern der Wunsch geltend gemacht wurde, daß bezüglich jeder in
                    den einzelnen Kronländern gebräuchlichen Sprache der Gebrauch in öffentlichen
                    Angelegenheiten und namentlich bei Gericht gestattet und jeder dieser Sprachen
                    von den Gerichten der betreffenden Kronländer in ihren Ausfertigungen an die
                    Parteien in Anwendung gebracht werden solle, wurde zur Beseitigung der der
                    Ausführung dieser Wünsche vielfach entgegengetretenen Schwierigkeiten eine
                    Entscheidung der über den Gebrauch der gerichtlichen Geschäftssprachen
                    aufgetauchten Fragen für mehrere Kronländer zur unumgänglichen und dringenden
                    Nothwendigkeit. <lb/>
                    <rs type="person" ref="#krauss-karl">Mein Vorfahrer im
                        Amte</rs> hielt es für unzweifelhaft, daß die Durchführung eines
                    allgemeinen, für den ganzen Umfang der Monarchie zu erlassenden Gesetzes über
                    den Gebrauch der verschiedenen Landessprachen bei Gericht mit Rücksicht auf die
                    sehr verschiedenen Bedürfnisse der einzelnen Kronländer sowie auf die
                    Verschiedenheit der Ausbilder in denselben üblichen Sprachen auf unüberwindliche
                    Schwierigkeiten stoßen müßte und fand sich deshalb bestimmt, rücksichtlich der
                    bei den Gerichten zu gebrauchenden Sprachen die einzelnen Kronländer für sich
                    ins Auge zu fassen und nach Bedarf die Regelung der Sprachfrage in den einzelnen
                    Kronländer entweder im eigenen Wirkungskreise vorzunehmen oder aber die
                    allerhöchste Willensmeinung einzuholen. <lb/>Hiebei glaubte man vom Standpunkte
                    des <rs type="org" ref="#org_0013">Justizministeriums</rs> an dem
                    Grundsatze festhalten zu müssen, daß, insoweit es mit Rücksicht auf die
                    Ausbildung der verschiedenen Landessprachen und die Sprachkenntnisse der
                    Gerichts- und Staatsanwaltsschaftsbeamten thunlich ist und insoweit nicht etwa
                    politische oder andere Rücksichten von Erheblichkeit entgegenstehen, so viel als
                    möglich den rechtsuchenden Parteien freigestellt bleiben müsse, ihre
                    gerichtlichen Eingaben und mündlichen Ansuchen sowie deren Beilagen in den im
                    jeden einzelnen Kronlande üblichen Landessprachen einzubringen und daß die
                    gerichtlichen Erlässe und Entscheidungen den Parteien in einer ihnen
                    verständlichen Landessprache oder doch wenigstens unter Beifügung der
                    erforderlichen Übersetzung in derselben ausgefertigt werden müssen, daß endlich
                    Civil- und Strafverhandlungen vom Richter in der den Parteien verständlichen
                    Landessprache zu pflegen und Vernehmungen der Parteien nicht nur in der
                    denselben verständlichen Sprache vorzunehmen, sondern auch zu protokolliren
                    sind, daß daher im äußeren Dienst der Gerichte den Landessprachen so viel als
                    möglich Rechnung getragen werde. Dagegen hielt das <rs type="org" ref="#org_0013">Justizministerium</rs> für den innern
                    Dienst der Gerichte und die Correspondenz derselben unter sich die Einführung
                    einer einheitlichen Geschäftssprache für ein unabweisliches durch das Interesse
                    der Staatseinheit und die Nothwendigkeit gebotenes Bedürfnis, da besonders den
                    Gerichten anderer Kronländer nicht zugemuthet werden kann, die
                    Speziallandessprache jedes einzelnen Kronlandes zu kennen. <lb/>Nachdem bei
                    allen Centralstellen der Monarchie die deutsche Sprache als Amts- und
                    Correspondenzsprache in voller Anwendung steht und namentlich das <rs type="org" ref="#org_0013">Justizministerium</rs> sowohl im inneren
                    Dienste, als im Verkehre mit allen Behörden der Monarchie, mit bloßer Ausnahme
                    der venetianischen und dalmatinischen, allein die deutsche Sprache gebraucht,
                    zudem <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. Apostolische Majestät</rs>
                    mit dem allerhöchsten Patente vom 7. August 1850 (Nr. 325 RGBl § 27 und 28) auch
                    für den Obersten Gerichtshof die deutsche Geschäftssprache als Regel
                    vorzuschreiben und insbesondere anzuordnen geruht haben,
                    <!-- hier noch was nachtragen -->die Rechtsprotokolle in deutscher Sprache
                    abzufassen und die Ausfertigungen des Obersten Gerichtshofes in der Regel nur in
                    deutscher Sprache auszufertigen sind, glaubte das <rs type="org" ref="#org_0013">Justizministerium</rs> verpflichtet zu
                    sein, so viel als möglich und insoweit es mit den Bedürfnissen der
                    rechtsuchenden Bevölkerung verträglich und mit Rücksicht auf die
                    Sprachkenntnisse der Justizorgane durchführbar ist, dahin wirken zu müssen, daß
                    die Geschäftsgegenstände von den Oberlandesgerichten an den Obersten Gerichtshof
                    in deutscher Sprache gelangen und daher auch die Rechtssachen schon von den
                    unteren Instanzen entweder ganz oder doch theilweise in der allen Stimmführern
                    des Obersten Gerichtshofes geläufigen deutschen Sprache verhandelt und überhaupt
                    im inneren Dienste der Gerichte und in der Correspondenz derselben die deutsche
                    Sprache als die Regierungssprache in Anwendung gebracht werde. <lb/>Die
                    Durchführung dieser Grundsätze stieß in den westlichen Kronländern der Monarchie
                    auf keine namhaften Schwierigkeiten und es wird in diesen Kronländern, mit
                    Ausnahme von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_618a4d3d3a7697f1c650f2eb8cc8f11a">Venezien</rs>,
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c8aabd9436ee8e09a207442105019a08">Südtirol</rs>, wo
                    ausschließlich, dann im illyrischen Küstenlande, wo größtentheils die
                    italienische Sprache im Gebrauche steht, von den Gerichten im inneren Dienste
                    ausschließlich die deutsche Sprache in Anwendung gebracht und im äußeren Dienste
                    in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> nebst der deutschen auch die böhmische
                    Sprache gebraucht, im [sic!] südlichen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_b5e9e75db151e1fff33838003e5fa591">Steiermark</rs> den Parteien
                    auf Verlangen Übersetzungen in windischer Sprache erfolgt [sic!], und nur in
                    Bezug auf die in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_ef894a0a9ab2e171eb147ffd9e56cd4b">Kärnten</rs> und
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1550e04c70115aa1a8f29f8e033676c4">Krain</rs> übliche slowenische, dann die in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs> gangbare illyrische Sprache ist es bisher wegen
                    der geringen Ausbildung dieser Sprachen unmöglich gewesen, selbe zu
                    Gerichtssprachen zu erheben. Es sind dem <rs type="org" ref="#org_0013">Justizministerium</rs> auch über den diesfälligen Vorgang der Gerichte
                    in diesen Ländern bisher keine Beschwerden zugekommen, noch Schwierigkeiten in
                    Betreff der Ausführung der diesfalls bestehenden Verordnungen angezeigt worden.
                    <lb/>Bedeutendere Zweifel und Schwierigkeiten ergaben sich bei der Regelung der
                    gerichtlichen Geschäftssprache in den <hi rend="ul">östlichen Kronländern</hi>
                    der Monarchie, so daß theilweise in dieser Beziehung bereits die Einholung der
                    allerhöchsten Willensmeinung erforderlich wurde. <lb/>Da die diesfalls
                    ergangenen Normen noch nicht ihren vollständigen Abschluß gefunden haben und mir
                    daran gelegen ist, daß bei einer allfälligen weitern Regelung dieses wichtigen
                    Gegenstandes im Einvernehmen und in Übereinstimmung mit den von Euerer Exzellenz
                    zu beantragenden Maßregeln besonders für die Bezirksämter vorgegangen werde,
                    halte ich mich für verpflichtet, die für die zuletzt genannten Kronländer in
                    Bezug auf die Regelung der gerichtlichen Geschäftssprache bisher erfloßenen
                    Normen Euer Excellenz zur gefälligen Kenntnisnahme mitzutheilen. <lb/>Die
                    Verschiedenheit der Verhältnisse, welche in dieser Beziehung in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c955ee18abbce83f81d36ed3ceccf545">Lodomerien</rs> und in dem <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Großherzogthume Krakau</rs> einerseits, dann in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e">Croatien</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_15f10264a572e8ce0fe253bc889cdbf5">Slavonien</rs>, der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c1a76f350bcfa4d0b1f71fc95e9a882b">serbischen
                        Woiwodschaft</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>,
                    endlich in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> andererseits berücksichtiget werden mußten,
                    lassen es mir angemessen erscheinen, die für diese Kronländer in Bezug auf die
                    gerichtliche Sprachfrage erfloßenen Normen Euer Excellenz in abgesonderten Noten
                    bekannt zu geben. <lb/>In Nachfolgendem erlaube ich mir, den Stand der Regelung
                    der gerichtlichen Geschäftssprache in <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs>
                    </hi>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c955ee18abbce83f81d36ed3ceccf545">Lodomerien</rs> und dem <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Großherzogthume <hi rend="ul">Krakau</hi>
                    </rs> ergebenst
                    mitzutheilen. <lb/>Für diese Kronländer ist die gerichtliche Sprachfrage bereits
                    durch eine allerhöchste Entschließung geregelt. <lb/>Als nämlich die galizischen
                    Gutsbesitzer in einer an <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. Apostolische
                        Majestät</rs> überreichten Petition die allerunterthänigste Bitte
                    stellten, daß die Parteien von den Gerichten in und außer Streitsachen in jener
                    Landessprache beschieden werden, in welcher ihre Eingaben verfaßt sind, wurde
                    dem <rs type="org" ref="#org_0013">Justizministerium</rs> mit dem
                    allerhöchsten Kabinettsschreiben vom 18. Jänner 1852 der Auftrag ertheilt, einen
                    Vorschlag über die zweckmäßigste Art, wie die Dienstsprachen bei den galizischen
                    Gerichten zu regeln wären, zu unterbreiten. <lb/>Der Justizminister <rs type="person" ref="#krauss-karl">Freiherr von Krauß</rs> hat <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner k.k. Apostolischen Majestät</rs> mit dem
                    allerunterthänigsten Vortrage vom 10. Juli 1852 Z. 192 das Gutachten zur
                    Regelung der Dienstsprache bei den galizischen Gerichten vorgelegt und es erfloß
                    hierüber die allerhöchste Entschließung vom 20. October 1852, welche in
                    Abschrift sub ./. beigeschloßen wird. <lb/>Die Durchführung dieser allerhöchsten
                    Anordnungen stieß nur im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakauer</rs> Gebiete
                    anfänglich in so fern auf Schwierigkeiten, als nicht alle <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakauer</rs> Beamten der deutschen Sprache ganz mächtig
                    waren, die diesfalls vom <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakauer</rs>
                    Obergerichte angezeigten Anstände wurden jedoch mit dem abschriftlich anruhenden
                    Erlaße des <rs type="org" ref="#org_0013">Justizministeriums</rs>
                    vom 14. März 1853 Z. 19751 ex 1852 ./. behoben und es ist seitdem blos eine
                    Erläuterung des 3. Absatzes der allerhöchsten Entschließung vom 20. October 1852
                    betreffend die Sprache der Vorträge der Staatsanwälte und Vertheidiger bei den
                    strafgerichtlichen Schlußverhandlungen nöthig geworden, welche mit der
                    allerhöchsten Entschließung vom 1. Dezember 1857 ./. dahin erfolgte, daß diese
                    Vorträge, auch wenn der Beschuldigte der deutschen Sprache nicht kundig ist,
                    ohne Rücksicht auf ein von ihm oder seinem Vertheidiger gestelltes Begehren
                    wegen Gebrauchs der polnischen, ruthenischen oder einer anderen Sprache in
                    deutscher Sprache zu halten sind, daß jedoch dem Beschuldigten der wesentliche
                    Inhalt dieser Vorträge durch den Vorsitzenden des Gerichtes oder einen
                    Dollmetsch in der ihm verständlichen Sprache mit der Frage zu wiederholen ist,
                    was er darüber zu bemerken oder dem Vortrage seines Vertheidigers noch
                    beizufügen habe. <lb/>Da auch die Durchführung dieser letzteren allerhöchsten
                    Entschließung meines Wissens auf keine Schwierigkeiten stößt, obige Sprachnormen
                    im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberger</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakauer</rs> Verwaltungsgebiete anstandslos gehandhabt werden und
                    auch keinen gegründeten Anlaß zu Beschwerden geben können, so würde ich es nicht
                    für angemessen halten, eine Abänderung dieser sachgemäßen den Bedürfnissen der
                    rechtsuchenden Bevölkerung gebührende Rechnung tragenden sowie das Interesse der
                    Staatseinheit wahrenden Bestimmungen allerhöchsten Ortes zu beantragen.
                    <lb/>Schließlich beehre ich mich anzuführen, daß in der <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1b4b3711df4344d468badf0e1dfc6879">Bukowina</rs>
                    </hi>, wo schon zur Zeit der daselbst
                    eingeführten Militärverwaltung die deutsche Sprache bei allen Verhandlungen und
                    Entscheidungen als ausschließliche Amtssprache in Anwendung gebracht wurde,
                    seither die deutsche Sprache, ohne daß diesfalls ausdrückliche gesetzliche
                    Weisungen erlassen worden wären, im inneren und äußeren Dienste der Gerichte im
                    vollen Gebrauche stehet, in Betreff der Anwendung dieser Sprache aber bisher
                    nicht die mindeste Beschwerde vorkam.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>