<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525b.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525a.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-05-a3-xxi-d525d.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Note von <rs type="person" ref="#nadasdy-franz" role="sender:beamter">Franz
                        Nádasdy</rs> an <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor" role="recipient:beamter">Agenor
                        Goluchowski</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1859-11-05">5. November 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski, Wien, 5. November 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB05-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D525</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Justizminister Franz Nádasdy erklärt die Regelung der Gerichtssprache in
                            Ungarn. Aufgrund der unterschiedlichen Verhältnisse in den einzelnen
                            Oberlandesgerichtssprengeln des Königreiches war für jeden Sprengel
                            einst eine eigene Regelung entworfen worden. Zwar hatte Nádasdy, als er
                            die Leitung des Justizministeriums übernommen hatte, eine
                            Vereinheitlichung angestrebt, war aber letztlich davon abgegangen. Somit
                            herrsche weiterhin große Vielfalt, die Nádasdy dann in groben Zügen
                            erläutert. Zunächst bemerkt der Justizminister, dass beim
                            Schriftenverkehr der Justizbehörden in Ungarn die deutsche Sprache im
                            Allgemeinen in Anwendung sei. Ausnahmen bilden die Gerichtssprengel in
                            Pest, Ödenburg und Großwardein. Hier ist Amtssprache Ungarisch, da die
                            meisten Justizbeamten der deutschen Sprache nicht mächtig seien. Nur in
                            den Gerichtssprengeln von Pressburg und Eperies ist sowohl im inneren
                            als auch im äußeren Verkehr die deutsche Sprache fast ausnahmslos in
                            Anwendung. Nádasdy sieht derzeit keinen akuten Handlungsbedarf, bittet
                            Goluchowski aber dennoch um seine Ansichten hinsichtlich möglicher
                            Änderungen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Abschrift.</p>
                        <p>Das Schreiben ist im Nachlass gemeinsam mit sieben weiteren Dokumenten
                            unter der Rubrik "Zur Sprachenfrage 1859" unter der Signatur A3 XXI D525
                                abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 5. November
                                1859</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525a.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 5. November
                                1859</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-goluchowski-an-nadasdy-1859-12-21-a3-xxi-d525c.xml">Note von Agenor Goluchowski an Franz Nádasdy. o. O., 21. Dezember
                                1859</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-05-a3-xxi-d525d.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 5. Januar
                                1860</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-05-a3-xxi-d525e.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 5. Januar
                                1860</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-06-a3-xxi-d525f.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 6. Januar
                                1860</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/notizen-thun-sprachenfrage-gerichte-1859-a3-xxi-d525g.xml">Notizen von Leo Thun zur Sprachenfrage bei den Gerichtsbehörden
                                1589</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#nadasdy-franz">Franz Nádasdy</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1859-11-05">5. November 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Agenor Goluchowski</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                    <term>Gerichtswesen</term>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>Abschrift einer Note des Justizministers an den Herrn Minister des Innern, Grafen
                    von Goluchowski, dtto. Wien, 5. November 1859 Z. 17802/J.M.</p>
                <p>Die Regelung der gerichtlichen Geschäftssprache im Königreich <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>
                    </hi> ist bereits der Gegenstand wiederholter
                    Erörterungen und Verhandlungen gewesen. <lb/>Das <rs type="org" ref="#org_0013">Justizministerium</rs> beabsichtigte
                    anfänglich, die gerichtliche Sprachfrage <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">in diesem
                        Kronlande</rs> durch eine allgemeine Verordnung zu regeln und hat jene
                    Grundsätze, die ihm in dieser Beziehung am zweckmäßigsten und entsprechendsten
                    schienen, am 11. Mai 1853 Z. 2852 Seiner kaiserlichen Hoheit dem
                    durchlauchtigsten Herrn <rs type="person" ref="#albrecht-erzherzog">Erzherzoge
                        Albrecht</rs> als Militär- und Civilgouverneur mittheilen zu sollen
                    erachtet und diese Grundsätze sowie die von <rs type="person" ref="#albrecht-erzherzog">Seiner kaiserlichen Hoheit</rs> hierüber gnädigst eröffneten
                    Ansichten mit der Note vom 2. Juli 1853 Z. 10258 dem Herrn Minister des Innern,
                        <rs type="person" ref="#bach-alexander">Freiherrn von Bach</rs>, bekannt
                    gegeben, dessen unter 17. Oktober 1853 Z. 7068/M.I. eröffnete Wohlmeinung dem
                    <rs type="org" ref="#org_0013">Justizministerium</rs> durch das
                    <rs type="org" ref="#org_0012">Finanzministerium</rs> zukam.
                    <lb/>Die mannigfaltige Verschiedenheit der Sprachverhältnisse in den einzelnen
                    Oberlandesgerichtssprengeln <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> und die
                    mittlerweile gewonnene Erfahrung, daß ein allmähliges Vorgehen in der
                    Sprachfrage und ein theilweises Abhelfen gegen evident auftretende Übelstände
                    dem Versuche einer allseitigen und gleichzeitigen Durchführung vorzuziehen sei,
                    bewog jedoch das <rs type="org" ref="#org_0013">Justizministerium</rs> von seinem Vorhaben, die gerichtliche
                    Sprachfrage in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> durch eine allgemeine Verordnung zu
                    regeln oder aber die allerhöchste Entscheidung in dieser Beziehung einzuholen,
                    wieder abzugehen und die Regelung der Geschäftssprache im ministeriellen Wege,
                    soweit es erforderlich erschien, für jeden Oberlandesgerichtssprengel
                    insbesondere vorzunehmen, worüber dem löblichen <rs type="org" ref="#org_0046">k.k. Ministerium des Innern</rs> mit den
                    Noten vom 27. Februar 1855 Z. 2499 und 11. Jänner 1857 Z. 27761 die
                    erforderlichen Mittheilungen gemacht worden sind. <lb/>Nachdem die Leitung des
                    <rs type="org" ref="#org_0013">Justizministeriums</rs>
                    allergnädigst mir übertragen worden ist, glaubte ich die Frage, ob die
                    Gerichtssprache in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> durch eine allgemeine Verordnung zu
                    regeln sei, einer nochmaligen Erwägung unterziehen zu sollen und ich forderte
                    die sämmtlichen Oberlandesgerichtspräsidien <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> insbesondere zur Erstattung des Gutachtens auf, ob die
                    Bestimmungen der allerhöchsten Entschließung vom 20. Oktober 1852 über die
                    Gerichtssprache in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c955ee18abbce83f81d36ed3ceccf545">Lodomerien</rs>,
                    dann in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> bei den Gerichten <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> in Anwendung gebracht werden könnten oder ob und welche
                    Modifikationen bei deren Anwendung und Durchführung unbedingt nothwendig sein
                    dürften. Nach Einlangen der diesfälligen Gutachten habe ich mir auch die Ansicht
                    Seiner kaiserlichen Hoheit, des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Gouverneurs
                        <rs type="person" ref="#albrecht-erzherzog">Albrecht</rs> erbeten und hierauf
                    mit dem Herrn Minister des Innern, <rs type="person" ref="#bach-alexander">Freiherrn von
                        Bach</rs>, unterm 18. Mai 1858 Z. 9848 das erforderliche Einvernehmen
                    gepflogen. <lb/>Die von diesem letzteren in der Note vom 3. August 1858 Z.
                    4577/M.I. geltend gemachten politischen Bedenken gegen die Erlassung einer
                    allgemeinen die Sprachfrage in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> regelnden Verordnung
                    und insbesondere die von ihm ausgesprochene Ansicht, in Absicht auf die
                    Normirung der Amtssprache bei den Stuhlrichterämtern zu positiven
                    Ministerialweisungen seine Hand nicht biethen zu sollen, endlich der Umstand,
                    daß in neuerer Zeit die Verhältnisse sich wesentlich und im Ganzen für die
                    Sprachfrage günstiger gestalteten, bestimmten mich jedoch von meiner Absicht,
                    die Sprachfrage in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> durch eine allgemeine Verordnung zu
                    regeln, wieder abzugehen, worüber ich Seiner kaiserlichen Hoheit dem
                    durchlauchtigsten Herrn <rs type="person" ref="#albrecht-erzherzog">Erzherzog Gouverneur
                        von Ungarn</rs> die unterthänigste Anzeige erstattete. <lb/>Es ist
                    daher bis jetzt die gerichtliche Sprachfrage in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> durch
                    allgemeine das ganze Kronland gleichmäßig betreffende Bestimmungen nicht
                    geregelt worden und es gelten für jeden Oberlandesgerichtssprengel <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> über den Gebrauch der verschiedenen
                    Landessprachen bei Gericht abgesonderte Bestimmungen, welche ich Euer Excellenz
                    mit Bezug auf meine Note betreffend den Stand der Regelung der Geschäftssprache
                    in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c955ee18abbce83f81d36ed3ceccf545">Lodomerien</rs> und
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>
                    <note xml:id="note_1">Vgl. die <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525a.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski vom 5. November 1859, A3
                            XXI D525a</ref>.</note> in Nachfolgendem zur gefälligen Kenntnisnahme
                    mitzutheilen mich verpflichtet hatte. <lb/>Was zu vörderst den <hi rend="ul">Schriftenwechsel</hi> der Justizbehörden in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>
                    betrifft, so kommt bei denselben allerwärts die deutsche Sprache insoferne in
                    Anwendung, als schon mit dem Justizministerialerlaße vom 19. August 1851 Z.
                    10878 ./. den sämmtlichen Oberlandesgerichtspräsidien der Auftrag ertheilt
                    wurde, sämmtlichen unterstehenden Gerichten die Weisung zu geben, daß selbe ihre
                    Ersuchschreiben an die Behörden eines anderen Kronlandes und umsomehr an
                    auswärtige Behörden in deutscher Sprache abzufassen und von den nichtdeutschen
                    Beilagen derselben wenigstens jene in deutscher Übersetzung beizuschließen
                    haben, deren Inhalt die ersuchte Behörde nothwendig wissen muß, um die
                    angesuchte Amtshandlung ausführen zu können, als ferner mit den
                    Justizministerialerlässen vom 28. November 1852 Z. 18059 ./2 und vom 27. März
                    1854 Z. 20804 ./3 angeordnet wurde, daß sämmtliche Gerichtsbehörden <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> sich in ihren Correspondenzen mit Gerichten
                    und Behörden, bei denen die deutsche Sprache als Geschäftssprache eingeführt ist
                    (daher insbesondere mit den Behörden des serbischen Banater Verwaltungsgebietes)
                    nur der deutschen Sprache zu bedienen haben. <lb/>In Folge des
                    Justizministerialerlaßes vom 10. August 1852 Z. 11472 ./4 soll auch mit den
                    Militär- und Gendarmeriebehörden, dann in Gemäßheit des Justizministerialerlaßes
                    vom 23. August 1856 Z. 18444 ./5 mit den Strafhausverwaltungen der ämtliche
                    Geschäftsverkehr in deutscher Sprache geführt werden und es werden bereits auch
                    alle Berichte an das <rs type="org" ref="#org_0013">Justizministerium</rs> und an den Obersten Gerichtshof von den
                    Gerichtsbehörden aller Sprengel <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> in
                    deutscher Sprache erstattet. <lb/>Der ausnahmslose Gebrauch der deutschen
                    Sprache in der Correspondenz der Gerichte <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> unter sich und namentlich mit den Waisencommissionen und
                    Urbarialgerichten, welche größtentheils durchgehends ungarisch amtiren, ja
                    selbst mit den vorgesetzten Obergerichten wurde jedoch bisher nicht
                    vorgeschrieben und es konnte selbst die Durchführung obiger Verordnungen im
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesther</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburger</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11040f2c1312651fcf9e8c9ca1af8cd7">Großwardeiner</rs> Sprengel theilweise nur nach wiederholten
                    Einschärfungen erzielt werden, weil in diesen Sprengeln noch immer viele
                    Justizbeamte der deutschen Sprache in hinlänglichem Maße nicht mächtig sind.
                    <lb/>Aus diesem Grunde war es auch nicht thunlich, für den <hi rend="ul">inneren</hi> Dienst der Gerichte 1. Instanz und der Staatsanwaltschaften
                    dieser drei Sprengel durchgehends die deutsche Sprache einzuführen. <lb/>In
                    diesen 3 Sprengeln ist daher größtentheils im inneren Dienste die ungarische
                    Sprache im Gebrauche. Dies ist insbesondere bei den Gerichten des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11040f2c1312651fcf9e8c9ca1af8cd7">Großwardeiner</rs> Sprengels der Fall, bei denen
                    lediglich in Präsidialgeschäften die deutsche Sprache im Gebrauche ist, indem
                    mit dem Justizministerialerlaß vom 26.
                    September<!-- an dieser Stelle offenbar was nachzutragen --> 1857 Z. 21460 und
                    23774 ./6 ./7 angeordnet wurde, daß die Präsidialcorrespondenz bei den
                    Gerichtsbehörden dieses Sprengels deutsch geführt werden müsse und in Folge des
                    Justizministerialerlaßes vom 7. Jänner 1857 Z. 28685 ./8 Eingaben, welche
                    persönliche Verhältnisse der Justizbeamten betreffen, in deutscher Sprache zu
                    überreichen sind. In Folge des Justizministerialerlaßes vom 27. August 1858 Z.
                    6008 ./9 ist auch darauf zu dringen, daß die Aktenauszüge, wenigstens bei den
                    Gerichtshöfen 1. Instanz sowie die Berichte der städtisch delegirten
                    Bezirksgerichte sogleich, jenes der Stuhlrichterämter als Gerichte aber
                    wenigstens mit der Zeit und allmälig in deutscher Sprache verfaßt werden. Bei
                    den Staatsanwaltschaften des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11040f2c1312651fcf9e8c9ca1af8cd7">Großwardeiner</rs> Sprengels dagegen werden bereits seit dem 1.
                    Jänner 1855 alle Geschäftsprotokolle, Eingaben und Correspondenzen mit
                    sämmtlichen Behörden und seit 1. Jänner 1859 der ganze innere Dienst in
                    deutscher Sprache geführt und auch sämmtliche Anträge mit Ausnahme der
                    Anklageschriften über Individuen <hi rend="ul">ungarischer</hi> Nationalität,
                    ferner die Berufungsschriften in deutscher Sprache verfaßt. <lb/>Auch im
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburger</rs> Oberlandesgerichtssprengel
                    wird beinahe bei allen ersten Gerichtsinstanzen im inneren Dienste die
                    ungarische Sprache in Anwendung gebracht und es wurde nur für folgende Gerichte
                    mit den Justizministerialerlässen vom 19. Dezember 1853 Z. 19377 ./10, 29.
                    Dezember 1853 Z. 22308 ./11, 31. März 1854 Z. 1617 ./12 und 31. März 1854 Z.
                    1912 ./13 der Gebrauch der deutschen Sprache im inneren Dienste angeordnet: und
                    zwar <lb/>beim Landesgerichte in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburg</rs>, <lb/>beim <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburger</rs> Bezirksgerichte und der dortigen Waisencommission,
                    bei den Stuhlrichterämtern <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8d8850eb122df8685285743838fb6abf">Eisenstadt</rs>,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a00a6907d9e4b17670a14e523bae1057">Mattersdorf</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2875dfa949c00af2cd9494a552799a4e">Pullendorf</rs> des
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_6fed93d48adcd2d91703c14525ce72f3">Ödenburger Comitates</rs>; bei den
                    Stuhlrichterämtern <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8a554877b45cad0e72010fde998680cd">Ungarisch-Altenburg</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_726f1ce1339f6249df591189e623bd3a">Neusidl am See</rs> des <rs type="place" subtype="region" ref="#place_6016afaa156d07d60efecd23921fa2b0">Wieselburger Comitates</rs>, beim
                    Bezirksgerichte in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ab1222463973ee9ff5bdb0a359e3ed90">Hüns</rs> und den
                    Stuhlrichterämtern zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_86057e1792d2267450b04d978ee6dbcf">Oßnitz</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_92f8c40091b3e3f42d0645fe62b3f05f">Güßing</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c43c83588a423abcecb1d2750e807997">Oberwarth</rs>
                    (früher Pinkafeld) des <rs type="place" subtype="region" ref="#place_a35d236f4c6a5b4c51f02561ac818b03">Eisenburger
                        Comitates</rs>, bei den Stuhlrichterämtern zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_082448eb90e444a6a91a66b98af23373">Pecsvard</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a8f111991fc0d528f2c40e9f3d36f3a1">Mohacs</rs> des
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_af8764c4b7d37536c29879e2a2d7a1db">Barnyaer Comitates</rs> und bei den
                    Stuhlrichterämtern <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dc3b562357aba5bd3bd04d9d612e37e1">Bonghás</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_af8db1ac57c7409f046f9411a4bdaced">Tamasi</rs> (früher Ozora) des <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fb3eccc7858600bed1edbf3a68835d18">Tolnaer Comitates</rs>, daher bei allen übrigen Gerichten der
                    obgenannten Comitate und bei sämmtlichen Gerichten des <rs type="place" subtype="region" ref="#place_adb17353f85f8070e245e813866657c4">Zalaer</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_bae1f9aae47a121f3deaed7c2f6c5ad2">Somoyer</rs> [Somogy], <rs type="place" subtype="region" ref="#place_dbf14aded2e7d82cb1897deb40756a3d">Veszprimer</rs> [Veszprém]und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_6dba42930cb6eb3e04f12b7a141a4d7a">Raaber
                        Comitates</rs> im inneren Dienste die ungarische Sprache in Anwendung
                    belassen wude. <lb/>Im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesther</rs>
                    Oberlandesgerichtssprengel wurde mit den Justizministerialerlässen vom 18.
                    Oktober 1853 Z. 5025 ./14 und 19. Dezember 1853 Z. 19377 ./15 blos für die
                    Landesgerichte in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofen</rs> und namentlich für das Handels- und
                    Wechselgericht in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs>, dann für die
                    Bezirksgerichte dieser beiden Städte sowie für die Waisencommission in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs> die deutsche Sprache als Amtssprache
                    für den inneren Dienst eingeführt, für alle übrigen Gerichte aber sowie für die
                    Staatsanwaltschaften der Gebrauch der ungarischen Sprache im inneren Dienste
                    belassen. <lb/>Was den <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperieser</rs> [Prešov]
                    Oberlandesgerichtssprengel betrifft, so wurde dem <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperieser</rs> Oberlandesgerichtspräsidium mit dem aus Anlaß eines
                    besonderen Falles mit dem allerunterthänigsten Vortrage vom 22. Oktober 1854 Z.
                    11967 bereits zur allerhöchsten Kenntnis gebrachten Justizministerialerlaß vom
                    7. Dezember 1853 Z. 689/J.M. ./16 die allgemeine Weisung ertheilt, als
                    Geschäftssprache für den inneren Dienst die deutsche Sprache bei allen Gerichten
                    einzuführen, bei welchen es mit Rücksicht auf die bei den Beamten jedes
                    Gerichtes vorhandenen Sprachkenntnisse thunlich ist. Die Beurtheilung der
                    Thunlichkeit und die Bestimmung, wann und in welchem Umfange die deutsche
                    Sprache als Geschäftssprache für den inneren Dienst in Anwendung zu kommen habe,
                    wurde dem Oberlandesgerichtspräsidium überlassen. <lb/>Nachdem mit eben diesem
                    Erlaße für die Gerichtshöfe in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd51fef1ae0877c04e8b4e19eddbabd5">Kaschau</rs> [Košice],
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_acad4f96bf4d389851aa8bd268d57288">Leutschau</rs> [Levoča] und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperies</rs>
                    sowie für die Bezirksgerichte dieser Orte die deutsche Sprache für den inneren
                    Dienst sogleich eingeführt wurde, hat das Oberlandesgerichtspräsidium seither
                    laut des Berichtes vom 1. Dezember 1857 Z. 27370/J.M. auch bei allen übrigen
                    Gerichtshöfen und Bezirksgerichten die deutsche Amtssprache eingeführt, da hier
                    bei denselben seit Jahren der innere Dienst deutsch geführt wird, in welcher
                    Beziehung um so weniger der Anstand besteht, als sämmtliche Conceptsbeamte der
                    Gerichtshöfe mit Ausnahme eines Gerichtsadjunkten und eines Auskulanten, dann
                    von 102 Kanzleibeamten 94 der deutschen Sprache in Wort und Schrift mächtig
                    sind. <lb/>Im Grunde des oberwähnten Justizministerialerlaßes wurden auch die
                    meisten gemischten Stuhlrichterämter gleich bei ihrer Aktivirung im April 1854
                    angewiesen, sich im inneren Dienste der deutschen Sprache zu bedienen und seit
                    länger als 3 Jahren bringen bereits sämmtliche Stuhlrichterämter des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperieser</rs> Sprengels im inneren Dienste die
                    deutsche Sprache in Anwendung, indem von 178 Conceptsbeamten derselben 166 und
                    von 117 Kanzleibeamten 99 der deutschen Sprache vollkommen mächtig sind. <lb/>Im
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburger</rs> [Bratislava]
                    Oberlandesgerichtssprengel endlich wurde, nachdem das k.k. Militär- und
                    Civilgouvernement für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> mit dem Erlaße vom 18. März 1854
                    Z. 4907 bei der Aktivirung der gemischten Stuhlrichterämter angeordnet hatte,
                    daß die in der politischen Linie ohnehin schon eingeführte deutsche Sprache als
                    Amts- und Geschäftssprache auch bei den neuen Stuhlrichterämtern beizubehalten
                    und auf die Vollziehung dieser Anordnung von der Statthaltereiabtheilung in
                    Gemeinschaft mit dem Oberlandesgerichtspräsidium eindringlichst einzuwirken sei
                    und nachdem mit dem Justizministerialerlaß vom 11. April 1854 Z. 5215 anbefohlen
                    wurde, in Betreff der Amtssprache bei den Stuhlrichterämtern die oben citirte
                    Weisung des Militär- und Civilgouvernements zur Richtschnur zu nehmen, hiernach
                    also die deutsche Sprache für den <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburger</rs> Oberlandesgerichtssprengel zur Amtssprache erhoben
                    erschien, dieselbe ausnahmslos für den inneren Dienst aller Stuhlrichterämter
                    sowie der Gerichte und Staatsanwaltschaften als Geschäfts- und allgemeine
                    Correspondenzsprache eingeführt und diese Verfügung aus Anlaß vorgekommener
                    besonderer Fälle mit den allerunterthänigsten Vorträgen vom 7. Dezember 1857 Z.
                    26081 und 26082 auch zur allerhöchsten Kenntnis gebracht. <lb/>Was den Verkehr
                    der Gerichte mit den rechtsuchenden Parteien, den <hi rend="ul">äußeren</hi>
                    gerichtlichen Dienst betrifft, so ist in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> zum größten
                    Theile die ungarische und nur ausnahmsweise die deutsche Sprache im Gebrauche.
                    <lb/>Namentlich kommt im <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11040f2c1312651fcf9e8c9ca1af8cd7">Großwardeiner</rs>
                    </hi> Sprengel im äußeren Dienste der Gerichte
                    hauptsächlich blos die ungarische Sprache in Anwendung, indem mit den
                    Justizministerialerlässen vom 25. August 1855 Z. 16248 ./17 und 27. Mai 1858 Z.
                    9955 ./18 lediglich angeordnet wurde, daß in deutscher Sprache überreichte
                    Eingaben in eben dieser Sprache zu erledigen sind, ferner mit den
                    Justizministerialerlässen vom 30. Jänner 1855 Z. 1279 ./19 und 4. Jänner 1856 Z.
                    22311 ./20 anbefohlen wurde, daß bei strafgerichtlichen Verhandlungen so oft
                    Deutsche als Inquisiten oder Zeugen vor Gericht gestellt werden, die Protokolle
                    mit ihnen in deutscher Sprache aufzunehmen und auf gleiche Weise alle
                    civilgerichtlichen Verhandlungen mit denselben in deutscher Sprache zu pflegen
                    sind sowie in Folge des Justizministerialerlaßes vom 12. August 1856 Z. 15077
                    ./21 die Vertretung von Inquisiten deutscher Nationalität bei strafgerichtlichen
                    Schlußverhandlungen durch Advokaten in deutscher Sprache zu geschehen hat.
                    <lb/>Im <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburger</rs>
                    </hi>
                    Oberlandesgerichtssprengel bildet gleichfalls die ungarische Sprache für den
                    Verkehr der Gerichte mit den Parteien die Regel und es wird nur ausnahmsweise
                    auch die deutsche Sprache im äußeren gerichtlichen Dienste angewendet, indem mit
                    den oben sub ./10 und ./11 bereits abschriftlich angeschlossenen
                    Justizministerialerlässen vom 19. Dezember 1853 Z. 19377 und 29. Dezember 1853
                    Z. 22308 die deutsche Sprache blos für das Bezirksgericht zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburg</rs> und für die Stuhlrichterämter
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8d8850eb122df8685285743838fb6abf">Eisenstadt</rs>,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8a554877b45cad0e72010fde998680cd">Ungarisch-Altenburg</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_726f1ce1339f6249df591189e623bd3a">Neusidl am See</rs> auch für den äußeren Dienst
                    vorgeschrieben, für jene Stuhlrichterämter und Gerichte aber, für deren inneren
                    Dienst die deutsche Sprache als Amtssprache vorgezeichnet wurde, anbefohlen
                    worden ist, daß in Strafangelegenheiten das Verhör des Beschuldigten, wenn
                    dieser die deutsche Sprache spricht oder wenn er nur einer anderen, nicht aber
                    der ungarischen Sprache mächtig ist, in deutscher Sprache abzufassen und in
                    diesem Falle auch die weitere Verhandlung in deutscher Sprache zu pflegen und in
                    dieser Sprache die Erledigung auszufertigen ist, in allen übrigen Fällen aber
                    die ungarische Sprache anzuwenden und auf gleiche Weise bei Zeugenvernehmungen
                    und mündlichen civilgerichtlichen Verhandlungen vorzugehen ist. <lb/>Dieselben
                    Bestimmungen gelten rücksichtlich der schriftlichen Verhandlungen des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburger</rs> Landesgerichtes, wenn der Geklagte
                    ein Einwohner von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburg</rs> oder einer
                    deutschen Ortschaft des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburger</rs>
                    Landesgerichtssprengels ist, in welchem Falle auch die Eingaben von Parteien und
                    Advokaten in deutscher Sprache überreicht werden müssen, während es den übrigen
                    Einwohnern des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburger</rs>
                    Landesgerichtssprengels sowie jener Bezirksgerichtssprengel, in welchen im
                    inneren Dienste die deutsche Sprache gebraucht wird, freisteht, sich der
                    deutschen oder ungarischen Sprache zu bedienen sowie die Ausfertigungen in jener
                    Sprache, in welcher die Verhandlung stattfand und wenn sich jeder Theil einer
                    anderen Sprache bedient, nöthigenfalls in beiden Sprachen zu erfolgen haben.
                    <lb/>Die Waisenangelegenheiten bei der Waisencommission in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburg</rs> sowie die Waisenangelegenheiten in
                    Betreff der deutschen Ortschaften jener Gerichte, bei denen im inneren Dienste
                    die deutsche Sprache angenommen wird, sind in deutscher Sprache, dagegen aber
                    auch selbst im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8a554877b45cad0e72010fde998680cd">Ungarisch-Altenburger</rs> Gerichtssprengel, obwohl für den inneren
                    und äußeren Dienst daselbst die deutsche Sprache eingeführt wurde, die
                    vorkommenden Verlassenschaftsabhandlungen jener Familien, welche blos der
                    ungarischen Sprache mächtig sind, zu Folge des Justizministerialerlaßes vom 5.
                    Februar 1854 Z. 1334 ./22 in ungarischer Sprache abzuführen und es haben bei
                    mündlichen Verhandlungen von den Gerichten des <rs type="place" subtype="region" ref="#place_6016afaa156d07d60efecd23921fa2b0">Wieselburger Comitates</rs> die Protokollsaufnahmen mit ungarischen
                    Bewohnern laut des Justizministerialerlaßes vom 7. November 1854 Z. 13309 ./23
                    in ungarischer Sprache zu geschehen. <lb/>Im <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesther</rs>
                    </hi> Obelandesgerichtssprengel ist gleichfalls im
                    äußeren Dienste der Gerichte 1. Instanz die ungarische Sprache in Anwendung und
                    es wurden blos für die Gerichte des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pester</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofner</rs> Landesgerichtssprengels mit den
                    Justizministerialerlässen vom 18. Oktober 1853 Z. 5025 und 19. Dezember 1853 Z.
                    19377, welche bereits oben sub ./14 und ./15 abschriftlich angeschlossen wurden,
                    rücksichtlich des Gebrauches der deutschen Amtssprache in Angelegenheiten der
                    Parteien, die die deutsche oder nur eine andere als die ungarische Sprache
                    sprechen, gleiche Anordnungen wie für den <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburger</rs> Sprengel erlassen, für das <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesther</rs> Handels- und Wechselgericht aber vorgeschrieben, daß
                    bei demselben alle schriftlichen Eingaben in deutscher Sprache zu überreichen,
                    in dieser Sprache auch die mündlichen Anbringen der Partheien zu Protokoll zu
                    bringen und alle gerichtlichen Erledigungen und Entscheidungen auszufertigen
                    sind und daß nur in dem Falle, wenn Zeugen oder Sachverständige blos der
                    ungarischen Sprache kundig sind, die Vernehmung und Protokollirung der Aussagen
                    derselben in ungarischer, sonst aber stets in deutscher Sprache zu geschehen
                    habe. <lb/>Was den <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperieser</rs>
                    Oberlandesgerichtssprengel betrifft, so wurde mit dem oben sub ./16
                    angeschlossenen Justizministerialerlaße vom 7. Dezember 1853 Z. 689/p.
                    angeordnet, daß bei dem Gerichtshofe in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_acad4f96bf4d389851aa8bd268d57288">Leutschau</rs> und bei
                    allen Einzelngerichten des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_acad4f96bf4d389851aa8bd268d57288">Leutschauer</rs>
                    Sprengels, bei dem Gerichtshofe und Bezirksgerichte in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperies</rs>, bei dem Bezirksgerichte zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_32ecc8be70185c943fa69737f17e12cf">Bartfeld</rs>, endlich zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd51fef1ae0877c04e8b4e19eddbabd5">Kaschau</rs>,
                    insoferne es sich um Rechtsangelegenheiten der städtischen Bevölkerung handelt,
                    die schriftlichen Eingaben der Parteien in deutscher Sprache zu überreichen, die
                    mündlichen Anbringen derselben in deutscher Sprache zu Protokoll zu nehmen und
                    alle gerichtlichen Erlässe und Entscheidungen in deutscher Sprache auszufertigen
                    sind, dagegen die Vernehmung und Protokollirung der Aussagen von Zeugen und
                    Sachverständigen im Civil- und Strafverfahren, dann von den einer strafbaren
                    Handlung Beschuldigten, wenn diese Personen der deutschen Sprache nicht kundig
                    sind, in jener durch das Landesgesetzblatt anerkannten Landessprache zu
                    geschehen hat, in welcher sie sich auszudrücken vermögen. <lb/>Da es sich
                    übrigens zeigte, daß selbst in denjenigen Gerichtsbezirken, in welchen die
                    Bevölkerung <hi rend="ul">überwiegend slovakisch, ruthenisch oder romanisch
                        ist</hi>, die Aufnahme der Verhandlungen und die Ausfertigung der
                    Erledigungen über dieselben unangemessener Weise in ungarischer Sprache
                    erfolgte, so wurde mit obigem Justizministerialerlaße zugleich angeordnet, daß
                    in den erwähnten Gerichtsbezirken, insoweit die Sprachkenntnisse der Beamten es
                    gestatten, die mit Rücksicht auf die Bevölkerung und einen geregelten
                    Geschäftsgang geeignetere <hi rend="ul">deutsche Sprache</hi> als
                    Geschäftssprache auch für den äußeren Dienst nach obigen Bestimmungen
                    einzuführen sei, in welcher Beziehung das Oberlandesgerichtspräsidium in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperies</rs> ermächtiget wurde mit der Ausführung dieser
                    Maßregel in denjenigen unter diesen Gerichtsbezirken, in welchen die Beamten der
                    deutschen Sprache genügend mächtig sind, nach seinem Ermessen sogleich, in den
                    übrigen derselben aber in dem Maße vorzugehen, als dieses durch allmäliche
                    Besetzung der Stellen durch geeignete Individuen möglich gemacht werden kann.
                    <lb/>Im Grunde dieses Justizministerialerlaßes und der weiteren aus Anlaß
                    vorgekommener besonderer Fälle mit den allerunterthänigsten Vorträgen vom 22.
                    Oktober 1854 Z. 11967 und 14. Juli 1857 Z. 8653 bereits zur allerhöchsten
                    Kenntnis gebrachten Justizministerialverordnungen vom 19. Mai und 24. Juni 1854
                    Z. 8707 und 10028, dann vom 22. Oktober 1854 Z. 16385 sub ./23, ./24, ./25, mit
                    welchen als Grundsatz aufgestellt wurde, daß in den Sprengeln solcher
                    Stuhlrichterämter, wo die deutsche Sprache für den äußeren Dienst des Gerichtes
                    eingeführt wurde, doch von Parteien und Advokaten, welche <hi rend="ul">der
                        deutschen Sprache</hi> nicht kundig sind, die Eingaben <hi rend="ul">auch</hi> in <hi rend="ul">ungarischer</hi> Sprache zugelassen werden
                    müssen und daß bei jenen Stuhlrichterämtern, bei denen für den äußeren Dienst
                    die deutsche Geschäftssprache nicht eingeführt ist, deutsche Eingaben dennoch
                    eingebracht und auch deutsche Protokollaranbringen aufgenommen werden dürfen und
                    selbe dann auch in der deutschen Sprache zu erledigen sind, der äußere Dienst
                    hinsichtlich der Magyaren aber, dann hinsichtlich derjenigen anderen
                    Nationalitäten angehörigen Parteien, welche der deutschen Sprache nicht
                    hinreichend kundig sind, nach Maßgabe der Sprache der Eingaben auch in
                    ungarischer Sprache zu besorgen und auf <hi rend="ul">deutschen</hi> Eingaben
                    nur von solchen Personen zu <hi rend="ul">bestehen</hi> ist, welche entweder
                    selbst Deutsche sind oder zu einer der übrigen nicht magyarischen Nationen
                    gehören, aber der deutschen Sprache genügend mächtig sind, ist nunmehr laut des
                    Berichts des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperieser</rs>
                    Oberlandesgerichtspräsidiums vom 1. Dezember 1857 Zahl 27370/J.M. bei
                    sämmtlichen Gerichtshöfen und städtisch delegirten Bezirksgerichten des
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperieser</rs> Oberlandesgerichtssprengels
                    mit Ausnahme des städtisch delegirten Bezirksgerichtes in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c577d2ff05bffd6381e104945592add4">Beregszasz</rs>, welches sich der deutschen und
                    ungarischen Sprache bedient, im äußeren Verkehre die deutsche Geschäftssprache
                    schon seit langer Zeit eingeführt, jedoch mit der Beschränkung, daß auf
                    deutschen Eingaben nur von den hiezu besonders verpflichteten Advokaten
                    bestanden wird und daß die Vorladungen in der zukömmlichen Sprache des
                    Vorgeladenen erfolgen. <lb/>Was die Sprache des äußeren Dienstes bei den 44
                    Stuhlrichterämtern betrifft, so ist selbe bei 29 derselben, nämlich beim
                    Stuhlrichteramte zu Alsó-Verecske [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_ea628653897858852449f426d5a3dff6">Alsóverecke</rs>] und
                    Munkats [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_c164b6f6c077966999023eccc8d5df90">Munkatschewe</rs>] im <rs type="place" subtype="region" ref="#place_5a27103c19f4de2dc444d83bff6e80df">Beregugoczaer [Bereg-Ugocsa] Comitate</rs>,
                    den 6 Stuhlrichterämtern in der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d997403b629458d139e4912a789eac54">Marmaros</rs> [Máramaros], den 5 Stuhlrichterämtern des <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e309aff41e5a38dbe2dde4aaa8886474">Saroser Comitates</rs>, den Stuhlrichterämtern
                    Nagy-Berezan [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_dc97a8100e450333121c1b9f346f44c8">Nagy-Berezna</rs>] und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_23872f4a2fc4d4d0711708a60b077e00">Tiba</rs> im <rs type="place" subtype="region" ref="#place_96fc5057f31510bc9839638d0970c5a0">Ungher
                        Comitate</rs>, dann Hamona [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_2a802d625cac991364ac4c1cbd9b6c4f">Homonna</rs>],
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b403455cbc305655bfefd579061db580">Papina</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7cde267fe38772625a0e38cf7d38ca60">Sztropko</rs>,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fae59a3bb05e38dd821f6f143b87e9d2">Galszecs</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d2bd8375d8048bb2b003ea9331c06392">Varanno</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_03fcf254e793f259062c1c736d60a43b">Nagy-Mihály</rs> im <rs type="place" subtype="region" ref="#place_ebc37f7e16fe5ad58569db15cf4c0a03">Zempliner Comitate</rs> und den 6 Stuhlrichterämtern in der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_8726daccee33997f29c2bb8b4908ff3e">Zips</rs>, dann Nagy-Röeze [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_417b15591d7e5cc06135ae814e6091d3">Nagy-Röcze</rs>] und Rima-Breze
                        [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_aca1193b286d4e4cedb6e8bc0d7d4bdd">Rima-Brezo</rs>] des <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c408c67642c93115e5166b9ed2fc17b7">Gömörer Comitates</rs> deutsch, jedoch mit der Beschränkung, daß keine
                    Eingabe deshalb, weil sie <hi rend="ul">ungarisch</hi> verfaßt ist,
                    zurückgewiesen werden darf. <lb/>Dagegen ist der äußere Dienst bei 11
                    Stuhlrichterämtern ausschließend ungarisch, nämlich in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3d87be8f2bd427d25d2e635782f0e1a9">Torna</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_604b9fa5efa4f4fd6d32c060f418de17">Szikszo</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_800b53a964a0136b0edb60849eb30b72">Szanto</rs> im <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d9cce97369f9d1f102ce3f121b895b6e">Abayi-Tornaer [Abaúj-Torna] Comitate</rs>, in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5d05770a7f64a4a2a6bdd7972a09f343">Kaczony</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f5f9e1ad5cbc65f4685f4740b22dd3f9">Halmi</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7dc16ef12d80c384504f4f185172adab">Kis-Almas</rs> im <rs type="place" subtype="region" ref="#place_5a27103c19f4de2dc444d83bff6e80df">Beregugoczaer [Bereg-Ugocsa] Comitate</rs>, in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a93c267f90a90f3570ac8ec114bb15a0">Tornallya</rs> im <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c408c67642c93115e5166b9ed2fc17b7">Gömörer
                        Comitate</rs>, in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1c1cd7810634173212ba47f8609325e2">Nagy-Kapos</rs> im <rs type="place" subtype="region" ref="#place_96fc5057f31510bc9839638d0970c5a0">Ungher Comitate</rs> und in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cc0ff2e094d0033cb3bb32c4c5757edf">Szerencz</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1979ad82d479d48cd48e040440fb38e">Tokay</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2788b711a088d149710e9902023363b5">Kiraly-Helmecz</rs> im <rs type="place" subtype="region" ref="#place_ebc37f7e16fe5ad58569db15cf4c0a03">Zempliner Comitate</rs>. <lb/>Bei 4 Stuhlrichterämtern endlich wird der
                    Dienst im äußeren Verkehre deutsch und ungarisch besorgt, nämlich in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e1b64e5d7adb9612cc1aa57c9fb021c6">Myslie</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_36ebfc3ca008084c37007109e4ce6862">Szepsi</rs> des <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d9cce97369f9d1f102ce3f121b895b6e">Abayi-Tornaer Comitates</rs>, in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2f5dd2198b2a4ab29ed9b713675057f5">Nagy-Szöllös</rs> des <rs type="place" subtype="region" ref="#place_5a27103c19f4de2dc444d83bff6e80df">Beregugosczaer</rs> und in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_94d458421577f333e584bb7fb0f47e91">Rosenau</rs> des <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c408c67642c93115e5166b9ed2fc17b7">Gömörer
                        Comitates</rs>, mit dem Justizministerialerlaße vom 11. Oktober 1857 Z.
                    2264 ./27 wurde übrigens für den <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperieser</rs>
                    Sprengel angeordnet, daß bei Zustellungen von Klagen, worüber eine Tagsatzung
                    angeordnet wird oder bei anderen gerichtlichen Vorladungen die Zustellung möge
                    durch einen Gerichtsdiener oder durch einen Gemeindeabgeordneten geschehen, dem
                    Vorgeladenen, wenn er der deutschen Sprache nicht kundig ist, die Vorladung nach
                    Thunlichkeit mündlich durch den Zustellenden erklärt werden, ohne daß übrigens
                    die Gültigkeit derselben davon abhängig gemacht wurde. <lb/>Was insbesondere die
                    Strafsachen betrifft, so werden Zeugen, Sachverständige und Beschuldigte nur
                    dann in der deutschen Sprache einvernommen, wenn sie derselben mächtig sind,
                    sonst geschieht ihre Vernehmung und die Protokollirung ihrer Aussagen in jener
                    Sprache, in welcher sie sich auszudrücken vermögen. <lb/>Hievon kommen Ausnahmen
                    nur bei den Comitatsgerichten in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c577d2ff05bffd6381e104945592add4">Beregszasz</rs> und in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1f2eb6f04ec38e8e4c18d7d108babceb">M[armaros] Szigeth</rs>, dann bei
                    den Stuhlrichterämtern Munkats [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_c164b6f6c077966999023eccc8d5df90">Munkatschewe</rs>],
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f5f9e1ad5cbc65f4685f4740b22dd3f9">Halmi</rs> und jenen in der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d997403b629458d139e4912a789eac54">Marmaros</rs> und nur insoferne vor, als dort
                    auch solche Personen, welche der deutschen Sprache nicht mächtig sind, zwar in
                    ihrer eigenthümlichen Sprache vernommen, jedoch die Protokolle gleich deutsch,
                    niemals aber romanisch und rein ruthenisch ohne ersichtliche Beiziehung eines
                    Dollmetsches aufgenommen werden. <lb/>Die Sprache bei den Schlußverhandlungen
                    über Verbrechen und Vergehen richtet sich immer nach derjenigen Sprache, welcher
                    der oder die mehreren Angeklagten mächtig sind, die Anträge der
                    Staatsanwaltschaft an den Gerichtshof erfolgen aber in deutscher Sprache und
                    werden dem Angeklagten erforderlichenfalls verdollmetscht. <lb/>Die Verkündung
                    des Urtheils und aller anderen Erkenntnisse an den anwesenden Angeklagten
                    geschieht in der ihm verständlichen, die Ausfertigung der Urtheile und sonstigen
                    Erkenntnisse der Gerichtshöfe aber in deutscher Sprache. <lb/>Die Protokolle
                    über Verhandlungen in Übertretungsfällen werden, als zum inneren Dienste
                    gehörig, in deutscher Sprache aufgenommen, es kommen jedoch in denselben die
                    Ausdrücke, um welche es wesentlich handelt, in der Sprache des Einvernommenen
                    vor. <lb/>Im <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburger</rs>
                    </hi> Oberlandesgerichtssprengel endlich wurde auf
                    Grundlage der oben angeführten Verordnungen, durch welche in diesem Sprengel die
                    deutsche Sprache zur gerichtlichen Geschäftssprache erhoben erschien, auch im
                    äußeren Dienste der Gerichte die deutsche Sprache beinahe allgemein eingeführt
                    und es werden demnach bei allen Gerichten und Stuhlrichterämtern dieses
                    Sprengels Eingaben in deutscher Sprache anstandslos angenommen, mündliche
                    Verhandlungen mit Partheien, die der deutschen Sprache kundig sind, in dieser
                    gepflogen und die Erledigungen hierüber in deutscher Sprache ausgefertigt,
                    dagegen aber jenen Parteien, die der deutschen Sprache unkundig sind, kein Zwang
                    angethan und jeder mündliche Akt mit ihnen in ihrer <hi rend="ul">Muttersprache</hi> aufgenommen. <lb/>Den Parteien sind jedoch im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburger</rs> sowohl als im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperieser</rs> Sprengel, wo mehr weniger die deutsche
                    Amtssprache auch im äußeren Dienste eingeführt ist, in sprachlicher Beziehung
                    die <hi rend="ul">Advokaten</hi> als öffentliche Justizorgane nicht
                    gleichgestellt und es wird von den Advokaten in der Regel gefordert, daß sie
                    ihre Eingaben in deutscher Sprache bei Gericht überreichen, welcher Anforderung
                    auch großentheils bereitwillig nachgekommen, jenen Advokaten aber, welche sich
                    die Kenntnis der deutschen Sprache bisher im hinreichenden Maße nicht aneignen
                    konnten, zur Erlernung derselben eine angemessene Frist gegeben wird. <lb/>In
                    dieser Beziehung wurde übrigens von <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner k.k.
                        apostolischen Majestät</rs> mit der allerhöchsten Entschließung vom
                    14. Jänner 1858 ./28 angeordnet, daß hinsichtlich der Verhaltung der Advokaten
                    in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> zur Anwendung der deutschen Sprache vor Gericht mit
                    Schonung vorzugehen ist, ihnen hiezu eine angemessene Frist, innerhalb welcher
                    sie sich die mangelnde Sprachkenntnis verschaffen sollen, einzuräumen und diese
                    erforderlichenfalls zu verlängern, auch ihnen die Erlernung jener Sprache
                    gänzlich nachzusehen sei, wenn sie wegen vorgerückten Alters sich dieselbe nicht
                    mehr ohne bedeutende Schwierigkeiten aneignen können. <lb/>Es muß schließlich
                    bemerkt werden, daß zur Vermeidung aller Anstände, welche daraus entstehen
                    können, daß die Ausfertigungen gerichtlicher Entscheidungen oder Erledigungen an
                    Parteien, die der deutschen Sprache gar nicht kundig sind, nur in deutscher
                    Sprache erlassen werden, mit der Justizministerialverordnung vom 13. Mai 1859 Z.
                    7436 ./29 sämmtlichen Gerichten in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> verordnet wurde,
                    von den <!-- hier noch was einfügen --> Entscheidungsgründen den der deutschen Sprache nicht kundigen Parteien
                        <hi rend="ul">Übersetzungen</hi> in der ihnen verständlichen Landessprache
                    hinauszugeben, welche Verfügung namentlich rücksichtlich der grundbücherlichen
                    Erledigungen für den <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesther</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburger</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11040f2c1312651fcf9e8c9ca1af8cd7">Großwardeiner</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperieser</rs> Sprengel bereits mit den Justizministerialerlässen
                    vom 6. und 15. Oktober 1857 Zahlen 20845 und 23582 ./30, ./31 getroffen, dagegen
                    aber mit den Justizministerialerlässen vom 6. September 1859 und 19. September
                    1859 Z. 14280 und 15075 ./32, ./33 angeordnet wurde, daß in Bezirken mit
                    Gemeinden rein oder überwiegend ungarischer Bevölkerung nicht nur die in
                    ungarischer Sprache angelegten Grundbuchsprotokolle in <hi rend="ul">ungarischer</hi> Sprache zu führen, sondern auch die grundbücherlichen
                    Bescheide in ungarischer Sprache zu erlassen sind. <lb/>Es erübrigt noch zu
                    bemerken, daß von den Oberlandesgerichten in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburg</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperies</rs> durchgehends, von
                    jenen in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburg</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11040f2c1312651fcf9e8c9ca1af8cd7">Großwardein</rs> aber zum größten Theile im inneren Dienste die
                    deutsche Sprache angewendet und auch bei den letztgenannten drei
                    Oberlandesgerichten bei den Sitzungsvorträgen namentlich über in deutscher
                    Sprache verhandelte Prozesse die deutsche Sprache gebraucht wird und die
                    Berichte der Oberlandesgerichte an das <rs type="org" ref="#org_0013">Justizministerium</rs> und den Obersten Gerichtshof in deutscher
                    Sprache erstattet werden.<lb/>Insoferne von den Oberlandesgerichten
                    Entscheidungen und Erledigungen in deutscher Sprache erlassen werden, sind
                    dieselben für Parteien, die der deutschen Sprache nicht kundig sind, zu Folge
                    der oben sub ./29 angeschlossenen Justizministerialverordnung vom 13. Mai 1859
                    Z. 7436 stets mit den erforderlichen <hi rend="ul">Übersetzungen</hi> in den
                    Landessprachen zu versehen. <lb/>Nach dieser Darstellung der für die einzelnen
                    Oberlandesgerichtssprengel <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> in Betreff
                    der Regelung der Gerichtssprache erlassenen Verordnungen, erlaube ich mir die
                    Bemerkung, daß ich diese Vorschriften, welche den in den einzelnen Sprengeln
                    vorwaltenden Verhältnissen angemessen Rechnung tragen, vorläufig für genügend
                    halte und mir eine Ergänzung oder Abänderung dieser Bestimmungen, welche
                    insoweit sie den <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburger</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperieser</rs> Sprengel betreffen, bereits
                    zur allerhöchsten Kenntnis gebracht wurden, in dem jetzigen Zeitpunkte nicht
                    nothwendig erscheine, daß es mir aber sehr erwünscht wäre, mit den erleuchteten
                    Ansichten Eurer Excellenz über diesen wichtigen Gegenstand bekannt zu werden, um
                    hiernach im Einvernehmen mit Eurer Excellenz die allenfalls weiter
                    erforderlichen Verfügungen treffen zu können. </p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>