<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-06-a3-xxi-d525f.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-05-a3-xxi-d525e.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/notiz-thun-comitatsverwaltung-ungarn-od-a3-xxi-d625a.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Note von <rs type="person" ref="#nadasdy-franz" role="sender:beamter">Franz
                        Nádasdy</rs> an <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor" role="recipient:beamter">Agenor Goluchowski</rs>
                    <lb/>o. O., <date when-iso="1860-01-06">6. Januar 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski o. O., 6. Januar 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB02-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D525</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Justizminister Franz Nádasdy äußert sich neuerlich zur Frage der
                            Sprachenverwendung im Gerichtswesen und zur von Innenminister Agenor
                            Goluchwoski angeordneten Feststellung der jeweiligen Landessprachen in
                            den unterschiedlichen Kronländern. Hierzu verweist er darauf, dass in
                            Siebenbürgen sowie in der Woiwodschaft Serbien und dem Temeser Banat
                            bereits von 1850 bis 1852 eine eingehende Erhebung durchgeführt und
                            darauf aufbauend eine Regelung erlassen worden ist. Diese nun wieder zu
                            verändern, würde einen schlechten Eindruck erwecken. Außerdem gibt er zu
                            bedenken, dass mehrere der dort gesprochenen Sprachen nicht als
                            Amtssprachen verwendet werden könnten, da ein geeigneter Wortschatz
                            fehle. Insgesamt empfiehlt Nádasdy eine Regelung, die besonders den
                            praktischen Bedürfnissen entspreche, was in vielfacher Hinsicht jetzt
                            schon der Fall sei. Auch habe der Kaiser in den Ministerkonferenzen
                            angedeutet, dass bei der Wahl der Sprachen das praktische Bedürfnis
                            entscheidend sei.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Abschrift.</p>
                        <p>Das Schreiben ist im Nachlass gemeinsam mit sieben weiteren Dokumenten
                            unter der Rubrik "Zur Sprachenfrage 1859" unter der Signatur A3 XXI D525
                                abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 5. November
                                1859</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525a.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 5. November
                                1859</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525b.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. Wien, 5. November
                                1859</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-goluchowski-an-nadasdy-1859-12-21-a3-xxi-d525c.xml">Note von Agenor Goluchowski an Franz Nádasdy. o. O., 21. Dezember
                                1859</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-05-a3-xxi-d525d.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 5. Januar
                                1860</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-05-a3-xxi-d525e.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 5. Januar
                                1860</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/notizen-thun-sprachenfrage-gerichte-1859-a3-xxi-d525g.xml">Notizen von Leo Thun zur Sprachenfrage bei den Gerichtsbehörden
                                1589</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#nadasdy-franz">Franz Nádasdy</rs>
                    <date when-iso="1860-01-06">6. Januar 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Agenor Goluchowski</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                    <term>Gerichtswesen</term>
                    <term>Siebenbürgen</term>
                    <term>Woiwodschaft Serbien und Temeser Banat</term>
                </index>
                <p>Abschrift einer Note des Justizministers an den Herrn Minister des Innern, Grafen
                    Goluchowski, dtto. 5. Jänner 1860 Z. 20732</p>
                <p>Die mir mit der geehrten Note vom 19. Dezember vorigen Jahres Z. 12472/M.I.
                    gütigst mitgetheilten Ansichten Eurer Excellenz in Betreff der Regelung der
                    Geschäftssprache bei den Gerichtsbehörden, namentlich in den östlichen
                    Kronländern der Monarchie, <note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/keine-briefe/goluchowski-an-nadasdy-1859-12-21-a3-xxi-d525c.xml">Note von Agenor Goluchowski an Franz Nádasdy, 21. Dezember
                        1859</ref>.</note>habe ich einer reiflichen Erwägung unterzogen und mich
                    auch bereits bestimmt gefunden in Betreff <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galiziens</rs> angemessene Modificationen der dort geltenden
                    Bestimmungen über die gerichtliche Geschäftssprache bei <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner k.k. apostolischen Majestät</rs> zu
                    beantragen, wie ich Eurer Excellenz mit der Note zur Justizministeriumszahl
                    20732/1859 <note xml:id="note_2">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/keine-briefe/nadasdy-an-goluchowski-1860-01-05-a3-xxi-d525e.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski, 5. Januar
                        1860</ref>.</note>zu eröffnen die Ehre hatte. <lb/>In Betreff der Kronländer
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>, der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_35d1161cc45f7c1d2b14ff99f1d259a3">serbischen Woiwodschaft und des Temescher Banates</rs> haben Euer
                    Excellenz vorläufig noch die Sammlung der nöthigen Daten anzuordnen befunden um
                    mir in Bezug auf die Feststellung der Landessprachen in diesen Kronländern die
                    erleuchteten Ansichten mit vollster Beruhigung und möglichster Bestimmtheit
                    mittheilen zu können. Indem ich mir erlaube, diese von Eurer Excellenz
                    getroffene Maßregel in Bezug auf <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> in einer
                    abgesonderten Note zu besprechen <note xml:id="note_3">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/keine-briefe/nadasdy-an-goluchowski-1860-01-05-a3-xxi-d525d.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski, 5. Januar
                        1860</ref>.</note>, daß sich Euer Excellenz in Bezug auf <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>, die <rs type="place" subtype="region" ref="#place_35d1161cc45f7c1d2b14ff99f1d259a3">serbische Woiwodschaft und das
                        Temescher Banat</rs> zu einer gleichen Maßregel veranlaßt gefunden
                    haben. <lb/>In diesen beiden Kronländern wurde die Sprachfrage bereits in den
                    Jahren 1850 bis 1852 von den politischen und gerichtlichen über die Verhältnisse
                    genau unterrichteten Landesoberbehörden einer sehr eingehenden Erwägung
                    unterzogen, an deren Resultaten nicht ohne Noth gerüttelt werden sollte, weil
                    sonst der kaiserlichen Regierung in dieser wichtigen Beziehung neue
                    Verlegenheiten bereitet, den Anforderungen der den verschiedenen Nationalitäten
                    angehörigen Bevölkerungen aber schließlich doch nicht vollständig entsprochen
                    werden könnte. <lb/>In diesen beiden Kronländern sind nämlich, mit etwaiger
                    Ausnahme des ehemaligen Siebenbürger <rs type="place" subtype="region" ref="#place_67da62b6c19004082b6c987162d5c7d3">Szeklerlandes</rs>, die Bevölkerungen der verschiedenen Nationalitäten
                    nicht nur in den einzelnen Landestheilen abgegränzt, sondern sie wohnen nicht in
                    den einzelnen Bezirken, sondern auch in den meisten Orten vermischt neben
                    einander. <lb/>Die in diesen Kronländern üblichen verschiedenen Sprachen sind
                    nicht sämmtlich derart ausgebildet, daß sie durchgehends schon jetzt zu
                    Geschäftssprachen erhoben werden könnten und endlich würde es kaum nach einer
                    Reihe von Jahren dahingebracht werden können, daß die Beamten, Advokaten und
                    Notare, sie mögen der einheimischen oder einer fremden Bevölkerung angehören,
                    sämmtliche in diesen Kronländern üblichen Sprachen nur geläufig sprechen,
                    sondern auch schreiben. Wohl aber ist in diesen Kronländern allenthalben die
                    deutsche Sprache verbreitet. Es unterliegt deshalb keinem Zweifel, daß, wenn in
                    diesen Kronländern durchgehends den Wünschen der verschiedenen Nationalitäten
                    entsprochen werden wollte, bei jedem Amte der Gebrauch sämmtlicher
                    Landessprachen gestattet und auch den höheren Behörden und auch dem Obersten
                    Gerichtshofe die Anwendung aller dieser Sprachen verordnet werden müßte. Daß
                    eine solche Anordnung wenigstens vorläufig noch durch eine lange Reihe von
                    Jahren nicht durchführbar ist, liegt am Tage und es erübrigte deshalb wohl
                    nicht, als für diese zwei Kronländer die Sprachfrage auf eine Weise zu lösen,
                    die eines praktischen Erfolges gewiß ist. Ich glaube Euere Excellenz versichern
                    zu können, daß durch die unterm 5. November vorigen Jahres Z. 17678
                    mitgetheilten, die gerichtliche Geschäftssprache regelnden Verordnungen <note xml:id="note_4">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/keine-briefe/nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski, 5. November
                        1859</ref>.</note>diese Lösung nicht nur auf praktische Weise, sondern auch
                    zur Befriedigung des größten Theils der Bevölkerung dieser beiden Kronländer
                    erfolgt ist. <lb/>Ich bin selbst mit den Verhältnissen in diesen beiden
                    Kronländern sehr genau bekannt, habe insbesondere in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> durch mehrere Jahre Ämter bekleidet und war in der
                    Lage den Eindruck wahrzunehmen, den die die Sprachfrage regelnden Bestimmungen
                    in diesen Ländern bei der Bevölkerung hervorriefen. <lb/>Nach den von mir
                    gemachten Wahrnehmungen wurde allenwärts in wichtiger Würdigung der Verhältnisse
                    eingesehen, daß es unmöglich sey, die Sprachfrage in den benannten Kronländern
                    entsprechend auf andere als die bereits erfolgte Weise zu lösen und weder
                    während meiner Dienstleistung in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> noch auch in meiner jetzigen Stellung sind mir
                    Beschwerden über den Vorgang der Gerichte in sprachlicher Beziehung vorgekommen,
                    obwohl ich diesfalls bei wiederholten Gelegenheiten und bei Personen der
                    verschiedensten Nationalitäten und Volksklassen die eindringlichsten
                    Erkundigungen einholte. <lb/>Ich habe im Gegentheile die Überzeugung gewonnen,
                    daß die geregelte und entsprechende Geschäftsführung in diesen beiden
                    Kronländern zum großen Theile dem Umstande zuzuschreiben ist, daß die Regelung
                    der Sprachfrage daselbst in praktisch, ja befriedigender Weise gelöst worden
                    ist, weshalb ich auch überzeugt bin, daß bei einer etwaigen Änderung der jetzt
                    in Bezug auf die Geschäftssprache bestehenden Bestimmungen der geregelten und
                    gesetzmäßigen Geschäftsführung der größte Nachtheil erwachsen, allen Wünschen
                    der Bevölkerung aber, wenn nicht bei jedem Amte der Gebrauch sämmtlicher
                    Landessprachen gestattet würde, doch nicht entsprochen werden wird. <lb/>Doch
                    abgesehen von meiner eben ausgesprochenen eigenen Überzeugung, daß eine
                    Anordnung den jetzt für die beiden Kronländer bestehenden Bestimmungen über die
                    Geschäftssprache nur Nachtheil bringen würde, kann ich meinerseits zu einer
                    solchen Anordnung deshalb nicht die Hand biethen, weil, wie Eurer Excellenz
                    bekannt ist, <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. apostolische
                        Majestät</rs> in den Ministerconferenzen vom 30. und 31. Oktober, dann
                    vom 3. November vorigen Jahres allergnädigst darauf hinzudeuten sich bestimmt
                    gefunden haben, daß bei der Wahl der Sprachen das praktische Bedürfnis zu
                    entscheiden habe und man dort, wo die deutsche Sprache sich gewissermaßen schon
                    eingebürgert hat, an diesem Verhältnisse nicht rütteln solle, übrigens
                    hervortretenden Übelständen wohl abgeholfen, diesfällige Weisungen aber nicht
                    als Entscheidungen über ein Prinzip, sondern blos als von Fall zu Fall erlassene
                    Verordnungen hinausgegeben werden sollen. Wenn ich nun auch voraussetze, daß die
                    von Euer Excellenz an die Statthaltereien in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6244fbb7edb0da394fbfed3800b4c36d">Hermannstadt</rs>
                    und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3b202c11c9eb9f8d289acdb678dbc975">Temesvar</rs> wegen Vorlegung der die
                    Sprachfrage betreffenden Daten erlassenen Weisungen nicht allgemein bekannt und
                    somit hiedurch keine wie immer geartete Aufregung bei den verschiedenen
                    Nationalitäten dieser Länder veranlaßt werden wird, so glaube ich doch meine
                    unmaßgebliche Meinung dahin aussprechen zu müssen, daß es angemessener sein
                    dürfte, weitere Erhebungen in dieser Angelegenheit besonders durch
                    untergeordnete Behörden zu unterlassen, zumal es nach den oben angegebenen
                    Weisungen <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner k.k. apostolischen
                        Majestät</rs> füglich keinem Zweifel unterliegen kann, daß an den in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>, der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_35d1161cc45f7c1d2b14ff99f1d259a3">serbischen Woiwodschaft und dem
                        Temescher Banate</rs> gegenwärtig geltenden Bestimmungen über die
                    Geschäftssprache keine wesentliche Änderung vorgenommen werden soll.</p>
                <p/>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>