<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="note-goluchowski-an-nadasdy-1859-12-21-a3-xxi-d525c.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/nostitz-an-thun-1860-01-04-a3-xxi-d545.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Note von <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor" role="sender:beamter">Agenor
                        Goluchowski</rs> an <rs type="person" ref="#nadasdy-franz" role="recipient:beamter">Franz Nádasdy</rs>
                    <lb/>o. O., <date when-iso="1859-12-21">21. Dezember 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Note von Agenor Goluchowski an Franz Nádasdy o. O., 21. Dezember 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB08-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D525</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Innenminister Agenor Goluchowski äußert sich – mit Bezug auf die
                            Zuschriften von Justizminister Franz Nádasdy – zur Sprachenfrage bei den
                            Gerichtsbehörden. Goluchowski betont, dass die interne Amtssprache aus
                            seiner Sicht nur das Deutsche sein könne. Da es aber gleichzeitig die
                            Pflicht der Regierung sei, die Rechte der einzelnen Volksstämme zu
                            wahren, solle die äußere Amtssprache dem jeweiligen Kronland angepasst
                            werden. Dazu sei es aber notwendig zu bestimmen, welche Sprachen als
                            gesetzlich anerkannte Landessprachen zu gelten hätten. Daher sieht er
                            dringenden Handlungsbedarf, in einzelnen Ländern die Regelungen
                            anzupassen. Zunächst will er deshalb Erhebungen über die jeweiligen
                            Landessprachen durchführen und dann einen Vorschlag für eine
                            allgemeingültige Regelung vorbereiten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Abschrift.</p>
                        <p>Das Schreiben ist im Nachlass gemeinsam mit sieben weiteren Dokumenten
                            unter der Rubrik "Zur Sprachenfrage 1859" unter der Signatur A3 XXI D525
                                abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 5. November
                                1859</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525a.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 5. November
                                1859</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525b.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. Wien, 5. November
                                1859</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-05-a3-xxi-d525d.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 5. Januar
                                1860</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-05-a3-xxi-d525e.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 5. Januar
                                1860</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-06-a3-xxi-d525f.xml">Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski. o. O., 6. Januar
                                1860</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/notizen-thun-sprachenfrage-gerichte-1859-a3-xxi-d525g.xml">Notizen von Leo Thun zur Sprachenfrage bei den Gerichtsbehörden
                                1589</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Agenor Goluchowski</rs>
                    <date when-iso="1859-12-21">21. Dezember 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#nadasdy-franz">Franz Nádasdy</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                    <term>Gerichtswesen</term>
                </index>
                <p>Abschrift einer Note des Ministers des Innern an Seine Exzellenz den Herrn
                    Justizminister Grafen Nádasdy, dtto., 21. Dezember 1859 Z. 12472/M.I.</p>
                <p>Indem ich Euer Exzellenz für die gefälligen Mittheilungen vom 5. vorigen Monats
                    Z. 17678, 17679, 17802 <note xml:id="note_1">Vgl. die Noten Franz Nádasdys an
                        Agenor Goluchowski vom 5. November 1859.</note> Betreff der Geschäftssprache
                    bei den Gerichtsbehörden meinen verbindlichen Dank ausdrücke, beehre ich mich
                    dem geäußerten Wunsche Euer Exzellenz nachkommend meine Ansicht in Bezug auf
                    diese Angelegenheit in Folgenden zu eröffnen.<lb/>Euer Exzellenz dürften
                    geneigtest mit mir die Überzeugung theilen, daß die Regelung der Sprachfrage im
                    Geschäftsgange der Behörden in Anbetracht der Verschiedenheit der in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> bestehenden Nationalitäten von besonderer
                    Wichtigkeit ist und eine umsichtsvolle, zugleich aber eine um so gründlichere
                    Behandlung erheischt, als es sich hiebei neben sorgfältiger Wahrung der
                    Gesammtinteressen der Monarchie auch um das sehr wichtige und nicht zu
                    übersehende Moment handelt, daß namentlich bei Feststellung der Geschäftssprache
                    für den dienstlichen Verkehr gegenüber den Partheien den thatsächlichen in den
                    eigenthümlichen Sprachverhältnissen der einzelnen Länder begründeten
                    Bedürfnissen der Bevölkerung und dem unbestrittenen Rechte derselben zur
                    ungehinderten Pflege der Muttersprache und zum unbeschränkten Gebrauche
                    derselben die gebührende Berücksichtigung widerfahren soll.<lb/>Zu diesem Ende
                    ist es meines Erachtens von Wesenheit, den Unterschied zwischen dem inneren
                    Dienste der Behörden und dem Schriftenwechsel derselben mit den untergebenen,
                    nebengeordneten und vorgesetzten Behörden einerseits, dann zwischen dem
                    dienstlichen Verkehre mit den Partheien anderseits genau festzuhalten, indem bei
                    Erwägung der leitenden Gesichtspunkte, von welchen aus die Angelegenheit
                    behandelt werden soll, die Resultate nach diesen beiden Richtungen sich
                    verschieden gestalten.<lb/>Während nämlich der durch Rücksichten für das
                    Einheitsinteresse der Monarchie gebotene Grundsatz von keiner Seite eine
                    begründete Anfechtung erleiden kann, daß für den <hi rend="ul">inneren Dienst
                        der Behörden</hi> und für den Geschäftsverkehr derselben untereinander der
                    ausschließliche Gebrauch der deutschen Sprache zu gelten habe, daß daher dort,
                    wo dieser Grundsatz bis nun, wie dies namentlich bei den untersten Instanzen
                    einzelner Länder der Fall ist, noch nicht durchgreifend in Anwendung treten
                    konnte, das Bestreben unausgesetzt darauf gerichtet sein müsse, die Einführung
                    desselben thunlichst zu fördern und zu beschleunigen, so bin ich doch
                    andererseits von der Überzeugung durchdrungen, daß es Pflicht der Regierung ist,
                    als einen ebenso unverrückbaren Grundsatz zu beachten, daß der einem anderen als
                    dem deutschen Stamme angehörenden Bevölkerung das Recht zur Pflege und zum
                    Gebrauche der Muttersprache durch beschränkende und von einem höheren
                    Staatsinteresse nicht unbedingt gebotene Maßnahme nicht verkümmert werden darf,
                    daß es demnach den <hi rend="ul">Partheien</hi> und <hi rend="ul">deren
                        Vertretern</hi> nicht bloß gestattet bleiben soll, ihre Angelegenheiten bei
                    den Behörden in der Landessprache anzubringen, sondern daß insbesondere auch die
                    Behörden in der dienstlichen Berührung mit den Partheien sowohl bei den
                    mündlichen Verhandlungen als auch bei den ämtlichen Ausfertigungen sich nur
                    einer den Partheien verständlichen Sprache zu bedienen haben.<lb/>Die Erfahrung
                    hat es bis nun sattsam dargethan, daß eine Hintansetzung der gebührenden
                    Rücksichten für die Eigenthümlichkeiten der einzelnen Länder und deren Sprach-
                    und Nationalitätsverhältnisse jederzeit nur von den nachtheiligsten Folgen für
                    das wohlverstandene Interesse der Regierung begleitet war, daß insbesondere alle
                    in dieser Richtung erflossenen Regierungsmaßnahmen leider nur dahin geführt
                    haben, daß die Bevölkerung den Organen der Regierung mehr und mehr entfremdet;
                    daß den Letzteren zumeist in den schwierigsten Momenten mit Unwillfährigkeit
                    oder Passivität begegnet wurde, wo Vertrauen und Willfährigkeit zur Wahrung
                    gefährdeter Staatsinteressen unerläßlich waren, daß endlich durch eine
                    rücksichtslose Behandlung der eigenthümlichen Verhältnisse einzelner Länder und
                    deren Bevölkerungen die ersten Keime zur Unzufriedenheit und Mißstimmung gelegt
                    wurden, deren weitere Ausartungen selbst zu verbrecherischen Versuchen der
                    Lockerung des staatlichen Verbandes geführt haben.<lb/>Was speziell das
                    Interesse zur möglichsten Verbreitung der Kenntnis und des Gebrauches der
                    deutschen Sprache als des wesentlichen und einzigen Verständigungsmittels der
                    verschiedenartigen Nationalitäten der Monarchie im öffentlichen Leben anbelangt,
                    so wird die Verbreitung dieser Sprache meines Erachtens auf geringere Anstände
                    stoßen, daher mit Aussicht auf bessern Erfolg gepflegt werden können, wenn
                    dieselbe neben gleichzeitiger gerechter Wahrung der Interessen der
                    Landessprachen betrieben und von keiner nicht gerechtfertigten Beengung der
                    letzteren begleitet sein wird, indem die hie und da vorkommenden
                    deutschfeindlichen Regungen in der letzten Auflösung fast ausnahmslos auf den
                    Grund zurückführen, daß den Landessprachen nicht jene Berücksichtigung zu Theil
                    wird, welche die Bevölkerung auszusprechen berechtiget ist und die unbeschadet
                    der Einheitsinteressen der Monarchie gewährt werden kann.<lb/>Gegenüber dem
                    natürlichen und in der Gesetzgebung nicht bestrittenen Rechte der Bevölkerung
                    zur Pflege ihrer Muttersprache, liegt nach meiner Überzeugung der
                    Staatsverwaltung die Pflicht ob, dieses Recht auch bei der Berührung der
                    Partheien mit den Behörden angemessen zu wahren, daher ihre Behörden und deren
                    Geschäftsgang in einer Art einzurichten und zu normiren, daß dies Recht keine
                    Beeinträchtigung erleide.<lb/>Euer Exzellenz dürften geneigtest zugeben, daß es
                    das Ansehen der Regierung im hohen Grade benachtheiligen und das Vertrauen in
                    ihre Absichten beirren müsse, wenn einerseits bei den Lehr- und
                    Bildungsanstalten die Pflege der Muttersprache gestattet und durch entsprechende
                    Anordnungen selbst gefördert, andererseits aber der Gebrauch derselben Sprache
                    im praktischen Geschäftsleben nicht gerechtfertigten Beschränkungen unterworfen
                    wird, daß ferner eine Wirksamkeit der Behörden nach unten niemals eine
                    vertrauenserweckende, daher erfolgreiche und durchgreifende zu werden vermag,
                    wenn die Behörden in ihren Entscheidungen und Verfügungen gegenüber den
                    Partheien einer Sprache sich bedienen, deren die Letzteren nicht mächtig sind
                    und welche nicht die Sprache ihres gewöhnlichen Geschäftslebens ist.<lb/>Der bis
                    nun[?] beobachtete Vorgang, wornach in einzelnen Kronländern für den Verkehr der
                    Behörden mit den Partheien die Anwendung der deutschen Sprache selbst dann, wenn
                    die Partheien dieser Sprache nicht kundig sind, unbedingt vorgezeichnet wurde,
                    erscheint nach meiner Überzeugung im wohlgemeinten Interesse der k.k. Regierung
                    nicht statthaft und nicht haltbar; es sollte daher mit demselben in einer
                    bestimmten und offenen Weise gebrochen werden, wie solches der Würde einer
                    gerechten Regierung entspricht.<lb/>Euer Exzellenz hatten die Güte, in den
                    geschätzten Zuschriften hervorzuheben, daß gegen den gedachten Vorgang in den
                    betreffenden Ländern bis nun keine besonderen Beschwerden vorgekommen sind.
                    <lb/>Ich erlaube mir diesem zu entgegnen, daß wenngleich die Bevölkerung der
                    Unzufriedenheit aus diesem Anlaße bis nun in besonderen Beschwerden keinen
                    Ausdruck gegeben hätte, dieser Umstand für die Entschließungen der Regierung
                    keine maßgebende Richtschnur abgeben soll, sobald die Unangemessenheit und
                    Unbilligkeit des zum Grunde liegenden Verfahrens in unläugbarer Weise dargethan
                    ist; denn es ist meines Erachtens kein empfehlender Grundsatz für die Regierung
                    an einer dem aufliegenden Bedürfnisse und der begründeten Anforderung
                    widerstreitenden Maßregel bloß deshalb festzuhalten, weil letztere keinen
                    offenen Widerspruch seitens der Bevölkerung erfährt.<lb/>Wenngleich keine
                    schriftlichen Beschwerden in dieser Richtung bei den Centralstellen vorgekommen
                    sein mögen, so kann ich dennoch nicht unbemerkt lassen, daß nach meinen Notizen
                    und namentlich der während meiner Amtsverwaltung in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs>
                    gemachten Erfahrungen der besprochene Vorgang allgemeine Mißstimmung und
                    Unzufriedenheit hervorgerufen hat und daß dieser Stimmung eben in neuester Zeit
                    anläßlich des italienischen Krieges seitens der Bevölkerung nicht allein <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galiziens</rs>, sondern auch der übrigen betreffenden
                    Länder ein nur zu laut sprechender Ausdruck gegeben wurde, der übrigens auch im
                    gegenwärtigen Augenblicke noch nicht verklungen ist.<lb/>In diesem Anbetrachte
                    glaubte auch der Ministerrath, wie es Euer Exzellenz bekannt ist, in dem bei
                    Konstituirung des Ministeriums aufgelegten Programme die Regelung der
                    Sprachfrage besonders hervorheben und laut Punktes XI in dieser Beziehung zur
                    Richtschnur annehmen zu sollen, <hi rend="ul">daß die deutsche Sprache den nicht
                        deutschen Bevölkerungen nirgends aufgedrängt</hi>, sondern in allen darauf
                    bezüglichen Fragen gewissenhaft an dem Grundsatze gehalten <hi rend="ul">werden
                        soll, daß soviel möglich überall die Sprache angewendet werde, welche dem
                        praktischen Zwecke, um den es sich handelt, am besten
                    entspricht</hi>.<lb/>Nach Inhalt der bezogenen geschätzten Zuschriften hat die
                    Reglung der Sprachfrage hinsichtlich des Verkehres der Behörden mit den
                    Partheien in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>, der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c1a76f350bcfa4d0b1f71fc95e9a882b">serbischen Wojwodschaft</rs>,
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> und in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> besondere Schwierigkeiten geboten, weil in den
                    übrigen Kronländern hinsichtlich der Sprachverhältnisse keine Anstände vorkamen.
                    <lb/>Es bedarf keiner umfassenden Auseinandersetzung, daß die Art der bisherigen
                    Behandlung dieser Fragen in den erstgenannten Ländern mit Rücksicht auf die
                    vorausgelassenen Betrachtungen keine entsprechende war.<lb/>Die für <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>
                    </hi> erflossene Anordnung, daß beim
                    mündlichen Verfahren, wo die Parthei sich selbst vertritt, die Wahl der
                    deutschen oder Landessprache frei stehe, die Bescheidung jedoch nur in der
                    deutschen Sprache als Urtext mit einer Übersetzung in der betreffenden
                    Landessprache zu geschehen habe, dann daß beim mündlichen Verfahren, wobei ein
                    Advokat intervenirt, und beim schriftlichen Verfahren überhaupt nur die deutsche
                    Sprache zu gebrauchen sei und in dieser Sprache auch sofort die Bescheidung der
                    Partheien zu erfolgen habe, verstoßt gegen den Grundsatz der gebührenden
                    Berücksichtigung der Interessen der Bevölkerung und deren Muttersprache.
                    <lb/>Ebensowenig entspricht diesem Grundsatze nach meinem Dafürhalten die mit
                    Erlaß des löblichen <rs type="org" ref="#org_0013">Justizministeriums</rs> vom 19. November 1851 Z. 15373 für die <rs type="place" subtype="region" ref="#place_35d1161cc45f7c1d2b14ff99f1d259a3">serbische <hi rend="ul">Woiwodschaft</hi> und das Temescher Banat</rs> getroffene
                    Einleitung, indem auch hier die Gerichte verpflichtet wurden, die Protokolle mit
                    Partheien, Angeschuldigten, Zeugen und Sachverständigen bloß nach Thunlichkeit
                    in der diesen eigenthümlichen Landessprache aufzunehmen und weil die
                    Ausfertigungen der Gerichte auch hier in der deutschen Sprache zu erfolgen
                        haben.<note xml:id="note_2">Anmerkung Thuns am Rande: Gut.</note>
                    <lb/>Die
                    für <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs>
                    </hi> mit allerhöchster Entschließung
                    vom 20. Oktober 1852 hinsichtlich der Geschäftssprache der Gerichtsbehörden im
                    Verkehre mit Partheien getroffene Einrichtung hat nach den Wahrnehmungen, die
                    ich als Statthalter von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> zu machen die Gelegenheit
                    hatte, nicht nur nicht befriediget, sondern vielmehr einen sehr nachtheiligen
                    Eindruck hervorgerufen, weil für die Verhandlungen in Streitsachen, wobei ein
                    Advokat intervenirt, der Gebrauch der deutschen Sprache unbedingt angeordnet,
                    ferner verfügt wurde, daß bei allen Ausfertigungen an Partheien die deutsche
                    Sprache anzuwenden und in ausnahmsweisen Fällen an Landleute die Ausfolgung
                    bloßer Übersetzungen des deutschen Urtextes gestattet sei.<lb/>Der Inhalt des
                    unterthänigsten Vortrages, welcher in dieser Angelegenheit von dem <rs type="person" ref="#krauss-karl">Herrn Vorgänger Euer Exzellenz im Amte</rs>
                    erstattet wurde, ist mir nicht bekannt und ich kann nur bedauern, daß eine in
                    die Verhältnisse der Bevölkerung so tief eingreifende, auf die politische
                    Stimmung wesentlichen Einfluß übende, daher die wichtigsten Interessen der
                    Monarchie so nahe berührende Maßregel in Ausführung gesetzt wurde, ohne daß der
                    politischen Landesbehörde die Gelegenheit geboten worden wäre, sich über deren
                    Angemessenheit mit Rücksicht auf die faktischen Verhältnisse auszusprechen,
                    zumal, wie ich dies aus den geehrten Zuschriften Euer Exzellenz ersehe, eine
                    solche Einvernehmung der Länderchefs in derselben Angelegenheit in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e">Kroazien</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> nicht
                    unterlassen wurde.<lb/>So wenig übrigens schon die bezogene Anordnung für
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> geeignet war, dem sehr fühlbaren Bedürfnisse zur
                    Anwendung einer für die Partheien verständlichen Sprache in den Ausfertigungen
                    an dieselben und bei den Verhandlungen mit denselben die gebührende Rechnung zu
                    tragen, so mußte die in Folge allerhöchster Entschließung vom 1. Dezember 1857
                    herabgelangte Erläuterung des Absatzes 3 der obigen Anordnung den ungünstigen
                    Eindruck nur noch mehr steigern, indem nach dieser Erläuterung für die Vorträge
                    der Staatsanwälte und Vertheidiger bei den Schlußverhandlungen in Strafsachen
                    selbst bei den der deutschen Sprache nicht kundigen Angeklagten die Anwendung
                    der deutschen Sprache unbedingt angeordnet, sonach eigentlich das mit
                    allerhöchster Entschließung vom Jahre 1852 gewährte Zugeständnis zur Anwendung
                    der Landessprache in solchen Fällen ausdrücklich zurückgenommen wurde.<lb/>Ein
                    Vorgang, wornach in Anwesenheit des vor den Schranken des Gerichtes stehenden
                    angeklagten Staatsbürgers über dessen heiligsten Rechte, dann selbst über sein
                    Leben, die Strafverhandlung in einer demselben nicht verständlichen Sprache
                    gepflogen und hiebei lediglich eine Verdollmetschung der Verhandlung zugegeben
                    wird, glaube ich als den Grundprinzipien einer gerechten und geordneten
                    Gerichtspflege widerstreitend bezeichnen zu sollen.<lb/>Was <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>
                    </hi> anbelangt, so ist hier in den
                    Oberlandesgerichtssprengeln <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11040f2c1312651fcf9e8c9ca1af8cd7">Großwardein</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburg</rs>
                    und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs> nach der geehrten Eröffnung Euer
                    Exzellenz im äußeren gerichtlichen Dienste gegenüber den Partheien die
                    ungarische Sprache in der Regel und die deutsche Sprache nur ausnahmsweise in
                    Anwendung. In den beiden übrigen Sprengeln <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperies</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburg</rs> findet hingegen die deutsche Sprache in der
                    gedachten Richtung fast ausschließende Geltung.<lb/>Die bezüglichen
                    Vorschriften, welche die Sprachfrage für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> regeln, sind
                    zum größten Theile nur aus Anlaß vorgekommener spezieller Fälle erflossen und es
                    wird in Zusammenfassung derselben nach meinem Erachten darin das leitende
                    Prinzip ebenfalls vermißt, daß die Sprache im Verkehr der Behörden mit der
                    Bevölkerung sich nach der Muttersprache der Letzteren zu richten habe, daß daher
                    in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> neben der ungarischen Sprache auch insbesondere das
                    Recht der übrigen daselbst bestehenden Landessprachen gewahrt werden soll.
                    <lb/>Dies vorausgelassen, beehre ich mich Euer Excellenz zu eröffnen, daß die
                    unerläßliche und dringende Reglung der Sprachfrage nach meiner Ansicht in
                    folgender Richtung durchzuführen wäre.<lb/>
                    <hi rend="ul">Für den innern Dienst
                        der Behörden und den Geschäftsverkehr derselben untereinander</hi> wäre
                    grundsätzlich <hi rend="ul">die deutsche Sprache als Geschäftssprache</hi>
                    festzuhalten, daher die Einführung derselben auch dort, wo sie bis nun in dieser
                    Beziehung noch nicht zur Anwendung gelangt ist, konsequent zu betreiben.
                    <lb/>Was die Sprachfrage in zweiter Beziehung, nämlich <hi rend="ul">hinsichtlich des Verkehres der Behörden gegenüber den Partheien</hi>
                    anbelangt, so erscheint mir jene Anordnung ganz entsprechend, welche laut der
                    geschätzten Eröffnung vom 24. September 1855 Z. 11941 mit allerhöchster
                    Entschließung vom 17. Oktober 1854 für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_6fe90dd680c4a571ed89e631ef2d48ed">Croatien
                        und Slavonien</rs> getroffen wurde, und ich glaube, daß die Bestimmungen
                    dieser Anordnung auch für die übrigen Kronländer, nämlich
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>, die <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c1a76f350bcfa4d0b1f71fc95e9a882b">serbische
                        Woiwodschaft</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs>, in Anwendung zu treten
                    hätten.<lb/>Für jedes der bezeichneten Kronländer ist es daher nach meinem
                    Erachten vor allem nothwendig, bestimmt festzusetzen, welche Sprachen als die in
                    demselben gangbaren und gesetzlich anerkannten Landessprachen zu gelten, daher
                    für die dienstliche Berührung der Behörden mit den Partheien neben der deutschen
                    Sprache in Anwendung zu treten haben. Bei dieser Festsetzung, welche namentlich
                    auch der Regierung in Bezug auf die Dotirung ihrer Behörden mit einem die
                    erforderliche Sprachkenntnis besitzenden Personale zur Richtschnur zu dienen
                    haben wird, können nur die faktischen Sprachverhältnisse der Bevölkerung zum
                    Grunde genommen werden, wobei selbstverständlich nur diejenigen Sprachen in
                    Betracht kommen können, deren Bezeichnung als Landessprachen in der Geschichte
                    des betreffenden Landes begründet erscheint, deren daher nicht bloß einzelne
                    zerstreut lebende Insassen oder Familien, sondern ganze Ortschaften und
                    Ländertheile sich als Muttersprache bedienen. Sofort wäre für die bezeichneten
                    Kronländer auf Grund der Feststellung der Landessprachen die allgemeine
                    Anordnung zu erlassen:<lb/>1. daß den <hi rend="ul">Partheien</hi> und ihren <hi rend="ul">Vertretern</hi> freigestellt bleibe, in allen wie immer gearteten
                    Eingaben, welche sie bei den Behörden überreichen, innerhalb des Umfanges des
                    betreffenden Kronlandes oder Gebiethes sich der deutschen oder der anerkannten
                    Landessprache dieses Landes zu bedienen;<lb/>2. daß <hi rend="ul">Protokolle</hi> über mündliche Anbringen der <hi rend="ul">Partheien</hi>
                    in der deutschen oder in der Landessprache aufzunehmen sind, je nachdem sich die
                    Partheien oder ihre Vertreter in dieser oder jener Sprache auszudrücken
                    vermögen;<lb/>3. daß die Vernehmung und Protokollirung der Aussagen von <hi rend="ul">Zeugen</hi> und Sachverständigen im Civil- und Strafverfahren
                    sowie die Vernehmung und Protokollirung der Aussagen der einer strafbaren
                    Handlung beschuldigten Personen in der deutschen oder der Landessprache zu
                    geschehen hat, je nachdem die Parthei dieser oder jener kundig ist;<lb/>4. daß
                    wenn diese Personen keiner dieser Sprachen mächtig sind, ihre Vernehmung unter
                    Zuziehung eines beeideten <hi rend="ul">Dollmetschers</hi> vorgenommen und jede
                    Frage und Antwort sowohl in der Ursprache, als in der deutschen Übersetzung zu
                    Protokoll genommen werden muß;<lb/>5. daß bei den <hi rend="ul">Ausfertigungen</hi> an die Partheien jene Sprache – d. i. deutsche oder die
                    betreffende Landessprache – zu gebrauchen ist, in welcher die schriftliche
                    Eingabe überreicht oder das mündliche Anbringen zu Protokoll genommen wurde und
                    daß wenn keine Eingabe oder mündliches Anbringen im Mittel liegt, die
                    Ausfertigung der Behörde an die Partheien in der deutschen oder Landessprache zu
                    erfolgen hat, je nachdem sich die Partheien in ihrem gewöhnlichen Geschäftsleben
                    der deutschen oder der Landessprache bedienen;<lb/>6. daß bei <hi rend="ul">gerichtlichen Verhandlungen</hi> sowohl in, als außer Strafsachen sowie
                    auch bei sonstigen ämtlichen Verhandlungen, wobei mehrere Personen betheiligt
                    sind, es den Partheien und ihren Vertretern zwar unbenommen bleibe, von der
                    deutschen oder der Landessprache Gebrauch zu machen, daß jedoch die Entscheidung
                    der Behörde sowie die Beweggründe zu der <hi rend="ul">Entscheidung</hi> in
                    solchen Fällen in jener Sprache auszufertigen ist, in welcher das Gesuch oder
                    die Klage beziehungsweise die erste Eingabe oder das erste mündliche Anbringen
                    abgefaßt sind oder falls weder eine Eingabe noch ein mündliches Anbringen
                    vorliegt, in jener Sprache, d. i. deutscher oder Landessprache, deren sich die
                    Partheien in ihrem gewöhnlichen Geschäftsleben bedienen;<lb/>7. daß wenn
                    gerichtliche Entscheidungen in <hi rend="ul">2. Instanz</hi> zu fällen sind, die
                    für den <hi rend="ul">Obersten Gerichtshof</hi> im § 27 des allerhöchsten
                    Patentes vom 7. August 1850 Nr. 325 RGBl enthaltene Bestimmung zu beobachten,
                    daher in jenen Fällen, in welchen die Verhandlung in 1. Instanz in einer anderen
                    als der deutschen Sprache geführt wurde, die Entscheidung sammt den Gründen
                    nicht nur in der Sprache, in welcher die Verhandlung in 1. Instanz stattgefunden
                    hat, sondern auch in deutscher Sprache hinauszugeben sei, <note xml:id="note_3">Anmerkung Thuns: ?</note>8. daß die mündliche <hi rend="ul">Schlußverhandlung</hi>, die Kundmachung und <hi rend="ul">Ausfertigung</hi>
                    des Erkenntnisses in Strafsachen in jener Sprache – d. i. deutscher oder
                    Landessprache – stattzufinden hat, in welcher sich der bei der mündlichen
                    Verhandlung persönlich anwesende Angeklagte auszudrücken vermag; daß ferner,
                    wenn der Angeklagte nicht persönlich anwesend oder wenn der erschienene
                    Beschuldigte keiner der gedachten Sprachen kundig ist, die mündliche
                    Verhandlung, die Kundmachung und Ausfertigung des Erkenntnisses in deutscher
                    Sprache zu geschehen hat, in welchem letzteren Falle zur Verhandlung ein
                    beeideter Dollmetsch beigezogen und das verkündigte Erkenntnis durch diesen dem
                    Beschuldigten in seiner Sprache kundgemacht werden soll. <lb/>In den
                    Bestimmungen zu 1., 2., 6. wird insbesondere hervorgehoben, daß es keinen
                    Unterschied begründe, ob die Partheien persönlich oder durch ihre Vertreter mit
                    den Behörden in die angedeutete Berührung treten.<lb/>Unter Vertretern sind
                    insbesondere auch die Advokaten begriffen, denen der Gebrauch der deutschen oder
                    Landessprache freigestellt werden soll.<lb/>
                    <note xml:id="note_4">Anmerkung
                        Thuns am oberen Blattrand: Also doch nur, wenn die <hi rend="ul">Parthei der
                            deutschen</hi> Sprache minder mächtig ist.</note>Der Advokat vertritt
                    die Parthei, daher ihm in Bezug auf die Sprache das der Parthei zustehende Recht
                    gegönnt werden sollte, zumal für eine etwaige Beschränkung dieses Rechtes bei
                    Advokaten sich kein gerechtfertigtes Motiv geltend machen läßt, hingegen die
                    Erfahrung lehrt, daß gerade diese Beschränkung der meisten Anfechtung ausgesetzt
                    ist und den ungünstigsten Eindruck bei der Bevölkerung hervorgerufen hat, weil
                    ferner die für die Partheien so sehr erwünschte Überwachung ihrer Vertreter in
                    Bezug auf die Geschäftsführung nur dann möglich ist, wenn letztere in einer den
                    Partheien verständlichen Sprache stattfindet.<lb/>Diese Feststellung wird, was
                        <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs>
                    </hi> anbelangt, keiner Schwierigkeit
                    unterliegen, weil hier neben der deutschen Sprache nur zwei vorherrschende
                    Muttersprachen in Betracht kommen, nach welchen letzteren sich auch die
                    Gebiethsabtheilung leicht bestimmen läßt.<lb/>Für die 7 westlichen Kreise hätte
                    nämlich die polnische und für die übrigen östlichen Kreise die polnische und
                    ruthenische Sprache als Landessprachen zu gelten, wobei nur noch bezüglich der
                    ruthenischen Sprache zu berücksichtigen käme, daß die zyrillischen [sic!]
                    Schriftzeichen im Lande nicht allgemein gekannt sind, daher die Anordnung,
                    welche mit allerhöchster Entschließung vom 20. Oktober 1852 getroffen wurde, als
                    eine sehr zweckentsprechende nicht nur bei Gerichten, sondern überhaupt bei den
                    Behörden aufrecht zu erhalten wäre, daß nämlich ruthenische Eingaben mit
                    lateinischen Schriftzeichen geschrieben werden <hi rend="ul">müssen,</hi>
                    <note xml:id="note_5">Anmerkung Thuns: ?</note> daß sonach in gleicher Weise
                    auch die behördlichen ruthenischen Ausfertigungen zu erfolgen haben. Was <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>
                    </hi> anbetrifft, so kann die
                    Feststellung der Landessprachen ebenfalls nur auf Grund der thatsächlichen
                    Sprachverhältnisse der Bevölkerung geschehen, damit jedem Stamme das Recht zur
                    Pflege seiner Muttersprache gewahrt werde.<lb/>Es dürfte kaum einem Zweifel
                    unterworfen werden, daß die ungarische Sprache im ganzen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Königreiche Ungarn</rs> als eine Landessprache anerkannt werden müsse,
                    weil diese Bestimmung in der Geschichte des Landes begründet ist und weil es
                    nicht viele Ortschaften in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> geben dürfte, in welchen
                    neben einer anderen, wenngleich vorwiegenden Landessprache nicht zugleich
                    einzelne Insassen sich der ungarischen Sprache bedienen würden, die daher als
                    Landesangehörige <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> berechtigt erscheinen,
                    bei Berührung mit den dortländigen Behörden ihre Muttersprache zu gebrauchen.
                    Welche anderen Sprachen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> neben der
                    ungarischen als Landessprachen zu bestimmen wären, darüber hätte die Festsetzung
                    mit Rücksicht auf die faktischen Verhältnisse in den einzelnen Gebiethen oder
                    Comitaten zu erfolgen. Für <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>
                    </hi>, dann die <rs type="place" subtype="region" ref="#place_35d1161cc45f7c1d2b14ff99f1d259a3">serbische <hi rend="ul">Woiwodschaft</hi> und das Temeser Banat</rs> wird wohl die
                    Einführung der ungarischen Sprache als Landessprache für den ganzen Umfang
                    dieser Kronländer kaum in den faktischen Verhältnissen begründet erscheinen. Es
                    wird daher die Feststellung der Landessprachen auf Grund der Kreiseintheilung
                    mit Rücksicht auf die thatsächlichen Sprachverhältnisse erfolgen müssen.<lb/>Um
                    meine Ansicht in Bezug auf die Feststellung der Landessprachen in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>
                    und der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_35d1161cc45f7c1d2b14ff99f1d259a3">serbischen
                        Woiwodschaft sammt dem Temeser Banate</rs> mit vollster Beruhigung und
                    möglichster Bestimmtheit abgeben zu können, habe ich unter einem im Wege der
                    Gouvernements dieser Länder die geeigneten Daten eingeholt und behalte mir vor,
                    dieselben Euer Exzellenz nach deren Einlangen baldigst mitzutheilen.
                    <lb/>Betreffs <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galiziens</rs> dürften Euer etc. im
                    Falle der Übereinstimmung mit meinen Ansichten sich geneigt finden, schon jetzt
                    die entsprechenden Anordnungen für die dortländigen Gerichtsbehörden zu
                    erlassen, indem gegen diese Einleitung, wie ich darzulegen die Ehre hatte, in
                    keiner Beziehung ein Anstand obwaltet. Jedenfalls werden mich Euer Exzellenz zum
                    besonderen Danke verpflichten, wenn Euer Exzellenz mir die eigene Schlußfassung
                    in dieser Angelegenheit mit gefälliger Beschleunigung geneigtest eröffnen
                    wollten.</p>
                <p/>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>