<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="notizen-und-aufzeichnungen-thuns-einiger-buecher-od-a3-xxi-d657.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/notizen-thun-zum-vortrag-neuordnung-protestanten-ungarn-1858-a3-xxi-d469.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/nuell-sicardsburg-ferstl-an-thun-1856-04-a3-xxi-377.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Eigenhändige Notizen und Zusammenfassungen von Leo Thun zu einigen Büchern
                    <lb/>o. D.</title>
            <title type="label">Eigenhändige Notizen und Zusammenfassungen von Leo Thun zu einigen Büchern o. D.</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAFB-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D657</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Zunächst fasst Leo Thun das Werk von Wolfgang Menzel „Die Geschichte der
                            Deutschen bis auf den heutigen Tag“ zusammen. Er folgt dabei der
                            chronologischen Gliederung Menzels und macht sich besondere Notizen zu
                            einzelnen Stämmen, Herrschern und wichtigen Ereignissen. Zu den
                            einzelnen Kaisern des Heiligen Römischen Reichs macht er sich jeweils
                            kurze Notizen auf der Grundlage von Menzels Abhandlung.<lb/>Anschließend
                            folgt eine große Anzahl von Notizen und Zusammenfassungen, die sich mit
                            dem Werk von Pierre Guilleaume Fréderic Le Play befassen. Zunächst
                            findet sich eine kurze Einschätzung der Französischen Revolution auf der
                            Grundlage von Le Play aus dem Werk "La réform sociale en France". Es
                            folgen weitere Zusammenfassungen dieses Werks sowie eine ausführliche
                            Zusammenfassung des Buches "L’Organisation du travail selon la coutume
                            des ateliers et la loi du Décalogue" desselben Autors aus dem Jahr 1870
                            bzw. in der von Thun verwendeten 2. Auflage von 1871. Weitere Notizen
                            widmen sich den Arbeiten Le Plays zur Gründung einer "Union de la paix
                            sociale" und dem gleichlautenden Werk. Zudem findet sich ein Entwurf für
                            einen Brief an Le Play, in dem Thun den Vorschlägen Le Plays zu einer
                            sozialen Reform zustimmt und ihre Wichtigkeit nicht für Frankreich
                            sondern für alle Länder betont.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Deutsch und Französisch.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Geschichte</term>
                    <term>Sozialreform</term>
                    <term>Frankreich</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="italic">Dieses Dokument wurde noch nicht transkribiert.</hi>
                </p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>