<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="notiz-unbekannt-katholische-kirche-ungarn-od-a3-xxi-d643.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/notiz-thun-comitatsverwaltung-ungarn-od-a3-xxi-d625a.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/notiz-von-thun-1850-a3-xxi-d94.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Notizen von unbekannter Hand zu Sonderrechten und Besonderheiten der
                    katholischen Kirche in Ungarn<lb/>o. D.</title>
            <title type="label">Notizen von unbekannter Hand zu Sonderrechten und Besonderheiten der katholischen Kirche in Ungarn o. D.</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DB00-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D643</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>In dem Text werden einige Besonderheiten und Sonderrechte der
                            katholischen Kirche in Ungarn aufgeführt, die unabhängig vom Corpus
                            iuris canonici sowie den Beschlüssen des Konzils von Trient Geltung
                            haben. Hierbei wird zunächst das Recht der freien und direkten
                            Kommunikation der Bischöfe mit dem Papst und den Gläubigen genannt. Es
                            folgen Vorschriften zur kirchlichen Gerichtsbarkeit sowie zur Leitung
                            der Seminare. Außerdem werden die Überwachung der Schulbücher und
                            Katechismen sowie besondere Regelungen in Fragen der Ehegesetzgebung
                            angeführt.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Römisch-katholische Kirche</term>
                </index>
                <div>
                    <p>Katholische Kirche in <hi rend="ul">Ungarn</hi>
                    </p>
                    <p>a) In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> hat das Corpus Juris canonici sowie das
                        Concilium Tridentinum volle Rechtsgültigkeit und Anwendung.<lb/>b) Besteht
                        der Primatial- und Metropolitan-Verband (mit Ausnahme des Erzbischofs von
                            <hi rend="ul">
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dc99ae826de653f8eda03c7b3d728ed1">Colocza</rs>
                        </hi>, welcher direct nach
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> appeliert) und die instanzmäßige
                        Appelations-Zuständigkeit in Bezug auf die Suffraganbischöfe, deren Clerus
                        und Gläubige.<lb/>c) Der Episcopat pari die Capitalur-Generalvicäre sind in
                        Erläßen und Hirtenschreiben an den Clerus und Gläubige nicht an die
                        landesfürstliche Genehmigung gebunden.<lb/>d) die Einrichtung und Leitung
                        der Seminare, die Ernennung der Professoren, die Bestimmung der Schulbücher,
                        die Ertheilung der Weihen steht dem Diözesanbischof und bei dessen Abgang
                        dem Capitular-Generalvicär ausschließlich zu.<lb/>e) Die Bischöfe üben die
                        kanonische Corrections- und Strafgerichtsbarkeit über den Clerus und die
                        Gläubigen (auch durch Verhängung der <hi rend="ul">Excommunication</hi>) <hi rend="ul">unbehindert</hi> aus. Die diesfällige <hi rend="ul">Appelation</hi> findet vom Bischofe an den Erzbischof oder Primas und
                        von diesem an den Pabst statt, der durch ein Judicium delegatum in partibus
                        in letzter Instanz entscheidet.<lb/>f) Die Ehe samt den Eheverlöbnissen
                        (sponsalia) ist sowohl in Bezug auf die Dispensation in Aufgebothen und in
                        Impedimentis impedientibus (Eheverbothe) wie auch in Impedimentis
                        dirimentibus (trennende Ehehindernisse) civilia et militaria austriaca,
                        &lt;natürliche und gesetzliche Minderjährigkeit insofern jene nicht
                        gesetzlich legitimiert und rücksichtlich beider die erforderliche
                        Einwilligung zur Heirath nicht erfolgt ist.<lb/>Militärstand ohne den
                        schriftlichen Heirathsconsens der competenten Behörde.<lb/>Verurtheilung zu
                        einer schweren Kriminalstrafe.&gt;<note xml:id="note_1">Einfügung am
                            Rande.</note>
                        <lb/> werden nur als <hi rend="ul">vorbeugende</hi>
                        Maßnahmen nicht aber <hi rend="ul">rückwirkende</hi> Ehehindernisse auf die
                            <hi rend="ul">sacramentalische</hi> Gültigkeit einer schon geschlossenen
                        Ehe behandelt) der Kirche ganz anheim gestellt. Auch die <hi rend="ul">Ehegerichtsbarkeit</hi> übt die Kirche unbehindert und unbeschränkt aus
                            <hi rend="ul">Die Berufsinstanzen</hi> sind wie ad e)<lb/>g) Die
                        Diözesanfonde mit Einschlusse der frommen Stiftungen (mit Einschluß der
                        Seminar- und Deficientenfonds) werden unter der Aufsicht des
                        Diözesanbischofs unabhängig verwaltet.<lb/>h) Die Interkalar-Einkünfte
                        fließen nicht in den Religionsfond, sondern fallen bei Pfarrbeneficien dem
                        jeweiligen Administrator ganz zu. Bei den Capiteln bestehen hierüber eigene
                        Statuten.<lb/>i) die Anordnung des Gottesdienstes auch für außer ordentliche
                        Fälle steht ganz dem Diözesanbischof zu. Es bestehen die frommen
                        Bruderschaften, Processionen, Wallfahrten usw.<lb/>k) Die <hi rend="ul">Testamente</hi> der Capitularen und der Pfarrer sind ohne Genehmigung
                        des Bischofs ungültig. Auch steht den Consistorien überhaupt die
                        Gerichtsbarkeit über die Civil-Testamente quoad solemnitates externas und in
                            <hi rend="ul">perjurialibus</hi> zu.<lb/>l) Den Bischöfen stand bisher
                        das Censurrecht über kirchliche Bücher zu; sie schreiben Katechismen in den
                        Schulen &amp; vor.<lb/>m) Die Pfarrconcurse als Vorprüfung zur Qualification
                        für die Praesentation zu einer Pfründe sind unbekannt, und die
                        vorgeschriebene canonische Prüfung wird erst nach der Praesentation des
                        Patrons zum Behufe der Investitur vorgenommen.<lb/>n) der Regularclerus hat
                        in der Aufnahme und Profession seiner Novizen frei Hand.<lb/>Außer diesen
                        Punkten ist Conformität zwischen der Kirche in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> und
                        den deutsch-österreichischen Provinzen.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>