<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="notizen-thun-zum-vortrag-neuordnung-protestanten-ungarn-1858-a3-xxi-d469.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/notizen-gemischte-ehen-ungarn-od-a3-xxi-d644.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/notizen-und-aufzeichnungen-thuns-einiger-buecher-od-a3-xxi-d657.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Notizen von Leo Thun zum alleruntertänigsten Vortrag vom 4. September
                    1858<lb/>o. O., <date when="1858">1858</date>
                </title>
            <title type="label">Notizen von Leo Thun zum alleruntertänigsten Vortrag vom 4. September 1858 o. O., 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAFC-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D469</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Das Konzept enthält Notizen von Leo Thun für den alleruntertänigsten
                            Vortrag vom 4. September 1858. Darin wird eine Neuordnung der
                            gesetzlichen Grundlage der protestantischen Kirchen in Österreich
                            angestrebt. In der Akte befindet sich auch ein unvollständiger Entwurf
                            in Stichworten und Paragrafen für das spätere Protestantenpatent.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Eigenhändige Notizen von Leo Thun.</p>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D482.</p>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d469_1">Entwurf des Protestantenpatents.</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Protestantenpatent</term>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>Einleitung<note xml:id="note_1">Hinzufügung Thuns mit Bleistift am oberen
                        Blattrand</note>
                </p>
                <p>Mit meinem allerunterthänigsten Vortrag vom … habe ich Euer Majestät die
                    Äußerungen vorgelegt, welche theils von den Konventen, theils von den
                    politischen Behörden über den gedruckten Gesetzentwurf erstattet worden waren.
                    Ich habe daran den allerunterthänigsten Antrag geknüpft, daß Euer Majestät über
                    das Begehren der Evangelischen, in einer Synode gehört zu werden, vorläufig auf
                    Grundlage des § 4 Artikel 26 nochmals Konvente abhalten und vor denselben die
                    Äußerung abverlangen geruhen, welche Gegenstände, von welcher Art und in welcher
                    Zusammensetzung. Meine Absicht war dabei sowohl die Konvente als die politische
                    Behörde zu zwingen, sich umständlicher, als es geschehen ist, auszusprechen.
                    Bezüglich der politischen Behörde schien mir das [?133], weil die Angelegenheit
                    so wichtig, der Vorgang der von den Ministern[?] ergriffenen Initiative, die
                    Euer Majestät mit allerhöchster Entschließung genehmigt haben, für mich so
                    verantwortlich ist, daß mir daran gelegen sein muß zu konstatiren, welche
                    Einwendung die übrigen betheiligten Regierungsorgane dagegen erheben und
                    inwiefern, sie glauben, Vorschläge machen zu können, welche besser geeignet sind
                    zum Ziele zu führen. Was aber die Evangelischen selbst anbelangt, so wird, was
                    immer Euer Majestät endgültig zu beschließen geruhen, der Zeitpunkt kommen, wo
                    dasselbe ihnen gegenüber offiziell oder publizistisch wird gerechtfertigt werden
                    müssen. Zu dem Ende ist‘s von großem Werthe, sie so viel als möglich mit ihren
                    eigenen Angaben schlagen zu können und sie daher zu nöthigen, so viel als
                    möglich den doktrinären Standpunkt allgemeiner Behauptung[?] zu verlassen und in
                    einzelne Fragen einzugehen, wozu jene Aufforderung vorzüglich zu dienen genügen
                    hofft[?].<lb/>Ich hätte gewünscht erst auf Grundlage dieser nach zweifacher
                    Richtung vervollständigten Instruirung des Gegenstandes mich darüber aussprechen
                    zu können, was in der Sache zu thun sei, überzeugt, daß dadurch manche
                    Einwendung, der meine Anträge vielleicht ausgesetzt sein werden, entweder von
                    selbst enthoben oder doch leichter zu wiederlegen gewesen wäre. Nachdem jedoch
                    Euer Majestät meinen obigen dilatorisch allerunterthänigsten Antrage bisher
                    keine Folge zu geben geruht haben, inzwischen aber der provisorische Zustand
                    mehr und mehr erhalten wird, erachte ich es für meine Pflicht, ohne weiteres
                    Zögern meine meritorischen[?] Anträge zu entwickeln.<lb/>Die dringende
                    Nothwendigkeit diese wichtige Angelegenheit zum Abschluße zu bringen werde ich
                    im weiteren Verlaufe dieses allerunterthänigsten Vortrages darzustellen
                    Gelegenheit haben. Von der Überzeugung durchdrungen, daß solches in einer
                    ersprießlichen Weise nur unter Aufrechthaltung der Bestimmungen geschehen könne,
                    welche ich auf Grundlage der mit der allerhöchsten Entschließung vom … in
                    vorläufig gebilligten Grundsätzen in einem Gesetzentwurf zusammengefaßt und den
                    Konventen zur freien Meinungsäußerung zugestellt habe, erlaube ich mir zu
                    Aufklärung des Gegenstandes zunächst in einer umständlichen Beleuchtung der
                    Äußerung, welche in Folge dieser Aufforderung erstattet, und die Bedenken,
                    welche gegen den Gesetzentwurf erhoben worden sind, allerunterthänigst
                    einzugehen.</p>
                <p>Zum Schluß<note xml:id="note_2">Hinzufügung Thuns mit Bleistift am oberen
                        Blattrand.</note>
                    <lb/>Die sorgfältigste Erwägung der [?] [?] wohl kaum
                    Bedenken begründet, dennoch in mir die Überzeugung, daß derselbe vom Standpunkt
                    allgemeiner [?136] Anschauungen so wie von dem des positiven ungarischen Rechts
                    nicht angehaftet[?] werden kann, daß er vielmehr wohl geeignet ist mit
                    thunlichster Schonung der Verhältnisse den von Eurer Majestät erwarteten [?]
                    herzustellen, daß der durch die Wirkung solcher in minder geruhenden Bestimmung
                    sowohl dieses Ziel erreicht als den politischen Gefahren des bisherigen
                    Zustandes abgeholfen werden kann. Nur in wenigen Punkten glaube ich eine
                    Modifikation befürworten zu sollen, nämlich: bezüglich der theilweisen Zulassung
                    weltlicher Präsidenten an kirchlichen Versammlungen und bezüglich des
                    Wirkungskreises des Oberkirchenraths auf die Verwaltung des Kirchengutes und des
                    Schul- und [?]vermögens, dann auf die Synodalbeschlüsse. Hingegen halte ich es
                    für unerläßlich demselben weitere Bestimmungen über die Schulfrage über die
                    Gerichtsbarkeit und Ehesache und über Stiftungen beizufügen. Im weiteren
                    Verlaufe werde ich mir erlauben, noch einige andere Änderungen zu erwähnen,
                    deren Lösung wird aus Klugheitsrücksichten räthlich scheint. <lb/>Es erübrigt
                    die wichtige Frage über den formellen Vorgang, welcher eizuhalten ist, um das,
                    was Euer Majestät für zweckmäßig und nothwendig erachten werden, zur Geltung zu
                    bringen. Die Evangelischen erwarten und verlangen, daß Euer Majestät zunächst
                    nichts entscheiden, sondern lediglich eine Synode berufen und daduch ihnen die
                    [?] in die Hand legen werden. Der Antrag, welchen ich in meinem
                    alleruntertänigsten Vortrag vom ... zu stellen mir erlaubte, konnte die Meinung
                    veranlassen, als ob auch ich dieser Ansicht sei. Wenn aber Gründe obwalteten,
                    welche mich bestimmten mit meiner Meinung hierüber bis zu der von mir
                    angestrebten möglichst vollständigen Instruirung des Gegenstandes
                    zurückzuhalten, so stand doch in mir längst die Überzeugung fest, daß ein
                    solcher Vorgang durchaus unzuläßig sei, weil er der Regierung große
                    Verlegenheiten bereiten könnte und sie aller Vortheile der Stellung berauben
                    würde, welche sie in einem mühesamen Kampfe auf dem Landtage von [1]790/1
                    errungen hat und von welchen den durch mehr als 50 Jahre verabsäumten Gebrauch
                    zu machen, die Aufhebung des von dem FZM <rs type="person" ref="#haynau-julius">Baron
                        Haynau</rs> durch eigenmächtigen Gebrauch der in seine Hänge gelegten
                    unumschränkten Machtvollkommenheit hergestellten durch die politischen Wirren
                    herbeigeführten an sich aber unhaltbaren Provisoriums meines alleruntertänigsten
                    Er[achtens] die letzte Gelegenheit gebothen ist.<lb/>Um meine Ansicht hierüber
                    deutlich zu machen, sehe ich mich zu einem geschichtlichen Überblicke [der]
                    Stellung der Kirche und Regierung zu den Protestanten in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> genöthigt.</p>
                <div xml:id="D469_1" type="enclosure">
                    <p>Patentsentwurf:</p>
                    <p>§ 1. Gliederung: 1. Pfarrgemeinde, 2. Seniorate, 3. Superintendenz<lb/>§ 2.
                        Kirchenregiment: <lb/>ad 1. Presbyterium, größere Gemeindevertretung <lb/>ad
                        2. Senioralconsistorium – Convent<lb/>ad 3. Superintendentialconsistorium –
                        Convent<lb/>ad 4. Generalconferenz <lb/>§ 3. landesfürstliches
                        Oberaufsichtsrecht<lb/>§ 4. Oberkirchenrath – in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                        – gemeinsamer Präsident <lb/>§ 5. Gerichtsbarkeit: <lb/>Instanz
                        Senioralconsistorium<lb/>Superintendentialconsistorium<lb/>Generalconferenz
                        <lb/>Oberkirchenrath <lb/>§ 6. Ehegerichtsbarkeit <lb/>§ 7. Ehegesetzgebung
                        <lb/>§ 8. weltliche Rechtssachen der Geistlichen vor weltlichen Gericht
                        <lb/>§ 9. Rücksichten auf Geistliche in Strafgericht § 10. Aus [?] von
                        Gehalt von abgesetzten Geistlichen oder [?] = Veruntreuung <lb/>§ 11.
                        Schulen <lb/>§ 12. Volksschulwesen <lb/>§ 13. evangelische Staatsschulen
                        <lb/>§ 14. Kandidaten des Pastorats und kirchliche [?] <lb/>§ 15.
                        theologisches Studienwesen <lb/>§ 16. Berechtigung der kirchlichen Gemeinden
                        Eigenthum zu erwerben <lb/>§ 17. Schul- und Kirchenstiftungen <lb/>§ 18.
                        Verwaltung der Schulen und Oberaufsicht <lb/>§ 19. unerlaubte Stiftungs[?]
                        <lb/>§ 20. Vorschlag der nächsten Generalconferenz wegen Eintheilung der
                        Superintendenzen und Theilung der Stiftungen <lb/>§ 21. nach Durchführung
                        [?] wegen Seniorate <lb/>§ 22. Superintendenten feste Amtssitze <lb/>§ 23.
                        Bildung neuer Pfarren <lb/>§ 24. kein gesetzlicher Anspruch auf Theilung des
                        Vermögens <lb/>§ 25. Autonomie der Gemeinde <lb/>§ 26. Wahl von Pfarrer und
                        Schullehrer <lb/>§ 27. Presbyterium <lb/>§ 28. große Gemeindevertretung
                        <lb/>§ 29. Vorsitz Pfarrer <lb/>§ 30. Gemeindecurator. Wann Vorsitz <lb/>§
                        31. Bestätigung desselben in großen Städten <lb/>§ 32. Senioralconvent
                        <lb/>§ 33. Vorsitz in Convent Curator und Consitorialsenioren <lb/>§ 34.
                        Visitationen <lb/>§ 35. Superintendentialconvent <lb/>§ 36. ein Amtssitz des
                        Superintendenten <lb/>§ 37. Amtssitze sind: <lb/>A.C. <lb/>diesseits der
                        Donau <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburg</rs>
                        <lb/>Bergsuperintendenz <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d7f804208c8417bfc76a3b058c98a5f2">Szarvas</rs>
                        <lb/>jenseits der Donau <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Ödenburg</rs>
                        <lb/>Theiß <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperies</rs>
                        <lb/>H.C. <lb/>an der Donau <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs>
                        <lb/>jenseits der Donau <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0ac6cd34e2fac333bf0ee3cd06bdcf96">Papa</rs>
                        <lb/>diesseits der Theiß <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2de2d8a3097bf8f9e05f9156b669a8dd">Saros-Patak</rs>
                        <lb/>jenseits der Theiß <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ae8effcf53078ebe204e349a55546ca8">Debreczin</rs>
                        <lb/>§ 39. Vorsitz in Convent Curator und Consistorialsuperintendent <lb/>§
                        40. Visitation <lb/>§ 41. Generalconferenz <lb/>§ 42. jede abgesondert
                        <lb/>§ 43. jährlich; Sonntag nach [?] in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs>
                        <lb/>§ 44. Vorsitz ältester Superintendent <lb/>§ 45. alle 6 Jahre Synode
                        zulässig, Gesetze bedürfen landesfürstliche Bestätigung, Änderung der
                        Verfassung nur über ihren Antrag <lb/>§ 46. Synode ohne landesfürstliche
                        Komissäre <lb/>§ 47. der Oberkirchenrath beruft die Synode <lb/>§ 48. [?]
                        <lb/>§ 49. umständliche [?] unterliegen der Bestätigung des Oberkirchenraths
                        <lb/>§ 50. Seniore durch Presbyterium [?] <lb/>§ 51. Superintendenten und
                        Vikare von Presbyerium frei gewählt <lb/>§ 52. Pfarrer, Seniore, Curatoren
                        und Vikäre unterliegen der Bestätigung des Oberkirchenraths <lb/>§ 53.
                        Superintendenten landesfürstliche Bestätigung <lb/>§ 54. Eidesformel <lb/>§
                        55. [?] § 56. [?] § 57. Gesetz und provisorischer [?]</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>