<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="notizen-gemischte-ehen-ungarn-od-a3-xxi-d644.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/notiz-von-thun-1855-a3-xxi-d321.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/notizen-thun-zum-vortrag-neuordnung-protestanten-ungarn-1858-a3-xxi-d469.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Notizen von Joseph Othmar Rauscher<note xml:id="note_1">Die Zuweisung der
                        Notiz zu Rauscher erfolgte auf Grund eines Vergleichs des Schriftbildes mit
                        anderen Briefen Rauschers.</note> zu den gemischten Ehen in Ungarn<lb/>o.
                        D.<note xml:id="note_2">Es erscheint als möglich, dass das Dokument im
                        Umfeld der Verhandlungen um das Konkordat entstanden ist, da bei diesen
                        Fragen der gemischten Ehen große Bedeutung zukam. Eine genaue Datierung ist
                        aber nicht möglich.</note>
                </title>
            <title type="label">Notizen von Joseph Othmar Rauscher zu den gemischten Ehen in Ungarn o. D.</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAFD-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D644</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Erzbischof von Wien, Joseph Othmar Rauscher, behandelt gedrängt die
                            Frage der Gültigkeit von gemischten Ehen, die nicht von einem
                            katholischen Priester geschlossen worden sind. Dabei geht es
                            insbesondere um die Frage, ob ein katholischer Priester bei der
                            Eheschließung anwesend sein muss, damit eine Ehe Gültigkeit erlangt. Er
                            führt dazu einige historische Beispiele an und bezieht diese auf die
                            Situation in Ungarn.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Römisch-katholische Kirche</term>
                    <term>Ehefrage</term>
                </index>
                <div>
                    <p>Die päpstliche Instruction vom 30. April 1841 hat für die drei
                        Kirchenprovinzen <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Gran</rs> [Esztergom],
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dc99ae826de653f8eda03c7b3d728ed1">Colocza</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Erlau</rs> [Eger]
                        in ihrem damaligen Umfange hinsichtlich der gemischten Ehen dasselbe
                        festgesetzt, was <rs type="person" ref="#benedikt-XIV">Benedict XIV.</rs> am 4.
                        November 1741 für das Gebiet der vereinigten <rs type="place" subtype="country" ref="#place_76ff6cc9752a8ba82a9a86d4ff9245a7">Niederlande</rs>
                        mit Einschluß des verpfändeten Maßtricht und der holländischen Besitzungen
                        in den Barrierefestungen ausgesprochen hat. Mit Berufung auf diesen Erlaß
                        erklärte <rs type="person" ref="#clemens-XIII">Clemens XIII.</rs> in einem an
                        den <rs type="person" ref="#frankenberg-johann-heinrich">Erzbischof von
                            Mechelen</rs> gerichteten Schreiben vom 15. Mai 1767 ein Ehe für
                        gültig, welche ein zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7279949b987b1b373468947f87fe6753">Brüssel</rs> ansässiger Katholik in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_67eb2b8d0aab60ec69666532ff9527c9">Holland</rs> mit einer holländischen Protestantin ohne
                        Beiseyn des katholischen Pfarrers geschlossen hatte und zwar aus dem Grunde,
                        weil die holländische Protestantin hinsichtlich jeder in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_67eb2b8d0aab60ec69666532ff9527c9">Holland</rs> zu schließenden Ehe von den Bestimmungen des
                        Conciliums von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">Trient</rs> ausgenommen war. Dies passt
                        vollkommen auf den Fall, daß eine katholische Militärperson sich in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> mit einer protestantischen ihren Wohnsitz in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> habenden Person ohne Beiseyn des katholischen
                        Pfarrers verehelicht. Um so weniger kann also die Gültigkeit der Ehe im
                        umgekehrten Falle einem Zweifel unterliegen.<lb/>Wenn im Allgemeinen nun
                        ohne Beschränkung auf gewisse Länder der Grundsatz gälte, daß der
                        akatholische Brauttheil dem katholischen seine Befreiung von dem
                        Kirchengesetz über die Form der Eheschließung mittheile, so müssen die
                        gemischten Ehen überall ohne Beiseyn des katholischen Pfarrers gültig
                        [sein?]: denn daß die Protestanten auch in den Ländern, wo das Concilium von
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">Trient</rs> ist kundgemacht worden, sich unter
                        einander ohne katholische Pfarrer gültig verehelichen können, wird
                        gegenwärtig von Niemandem angestritten. Dann hätte aber <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1cdaaecd832919b09f5bbc1a95a2e933">Pius VIII.</rs> den Bischöfen der preußischen
                        Rheinlande nicht die Vollmacht ertheilen können, die gemischten Ehen, welche
                        ohne Beiseyn der katholischen Pfarrer geschlossen waren, für in der Wurzel
                        geheilt[?] zu erklären, sondern er hätte vielmehr aussprechen müssen, daß
                        diese Ehen gar keiner Convalidierung bedürftig seyen. Eben so hätte
                            <rs type="person" ref="#gregor-XVI">Gregor XVI.</rs> nicht nötig gehabt für
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> im besondern auf besondere Verhältnisse
                        gegründete Zugeständnisse zu machen, sondern er hätte vielmehr die
                        ungarischen Bischöfe belehren müssen, daß gemischte Ehen ohne Beiseyn des
                        katholischen Pfarrers überall und somit auch in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>
                        gültig seyen.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>