<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="nuell-sicardsburg-ferstl-an-thun-1856-04-a3-xxi-377.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/notizen-und-aufzeichnungen-thuns-einiger-buecher-od-a3-xxi-d657.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/oa-oa-1849-08-18-a3-xxi-d3.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#nuell-van-der-eduard" role="sender">Eduard van der
                        Nüll</rs>, <rs type="person" ref="#sicard-von-sicardsburg-august">August Sicard
                        von Sicardsburg</rs> und <rs type="person" ref="#ferstel-heinrich">Heinrich
                        Ferstel</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when="1856-04">April 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Eduard van der Nüll, August Sicard von Sicardsburg und Heinrich Ferstel an Leo Thun, Wien, April 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAFA-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D377</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die Architekten Eduard van der Nüll, August Sicard von Sicardsburg und
                            Heinrich Ferstel unterbreiten dem Minister ihre Vorschläge und Gedanken
                            für die Planungen zum Bau von Universität und Votivkirche. Zunächst
                            waren genaue Vermessungen notwendig. Die geforderte Versetzung der
                            Votivkirche nach hinten kann aus ihrer Sicht erfolgen. Sie führen
                            allerdings einige Vorrausetzungen an, unter welchen eine solche dem
                            geplanten Entwurf der Kirche nicht schaden würde. Dabei gehen sie sowohl
                            von städtebaulichen als auch ästhetischen Überlegungen aus.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Zwei beigelegte Blätter enthalten Skizzen und Pläne von der geplanten
                            Position der Kirche und der Universität.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#nuell-van-der-eduard">Eduard van der Nüll</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date>April 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Votivkirche</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Um eine technisch artistische[?] Begründung der für den Bau der Votiv-Kirche und
                    der k.k. Universität in Vorschlag gebrachten Gebäudegruppen, und der respectiven
                    Entfernung beider Gebäude von einander, Euer Exzellenz in tiefster Ehrfurcht
                    unterbreiten zu können, war es nothwendig eine genaue Aufnahme des Platzes
                    vorzunehmen, und die Axe in welche die Kirche zu liegen käme zu fixieren, welche
                    Aufnahme der nebengezeichneten Skizze und folgenden Erörterung zu Grunde
                    gelegt wurde.</p>
                <p>Schon bei den ersten Berathungen über diesen Gegenstand wurde der Wunsch
                    ausgesprochen, die Kirche so weit zurück zu verlegen, daß die jetzt bestehende
                    Circumvallations-Straße in solange unberührt belassen werde, als es die
                    Verhältnisse während der Dauer des Baues in Beziehung einer bequemen Zufuhr der
                    Baumaterialien erheischen werden, da voraussichtlich die Richtung dieser neuen
                    Straße in Verbindung mit der Fortsetzung der Alser-Hauptstraße am Glacis erst
                    später bestimmt werden kann.<lb/>Ein vorläufiger Versuch in dieser Richtung,
                    ohne in eine nähere Raumauftheilung der k.k. Universität einzugehen, welches
                    ohne detailierterem Programme nicht möglich war, hat jedoch die Überzeugung
                    hervorgerufen, daß ohne Nachtheil für beide Gebäudeanlagen eine solche Rückung
                    der Kirche im Außmaße von 6 Klaftern möglich sei, und daß wenn man hierdurch die
                    Stellung der Kirche als bedingt annimmt, der Abstand von dem Chore derselben
                    gegen die Front des in dieser Skizze etwas veränderten Universitätsgebäudes sich
                    auf 30 Klafter reduziert.<lb/>Die ergebenst unterzeichneten Architekten glauben
                    aber auch hier durch das minimum der Entfernung ausgedrückt zu haben, welche
                    zwischen beiden Gebäuden ohne gegenseitigen Nachtheil anzunehmen wäre, und zwar
                    folgender Gründe wegen:<lb/>1. Ist diese Entfernung von 30 Klaftern zwischen der
                    Kirche und Universität durch die Höhen-Verhältnisse der Ersteren bedingt, welche
                    aufstrebenden Verhältnisse bei der Entwicklung der architectonischen Gliederung
                    des Universitäts-Baues vermöge dessen abweichender Bestimmung nicht eingehalten
                    werden können.<lb/>2. Fordert die Totalanlage der Kirche mit Rücksicht auf die
                    effektvolle Erscheinung ihrer einzelnen Gebäudemassen und besonders die bei
                    gotischen Kirchen so reiche Chor-Ansicht, daß der Standpunkt des Beschauers
                    nicht zu nahe gerückt werde. Durch ähnliche Rücksichten sah man sich veranlaßt
                    bei der Restauration der Notre Dame Kirche zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> einen Platz mit großem Kostenaufwande zu schaffen,
                    welcher die Rückseite des Chores frei macht.<lb/>Und als eine der schönsten
                    Anlagen ist die in einer Baumpflanzung sich erhebende Kirche St. Ouen zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_25f815808553ecb1af140011841c1a22">Rouen</rs> in der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_17e0e6c0d667097b5248e3d84a31dab6">Normandie</rs>.<lb/>3. Der
                    Besorgnis, daß die Votiv-Kirche zu isolirt von dem Universitätsgebäude
                    erscheinen könnte, war durch die beabsichtigte Anlage des letztern darin
                    begegnet, daß es auf den beiden den Platz begrenzenden Hauptstraßen keinen
                    Standpunkt gibt, wo eine freie Durchsicht zwischen Kirche und Universität
                    möglich wäre.<lb/>4. Wird die Votiv-Kirche muthmaßlich zur Wallfahrtskirche für
                    das ganze Land, und es kann als solche eine freie Entwicklung ihrer nächsten
                    Umgebung nur als zweckdienlich erachtet werden.<lb/>5. Schiene es
                    empfehlenswerth bei einer nachmaligen vielleicht beabsichtigten Erweiterung der
                    Stadt, darauf Rücksicht zu nehmen, daß ein der Würde und den Dimensionen beider
                    Gebäude entsprechender Platz immer reserviert bleibe. Da nun die äußeren Grenzen
                    dieses Platzes durch die beiden schon bestehenden Hauptstraßen nahezu bestimmt
                    sind, so wäre eine Einschränkung dieser Begrenzung nicht zu rechtfertigen, wenn
                    überhaupt die Ansicht zur Geltung gelangt, daß die beabsichtigte Gebäudegruppe
                    ihrer monumentalen Bedeutung wegen, als Centralpunct aller weiteren baulichen
                    Bestrebungen in diesem Stadttheile betrachtet werden könne.<lb/>In tiefster
                    Ehrfurcht</p>
                <p>van der Nüll</p>
                <p>von Sicardsburg</p>
                <p>m.p. Heinrich Ferstl</p>
                <p>Wien im April 1856</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>