<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="oa-oa-1849-08-18-a3-xxi-d3.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/nuell-sicardsburg-ferstl-an-thun-1856-04-a3-xxi-377.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/oa-oa-1850-01-18-a3-xxi-d30.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Auszug aus einem Brief ohne Absender, ohne Adressat <lb/>o. O., <date when-iso="1849-08-18">18. August 1849</date>
                </title>
            <title type="label">Auszug aus einem Brief ohne Absender, ohne Adressat o. O., 18. August 1849</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAF9-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                                Tetschen-Bodenbach</institution>
                            <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                                Thun</repository>
                            <idno>A3 XXI D3</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Ein nicht genannter Schreiber äußert sich in diesem Schreiben besorgt
                                über die vom Freiburger Theologen Johann Baptist Hirscher
                                veröffentlichte Schrift „Die socialen Zustände der Gegenwart und die
                                Kirche“. Der Schreiber ist davon überzeugt, dass dies nachteilige
                                Folgen für die katholische Kirche haben werde, insbesondere weil sie
                                den niederen Klerus gegen die Bischöfe aufstachele. Er ist daher
                                auch überzeugt, dass der Heilige Stuhl in Kürze ein Anathema gegen
                                Hirscher aussprechen werde. Sorgen bereitet dem Schreiber, dass Leo
                                Thun sich mehrmals günstig über Hirscher geäußert hat. Der Schreiber
                                kennt und schätzt den Minister und hält es deshalb für geboten, dass
                                Thun seine Meinung revidiere. Andernfalls böte er seinen zahlreichen
                                Gegnern eine leichte Angriffsfläche. Da der Schreiber Thun aber für
                                den am besten geeigneten Mann auf dem Posten des Unterrichts- und
                                Kultusminister hält, müsse man Thun von seinem Irrtum abbringen und
                                einstweilen dafür sorgen, dass er sich vorerst nicht mehr zu
                                Hirscher äußere.</p>
                        </msContents>
                        <physDesc>
                            <p>Auszug eines Briefes ohne Absender und Adressat.</p>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                    <term>Rongeanismus</term>
                    <term>Index Librorum Prohibitorum</term>
                </index>
                <p>&lt;Mir von <rs type="person" ref="#schwarzenberg-felix">Fürst Felix
                        Schw[arzenberg]</rs> damals übergeben&gt; <note xml:id="note_1">Randbemerkung von Thun</note>
                </p>
                <p>Auszug aus einem Schreiben ddt. 18. August 1849</p>
                <p>Professor <rs type="person" ref="#hirscher-johann-baptist">Hirscher</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_84741e39bd2250054745bd841d851b05">Freiburg</rs> hat eine Schrift („Die kirchlichen Zustände
                    der Gegenwart“) <note xml:id="note_2">Vgl. Johann Baptist Hirscher, Die socialen
                        Zustände der Gegenwart und die Kirche, Tübingen 1849, Neudruck Frankfurt
                        1973.</note>ausgehen lassen, welche, wenn nicht ein halbes Wunder den
                    natürlichen Lauf der Dinge hemmt, Bewegungen im katholischen
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> hervorrufen wird, neben welchen das
                    Rongescandal <note xml:id="note_3">Der katholische Kaplan <rs type="person" ref="#ronge-johannes">Johannes Ronge</rs> aus
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4bc81506e9270968eedf517ce5947051">Oberschlesien</rs> protestierte 1844 in einem offenen
                        Schreiben gegen die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_df9bd17ff7bdda0e80aa6e2f18bfeaf2">Trierer</rs> Wallfahrt von
                        1844 und gegen die Verehrung der dort ausgestellten Reliquie, des Rockes
                        Christi. Er prangerte die Wallfahrt als Götzenfest an und wandte sich gegen
                        die Auswüchse der Kirchenlehre, weshalb er von der katholischen Kirche
                        exkommuniziert wurde. 1845 gründete er eine neue „romfreie“
                        deutschkatholische Kirche, die spätere freireligiös genannte Bewegung.
                    </note>als ein weit geringeres Übel verschwinden dürfte. Das Wichtigste und
                    Übelste daran ist, daß sie die Fahne der Rebellion des niedern Clerus gegen die
                    Bischöfe aufpflanzt. Was das deutsche Episcopat dagegen thun wird, weiß ich zur
                    Stunde noch nicht. Was ich aber aus gewissen, mir bekannten Prämissen heute
                    schon mit Bestimmtheit voraussagen kann, ist ein Anathem <note xml:id="node_4">Exkommunikation</note>vom Heiligen Stuhle, welches in wenigen Monaten,
                    vielleicht noch früher, erfolgen wird:<lb/>Nun weiß ich ex certa scientia, daß
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Graf Thun</rs> sich über <rs type="person" ref="#hirscher-johann-baptist">Hirscher</rs> und seine neueste
                    Schilderhebung mit Enthusiasmus geäußert hat.<lb/>Ich kenne den <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Grafen</rs> persönlich und seine Äußerungen
                    machen mich nur besorgt, aber nicht irre in meiner, sonst sehr günstigen Meinung
                    über seinen Character und seine Denkweise. Er kennt aber gewisse factische
                    Verhältnisse nicht und hat sich mit jenen Fragen nie ex professo beschäftiget.
                    Zudem ist die Hirscher‘sche Schrift mit großer List und Kunst, gerade auf die
                    Berückung edler, aber der Sache unkundiger Gemüther berechnet. Auch habe ich die
                    eben mitgetheilte Notiz nicht aus dem Berichte solcher geschöpft, die dem neuen
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Minister</rs> übel wollen, sondern
                    die ihn aufrichtig hochverehren und in anderen Beziehungen, namentlich in
                    Betreff seiner richtigen Würdigung des Einflusses der Kirche auf die
                    Wiederherstellung der Ordnung im Staate, nicht genug rühmen konnten. Ich bin bis
                    jetzt noch immer der Meinung, dass die Wahl des <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Grafen L[eo] T[hun]</rs> die <hi rend="underline">beste</hi> war, die getroffen werden konnte.<lb/>Desto
                    nothwendiger ist es, ihn zu conserviren. Zu diesem Ende muß um jeden Preis
                    verhütet werden, daß er seine oben bezeichnete Ansicht von der Hirscher’schen
                    Sache <hi rend="underline">fixirt</hi>. Ein offener und fester Character, wie
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Graf T[hun]</rs> wäre unfähig, <hi rend="underline">nicht</hi> nach seiner einmal festgestellten Auffassung zu
                        <hi rend="underline">handeln</hi> und die weitere Folge davon könnte keine
                    andere sein, als 1) in allerkürzester Frist maaßloses Unheil und unheilbare
                    Verwirrung (namentlich in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs>!) und 2) als letztes Resultat
                    derselben, daß er selbst im Laufe eines halben Jahres „unmöglich“ wäre. Die
                    Aufgabe ist also: zu bewirken, daß er sein Urtheil einstweilen suspendire, guten
                    Rath höre, nach und nach seine Meinung berichtige, einstweilen aber sich aller
                    Äußerungen enthalte, die denen, welche jetzt die Revolution auf das Gebieth der
                    Kirche verpflanzen wollen, Hoffnungen erregen, die Katholiken aber mit Mißtrauen
                    erfüllen, überhaupt Vielen, die ihm <hi rend="ul">nicht</hi> wohl wollen, Waffen
                    gegen ihn in die Hand geben könnten.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>