<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="padlesak-an-thun-1860-03-31-a3-xxi-d565.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/osegovic-ueber-slowaken-1849-a3-xxi-d656.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/patiss-an-thun-1860-08-31-a3-xxi-d604.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#padlesak-johann" role="sender:gelehrter">Johann
                        Padlesák</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1860-03-31">31. März 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Padlesák an Leo Thun, Prag, 31. März 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAF5-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D565</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Priester Johann Padlesák sendet Leo Thun das Manuskript des
                            Lehrbuches "Allgemeine Unterrichtslehre" und die Verbesserungs- und
                            Korrekturvorschläge zu diesem, die er nach der Prüfung des Werks
                            verfasst hat. Zunächst erklärt er, dass sich die Prüfung lange
                            verzögerte, da es Unklarheiten gegeben habe, ob er das ganz Buch oder
                            nur Teile desselben prüfen solle. Er beauftragte außerdem den Autor,
                            einige Änderungen am Manuskript vorzunehmen, was ebenfalls Zeit in
                            Anspruch genommen hatte. Trotz der vorgenommenen Änderungen ist Padlesák
                            mit dem Manuskript nicht vollkommen zufrieden. Er bezieht sich dabei vor
                            allem auf eine fehlende philosophische Durchdringung des Stoffes und
                            sprachliche Mängel bei der Darstellung.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#padlesak-johann">Johann Padlesák</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1860-03-31">31. März 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Schulbücher</term>
                    <term>Philosophie</term>
                    <term>Pädagogik</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf!<lb/>Euere Excellenz!</p>
                <p>Ich habe heute das Manuskript “Allgemeine Unterrichtslehre“ nebst meiner
                    Rechtfertigung – an das <rs type="org" ref="#org_0005">hohe k.k. Ministerium</rs> und zu Euerer Excellenz hocheignen Händen
                    addressirt – dem derzeitigen Universitätsrektor Dr. <rs type="person" ref="#reuss-august">Reuss</rs> zur Einsendung übergeben.<lb/>Die besonderen Umstände,
                    welche diese verzögerten, lagen nicht in meiner Gewalt. Denn nach meiner
                    Auffassung des hohen Auftrages Euerer Excellenz hatte ich das Werk bezüglich
                    jener Abschnitte, die in philosophische Disciplinen einschlugen, mit dem
                    Verfasser einer sorgfältigen Durchsicht zu unterziehen, bey etwa nöthigen
                    Verbesserungen derselben mit Rath und That zu unterstützen, das Manuskript aber
                    mit meinem Urtheile, wie weit der Zweck erreicht sey, an Euere Excellenz
                    einzusenden.<lb/>Ich hielt mich demnach nicht nur in ersterer, sondern auch in
                    letzterer Beziehung zu einer Prüfung des ganzen Werkes verpflichtet. In
                    ersterer, weil die Pädagogik sammt der Didaktik, die nur ein Zweig jener ist,
                    zumeist auf rein philosophischen Gebieten sich bewegt und eben deshalb von
                    vielen, z. B. der ganzen <rs type="person" ref="#herbart-johann-friedrich">Herbart’schen</rs> Schule geradezu als ein integrirender Theil der
                    praktischen Philosophie behandelt wird.<lb/>Sollte ich aber ein Endurtheil über
                    das Ganze abgeben, so verstand sich die Prüfung von selbst und es schien
                    zweckmäßiger, die etwa nöthigen Abänderungen sogleich vorzunehmen, als durch
                    weitere Verhandlungen den Druck des Werkes zu verzögern.<lb/>Ich kannte aber
                    weder den Verfasser noch sein Manuskript, als mir schon von zwey Seiten bedeutet
                    wurde, ich hätte nur den rein psychologischen Theil zu prüfen – eine Ansicht,
                    die später auch der Verfasser kund gab. Ein Ausweg aus einer für mich
                    bedenklichen Situation war mir also von selbst gebothen, die Klugheit rieth, ihn
                    zu ergreifen, als ich sah, was hier vorliegt. Aber Euere Excellenz zu
                    hintergehen und was dasselbe, die gute Ruhe aus Feigheit zu verrathen, war gegen
                    mein Gewissen. Da ich zugleich dem Verfasser meine Ansicht über den Sinn des
                    hochgeneigten Auftrages nicht aufdringen konnte, entschloß ich mich zu meiner
                    gehorsamsten Bitte vom 16. November vorigen Jahres um nähere Weisung.<lb/>Als
                    diese nicht erfolgte, ward meine Lage schwieriger, der Verfasser hielt seine
                    Ansicht für die richtige. Ich befragte wieder nur mein Gewissen und die
                    Verpflichtung gegen Euere Excellenz und begann einen Auszug aus dem ganzen Werke
                    zu verfassen und übergab ihn sammt meinen beygefügten Bemerkungen dem Autor mit
                    dem Ersuchen ihn durchzulesen. Es erfolgten hierauf weitere und mehrfache
                    Besprechungen und er nahm freywillig mehrere von mir beantragte Abänderungen
                    auf. Nur als ich darauf hinwies, daß aber auf dem rein psychologischen Gebiete
                    Einiges vor der Drucklegung ganz beseitigt, Anderes ganz umgearbeitet werden
                    sollte, bemerkte er, daß er zu einer solchen eingreifenden Änderung den früheren
                    Beurtheilern, selbst dem <rs type="org" ref="#org_0005">hohen Ministerium</rs> gegenüber sich nicht mehr ermächtigt halte.
                    Hiemit schien mir auch meine Aufgabe beendet. Ich schrieb nun eine
                    Rechtfertigung der immerhin zahlreichen über das Ganze verbreiteten kurzen
                    Abänderungen, soweit ihre Nothwendigkeit nicht von selbst jedem einleuchtet und
                    nahm auch die Verantwortung für das, was durch meine Veranlassung geändert
                    wurde, mit Beruhigung auf mich. Meine weiteren dabey angeführten Wünsche dürften
                    vielleicht bey einer zweiten Auflage des Werkes einige Rücksicht verdienen.
                    Manche von mir bezeichneten Stellen könnten unbeschadet des Ganzen wohl auch vor
                    der ersten Drucklegung wegfallen.<lb/>Wenn ich nun auch glaube, daß das Werk
                    mehrfache Verbesserungen (und unter diesen selbst Berichtigungen von
                    Widersprüchen) erfahren hat, so kann ich es doch auch jetzt nicht für ganz
                    gelungen erklären. Der Verfasser ist ein in seinem Berufskreise ausgezeichneter
                    Schulmann, von Erfahrung und achtungswerthen Kenntnissen. Aber all sein Fleiß
                    und seine gewiß seltene Ausdauer konnten den Mangel philosophischer Durchbildung
                    und jener Vertrautheit mit dem Stoffe, wie vorliegendes Werk sie theilweise
                    fordert, doch nicht überall ersetzen, auch ist seine Sprache oft weniger kernig
                    und präcis, als ein Lehrbuch sie verlangt. Hier könnte nur durch eine theilweise
                    gänzliche Umarbeitung abgeholfen werden.<lb/>Indem ich hier Rechenschaft über
                    mein Verfahren in dieser Sache lege, bin ich mir vollkommen bewußt, nichts
                    versäumt und auch nichts veranlaßt zu haben, was meine persönliche Hochachtung
                    für Euere Excellenz, die ich unter allen Umständen bewahrte, sowie meine
                    Dankbarkeit und ganze Berufsstellung nicht zur Pflicht machten – und daß ich
                    vielleicht nicht klug, aber nach bestem Wissen und Gewissen gehandelt habe.
                    Genehmigen Euere Excellenz, daß ich mich mit der gewohnten aufrichtigen
                    Anhänglichkeit und Verehrung zeichne</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>gehorsamst ergebener<lb/>J. Padlesak<lb/>k.k. Professor</p>
                <p>Prag, am 31. März 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>