<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="pauli-an-ministerium-fuer-kultus-und-unterricht-1851-04-05-a3-xxi-d111.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/patiss-an-thun-1860-08-31-a3-xxi-d604.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/pavissich-an-sektionsrat-1850-12-22-a3-xxi-d79.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#pauli-friedrich-wilhelm" role="sender:gelehrter">Friedrich
                        Wilhelm Pauli</rs> an das <rs type="org" ref="#org_0005" role="recipient">Ministerium
                        für Kultus und Unterricht</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1851-04-05">5. April 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Wilhelm Pauli an das Ministerium für Kultus und Unterricht, Wien, 5. April 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAF3-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D111</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Mediziner Friedrich Wilhelm Pauli beantragt beim Ministerium für
                            Kultus und Unterricht die Erlaubnis zur ärztlichen Praxis in Österreich
                            und bittet gleichzeitig um eine Professur der Pathologie an der
                            Universität Wien. Pauli hatte schon in jungen Jahren als Gärtner in den
                            botanischen Gärten von Wien und Graz gewirkt und möchte nun als Arzt und
                            Professor sein Wissen in den Dienst des österreichischen Kaiserstaates
                            stellen und damit seine Verbundenheit mit Österreich zum Ausdruck
                            bringen. Pauli geht dann ausführlich auf seine medizinische Ausbildung
                            und seine Ansichten zu Situation der Medizin, seine eigene Stellung
                            innerhalb des Fachs sowie seine Haltung zu den unterschiedlichen
                            Positionen innerhalb der Medizin ein. Dabei spricht er sich für eine
                            Kombination unterschiedlicher Therapieansätze aus. Ausführlich geht
                            Pauli auch auf seine politischen Ansichten ein und erläutert
                            insbesondere sein Verhalten im Revolutionsjahr 1848. Dabei hebt er vor
                            allem die Ablehnung jeglicher radikaler Grundsätze und gewaltsamer
                            Aktionen hervor und betont seine Verbundenheit zum Kaiserhaus.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#pauli-friedrich-wilhelm">Friedrich Wilhelm Pauli</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1851-04-05">5. April 1851</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Pathologie</term>
                    <term>Medizin</term>
                    <term>Revolution</term>
                </index>
                <p>Hohes kaiserlich-königliches Ministerium des Cultus und des Unterrichts</p>
                <p>Ich wage die unterthänigste Bitte, Ein <rs type="org" ref="#org_0005">hohes k.k.
                        Ministerium</rs> wolle die Gnade haben, mir die Licentia practicandi in
                    den <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">k.k. Oesterreichischen Staaten</rs>,
                    insbesondere zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zu gestatten und mir die Stellung
                    eines öffentlichen klinischen Lehrers der Pathologie und Therapie des Menschen
                    an der Universität, mit Zuweisung einer klinischen Abtheilung zur praktischen
                    Darlegung meiner Grundsätze zu verleihen und meine unterthänigste Bitte
                    begründet sehen zu wollen in der Absicht, diese Lehren als Allopathe mit den
                    Wahrheiten der Heilkunst der Homöopathen und Hydropathen, nach Beseitigung aller
                    Illusionen und einseitigen Richtungen, vereinigt vorzutragen, wie dieses bis
                    jetzt noch an keiner deutschen Universität geschieht.<lb/>Mein pathologischer
                    Standpunkt ist in der Mitte zwischen dem des Nerven- und Humoralpathologen, weil
                    ich wahrnehme, daß, so wie das ganze Naturleben sich in einem steten
                    gegenseitigen Wechselprozesse befindet, in welchem Materie und Kräfte
                    fortwährende, den großen Weltkreislauf erhaltende Relationen haben, auch der
                    thierische Organismus nur im <hi rend="ul">gegenseitigen</hi> Aufeinanderwirken
                    seiner Einzeltheile, seiner Systeme und Funktionen richtig aufgefaßt werden
                    kann, indem durchaus kein einzelnes System, keine einzelne Funktion für sich als
                    Grundursache der andern und der Art ihrer besondern Beschaffenheit und
                    Wirksamkeit gedacht werden darf, soll nicht zunächst für die Heilkunde durch
                    solche Einseitigkeit unendlich geschadet werden. Am auffallendsten tritt dieses
                    sich gegenseitige Bestimmen und Ergänzen bei den zwei Hauptpotenzen des
                    thierischen Lebens hervor, dem Nervensystem, als Grundfaktoren des animalischen,
                    dem Blute, als Grundfaktoren des vegetativen Lebens; deren Beschaffenheit und
                    Thätigkeiten den Zustand und Bestand der übrigen Theile des Organismus, so wie
                    sie sich einander selbst, bedingte, aber auch wieder von ihren eigenen Produkten
                    rückwirkend verändert werden; daher von der ersten Foetalentwicklung an bis zum
                    Ende des Lebens eine nur in ihrer Gesammtheit aufzufassende, sich gegenseitig
                    bedingende Entwicklungsfolge organisch-plastischer Bildungen und Zersetzungen,
                    von zunehmender und abnehmender Thätigkeit der organischen Funktionen zu
                    erblicken ist.<lb/>Meine Auffassung der speciellen Krankheiten fußt demnach auf
                    dem durch die Unendlichkeit der einzelnen verschiedenen pathologischen Zustände,
                    wie sie besonders in neuerer Zeit durch die ausgezeichneten Forschungen von
                        <rs type="person" ref="#rokitansky-karl">Rokitansky</rs> und <rs type="person" ref="#skoda-josef">Skoda</rs> zu unserer Kenntnis gebracht worden sind,
                    sich windenden Hauptwege, wie wir denselben in der Auffassung der Hauptgrundzüge
                    der Constitutionen und Temperamente der Menschen, modificirt durch Alter,
                    Geschlecht, Aufenthaltsort, Lebensweise usw. gezeichnet sehen. Es entsteht
                    dadurch eine generelle Auffassung, welche für das praktische Wirken des Arztes
                    von größtem Werthe ist, indem aus dieser Grundlage eine richtige Diagnose der
                    speciellen Krankheit mit größerer Sicherheit hervorgeht, weil sich der Arzt im
                    Stande sieht aus dem Gesammtbilde des Kranken, aus seinem Habitus, aus seiner
                    Physiognomie zu beurtheilen, welche Reihe von Krankheiten allein, welche
                    vorzugsweise auf diesem Boden gedeihen kann, und in welcher Besonderheit akute
                    und epidemische Krankheiten durch die vorhandene Grundlage der Beschaffenheit
                    des individuellen Organismus auftreten werden, können und müssen, was namentlich
                    für das Gebiet der Prognose und des durch diese bestimmte ärztliche Handeln
                    unendlich wichtig erscheint.<lb/>Infolge des Gesagten ist es begreiflich, daß
                    ich auf Verbesserung der constitutionellen, zur Entstehung der Krankheiten
                    primitiv disponirenden Zustände <hi rend="ul">durch eine gesunde Diätetik des
                        Körpers und der Seele</hi>, jedoch in Rücksicht auf die durch unsere jetzige
                    sociale und geistige Cultur <hi rend="ul">nothwendig gewordenen
                        Abweichungen</hi> von einem normalen Naturzustande hauptsächlich hinziele
                    und manche Krankheit durch diese allein beseitige; eine Richtung, welche ich
                    hauptsächlich der Würdigung der Erfahrungen der Homöopathen verdanke, mit deren
                    Begriff über Ursache und Wirkung ich übrigens nicht übereinstimme. Diese
                    Richtung bestimmte mich auch, 1840 schon das Verfahren von <rs type="person" ref="#priessnitz-vincenz">Prießnitz</rs> meiner Prüfung zu unterziehen,
                    dem ich trotz den aus mangelhaften wissenschaftlichen Grundlagen in seiner Lehre
                    über die Heilkräfte des kalten Wassers entstandenen Irrthümern doch eine hohe
                    Stellung in meiner Achtung einräume und glaube, daß die Geschichte der Medizin
                    dieses seltnen Naturarztes ehrende Erwähnung thun wird.<lb/>Ich kann mich jedoch
                    nach vielen Erfahrungen nur dahin aussprechen, daß nur für gewisse krankhafte
                    Zustände die Anwendung des Wassers als ausschließlichen Heilmittels zweckmäßig,
                    in vielen, im Vergleiche zu andern uns gegebenen Heilmitteln, die Kurzeit
                    bedeutend verlängernd, in vielen unstatthaft, ja gefährlich ist, daß überhaupt
                    die Anwendung des <rs type="person" ref="#priessnitz-vincenz">Prießnitz’schen</rs>
                    Verfahrens und die Erfahrungen der Wasserheilkunde durch wissenschaftliche Ärzte
                    geregelt werden müsse, indem das Wasser als Heilmittel nur dann hohen Werth hat,
                    wenn dasselbe auch im richtigen Zeitpunkt der Krankheit und in verschiedener,
                    der erkrankten speciellen Individualität angepaßten Temperatur angewandt wird,
                    wenn demselben und den Modalitäten seiner Anwendung die ihm gebührende Stelle
                        <hi rend="ul">bei und neben</hi> den andern Heilmitteln angewiesen
                    ist.<lb/>Es wird anzuerkennen sein, daß es namentlich Sache der öffentlichen
                    Lehrer der Medicin ist, sich in ihren klinischen Abtheilungen über diese
                    Wahrheiten zu verbreiten, aber auch bei den Krankheiten, welche durch kein
                    Heilmittel so zweckmäßig und einfach behandelt werden können, als durch ein
                    modificirtes <rs type="person" ref="#priessnitz-vincenz">Prießnitz’sches</rs>
                    Verfahren, dasselbe praktisch in seiner bestimmten Stellung unter der Reihe der
                    übrigen Heilmittel den die Medicin Studirenden anschaulich zu machen. Dadurch
                    wird ein mächtiger Impuls gegeben sein, daß Wasserheilanstalten nur durch
                    wissenschaftliche Ärzte geleitet werden, daß überhaupt denselben auch bei dem
                    Publikum kein anderer Werth mehr beigelegt sein wird, als einer Mineralquelle,
                    einem Badeort ein <hi rend="ul">nur specieller</hi> Werth beigelegt werden darf,
                    wodurch eine Menge von Nachtheilen und großer Schaden vermieden werden wird,
                    welchen diese Anstalten in Folge ihrer auf Einseitigkeit der Ansichten, Ignoranz
                    oder Charlatanerie gegründeten Anmaßung ihrer Behauptung der Universalheilkräfte
                    des Wassers gegenwärtig bedingen und hervorrufen. Ich würde also nach dem
                    Gesagten als Lehrer, als Allopathe auftreten, der die Erfahrungen keiner andern
                    Lehre positiv mißachtet, sondern geleitet von dem Grundsatze: „Prüfet alles und
                    das Beste behaltet“ auch das Gute, was in der Homöopathie und der Hydropathie
                    enthalten ist, betrachtet und seiner Beachtung und Anwendung unterzieht.<lb/>Was
                    mich nun insbesondere bestimmt mir <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zu wünschen, um
                    daselbst wirksam zu sein, ist, weil mir <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, weil mir
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> werth und lieb geworden; weil ich weiß, wie
                    Eine hohe Oesterreichische Regierung jeder Wahrheit, von der sie überzeugt ist,
                        <hi rend="ul">daß sie wirklich zum Besten der Menschheit gereicht</hi>, von
                    jeher bereitwilligst ihre hohe Unterstützung zu ihrer Geltendmachung zu gewähren
                    geruthe, was tausende von Thatsachen beweisen, will man unpartheiisch die
                    Geschichte befragen und sieht man nicht die Wahrheit in der nur alles Familien-
                    und Staatenleben erschütternden, alles innere Glück des Menschen vernichtenden,
                    alle Harmonie der Seele zerstörenden social-demokratischen Richtung, wohin
                    leider unklare Begriffsverwirrungen der Neuzeit führen müssen, und in welchen
                    ich als lutherisch Geborner zunächst auf religiösem Gebiete im Protestantismus
                    die unbedingte freie Forschung des Einzelnen als Hauptursache erkenne, welche,
                    setzt man ihr keinen Damm, noch größeres Unglück über die Menschheit verhängen
                    wird, weil, wie wir sahen, sie zum Atheismus und Naturalismus führte, woselbst
                    der Mensch in seiner Verblendung leider nur seinen eigenen Egoismus als seinen
                    Gott verehrt, und weil er an keine Fortdauer seiner Seele glaubt, auch keine
                    Strafe, keine Belohnung seiner Thaten erwartet.<lb/>Zur Darlegung meines
                    vergangenen Lebens theile ich Einem hohen Ministerium folgendes mit: Ich bin
                    1811 im August zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt am Main</rs> als
                    Sohn eines Tischlermeisters geboren. Meinen Vater seelig verlor ich im Alter von
                    fünf Jahren und meine seelige Mutter im Alter von 24 Jahren. Der Umgang mit
                    naturhistorischen Lehrern am Senkenbergischen Institute zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> veranlaßte in mir rege Wünsche, mich dem
                    naturwissenschaftlichen Studium zu widmen; da mir jedoch die Mittel zu
                    Gymnasialstudien nicht beschafft werden konnten, ergriff ich die botanische
                    Gärtnerei, um durch meine täglichen Beschäftigungen in Berührung mit der
                    Wissenschaft zu bleiben und abzuwarten, bis es mir möglich wäre, meinem
                    wissenschaftlichen Triebe ein weiteres, höheres Feld zu gewinnen. Durch
                    Privatstunden, welche mir Professor <rs type="person" ref="#becker-jakob">Becker</rs> im botanischen Garten zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs>
                    und später der geistliche Gymnasialinspektor <rs type="person" ref="#mueller">Müller</rs> zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5bd19ac27a41c06193d7e9b3a30d1d0b">Homburg vor der
                        Höhe</rs> während meiner dortigen Lehrzeit von 1826–29 in der
                    lateinischen Sprache gaben, wurde mir eine Grundlage in dieser Sprache gegeben;
                    und in der Hoffnung, in der deutschen Kaiserstadt nicht bloß Mittel zur Bildung,
                    sondern auch edle Menschen zu finden, welche sich meiner annahmen würden, kam
                    ich Ende März 1829 nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, versehen mit einer
                    Empfehlung an Seine Durchlaucht, den verstorbenen souverainen Landgrafen
                        <rs type="person" ref="#hessen-homburg-philipp">Philipp von
                    Hessen-Homburg</rs>, Herrn Buchhändler <rs type="person" ref="#gerold-karl">C[arl]
                        Gerold</rs> und an den verstorbenen k.k. Kriegsprotokolldirektor
                        <rs type="person" ref="#hahn">Hahn</rs>. Es gelang mir in Schönbrunn, 17 Jahr
                    alt, eine Stellung zu erhalten, woselbst die Güte des Herrn Gartendirektor
                        <rs type="person" ref="#schott-heinrich">Schott</rs> mich bald bevorzugte und
                    mir Unterricht in Abendstunden in Organographie der Pflanzen gab. Ich hatte
                    ferner das Glück dem verstorbenen Herrn <rs type="person" ref="#jacquin-josef-franz">Baron von Jacquin</rs> vorgestellt zu werden, dessen Aufmunte[rung]
                    ich den festen Willen verdanke, mich auf dem betretenen Wege fortzuarbeiten und
                    die Gärtnerei nur als Mittel zum höheren Zweck zu betrachten. Von Schönbrunn
                    wurde ich im Frühjahr 1830 versetzt zu Herrn Hofgärtner <rs type="person" ref="#antoine-franz">Antoine</rs> in den k.k. Lustgarten am Rennwege
                    (vordem Zuckerraffinerie), woselbst ich die Oberaufsicht über einen Theil der
                    brasilianischen Gewächshäuser hatte. Im Jahr 1832 verließ ich
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, um in eine Stellung am botanischen Garten am
                    Johanneum zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Gratz</rs> einzugehen und die
                    Gelegenheit mich daselbst wissenschaftlich weiter ausbilden zu können, zu
                    benützen. Nicht ganz ein halbes Jahr verblieb ich in dieser Stellung, indem
                    Professoren vom Johanneum mich aufmunterten, meine ganze Zeit zu meiner
                    wissenschaftlichen Ausbildung zu benützen und nur soviel davon zum Lektionen
                    Geben zu nehmen, als mir zur Beschaffung meiner Subsistenzmittel nöthig werde.
                    Trotzdem, daß ich keine Unterstützung als fl 100 im fl 24 Fuße von zu Hause ein
                    für allemal erhalten konnte, wagte ich diesen Schritt, beschäftigte mich anfangs
                    einige Stunden täglich als Schreiber bei einem Advokaten, dann als französischer
                    Schreiber bei Ihrer Durchlaucht, <rs type="person" ref="#salm">Fürstin Salm</rs>,
                    und später gab ich einige Stunden täglich Unterricht im deutschen Styl und
                    Deklamation wie in den Regeln der französischen Sprache. Ich betrieb nun des
                    größten Theils des Tages wie eines Theils der Nacht hindurch Studien in den
                    Gymnasial- und philosophischen Gegenständen und benützte dazu die öffentlichen
                    Schulen, wie beiliegende Zeugnisse (Beilagen I-V) beweisen.<note xml:id="note_1">Alle im Brief erwähnten Beilagen fehlen.</note>Im Januar 1836 ging ich nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> zurück in Folge des Todes meiner
                    trefflichen Mutter und hatte nun das Glück, daselbst ein Stipendium von fl 2000,
                    fl 24 Fuß, zu erhalten, welche mit einer Summe von fl 400, welche ich bei der
                    Sparkasse zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Gratz</rs> als Ersparnis meiner
                    dortigen Verdienste [hatte], mehr als hinreichten, zu <rs type="org" ref="#org_0025">Heidelberg</rs> und <rs type="org" ref="#org_0027">Berlin</rs> zu studiren und 1839 zu <rs type="org" ref="#org_0025">Heidelberg</rs> als Doctor med., chir. et
                    artis obstetr. zu promoviren. Bald darauf bestand ich das Staatsexamen zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> und wirkte seit 1839 daselbst als
                    praktischer Arzt (Beilagen VI bis X) mit großem Erfolg, als Arzt, Wundarzt und
                    Geburtshelfer. Infolge der Ehre, Seiner Durchlaucht dem verstorbenen souverainen
                    Landgrafen <rs type="person" ref="#hessen-homburg-philipp">Philipp von
                        Hessen-Homburg</rs> öfters ärztlichen Rath ertheilen zu dürfen, sowie
                    auch wegen meines literarischen Wirkens (Homburg vor der Höhe und seine
                    Heilquellen, 1. Auflage 1842, 3. Auflage 1850, welches Werkchen von mehreren
                    deutschen Professoren aufs ehrenvollste wegen der angestrebten unpartheiischen
                    Haltung recensirt wurde)<note xml:id="note_2">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=hpg8aaaacaaj&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Friedrich Wilhelm Pauli, Homburg vor der Höhe und seine Heilquellen,
                            Frankfurt a. M. 1842</ref>.</note>, ertheilten mir <rs type="person" ref="#hessen-homburg-philipp">Seine Durchlaucht</rs> im Jahre 1845 den
                    Titel als Hofrath (Beilage XI.).<lb/>Vergangenes Jahr wurde mir (Beilage XIIII)
                    ein Ruf nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2a4dd82653b2ceb738918d60160402c4">Boppard am Rhein</rs> als Direktor der dortigen
                    großen Wasserheilanstalt unter sehr vortheilhaften äußeren Bedingungen. Das k.
                    Preußische Ministerium <rs type="person" ref="#ladenberg-adalbert">Ladenberg</rs>
                    hatte bereits seine Zustimmung gegeben, daß ich diese Stellung, cum licentia
                    practicandi in den preußischen Staaten, annehmen könne; jedoch fand ich mich
                    veranlaßt die Unterhandlungen abzubrechen, indem ich ebenso wenig mich dazu
                    verstehen konnte, andere Kranke anzunehmen, als welche sich durchaus zur
                    vorzugsweisen Behandlung mit Wasser eigneten, und bei denselben wo es nöthig
                    auch andere Heilmittel, welche unterstützend die Kurzeit verkürzen könnten,
                    nicht ausschließen wollte.<lb/>Meine politische Stellung bisher (siehe Beilagen
                    VI, VII und XV) war eine derartige, daß ich dieselbe einem hohen Ministerium
                    offen vorlegen darf. Vor dem Februar 1848 war ich niemals Mitglied einer
                    politischen Gesellschaft, und als ich anfangs März 1848 Mitglied des bekannten
                    Montagskränzchens zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> werden wollte, um
                    beizutragen, mit Klugheit dem Verderben drohenden Strom der damals geträumten
                    Volkshoheit und allgemeinen Freiheit in eine den gesellschaftlichen Bestand
                    sichernde Richtung zu bringen, wurde ich, weil man mir nicht traute,
                    zurückgewiesen. Ich folgte nun einem Aufrufe, einem patriotischen Vereine
                    beizutreten, um die unteren Klassen durch Vorträge über Begriffe einer wahren
                    gesetzlichen Freiheit aufzuklären und sie zu belehren, daß die Freiheit nur
                    gesichert sei, wenn jedes einzelne Individuum sich durch strengste Achtung vor
                    dem Gesetze auszeichne; wurde jedoch auch hier, als ich in der zweiten
                    Zusammenkunft mich energisch gegen eine republikanische Bewegung aussprach,
                    ausgepfiffen und sollte nicht ausreden, was mich aber nicht verhinderte, meine
                    Rede für den nothwendigen Fortbestand der Monarchien durch kräftiges Imponiren
                    zu vollenden. Nach mir verkündete ein Redner lügnerische Triumphe des <rs type="person" ref="#struve-gustav">Struve</rs> und <rs type="person" ref="#hecker-friedrich">Hecker</rs>; und bei der dritten Versammlung (meiner letzten), der
                    ich noch beiwohnte, wurde die berüchtigte Eingabe an die Fünfziger verlesen und
                    alle Anwesenden zur Unterzeichnung categorisch aufgefordert, wogegen ich aber
                    protestirte und nur dadurch aus dem Lokale kommen konnte, daß ich einen die
                    Thüre versperrenden Handwerksburschen mit Gewalt wegräumte. Gleichzeitig in
                    dieser Versammlung wurde die Mittheilung gemacht, daß in einigen Tagen eine
                    Bewegung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> ausbrechen solle, welche zum Zwecke
                    haben werde, Waffen unter sämmtliche Mitglieder auszutheilen.<lb/>Ich schrieb
                    den Morgen darauf einen Brief an den Vorstand dieses Vereins, in welchem ich
                    sein Benehmen als ein durchaus statutenwidriges und ihn, <rs type="person" ref="#hecker-friedrich">Hecker</rs> und <rs type="person" ref="#struve-gustav">Struve</rs> als Hochverräther am Vaterlande erklärte sowie meinen
                    Austritt anzeigte, meinen Brief der Versammlung mitgetheilt zu sehen verlangte
                    (was nicht geschah) und den damaligen regierenden jüngeren Herrn Bürgermeister,
                    Herrn <rs type="person" ref="#schweitzer-carl-franz">von Schweitzer</rs>, die
                    Mittheilung machte, daß hoher Senat Maßregeln treffen wolle, das drohende
                    Unglück von der Stadt abzuwenden. Herr <rs type="person" ref="#schweitzer-carl-franz">von
                        Schweitzer</rs> wird über diese wenig bekannt gewordene Thatsache mit
                    Vergnügen Einer k.k. Gesandtschaft zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs>
                    Mittheilung machen, und ein hohes Ministerium wird die Überzeugung gewinnen, daß
                    ich, wäre die anarchische Parthei in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> ans Ruder
                    gelangt, dann mein Leben und Vermögen verloren hätte. Ich hatte nun das Unglück,
                    mein einziges 4 ½ Jahr altes Kind zu verlieren, hatte darauf eine einjährige
                    schwere Krankheit und mußte 1849 das Seebad in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8b47c41fc9240fa1d1b4743c05b04cba">Boulogne sur mer</rs> gebrauchen. So sah ich <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">England</rs> (woselbst ich die Cholera hatte) und einen Theil von
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs> und kam im Herbste 1849
                    zurück nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs>, um daselbst meine praktische
                    ärztliche Thätigkeit nach langer Unterbrechung wieder zu beginnen.<lb/>Ich
                    gesellte mich damals dem unter Schöff <rs type="person" ref="#souchay-eduard">Souchay</rs> gebildeten patriotischen Verein bei, um zusammen dem
                    Staate zu verleihen zur Unterdrückung der damals projektirten rothen Verfassung
                    diejenige Kräftigung, welcher er zum Sturze der demokratischen Vertreter, zur
                    Einführung eines früheren Wahlmodus bedurfte; später gehörte ich auch, wie noch
                    jetzt, dem jetzigen Reformverein an, dessen Verdienst es war, die preußische
                    Parthei, wo <rs type="person" ref="#souchay-eduard">Souchay</rs> an der Spitze, und
                    ihren proponirten theils mit den Conservativen, theils mit den Rothen
                    liebäugelnden Verfassungsentwurf gestürzt zu haben, weil wir einsahen, daß nur
                    eine Richtung, die der kräftigsten Stützung der legitimen Regierungen, Hülfe
                    bringen konnte. Im Herbste 1849 sprach ich gegen die rothe Verfassung agirend,
                    mich gleichfalls öffentlich (mit meinem Namen gezeichnet) im Intelligenzblatte
                    in einem längeren Aufsatze von physiologisch-psychologischer Auffassung
                    ausgehend dahin aus, daß eine republikanische Verfassung eine der menschlichen
                    Natur mit ihren Unvollkommenheiten und Leidenschaften positiv entgegen
                    strebende, also unmögliche sei, daß niemals eine eigentliche Republik bestanden
                    habe, nicht bestehe und niemals bestehen könne, auch zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> keine solche sei, sondern daß <hi rend="ul">eine feste monarchische Gewalt</hi> mit Freiheiten für das Volk, wie sie
                    dasselbe zu fassen vermöge, allein seiner Natur angepaßt sei, und daß man die
                    Regierungen stützen müsse, wolle man nicht alles gesellschaftliche Wohl
                    untergraben sehen.<lb/>Im Frühjahr 1850 schrieb ich gegen die preußischen
                    Anmaßungen, wovon jedoch nur ein Artikel, welchen ich beizulegen mir erlaube
                    (Beilage Frankfurter Oberpostamts-Zeitung vom 4. April 1850, Post
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> vom 30. März 1850), gedruckt wurde, der
                    andere sich im Archive Seiner Excellenz des Herrn <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich">Grafen von Thun</rs>, k.k.
                    Präsidialgesandter beim Bundestage zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs>,
                    befindet, weil die Redaktion die Aufnahme verweigerte. Ich konnte es nicht
                    länger ansehen, daß mein liebes <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>
                    so entstellt und verunglimpft wurde in preußischen Leitartikeln, und glaubte
                    daher in dem letzteren namentlich, einen Vergleich in wissenschaftlicher und
                    ökonomischer Beziehung zwischen beiden Staaten nach mir bekannten Thatsachen
                    aufführen zu müssen, um in lebendiger, glühender Begeisterung diejenigen Lügen
                    zu strafen, welche über <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>
                    sprachen, ohne es zu kennen, um die alte Anhänglichkeit der Süddeutschen zu
                    Gunsten <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußens</rs> zu untergraben. Ich hatte das
                    hohe Glück mir durch mein wahrhaftes Auftreten das Wohlwollen Seiner Excellenz
                    des Herrn <rs type="person" ref="#kuebeck-karl-friedrich">Baron von Kübek
                    </rs> sowie der k.k. Oesterreichischen Gesandtschaft zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> zu erringen, und indem ich mich noch auf
                    deren hohes Zeugnis zu berufen wage, bemerke ich Einem k.k. hohen Ministerium,
                    daß ich es nun zunächst für meine Aufgabe halte, wissenschaftlich wirksam zu
                    sein und die Jugend <hi rend="ul">zu ihrem Berufe und zur Achtung vor dem
                        Gesetze</hi> in einer Weise anzuregen, damit sie nicht glaube, zum
                    Gesetzgeber berufen zu sein, ohne die bestehenden Gesetze zu kennen. Für die
                    Wahrhaftigkeit dieser meiner Gesinnungen stehe ich mit meinem Leben ein.<lb/>Ich
                    habe noch die Ehre zu bemerken, daß ich laut Beilage XIII Eigenthümer zweier
                    Häuser ersten Rangs in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> bin und im Stande sein
                    würde aus eignem Vermögen zu leben. Was mich nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                    zieht, ist daher nicht mein Fortkommen, um bestehen zu können, daselbst zu
                    finden, sondern meine leicht begreifliche Vorliebe für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>, dem ich, ohne Kinder nur in einer
                    glücklichen, aber fast für Nachfolge hoffnungslosen Ehe lebend, gern ganz mein
                    übriges Leben widmen möchte, um dadurch meinen Dank dem Lande thatsächlich
                    auszusprechen, das mir in seinen trefflichen Anstalten und biederen Menschen so
                    großen Impuls zu einer wissenschaftlichen Entwicklung verliehen hat.<lb/>In
                    tiefster Ehrerbietung<lb/>Eines k.k. hohen Ministeriums</p>
                <p>unterthänigster<lb/>Dr. med. Pauli,<lb/>L. hessischer Hofrath</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>