<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="pawelek-an-kaiserin-1854-06-27-a3-xxi-d320b.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/pavissich-an-sektionsrat-1850-12-22-a3-xxi-d79.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/pebal-an-einen-ministerialrat-1860-01-16-a3-xxi-d549.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#pawelek-johann" role="sender:kleriker">Johann
                        Pawelek</rs> an <rs type="person" ref="#elisabeth" role="recipient">Kaiserin
                        Elisabeth</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3dd7979c0440a3b55ff7b878051e9863">Königsberg</rs>
                    [Klimkovice], <date when-iso="1854-06-27">27. Juni 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Pawelek an Kaiserin Elisabeth, Königsberg [Klimkovice], 27. Juni 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAF1-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D320</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Pfarrer der Gemeinde Königsberg in Österreichisch-Schlesien, Johann
                            Pawelek, bittet Kaiserin Elisabeth um eine Unterstützung für den
                            Wiederaufbau der abgebrannten Pfarrkirche. Diese wurde nämlich am Tag
                            des Einzuges von Elisabeth in Wien von einem Feuer erfasst und brannte
                            vollständig nieder. Die Gemeinde gelobt, für den göttlichen Segen des
                            Kaiserpaares beten zu wollen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit zehn weiteren
                            Majestätsgesuchen unter der Signatur A3 XXI D320.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#pawelek-johann">Johann Pawelek</rs>
                    <settlement ref="#place_3dd7979c0440a3b55ff7b878051e9863">Königsberg</settlement>
                    <date when-iso="1854-06-27">27. Juni 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#elisabeth">Kaiserin Elisabeth</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Bittgesuch</term>
                </index>
                <p>Euer Majestät!<lb/>Allerdurchlauchtigste und Allergnädigste Kaiserin! </p>
                <p>Alle Zeitungen fließen über von der allerhöchsten Milde und Huld, mit welcher
                    Euer Majestät so viele wohlthätige Anstalten mit reichlichen Spenden gnädigst zu
                    bedenken und als eine liebevolle Landesmutter allerhöchst Ihre ersten Tage zum
                    Grunde einer segenvollen Zukunft zu machen geruhen. Diese alle Herzen des
                    geliebten Kaiserreiches mit Freuden erfüllende Huld gibt dem allerunterthänigst
                    Gefertigten den Muth, in seiner Noth zu Euer Majestät seine Zuflucht zu nehmen
                    und um eine allergnädigste Hilfe gehorsamst zu bitten. Es handelt sich auch um
                    eine wohlthätige Anstalt, nämlich um eine durch eine Feuerbrunst ausgebrannte
                    Pfarrkirche, zu welcher 4.000 Seelen gehören, die da in den Wahrheiten des Heils
                    unterrichtet wurden und unterrichtet zu werden benöthigen.<lb/>Der Tag des
                    glorreichen Einzuges in allerhöchst Ihre und unsere <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Kaiserhauptstadt</rs>, dem wir alle mit Freuden entgegensahen,
                    wurde für uns, die Bewohner des Städtchens <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3dd7979c0440a3b55ff7b878051e9863">Königsberg</rs> [Klimkovice] in k.k. <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> am
                    Nachmittage ein Jammertag, indem bei einem heftigen Sturmwinde und Mangel an
                    Wasser ein Feuer herauskam, welches den Pfarrhof, das herrschaftliche Schloß, 31
                    Hausnrn. sammt Scheunen in Asche legte und was das betrübteste dabey war, daß
                    auch die Pfarrkirche vom Feuer ergriffen, trotz aller Anstrengung und Hilfe
                    sammt dem Thurme auswendig und inwendig ausbrannte und die bloßen Mauern stehen
                    blieben. Es war ein jammervoller Anblick an dem für Euer Majestät erfreulichen
                    allerhöchsten Vermählungstage, die sich auf diesem glorreichen Tag freuende
                    Pfarrgemeinde zu sehen, wie selbe mit thränenvollen Augen in einer Nothkapelle,
                    in welcher jetzt der Gottesdienst abgehalten wird, sich versammelte und da halb
                    unter freyem Himmel um den Segen und alles Wohlergehen für Euer Majestät flehte,
                    bedauernd, daß es nicht so feyerlich geschehen konnte, als es bestimmt war und
                    trostlos über die traurige Zukunft und Wiederherstellung des geliebten
                    Gotteshauses; nachdem die Patronatsverhältnisse noch nicht geregelt sind und
                    selbst ein Theil der äußeren, die innere Herstellung der Kirche ganz den armen
                    Pfarrangehörigen anheim fällt. Es sind die Glocken zu übergießen, Altäre und
                    Orgel herzuschaffen, eine Ausgabe, welche die Pfarrkinder zu erschwingen außer
                    Stande sind und welche doch höchstnothwendig erscheint, um auf den Winter den
                    Gottesdienst dort abhalten zu können.<lb/>Es bittet daher der allerunterthänigst
                    Gefertigte Euer Majestät geruhen in allerhöchst Ihrer Huld zu der möglichen
                    Herstellung dieses Gotteshauses uns eine milde Spende allergnädigst zu
                    verleihen, damit wir den Gottesdienst wieder vollkommen abzuhalten im Stande
                    wären, wo wir nicht unterlassen werden für das allerhöchste Wohl und den
                    himmlischen Segen für Euer Majestät unsere eifrigsten Gebethe zu verrichten.</p>
                <p>Königsberg, am 27. Juny 1854</p>
                <p>Johann Pawelek<lb/>Pfarrer</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>