<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="pebal-an-einen-ministerialrat-1860-01-16-a3-xxi-d549.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/pawelek-an-kaiserin-1854-06-27-a3-xxi-d320b.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/petter-an-thun-1850-04-14-a3-xxi-d45.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#pebal-leopold" role="sender:gelehrter">Leopold
                        Pebal</rs> an einen Ministerialrat im Ministerium für Kultus und
                        Unterricht<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs>, <date when-iso="1860-01-16">16.
                        Januar 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Leopold Pebal an einen Ministerialrat im Ministerium für Kultus und Unterricht, Lemberg, 16. Januar 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAF0-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D549</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leopold Pebal, Professor der Chemie an der Universität Lemberg, beschwert
                            sich über die fortlaufenden Schikanen und Beleidigungen von Seiten
                            einiger seiner Kollegen. Pebal wurde vor zwei Jahren nach Lemberg
                            versetzt. Seither werde er regelmäßig schikaniert, besonders von seinem
                            Kollegen Anton Wacholz. Auch die mehrfachen Beschwerden an das
                            Ministerium hatten bisher nichts geändert. Pebal überlegt daher, um
                            seine Entlassung anzusuchen, sollte sich seine Situation nicht
                            verbessern. Pebal schildert in der Folge einige Vorkommnisse zur
                            Verdeutlichung seiner Lage. Außerdem beschwert sich Pebal über die
                            nachlässige Arbeit der Universitätskanzlei in Lemberg. Pebal äußert sich
                            schließlich kritisch zum Fortschritt bei der Umsetzung der Reform an den
                            Universitäten. Aus seiner Sicht werde die Reform vor allem durch
                            unfähige und unwillige Professoren verhindert. Kritisch ins Gericht geht
                            Pebal auch mit den Rektoren und Dekanen der Universitäten. Pebal bittet,
                            den Inhalt des Briefes dem Minister bekannt zu machen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#pebal-leopold">Leopold Pebal</rs>
                    <settlement ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</settlement>
                    <date when-iso="1860-01-16">16.
                        Januar 1860</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Lemberg</term>
                    <term>Professorenkollegien</term>
                    <term>Chemie</term>
                    <term>Reform</term>
                </index>
                <p>Hochverehrter Herr Ministerialrath!</p>
                <p>In den zwei Jahren meines Aufenthaltes in <rs type="org" ref="#org_0021">Lemberg</rs> habe ich, abgesehen von meinem Verhältnis zum <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs>, dessen
                    Humanität ich dankbarst anerkenne, und zu meinen Studenten, über die ich mich
                    durchaus nicht beklagen kann, fast nur Widerwärtigkeiten erfahren.<lb/>Sie
                    werden es mir erlassen, Ihnen all das schmutzige Treiben von Leuten, die sich
                    Professoren nennen, wiederholt zu schildern. Ich habe mich bis jetzt im
                    wesentlichen auf meine Vertheidigung beschränkt und zwar deshalb, weil bei den
                    Schurkereien Leute im Vordergrunde standen, von denen ich wußte, daß nicht
                    eigentlich Schlechtigkeit die Leiterin ihrer Handlungen war, daß sie vielmehr
                    vermöge ihrer außerordentlichen Beschränktheit nur als Werkzeuge eines wahrhaft
                    schlechten Individuums mißbraucht wurden, das ich gar wohl kannte, dem ich aber
                    nicht beizukommen vermochte.<lb/>Die Entscheidungen des <rs type="org" ref="#org_0005">Ministeriums</rs> über
                    meine Beschwerden würden wohl geeignet gewesen sein, sonst ehrenhafte und nur
                    aus Unüberlegtheit oder Leidenschaft verirrte Leute zur Vernunft zu bringen,
                    namentlich wenn diese Entscheidungen unverstümmelt zur Kenntnis des
                    Professorencollegiums gekommen wären; bei diesen Leuten haben sie ihren Zweck
                    verfehlt, denn während Willkühr, Perfidie und Demoralisation ungehindert ihren
                    Fortgang nehmen, unterschlägt man, was nicht in den Kram paßt, setzt gemessenen
                    Befehlen des <rs type="org" ref="#org_0005">Ministeriums</rs> einfach passiven Widerstand entgegen, ja die
                    Gemeinheit geht soweit, daß man selbst einen Laboratoriumsdiener zu chicaniren
                    anfängt.<lb/>Ich habe Ihnen schon einmal erklärt, daß ich mich mit den Leuten
                    nicht mehr herumstreiten werde. Meine Haut ist nicht dick genug, daß ich alldem
                    mit Gleichmuth zusehen könnte. Die beständige Aufregung macht mich zu jeder
                    ernsten Beschäftigung unfähig und so sehe ich denn meinen Untergang vor Augen,
                    wenn keine Änderung eintritt. Ich bin daher ganz entschlossen, entweder dem
                    Skandal mit einem Schlage ein Ende zu machen oder, sofern mir dies nicht
                    gelingen sollte, mir bei Zeiten eine neue Existenz zu gründen.<lb/>Um die obigen
                    Behauptungen und meinen Entschluß zu rechtfertigen, werden Sie mir erlauben,
                    einige Thatsachen anzuführen. Zu Ostern im vergangenen Jahre erhielt das
                    Professorencollegium vom <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> den Befehl, wegen einiger Herstellungen im
                    Laboratorium sofort eine Commission abzuhalten. Ich ersuchte <rs type="person" ref="#glowacki-jacob">Glowacki</rs> dreimal persönlich die
                    Commissionsglieder zusammenzurufen. Der Baubeamte erschien endlich, sonst
                    niemand. Ich hielt es nun für nöthig, auf meiner Huth zu sein und stellte mein
                    Ersuchen schriftlich an das Professorencollegium. In der letzten Sitzung im
                    vergangenen Semester kam die Sache wieder zur Sprache und ich erklärte mich
                    jederzeit zur Commission bereit. Es geschah nichts und ich reiste ab. Bald nach
                    Beginn dieses Semesters machte ich wieder eine Eingabe. <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Wacholz</rs> gab mir zur Antwort, an dem
                    Nichtzustandekommen der Commission sei ich allein schuld, weil ich Tag und
                    Stunde der Commission nicht angegeben habe. Dazu hatte ich keine Veranlassung,
                    denn erstens war das nicht meine Sache, zweitens hat man mich nicht aufgefordert
                    und drittens konnte ich es nicht, weil ich nicht wußte, wer der Commission
                    beigezogen werden würde. Ich schrieb dies <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Wacholz</rs> und erklärte mich wiederholt jederzeit bereit und
                    ersuchte ihn, mir nur etwas früher mitzutheilen, wenn die Commission kommen
                    würde. <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Wacholz</rs> gab mir keine Antwort.
                    Endlich schrieb ich ihm noch einen Brief und drohte ihm mit der Anzeige. Darauf
                    kam die Commission endlich am 7. December zu Stande, aber in einer Form, welche
                    uns nicht erlaubt, einen Antrag Namens der Commission zu stellen, weil das
                    Professorencollegium als solches nicht vertreten war. <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Wacholz</rs> wird freilich sagen, auch daran sei
                    ich schuld, denn ich hatte ihm bloß jene Leute namhaft gemacht, deren Interessen
                    durch meine Anträge berührt wurden. War es an mir, den oder die Vertreter des
                    Professorencollegiums zu bestimmen?<lb/>Ich hatte längst beantragt, daß man mir
                    zu Arbeiten, bei welchen Feuersgefahr oder Gefahr für die Gesundheit zu fürchten
                    ist, ein unbenütztes und selbst unbenützbares Plätzchen im botanischen Garten
                    einräumen möge. Das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> stellte die dagegen erhobenen Bedenken und
                    Schwierigkeiten als unbegründet dar, wie ich seinerzeit in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> erfahren habe. Hätte ich dies nicht in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> gehört, so würde ich niemals davon Kenntnis
                    erhalten haben, denn die Stelle war in der mir zugestellten Abschrift des
                    Ministerialerlasses gänzlich unterdrückt. Dafür beeilte man sich, ganz ohne
                    Rücksicht auf meine schwebenden Ansprüche, das Plätzchen mit Steinen zu
                    verbarrikadiren, angeblich um Algenpflanzen dahinzusetzen, da doch neben Raum
                    genug dazu vorhanden ist. Ich ließ mich dadurch nicht stören und stellte in der
                    Commission den Antrag von neuem. Obschon nur <rs type="person" ref="#lobarzewski-hyacint">Lobarzewcki</rs> gar keinen vernünftigen Grund angeben konnte,
                    erklärte er doch, den Platz nicht abtreten zu können. Auf unsere Vorstellung,
                    daß er doch einen Grund angeben müsse, versprach <rs type="person" ref="#lobarzewski-hyacint">Lobarzewcki</rs>, er werde binnen wenigen
                    Tagen seine Äußerung schriftlich abgeben. Nur ist seither mehr als ein Monat
                    verstrichen und trotz zweimaligen Mahnens konnte ich die versprochene Äußerung
                    nicht bekommen.<lb/>Ein Pharmaceut wird für meine Vorlesungen ordnungsmäßig
                    inscribirt. Nachdem er den größten Theil des Semesters hindurch meinen
                    Unterricht genossen, läßt ihn der Decan <rs type="person" ref="#glowacki-jacob">Glowacki</rs> gegen meinen Protest eigenmächtig löschen. Ich
                    beschwere mich darüber und trete meine Forderung zu Gunsten der
                    Laboratoriumsdotation ab. Das Professorencollegium fragt sich beim <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> an, ob
                    ein Pharmaceut des 1. Jahrganges auch Chemie hören dürfe. Das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs>
                    entscheidet im Sinne meiner Forderung. Ich frage mich nun amtlich an, ob die
                    Quästur den Auftrag erhalten habe, das rückständige Collegiengeld zu Gunsten der
                    Laboratoriumsdotation einzuheben und <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Wacholz</rs> erwiedert mir, es sei dazu keine amtliche Veranlassung
                    vorhanden. Das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> ertheilt dem Professorencollegium für dieses Gebahren
                    einen Verweis. Das Professorencollegium erfährt aber keine Silbe davon. Ein
                    Mitglied des Professorencollegiums (nicht ich) verlangt in der Sitzung Einsicht
                    in das betreffende Actenstück und <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Wacholz</rs> weist ihm ein mit der Unterschrift des <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Wacholz</rs> versehenes Papier vor, indem er
                    behauptet, nichts anderes bekommen zu haben. Ich verlange amtlich Einsicht in
                    die Originale von 2 meine Lehrkanzel betreffenden Actenstücken. <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Wacholz</rs> giebt keine Antwort. Nach einiger
                    Zeit schicke ich den Diener zu ihm und lasse fragen, ob ich vielleicht die
                    Actenstücke beheben könne. <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Wacholz</rs> läßt
                    mir sagen, er werde sie nicht herausgeben. Ich ersuche nur um eine Erledigung
                    meiner Eingabe. Mehrere Collegen verlangen in der Sitzung, daß mir <rs type="person" ref="#wacholz-anton">W[acholz]</rs> Antwort gebe. <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Wacholz</rs> erklärt, er sei Vorstand des
                    Professorencollegiums, er werde sich nichts vorschreiben lassen und werde meine
                    amtliche Eingabe nicht beantworten; wenn ich etwas wünschte, so hätte ich mich
                    persönlich an ihn zu wenden. Wozu brauchen wir noch ein Professorencollegium,
                    wozu Sitzungen? Wir sind ja unmündige Schulknaben!<lb/>Mein Laboratoriumsdiener
                    überreicht ungefähr am 10. December vorigen Jahres beim Decanate nach 2 Jahren
                    wieder ein Gesuch an die Statthalterei um eine Unterstützung, wie solche den
                    Dienern der Universität und sonstigen Amtsdienern alljährlich bewilligt wird. Da
                    ich mit dem Manne außerordentlich zufrieden bin und die Dürftigkeit eines
                    Menschen, der eine Frau und 2 Kinder zu ernähren hat mit einem Gehalte von 250
                    fl, wohl außer Zweifel ist, versprach ich ihm natürlich, daß ich sein Gesuch
                    nach Kräften unterstützen werde. Ich warte längere Zeit, bekomme aber das Gesuch
                    nicht zu Gesichte. Endlich erkundigt sich der Diener in der Decanatskanzlei nach
                    dem Schicksal seines Gesuches. Der Schreiber theilt ihm mit, <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Wacholz</rs> hätte gesagt, das Gesuch werde nicht
                    mir, sondern <rs type="person" ref="#lipinski-mikolaj">Lipinski</rs> zum Referat
                    gegeben werden. Es konnte nur damit bloß beabsichtigt sein, mich um meine
                    Autorität dem Diener gegenüber zu bringen; aus dem Umstande jedoch, daß das
                    Gesuch bis heute, das ist nach mehr als einem Monat, an die Statthalterei nicht
                    abgegangen ist, schließe ich, daß man den Haß gegen <hi rend="ul">mich</hi> auch
                    auf meinen ganz unschuldigen Diener überträgt und ihn um die Unterstützung
                    bringen will. Da nämlich die Zeit um Neujahr es ist, wo die Diener mit
                    Unterstützungen bedacht zu werden pflegen, so dürften die dazu bewilligten
                    Gelder vertheilt werden und der arme Mensch wird dabei wohl leer ausgehen. Diese
                    unsägliche Gemeinheit war es vorzüglich, welche diesen Brief
                    veranlaßte.<lb/>Schließlich kann ich nicht unerwähnt lassen, wie es in der
                    Universitätskanzlei zugeht. Abgesehen davon, daß die Geschäfte mit einer
                    beispiellosen Nachlässigkeit geführt werden, daß die Statthalterei jeden Bericht
                    usw. mit Geboten und Schrauben herauspressen muß und dadurch Anlaß zu Reibungen
                    und Einmischungen gegeben wird, daß um nur ein Beispiel anzuführen, der
                    Lectionscatalog in diesem Semester zum ersten Male seit 5 Semestern bald <hi rend="ul">nach</hi> Beginn des Studienjahres gedruckt wurde, sonst aber
                    immer wenigstens erst in der Mitte, einmal sogar erst am <hi rend="ul">Schluß</hi> des betreffenden Semesters, benützt der provisorische Sekretär
                    und Quästor die Kanzlei als Werbebureau für seinen Compagnon <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Wacholz</rs>. Fragen Sie gefälligst den <rs type="person" ref="#plener-ernst">Sohn des Reichsrathes Herrn von Plener</rs>. Der
                    kam in die Quästur und wollte die Vorlesungen von Meys [<rs type="person" ref="#muys-gottfried">Muys</rs>] belegen. Der Quästor aber wollte ihn
                    durchaus bestimmen, bei <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Wacholz</rs> zu
                    hören. Wenn man das nur bei einem so unabhängigen Menschen versucht, wie es der
                        <rs type="person" ref="#plener-ernst">junge Plener</rs> ist, so kann man sich
                    leicht denken, wie oft das mit Erfolg an dummen Jungen prakticirt wird, die
                    nicht aus der Schule schwätzen. Ja die Herrn Professoren selbst verschmähen es
                    nicht, die Studenten gegen uns aufzuwiegeln. So kam neulich ein Schüler von mir
                    mit <rs type="person" ref="#lipinski-mikolaj">Lipinski</rs> zusammen. Als <rs type="person" ref="#lipinski-mikolaj">L[ipinski]</rs> hörte, daß es ein Schüler von
                    mir sei, fieng er ohne Veranlassung an, mich hinunter zu machen. Er kam aber an
                    den unrechten; denn der junge Mann sagte <rs type="person" ref="#lipinski-mikolaj">L[ipinski]</rs> ordentlich die Wahrheit, so daß Letzterer etwas
                    verlegen weggieng.<lb/>So geht es hier zu, so mit Variationen, nur in etwas
                    geringerem Maße, an den übrigen österreichischen Universitäten und so muß es
                    kommen, wenn Leute als Universitätslehrer angestellt werden, die ihren Beruf
                    hierzu durch gar nichts dargethan haben, es wäre denn, man wollte eine Reihe von
                    Jahren, am Lyceum oder Gymnasium zugebracht, als einen Beweis der Befähigung
                    ansehen. Wer bereitet dem <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> mehr Verlegenheiten als gerade diese Leute, welche
                    der Herzensgüte des <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herrn
                        Ministers</rs> ihre Stelle zu verdanken haben? Wer giebt den Feinden
                    des Thunschen Programms die Waffen in die Hände und wer wird ihm noch das
                    bißchen Boden entziehen? Gerade diese Leute. Unfähig sich mit der Wissenschaft
                    zu beschäftigen, kümmert sich ein Theil um gar nichts, und das ist der bessere
                    Theil; ein anderer wieder fühlt den Beruf in sich, eine Rolle zu spielen und
                    beschäftiget sich damit, ihm wissenschaftlich überlegene Leute mit Intriguen zu
                    chikaniren. Um solche Helden scheret sich willig ein Häuflein von Schwachköpfen,
                    denen eine Gelegenheit stets willkommen ist, andere, namentlich Ausländer, die
                    sie besonders hassen, einen Beweis ihrer Existenz geben zu können. Leider
                    bevölkern solche Leute die österreichischen Universitäten dermaßen, daß sie fast
                    überall die Majorität bilden und die akademischen Würden fortlaufend unter sich
                    theilen. Die Folge ist, daß sich Rectoren und Decans um alles, nur um das nicht
                    kümmern, um das sie sich kümmern sollten. Ihre Leblosigkeit stellt die
                    Universitäten fortwährend bloß und die wahren Rectoren und Decans das sind die
                    Pedelle, Schreiber und Hausknechte. Wehe dem, der sich untersteht, solch einem
                    frechen Schuft einmal auf die Finger zu klopfen! Der Schreiber concipirt den
                    Verweis dafür gleich selber; um die Billigung durch den Senat darf er nicht
                    bange sein. Das Unterrichtssystem, wenn man es so nennen darf, vor 1848 steht in
                    so schroffen Gegensatze zum Programm des Ministers <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Thun</rs>, daß ich mich nur wundere, wie man
                    hoffen konnte, mit den alten Leuten das neue System durchzusetzen. Was sollen
                    die schönsten Ideen und die besten Gesetze, wenn man sie Leuten in die Hände
                    giebt, die sie nicht verstehen und nur zu mißbrauchen wissen? So ist denn auch
                    nach 10 Jahren fast nur noch der Schein übrig und <hi rend="ul">der</hi> hängt
                    an der Persönlichkeit des <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Grafen
                        Thun</rs>. Was sollen noch all die Abrichtungsanstalten, die man in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> Akademien nennt, wie
                    Rechtsakademien etc.? Hier fragt es sich, braucht der Staat willenlose Werkzeuge
                    oder braucht er Männer? Bedarf er letzterer nicht, so löse man die Universitäten
                    immer auf und verwendet sie wie Einpaukanstalten, man wird gar treffliche
                    Staatshandwerker oder besser noch Fabriksarbeiter erziehen. Dann stehen wir aber
                    auch mitten im alten System und das vielgepriesene „Neuösterreich“ ist eine
                    leere Phrase. Der größte Schatz, den <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> besitzt,
                    sind seine Universitäten und der Himmel bewahre uns vor einer zu großen
                    Einigkeit, denn dann können wir sicher sein, daß sie und mit ihnen die
                    Wissenschaft geknebelt werden.<lb/>Ich habe mich jetzt durch 2 Jahre abgemüht,
                    aus meiner Lehrkanzel eine Universitätskanzel zu machen. Das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> hat in
                    liberalster Weise und nach Möglichkeit meinen Wünschen zu entsprechen gesucht.
                    Dennoch muß ich Ihnen zu meinem Leidwesen mittheilen, daß ich binnen 4 Wochen
                    mein Entlassungsgesuch einreiche, wenn ich bis dahin nicht die Zusicherung habe,
                    daß sich unsere Facultätsverhältnisse wenigstens so weit ändern, daß ich vor
                    gemeinen Schurkereien und Beleidigungen geschützt bin. Die Gewähr dafür aber
                    sehe ich nur in der Entfernung von <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Wacholz</rs> und seines Compagnons des provisorischen Quästors
                        <rs type="person" ref="#kozma-stephan">Kozma</rs>. Jedes andere Mittel ist
                    fruchtlos. Der erstere ist ein ungebildeter, leidenschaftlicher und
                    heuchlerischer Intrigant von Profession, der hier seit vielen Jahren sein
                    Unwesen treibt und im Vertrauen auf den Langmuth des Ministeriums immer frecher
                    wird. Der zweite ist eine elende Schreiberseele, wie man sie zu Duzenten in der
                    hiesigen corrumpirten Beamtenwelt findet. Ich wünsche gewiß niemanden Böses –
                    die beiden haben es aber hundertmal verdient, fortgeschickt zu werden. Ich würde
                    mich sehr gerne darauf beschränken, sie mit meiner Verachtung zu strafen, wenn
                    man es dabei nur aushalten könnte. Wird <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Wacholz</rs> entfernt, so wirkt das wie ein Donnerschlag auf die
                    übrigen und Sie sollen sehen, wie die feigen Schufte Ruhe geben werden.<lb/>Wenn
                    ich Sie zu einer Entscheidung dränge, so müssen Sie mir das verzeihen, denn ich
                    habe keine Zeit mehr zu verlieren. Muß ich unter diesen Verhältnissen <rs type="org" ref="#org_0021">Lemberg</rs> verlassen, so muß ich auch
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> verlassen. Bei der
                    Schwierigkeit als Österreicher in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> anzukommen, muß
                    ich wenigstens bis zum Herbste Zeit haben, um mich umzusehen und die
                    Vorbereitungen zu meiner Habilitation zu treffen.<lb/>Sie können sich leicht
                    denken, daß es mir schwer fällt, meine Aussichten in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> zu opfern; aber auch abgesehen davon würde ich sehr
                    ungern weggehen, weil ich Zeit, Mühe und Ärger, die mich die Instandsetzung des
                    Laboratoriums gekostet hat, ungern verloren geben möchte, weil meine Anstalt
                    wirklich eine sehr schöne Zukunft vor sich hat und mir meine Schüler in der
                    nächsten Zeit schon große Ehre machen werden. Dennoch mag geschehen was da
                    geschehen will; – Mühe und Plage wird mich weniger herunter bringen als der
                    ohnmächtige Zorn in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs>.<lb/>Schließlich erlaube ich
                    mir Ihnen mitzutheilen, daß ich vor etwa 2 Monaten mein Gesuch um Bestätigung
                    und Ernennung zum ordentlichen Professor eingereicht habe. Haben Sie es wohl
                    bekommen? Daß mich zu diesem Schritte nicht die Aussicht auf eine Mehreinnahme
                    von 200 fl veranlaßte, mögen Sie mir glauben. Habe ich bis jetzt zugesetzt, so
                    wird es mich ein paar Jahre länger nicht unglücklich machen. Ich fand ihn nöthig
                    im Interesse meiner Lehrkanzel und gar nicht wegen meinen Studenten, denn die
                    sind schon viel zu vernünftig, sondern wegen meinen Collegen und den
                    Beamten.<lb/>In civilisirten Ländern kann der Privatdocent die erste Stelle in
                    der Gesellschaft und der ordentliche Professor, wenn er zehnmal Hofrath heißt,
                    die letzte einnehmen, wenn er nichts leistet. Hier und namentlich in meiner
                    Stellung hängt gar viel von Äußerlichkeiten ab. Sollten Sie geneigt sein, dies
                    für eine leere Phrase zu halten, so werden Sie sich vom Gegentheil überzeugen,
                    wenn ich Ihnen die Äußerung von <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Wacholz</rs>
                    in einer Sitzung des Professorencollegiums mittheile, die Chemie sei nichts als
                    ein Handwerk; dafür brauche man an einer Universität keine Lehrkanzel und dgl.
                    Ich hoffe daher zuversichtlich die Gewährung dieser billigen Bitte,
                    vorausgesetzt natürlich, daß mich das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> überhaupt
                    zu halten wünscht.<lb/>Theilen Sie, ich bitte Sie, Herr Ministerialrath darum,
                    den wesentlichen Inhalt dieses Briefes <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Seiner Excellenz dem Herrn Minister</rs> mit und benachrichtigen Sie
                    mich, was Sie zu thun gedenken. Es genügen mir wenige Zeilen. Wie sich die Dinge
                    auch gestalten mögen, so wollen Sie die Versicherung hinnehmen, daß sich mit
                    wahrer Dankbarkeit und Hochachtung Ihrer stets erinnern wird</p>
                <p>Euer Hochwohlgeboren</p>
                <p>ergebenster<lb/>Prof. Leopold Pebal</p>
                <p>Lemberg, am 16. Januar 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>