<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="phillips-an-thun-1854-09-08-a3-xxi-d280.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-thun-1854-01-29-a3-xxi-d252.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-thun-1856-03-14-a3-xxi-d372.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#phillips-george" role="sender:gelehrter">George
                        Phillips</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b6ee3fa99572ecc6e1f16c5b18a3ebb6">Aigen bei
                        Salzburg</rs>, <date when-iso="1854-09-08">8. September
                    1854</date>
                </title>
            <title type="label">George Phillips an Leo Thun, Aigen bei Salzburg, 8. September 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAE5-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D280</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist George Phillips bittet den Minister, ihn unter Beibehaltung
                            seiner Bezüge von seiner Lehrtätigkeit an der Universität Wien zu
                            entbinden. Als Grund hierfür gibt er an, dass er sich mit seiner Lehre
                            in den fünf Jahren seiner Tätigkeit in Österreich bisher nicht
                            durchsetzen konnte, obwohl er dies mit aller Kraft versucht habe.
                            Phillips macht dafür unter anderem die ständigen Neuerungen im
                            Studienplan und seine isolierte Stellung an der Universität Wien
                            verantwortlich. Die Jugend sei, so schreibt Phillips weiter, zudem
                            vollkommen desinteressiert an seinen Kollegien. Allerdings konnte er
                            durch den bisher gewährten Urlaub die Arbeit an seinem Hauptwerk
                            fortsetzen. Dieses wissenschaftliche Unternehmen möchte er nun
                            abschließen, damit sein Streben nicht völlig umsonst war. Er erklärt
                            sich auch dazu bereit, in der Akademie der Wissenschaften Vorträge zu
                            halten.<lb/>Zuletzt schreibt Phillips, dass Georg Bippart bei ihm
                            Interesse an der Professur für Klassische Philologie in Prag bekundet
                            habe. Für Cornelius Peter Bock aus Brüssel gilt dies ebenfalls. Phillips
                            verweist den Minister dazu an Johann Baptist Weiß aus Graz, der Auskunft
                            über Bock geben könne.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#phillips-george">George Phillips</rs>
                    <settlement ref="#place_b6ee3fa99572ecc6e1f16c5b18a3ebb6">Aigen bei Salzburg</settlement>
                    <date when-iso="1854-09-08">8. September
                    1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf,<lb/>Euer Excellenz!</p>
                <p>Als ich vor einigen Tagen die Ehre hatte in Betreff des <rs type="person" ref="#maassen-friedrich">Dr. Maassen</rs> an Hochdieselben ein
                    unterthäniges Schreiben zu richten, wollte ich mit dessen Angelegenheit nicht
                    auch die meinige verbinden, obschon ich seit geraumer Zeit bereits die
                    Überzeugung von der Nothwendigkeit in mir trage, mich noch einmal zu Euer
                    Excellenz über dieselbe auszusprechen.<lb/>Binnen Kurzem läuft das fünfte Jahr
                    ab, seitdem ich die Ehre hatte, in die Dienste Seiner k.k. apostolischen
                    Majestät berufen zu werden. Blicke ich auf diesen Zeitraum zurück, so kann ich
                    nicht umhin, in dankbarster Anerkennung[?] aller der unverdienten Gnaden zu
                    gedenken, welche mir durch die huldreiche Vermittlung Euer Excellenz zu Theil
                    geworden sind; Hochdieselben haben mich dadurch für meine Lebenszeit zu Ihrem
                    Schuldner gemacht.<lb/>So günstig sich nun auch in dieser Hinsicht meine Lage in
                    <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> gestaltet hat, so habe ich
                    dennoch eine für mich sehr schwere Zeit durchlebt, da die dortigen Verhältnisse
                    es durchaus nicht gestatten wollen, daß diejenige wissenschaftliche Richtung,
                    welcher ich angehöre und um derentwillen ich nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>
                    berufen zu sein glaube, trotz der erdenklichsten Mühe, die ich mir gegeben, und
                    trotz dem größten Fleiße, den ich auf meine Vorträge verwendet habe, auch nur im
                    Mindesten eine Bahn brechen konnte. Der provisorische und von Jahr zu Jahr sich
                    erneuernde Studienplan und die völlig heterogenen Elemente, welche sich mir in
                    und neben denselben entgegenstellen, haben meine Wirksamkeit in Beziehung auf
                    die Universität als solche völlig und meine literarische Thätigkeit in so weit
                    paralysirt, als nicht die Gnade Euer Excellenz mir durch zeitweiligen Urlaub die
                    Möglichkeit eröffnete, meine begonnene Arbeit über das Kirchenrecht
                    fortzusetzen. Es hat zu meiner größten Freude gereicht, in dem vierten und in
                    der ersten Abtheilung des fünften Bandes jenes Buches die Früchte, welche diese
                    Gnade getragen, Hochdemselben überreichen zu können.<lb/>Euer Excellenz werden
                    es mit mir fühlen, daß für einen Mann, der sein Leben einer hohen
                    wissenschaftlichen Aufgabe gewidmet und für diese seit mehr als zwanzig Jahren
                    auf zweien der berühmtesten Universitäten <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs> mit günstigem Erfolge gewirkt hat, nichts
                    schmerzlicher sein kann, als wenn er, der mit Begeisterung und mit der Hoffnung
                    eines erweiterten Wirkungskreises dem Rufe nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>
                    gefolgt ist, ganze Jahre ohne Einfluß auf die studirende Jugend verliren und
                    dadurch den Werth der Sache, den er vertritt und seinen Beruf selbst sehr
                    zweifelhaft machen mußte; darin allein, daß die Verhältnisse einmal so sind, wie
                    sie sind, hat er keinen hinlänglichen Trost für diese Einbußen finden können.
                    Gerade aus meiner Verbindung mit einer Anstalt, die in ihren Hauptbestandtheilen
                    einer von der meinigen ganz verschiedenen und durch das Zusammenwirken der
                    mannigfachsten Ursachen höchst begünstigten Richtung angehört, entspringt mir
                    für meine wissenschaftliche Thätigkeit überhaupt und insbesondere für die zu
                    jeder Arbeit nöthigen geistigen Frische ein so großes Hindernis, daß ich eben
                    darum es wage, Euer Excellenz mit diesem Schreiben lästig zu fallen. Ich bringe
                    dabei den Umstand, daß ich durch die obwaltenden Verhältnisse meinen
                    wohlbegründeten Anspruch auf Collegiengelder einbüßte, nur deshalb in Anschlag,
                    weil ich damit einen Bestandtheil meiner nachstehenden Bitte motiviren
                    möchte.<lb/>Da ich nämlich ohne mein Verschulden nicht im Stande bin, die Macht
                    der angedeuteten Verhältnisse zu überwinden, so geht meine unterthänige Bitte
                    dahin, daß Euer Excellenz die Gnade haben wollen, mich unter Belassung meines
                    Gehaltes und meiner Personalzulage von meiner Stellung zu der Universität resp.
                    der juridischen Facultät zu entbinden und mir dadurch die Möglichkeit gewähren,
                    wenigstens die eine Seite meiner wissenschaftlichen Wirksamkeit zu
                    erhalten.<lb/>Hochdieselben werden überzeugt sein, daß wenn ein Kreis reiferer
                    Männer sich für meine Vorträge finden sollte, ich in meiner Eigenschaft als
                    Mitglied der kaiserlichen Akademie stets bereit sein werde, einem derartigen
                    Verlangen nach Kräften zu entsprechen; von der Wiederholung der vielfach
                    angestellten fruchtlosen und meine Stellung zu der Universität stets peinlicher
                    machenden Versuche mit meinen Vorlesungen vor einer in ganz andere Richtungen
                    hineingezogenen Jugend aufzutreten, bitte ich Euer Excellenz mich dispensiren zu
                    wollen.<lb/>Bei dieser Gelegenheit muß ich mir zugleich die Freiheit nehmen,
                    Hochdemselben wiederum über zwei an mich gelangte Briefe, welche durch die
                    Erledigung der philologischen Professur zu <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> veranlaßt worden sind, Bericht zu erstatten. Der sehr
                    bescheidene und anspruchslose Professor <rs type="person" ref="#bippart-georg">Bippart</rs> hofft auf eine gnädige Berücksichtigung, während zu
                    gleicher Zeit ein aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ef0ef1eaa60c0aeff7203df96508fd">Aachen</rs> gebürtiger Professor
                    <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> zu <rs type="org" ref="#org_0074">Brüssel</rs> seine Augen auf eben jene
                    Professur gerichtet hat. Derselbe ist mir von meinem früheren Aufenthalte in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs> als ein tüchtiger Philolog und als ein
                    Katholik von fester Überzeugung bekannt. Nähere Auskünfte als ich weiß <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist">Prof. Weiß</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graez</rs> [Graz] über ihn zu geben, zu dessen Werk über <rs type="person" ref="#alfred-der-grosse">Alfred den Großen</rs>
                    <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> eine den
                    <rs type="person" ref="#boethius">Boethius</rs> betreffende Abhandlung geschrieben
                    hat.<lb/>Genehmigen Hochdieselben den Ausdruck meiner größten Verehrung und
                    Hochachtung, mit welcher ich bestehe als</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterthäniger Diener<lb/>G. Phillips</p>
                <p>Aigen bei Salzburg, 8. September 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>