<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="phillips-an-thun-1858-11-24-a3-xxi-d474.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-thun-1857-06-04-a3-xxi-d417.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-thun-1858-11-24-a3-xxi-d475.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#phillips-george" role="sender:gelehrter">George
                        Phillips</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1858-11-24">24. November 1858</date>
                </title>
            <title type="label">George Phillips an Leo Thun, Wien, 24. November 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAE2-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D474</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist George Phillips wendet sich mit der Bitte an Leo Thun, er möge
                            ihm – wie schon im Jahr 1853 – einen Urlaub von zwei Jahren bewilligen.
                            In diesen beiden Jahren will er sein Hauptwerk über das Kirchenrecht
                            fortsetzen bzw. abschließen. Zur Untermauerung seines Antrags führt er
                            an, dass er sich seit 1853 ohne Unterbrechung dem Lehrfach gewidmet und
                            neben der ihm übertragenen Reichs- und Rechtsgeschichte auch andere
                            Fächer unterrichtet habe, welche nun durch die Anstellung neuer
                            Professoren abgedeckt seien.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das vorliegende Bittgesuch wurde als Beilage zu folgendem Brief gesendet:
                                <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/phillips-an-thun-1858-11-24-a3-xxi-d475.xml">George Phillips an Leo Thun. Wien, 24. November 1858</ref>. Dieser
                            Brief wurde im Nachlass unter einer eigenen Signatur (A3 XXI D475)
                            abgelegt.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#phillips-george">George Phillips</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1858-11-24">24. November 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf<lb/>Euer Excellenz!</p>
                <p>Hochdieselben hatten in früherer Zeit die Gnade, mir es in Aussicht zu stellen,
                    mir zum Zwecke der Fortsetzung meiner literarischen Arbeiten ab und zu einen
                    längeren Urlaub zu gewähren. Da mir ein solcher Urlaub für das Sommersemester
                    1853 huldreich bewilligt wurde, so sah ich mich in die angenehme Lage versetzt,
                    Hochdemselben als das Resultat meiner in seiner Zeit gemachten Vorarbeiten den
                    fünften Band meines Kirchenrechtes in zweien Abtheilungen zu überreichen.<note xml:id="note_1">Vgl. George Phillips, Kirchenrecht, Bd. 5, Regensburg
                        1854.</note> Seit jener Zeit habe ich ohne Unterbrechung meine Bemühungen
                    dem akademischen Lehrfache zugewendet, weil ich es für meine Pflicht hielt, nach
                    allen Kräften an dem von Hochdemselben ins Leben gerufenen Plan für die
                    juridischen Studien mitzuarbeiten. Ich habe daher nicht bloß die mir allein als
                    Nominalfach übertragene Reichs- und Rechtsgeschichte gelesen, sondern auch über
                    deutsches Privatrecht, Kirchenrecht, Encyklopädie und Eherecht Vorträge
                    gehalten. Da aber nunmehr für alle diese Fächer an <rs type="org" ref="#org_0018">hiesiger Universität</rs> theils schon zuvor,
                    theils in den letzten Jahren durch Anstellung neuer Professoren gesorgt worden
                    ist, so hat der Wunsch, wiederum auf längere Zeit mich der Ausarbeitung meines
                    Kirchenrechts hingeben zu können, sich in mir von Neuem geltend
                    gemacht.<lb/>Demgemäß erlaube ich mir die ganz gehorsamste Bitte, Euer Excellenz
                    wollen die Gnade haben, mir zu dem angegebenen wissenschaftlichen Zwecke,
                    insbesondere auch zum Besuche ausländischer Bibliotheken, einen Urlaub auf zwei
                    Jahre vom Beginne des nächsten Sommersemesters an gerechnet, zu
                    bewilligen.<lb/>Mit der ausgezeichnetsten Dankbarkeit würde ich diesen Beweis
                    von Gnade entgegennehmen, da ich dann hoffen darf, nach Ablauf dieser Frist,
                    Hochdemselben wiederum einige Früchte meines Fleißes überreichen zu
                    können.<lb/>Genehmigen Hochdieselben den Ausdruck der größten Hochachtung und
                    Verehrung, mit welcher ich mich zeichne als</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterthäniger Diener<lb/>G. Phillips, k.k. Hofrath</p>
                <p>Wien, 24. November 1858</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>