<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="phillips-an-thun-1858-11-24-a3-xxi-d475.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-thun-1858-11-24-a3-xxi-d474.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-ueber-das-deutsche-privatrecht-od-a3-xxi-638.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#phillips-george" role="sender:gelehrter">George
                        Phillips</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b6ee3fa99572ecc6e1f16c5b18a3ebb6">Wien</rs>, <date when-iso="1858-11-24">24. November 1858</date>
                </title>
            <title type="label">George Phillips an Leo Thun, Wien, 24. November 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAE1-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D475</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist George Phillips beschwert sich bei Leo Thun über seine
                            schwierige Stellung an der Universität Wien. Als Ursachen hierfür sieht
                            er einerseits seine auch auf dem Katheder vertretenen Ansichten zum
                            Verhältnis von Religion und Wissenschaft; andererseits befürchtet er,
                            das Vertrauen des Ministers verloren zu haben. Letztere Befürchtung habe
                            Thun zwar zerstreut, doch glaubt Phillips nicht mehr daran, erfolgreich
                            an der Universität Wien wirken zu können. In diesem Sinn bittet er Thun,
                            ihm entweder eine andere Position zuzuweisen oder den erbetenen Urlaub
                            zur Fortsetzung seiner wissenschaftlichen Arbeiten zu bewilligen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das im Brief erwähnte Bittgesuch wurde im Nachlass von Thun unter einer
                            eigenen Signatur (<ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/phillips-an-thun-1858-11-24-a3-xxi-d474.xml">A3 XXI D474</ref>) abgelegt.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#phillips-george">George Phillips</rs>
                    <settlement ref="#place_b6ee3fa99572ecc6e1f16c5b18a3ebb6">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1858-11-24">24. November 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf<lb/>Euer Excellenz!</p>
                <p>In der Anlage beehre ich mich Hochdemselben ein Bittgesuch zu überreichen, in
                    Betreff dessen ich mir die nachstehenden Bemerkungen vorzutragen erlaube.<note xml:id="note_1">
                        <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/phillips-an-thun-1858-11-24-a3-xxi-d474.xml">Vgl. George Phillips an Leo Thun. 24. November
                    1858.</ref>
                    </note>
                    <lb/>Die mannigfachen Erfahrungen, welche ich in den letzten
                    Jahren meiner akademischen Laufbahn gemacht habe, sind ganz dazu geeignet, mich
                    zu dem ernstesten Nachdenken über deren Ursachen und nothwendige Consequenzen zu
                    veranlassen und darnach mein weiteres Handeln einzurichten. Um jedoch hiebei
                    nicht übereilt zu Werke zu gehen, habe ich mir mit Ruhe das erforderliche
                    Material gesammelt und geordnet. Es ist um so weniger meine Sache auf Grund der
                    gemachten Erhebungen bei Euer Excellenz als Denunciant aufzutreten, als ich
                    einestheils dies überhaupt unter meiner Würde halte, anderntheils aber die
                    eigentliche Ursache, daß meine hiesigen Verhältnisse sich so wenig günstig
                    gestellt haben, nicht in diesen oder jenen mir ungeneigten Persönlichkeiten,
                    sondern vielmehr in ganz anderen Umständen suchen muß. Verzeihen Euer Excellenz,
                    wenn ich es noch einmal wage, ohne Rückhalt zu Hochdemselben zu sprechen und
                    noch einmal auf jene Punkte zurückzukommen, welche ich mir erlaubte, Ihnen vor
                    einigen Monaten vorzulegen.<lb/>Das Prinzip, welches ich, von Eurer Excellenz
                    dazu veranlaßt, öfters die Ehre hatte als dasjenige zu entwickeln, das ich
                    hinsichtlich der Betreibung der Wissenschaften für das einzig richtige und für
                    Kirche und Staat ersprießlich halte, besteht darin: daß Kirche und Wissenschaft
                    Hand in Hand miteinander zu gehen hätten. Sehr bald aber sah ich mich damit hier
                    zwischen zweien entgegengesetzten Parteien, einer wissenschaftlich-unkirchlichen
                    und einer kirchlich-unwissenschaftlichen, bei deren jeder ich es gern anerkennen
                    will, daß sie das eine der beiden Elemente sehr glücklich vertrat. Meine
                    Richtung konnte nur dann auf einen Erfolg zählen, wenn ich das Glück hätte, für
                    meine Ansicht die Zustimmung Euer Excellenz zu genießen. Ich kann nicht in
                    Abrede stellen, daß die Entschiedenheit, mit welcher Hochdieselben sich für
                    jenen Grundsatz in Wort und That aussprachen, mich mit der größten Freude
                    erfüllte und in mir die Hoffnung auf den Sieg und die Befestigung der guten
                    Sache erweckte und nährte.<lb/>Als ich mich um über die allmählig nicht so
                    günstige Gestaltung dieser Verhältnisse in einem ganz gehorsamsten Schreiben zu
                    Euer Excellenz aussprach, irrte ich in dem Punkte, daß ich glaubte:
                    Hochdieselben hätten mir Ihr Wohlwollen entzogen; die Versicherung Euer
                    Excellenz, daß dies nicht der Fall sei, hat mich hierüber aufgeklärt. Dessen
                    ungeachtet sind die Thatsachen dieselben und die Menschen urtheilen zunächst nur
                    nach den Thatsachen; diese – seither durch nichts widerlegt – tragen zu meinem
                    Unglücke so vollständig den Schein an sich, Euer Excellenz hätten mir Ihr
                    Wohlwollen entzogen, daß, nach der Beschaffenheit der menschlichen Natur, eine
                    Reihe von Unziemlichkeiten gegen mich stattgefunden hat, die ohne jenen Schein
                    wohl schwerlich gewagt worden wären. Allein jene Ereignisse, die zudem in der
                    Form, wie sie eintraten, für mich sehr betrübend sein mußten, haben die endliche
                    Folge gehabt, daß meine Wirksamkeit des akademischen Lehrers so gut wie zerstört
                    ist. Was mich aber mehr als dies betrübt, ist der Umstand, daß, so entschieden
                    und kräftig Euer Excellenz die Grundsätze der Wahrheit gegen alle Widersacher
                    auf dem kirchlichen Gebiete vertraten, dennoch auf dem wissenschaftlichen so
                    sehr verschiedene Richtungen als gleichberechtigt zur Geltung gelangt
                    sind.<lb/>Unter diesen Umständen würden Euer Excellenz einem Mann, der sich seit
                    Decennien mit Eifer und Begeisterung der Wissenschaft gewidmet und darnach
                    gestrebt hat, sie in seinem kleinen Bereiche auf die göttlichen Grundlagen für
                    alles menschliche Wissen zurückzuführen, der auch, Gott sei Dank, sich noch ganz
                    fähig fühlt und mit Freuden bereit wäre, ein Mehreres zu leisten, es gewiß nicht
                    so sehr verübeln, wenn er es schwer empfände, sich hier in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, nachdem er in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> von Freund und Feind anerkannt
                    war, die mühsam auf dem Gebiete der Wissenschaft errungene Stellung vernichten
                    lassen zu müssen. Allein diese persönliche Seite ist das aller Geringste, was
                    mir Leid verursacht; es ist vielmehr der Beitrag, den die gute Sache in meiner –
                    Gott weiß es, unwürdigen – Person erleidet.<lb/>Ich erlaube mir daher die ganz
                    gehorsamste Bitte zu stellen, daß Euer Excellenz, wenn Hochdieselben nicht
                    geneigt sein sollten, mir eine andere für mich passende Stellung unter einer
                    mich in keinerlei Weise beeinträchtigenden Enthebung von dem Amte eines
                    Professors zu überweisen, die Gnade haben wollen, mir einen Urlaub zu gewähren,
                    der mich in den Stand setzt, wenigstens meine begonnenen literarischen Arbeiten
                    nachhaltig fortzusetzen. Ich erlaube mir ebenfalls bittend hinzuzufügen,
                    Hochdieselben wollen geruhen, mich jedenfalls, wenn die Umstände sich vor Ablauf
                    meines Urlaubs nicht anders gestalten sollten, wenigstens für meine Zukunft so
                    sicher zu stellen, wie ich es mir nach einer leider nur hier nicht erfolgreichen
                    akademischen Wirksamkeit von zweiunddreißig Jahren versprechen durfte und das um
                    so mehr, als ich nicht durch meine Schuld, sondern durch das Zusammentreffen
                    außer mir liegender Umstände zu dem Aufgeben meines Lehramtes genöthigt
                    werde.<lb/>Verzeihen mir Hochdieselben die Eigenmächtigkeit, mit welcher ich in
                    dem Nothstande, in welchen ich versetzt bin, mich ausgesprochen habe. Indem ich
                    auch hierin auf Hochdero Gnade vertraue und um ein baldiges geneigtes Gehör
                    bitte, ersuche ich den Ausdruck der Hochachtung und Verehrung zu genehmigen, mit
                    welcher ich mich zeichne als</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterthäniger Diener<lb/>G. Phillips</p>
                <p>Wien, 24. November 1858</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>