<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="phillips-an-thun-1853-03-25-a3-xxi-d195.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-thun-1852-10-26-a3-xxi-d173.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-thun-1854-01-29-a3-xxi-d252.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#phillips-george" role="sender:gelehrter">George
                        Phillips</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1853-03-25">25.
                        März 1853</date>
                </title>
            <title type="label">George Phillips an Leo Thun, Wien, 25. März 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAE7-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D195</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>George Phillips, Professor an der Universität Wien, zeigt sich erfreut
                            über die Reform des juridischen Studienplans und die damit verbundene
                            Aufwertung des Römischen Rechts und äußert gleichzeitig Kritik daran,
                            dass die Rechtsgeschichte noch immer zu wenig Beachtung finde. Phillips
                            sieht in der Rechtsgeschichte nämlich das Fundament des juridischen
                            Studiums und fordert daher, dass dieser größerer Wert zugemessen werde.
                            Phillips kann zwar verstehen, dass derzeit die nötigen Professoren
                            fehlen, um die Rechtsgeschichte an allen Universitäten angemessen zu
                            vertreten, aber er wünscht sich dennoch, dass das Ministerium die
                            Wichtigkeit des Fachs öffentlich bekunde. Ansonsten werde das Fach
                            weiterhin eine Nebenrolle spielen, glaubt Phillips, da die Studenten nur
                            jene Vorlesungen besuchen würden, die bei den Staatsprüfungen verlangt
                            werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#phillips-george">George Phillips</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1853-03-25">25.
                        März 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Juridische Studien</term>
                    <term>Rechtsgeschichte</term>
                    <term>Römisches Recht</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf</p>
                <p>Euer Excellenz haben vor einigen Tagen die Gnade gehabt, mir mehreres über die
                    sehr heilsamen Einrichtungen mitzutheilen, welche bei der Organisation der
                    juridischen Studien getroffen werden sollen. Ich brauche es Hochdieselben nicht
                    erst in vielen Worten auszudrücken, wie sehr es mich freute zu vernehmen, daß
                    das Naturrecht dem Römischen Rechte weichen und dieses dadurch die ihm
                    gebührende Stelle erhalten werde. Was Euer Excellenz über die künftige Stellung
                    der Rechtsgeschichte zu bemerken geruhten, hat mir nicht den gleichen freudigen
                    Eindruck machen können. Hochdieselbe wollen es mir daher verzeihen, wenn ich mir
                    erlaube, über diesen mich sehr nahe berührenden und wie es mir scheint
                    prinzipiell äußerst wichtigen Gegenstand noch einige Worte zu bemerken.<lb/>Wenn
                    ich Euer Excellenz richtig verstanden habe, so soll einstweilen in der
                    bisherigen Stellung der Rechtsgeschichte keine Änderung eintreten und zwar
                    vorzugsweise aus dem Grunde, weil es an Lehrern für dieses Fach fehle und daher
                    abgewartet werden müsse, bis sich solche in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> herangebildet haben würden. Ich gestehe offen, daß
                    ich bei den Hindernissen, mit welchen diese Wissenschaft bisher hier zu kämpfen
                    hatte, mich immer noch mit dem Gedanken getröstet hatte, ihr würde die
                    Satisfaction zutheil werden, daß sie bei der neuen Organisation auch aus dem
                    Provisorium heraustreten sollte. So hart nun freilich diese problematische
                    Stellung für eine Wissenschaft ist, von welcher nunmehr doch auch schon in
                    weiteren Kreisen anerkannt wird, daß sie eben nicht bloß zur Unterhaltung,
                    sondern wesentlich auch dazu diene, umso manche vorgefaßte – und ich darf
                    hinzufügen: tief in die Fundamente des Staatslebens eingreifende – Ansichten zu
                    berichtigen, so scheint man sich doch damit beruhigen zu dürfen, daß die oben
                    berührte Veränderung zu Gunsten des Römischen Rechts so vortheilhaft auf die
                    Studirenden einwirken werde, daß sie alsdann auch mehr als bisher geneigt sein
                    würden rechtshistorische Vorlesungen zu frequentieren. Auch scheint eben dieses
                    Resultat dadurch befördert werden zu können, wenn, wie Euer Excellenz sich
                    einmal früher hierüber äußerten, die Rechtsgeschichte jenen andern in der
                    philosophischen Facultät zu haltenden historischen Vorlesungen an Geltung
                    gleichgestellt würde. Allein, um mit dem letzteren Punkte zu beginnen, es kann
                    doch nicht verhehlt werden, daß die Wirkung dieser Maßregel auch schon aus dem
                    Grunde nicht sehr weitgreifend sein wird, weil die Studirenden natürlich
                    diejenigen Vorlesungen, aus welchen sie bei den Staatsprüfungen examinirt
                    werden, den Vorzug geben. Was sodann jene Veränderung hinsichtlich des Römischen
                    Rechts betrifft, so sind Euer Excellenz die Gründe bekannt, aus welchen sich
                    schwerlich auf eine größere Gunst für die Rechtsgeschichte oder auf eine größere
                    Verbreitung historischen Sinnes hoffen läßt, zumal da die Richtung, in welcher
                    die Vorträge über Encyklopädie und Methodologie gehalten werden, gar nicht
                    anders als eine völlig antihistorische sein kann.<lb/>Doch alle diese Dinge sind
                    Nebensachen; der eigentliche Punkt, um welchen sich alles dreht, ist das
                    Prinzip. Wenn nämlich die definitive Organisation die Rechtsgeschichte in ihrer
                    bisherigen problematischen Stellung beläßt, so spricht sie – ganz im Gegensatze
                    zu den ihr zum Grunde liegenden heilsamen Absichten – für alle diejenigen,
                    welche es so nehmen wollen, das Verwerfungsurtheil über jene Wissenschaft aus.
                    Die Argumentation ist nicht von der Hand zu weisen: „Man hat sich während des
                    Provisoriums davon überzeugt, daß die Rechtsgeschichte nicht unumgänglich
                    nothwendig ist; der gesunde Sinn der Studirenden hat diese von dergleichen
                    Studien, die für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> nicht passen, entfernt gehalten
                    usw.“ Der weitere Erfolg muß dann der sein, daß alle die nämlichen Triebfedern,
                    welche bisher gegen die historische Methode des Rechtsstudiums gewirkt haben,
                    nunmehr eine noch viel größere Kraft als zuvor erhalten. Es wird dann das
                    Rechtsstudium in seiner Gesammtheit des ihn unumgänglich nothwendigen
                    historischen Prinzips von vornherein entbehren, und es wäre diese Stellung der
                    Rechtsgeschichte nicht anders, als ob für das Studium der Theologie die
                    Kirchengeschichte nicht als unerläßlich erklärt würde, ja mehr als das, denn
                    diese behandelt die Dogmengeschichte nicht, während die Rechtsgeschichte gerade
                    eine juristische Dogmengeschichte ist.<lb/>Was nun das vorhin berührte Hindernis
                    des Lehrermangels betrifft, so wird sich unter den obwaltenden Verhältnissen wohl
                    schwerlich ein junger Mann finden lassen, welcher sich dem rechtshistorischen
                    Fache zuwendete, um dasselbe künftig zu lehren. Ich kann daher mich des
                    Gedankens nicht entschlagen, daß jenem Hindernisse, solange nicht prinzipiell
                    die unumgängliche Nothwendigkeit der Rechtsgeschichte ausgesprochen und
                    anerkannt wird, auch in alle Zukunft nicht wird begegnet werden können.<lb/>Da
                    eben dies eine Angelegenheit ist, in welcher Euer Excellenz öfters die Gnade
                    gehabt haben mit mir zu sprechen, so kann ich auch nur von daher die
                    Entschuldigung entnehmen, wenn ich es wage mich wieder hierüber auszulassen, so
                    sehr es meinem Gefühle widerspricht in irgendeinen Gegenstand unberufener Weise
                    meine Vorschläge hineinzutragen. Ich erlaube mir also zu bemerken: Wenn es aus
                    verschiedenen Gründen, deren Gewicht mir vollkommen einleuchtet, nicht zuläßig
                    erscheint die Abhülfe durch Berufungen aus dem Auslande zu bewirken, so wäre
                    doch schon außerordentlich viel durch die Feststellung des Prinzips gewonnen,
                    des Prinzips: „Der juristische Unterricht soll mit dem Fundamente, mit der
                    Geschichte des Rechts, begonnen werden; es sind daher alle Studirenden gehalten
                    im ersten Jahre Rechtsgeschichte zu hören; von dieser Regel wird nur da eine
                    Ausnahme gestattet, wo einstweilen derartige Vorlesungen noch nicht gehalten
                    werden.“ Als <rs type="person" ref="#karl-der-grosse">Karl der Große</rs> die
                    folgenreiche Reformation des Unterrichtswesens in seinem weitausgedehnten Reiche
                    vornahm, war er auch nicht imstande gleich zu Anfang an allen Lehranstalten alle
                    Fächer vollständig zu besetzen, allein dadurch erlitten dennoch die
                    Wissenschaften, die eben nur an einzelnen Schulen vertreten werden konnten,
                    keinen Eintrag. Denn gerade diese Schulen waren es, welche sich zum größten
                    Flore erhoben. Ich weiß, es ließen sich auch dagegen manche Einwände machen,
                    allein die scheinen mir dem Nutzen der Durchführung jenes Prinzips nicht das
                    Gleichgewicht zu halten.<lb/>Es war keine persönliche Rücksicht, die mich bewog,
                    Euer Excellenz im Obigen meine Bemerkungen mitzutheilen. Hochdieselben haben
                    meine Lage so angenehm gestaltet, daß ich nicht nur zum lebhaftesten Danke mich
                    verpflichtet, sondern auch kein Bedürfnis fühle, die Zahl meiner Zuhörer
                    vermehrt zu sehen. Ich gestehe es offen, daß ich meine Vorlesungen weit lieber
                    vor einem Kreise von Männern von reiferem Alter und größerer Bildung als vor den
                    zum größten Theil sehr unreifen Studirenden halte. Dennoch habe ich geglaubt
                    nicht schweigen zu dürfen, weil es sich um ein für das gesammte juridische
                    Studienwesen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> entscheidendes Prinzip
                    handelt.<lb/>Genehmigen Hochdieselben den Ausdruck meiner unbegrenzten Verehrung
                    und Hochachtung mit welcher ich bestehe als </p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterthäniger Diener<lb/>G. Phillips</p>
                <p>Wien, 25. März 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>