<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="phillips-an-thun-1852-04-03-a3-xxi-d160.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-thun-1852-03-09-a3-xxi-d158.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-thun-1852-10-26-a3-xxi-d173.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#phillips-george" role="sender:gelehrter">George
                        Phillips</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>, <date when-iso="1852-04-03">3. April 1852</date>
                </title>
            <title type="label">George Phillips an Leo Thun, München, 3. April 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAE9-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D160</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist George Phillips informiert Leo Thun über die Verhandlungen mit
                            Carl Ludwig Arndts über dessen Berufung an die Universität Wien: Arndts
                            würde bei entsprechendem Gehalt einen Ruf nach Wien annehmen. Phillips
                            berichtet außerdem, dass Ignaz Döllinger einen Kandidaten für eine
                            Professur der deutschen Sprache und Literatur empfohlen habe. Phillips
                            will sich über diesen zunächst genauer informieren, bevor er Thun
                            näheres dazu berichten wird.<lb/>In der Beilage erklärt Carl Ludwig
                            Arndts seine Bereitschaft, einen Ruf an die Universität Wien anzunehmen.
                            Dabei geht er davon aus, dass ihm eine Lehrkanzel für Römisches Recht
                            angeboten werde. Arndts erläutert außerdem seine Gehaltsvorstellungen
                            und verlangt eine genaue Auskunft über den Pensionsanspruch für sich und
                            seine Frau. Arndts ist gern bereit, mit George Phillips das weitere
                            Vorgehen zu besprechen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d160_1">
                                 an . München, .</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#phillips-george">George Phillips</rs>
                    <settlement ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</settlement>
                    <date when-iso="1852-04-03">3. April 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Römisches Recht</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf</p>
                <p>Euer Excellenz gnädigem Auftrage gemäß habe ich mit <rs type="person" ref="#arndts-carl-ludwig">Professor Arndts</rs> dahier wegen Übernahme
                    einer Lehrkanzel an der juridischen Facultät zu <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> Rücksprache genommen. Derselbe erscheint geneigt einen
                    solchen Ruf anzunehmen und hat mir in dem beifolgenden Schreiben<note xml:id="note_1">Vgl. den beigelegten Brief <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d160_1">Carl Ludwig
                            Arndts an George Phillips. München, 30. März 1852</tei:ref>.</note> die
                    Bedingungen näher bezeichnet, unter welchen er sein Domizil in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> mit dem in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> vertauschen würde. Nach Durchlesung dieses Schreibens bin
                    ich nochmals zu ihm gegangen und habe ihm die Bemerkung gemacht, daß die k.k.
                    Regierung wohl nicht füglich auf den Wunsch, ihm ein Gehalt von 3.000 fl CM zu
                    gewähren, eingehen könne. Er gab mir hierauf die Erklärung ab, daß er weniger
                    darauf Gewicht lege, daß das Gehalt soviel betrage, sondern, daß es ihm genüge,
                    wenn mit Ausschluß der Honorarien und sonstigen Gebühren sein Gesammtbezug mit
                    Einschluß des Quartiergeldes sich auf jene Summe belaufe, z. B. wie er
                    hinzufügte 2.700 fl Gehalt und 300 fl Quartiergeld oder 2.800 fl und 200
                    fl.<lb/>Zu einem Professor der deutschen Sprache und Literatur hat mir <rs type="person" ref="#doellinger-ignaz">Döllinger</rs> einen <rs type="person" ref="#hofmann-konrad">Dr. Konrad Hoffmann</rs> als einen jungen
                    Gelehrten empfohlen, der alle für dieses Fach erforderlichen Eigenschaften in
                    sich vereine. Ich werde mich noch näher nach ihm erkundigen, um dann Euer
                    Excellenz die gehörigen Mittheilungen hierüber machen zu können.<lb/>Ich gedenke
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> am 13. dieses Monats zu verlassen; sollten
                    Hochdieselben mich noch mit einem Auftrag beehren wollen, so würde mich derselbe
                    dahier Schönfeldstraße Nr. 16 bis zum 12. erreichen.<lb/>Mit der
                    ausgezeichnetsten Hochachtung und Verehrung bestehe ich als</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster Diener<lb/>Dr. G. Phillips</p>
                <p>München, den 3. April 1852</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D160_1">
                    <p>München, den 30. März 1852</p>
                    <p>Lieber Freund!</p>
                    <p>Nachdem ich infolge unserer gestrigen Besprechung einigen Kampf gekämpft
                        habe, will ich heute Abend noch, da ich bei meinem Unwohlsein auch morgen
                        noch nicht wieder auf eine persönliche Zusammenkunft rechnen kann,
                        schriftlichen Bericht vom Wahlplatze erstatten. Dem bewußten Antrage trat
                        zuerst eine große Scheu gegenüber, eine so wesentliche Neuerung in meinen
                        äußern Verhältnissen ohne dringenden Anlaß zu unternehmen, einen Ort zu
                        verlassen, wo ich mich einer nicht unersprießlichen und gesicherten
                        Wirksamkeit erfreue und durch eine Reihe von Jahren mich heimisch eingelebt
                        habe, damit zugleich denn auch meine mir lieb gewordene Besitzung am
                        Ammersee aufzugeben. Daher habe ich auch im vorigen Jahre einen sehr
                        vortheilhaften Ruf nach <rs type="org" ref="#org_0034">Gießen</rs>, obgleich er mich meiner ursprünglichen Heimath näher
                        gebracht hätte, abgelehnt. Allein die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b2547ef2260da5616849719f119a3de9">Kaiserstadt</rs> und
                        der in frisch erneuter Kraft sich aufschwingende <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Kaiserstaat</rs> übt anderseits eine solche Anziehungskraft aus,
                        daß sich dem Rufe dahin mein Ohr mehr und mehr zuneigte und gegenwärtig
                        schon in meinem Innern ein ziemlich vernehmliches Ja den Sieg nach dieser
                        Seite zu wenden scheint. Dabei gehe ich aber vor allem von der Voraussetzung
                        aus, daß mir in <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> eine
                        angemessene Wirksamkeit als Lehrer des Römischen Rechts, vergleichbar meiner
                        hiesigen Stellung, in sichere Aussicht gestellt werde, und dies scheint mir
                        dadurch bedingt, daß das Römische Recht wie hier einen Bestandtheil des
                        ordentlichen Studienplans und einen regelmäßigen Prüfungsgegenstand abgebe,
                        wobei ich denn erwarte, daß mir auch in gleicher Weise wie den übrigen
                        Mitgliedern der Juristenfakultät eine Betheiligung bei den Prüfungen, deren
                        Einrichtung mir übrigens unbekannt ist, gewährt werde. Sodann wird mein
                        Entschluß natürlich bedingt sein durch Gewährung entsprechender pecuniärer
                        Vortheile. Wenn ich erwäge, daß mir in <rs type="org" ref="#org_0034">Gießen</rs> eine fixe Besoldung von 2.500 fl angeboten worden, daß
                        in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> notorisch das Leben
                        unverhältnismäßig theurer ist als dort und hier, daß ich auch durch die
                        Übersiedlung nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> muthmaßlich hier
                        bezüglich meines hiesigen Eigenthums nicht unerheblichen Verlust zu befahren
                        [sic!] habe, so glaube ich ohne Unbescheidenheit ein fixes Einkommen von
                        beiläufig 3.000 fl CM begehren zu können, indem ich dabei voraussetzen zu
                        dürfen glaube, daß das Einkommen an Honorarien etwa so viel oder doch nicht
                        erheblich weniger betrage, als ich hier regelmäßig dafür rechnen kann.
                        Jedenfalls müßte ich mir zudem die vollen Pensionsansprüche für mich und
                        meine Frau ausbedingen, wie sie dort dem Staatsdiener, wenn ich recht
                        behalten habe, nach zehnjährigem Dienste garantirt sind, da ich hier bereits
                        sehr günstige Pensionsansprüche erworben habe. Ich wünschte über diesen
                        Punkt, namentlich was die Pensionen der Wittwe betrifft, noch erst genauere
                        Aufklärung zu haben. Übrigens wird wohl nicht daran gedacht werden, daß ich
                        noch vor dem Herbst nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> übersiedeln
                        solle. Es würde also noch Zeit genug sein, die nähern Bestimmungen genauer
                        zu formuliren, wenn anders die hohe k.k. Regierung nach vorstehender
                        vorläufiger Erklärung meiner Gesinnung mich nach <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> zu berufen den ernstlichen Willen
                        fassen sollte. Alsdann wird sich auch wegen der Überzugskosten noch das
                        Erforderliche bestimmen lassen, wofür mir ohne Zweifel eine
                        Entschädigungssumme gern bewilligt wird, deren Größe ich jedoch
                        augenblicklich nur aufs Geratewohl etwa zu 600 bis 800 fl anschlagen
                        könnte.<lb/>Ich hoffe durch diese Mittheilung dem Wunsche baldiger
                        einläßlicher Äußerung über den Gegenstand unsrer gestrigen Besprechung
                        vorerst genügend entsprochen zu haben, werde aber zudem baldmöglichst zu
                        weiterer mündlicher Erläuterung und allen selbiger gegenseitiger Aufklärung
                        in der Theresienstraße mich einfinden, indem ich für heute freundlichst gute
                        Nacht wünsche</p>
                    <p>mit herzlichem Gruße</p>
                    <p>Arndts</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>