<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="phillips-an-thun-1852-01-24-a3-xxi-d154.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-ministerialrat-1852-01-10-a3-xxi-d152.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-thun-1852-02-24-a3-xxi-d156.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#phillips-george" role="sender:gelehrter">George
                        Phillips</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1852-01-24">24.
                        Januar 1852</date>
                </title>
            <title type="label">George Phillips an Leo Thun, Wien, 24. Januar 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAEC-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D154</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist George Phillips teilt Leo Thun die gewünschten Informationen
                            über Michael Fertig mit, die er bei einem Bekannten in Erfahrung bringen
                            konnte. Fertig ist ein möglicher Kandidat für eine Professur der
                            Geschichte an einer österreichischen Universität. Phillips gibt in dem
                            Brief mehrere Passagen aus dem Schreiben seines Vertrauensmanns wieder.
                            Dieser betont zunächst, dass Fertig die Stelle wohl nicht annehmen
                            werde, da er bereits im fortgeschritten Alter und durch Heirat
                            finanziell unabhängig sei. Der Schreiber ist jedoch davon überzeugt,
                            dass Fertig durch seine umfassenden Kenntnisse mehr als geeignet wäre,
                            da er nicht nur in der alten Geschichte, sondern auch besonders in der
                            klassischen Philologie äußerst bewandert sei. Was Fertigs kirchliche und
                            katholische Haltung betrifft, so hält ihn der Vertrauensmann jedoch
                            nicht für uneingeschränkt empfehlenswert. Der Vertrauensmann nützte
                            außerdem die Gelegenheit, um den jungen Philologen Georg Bippart zu
                            empfehlen. Phillips ist indes davon überzeugt, dass Bippart zwar ein
                            guter Philologe sei, er glaubt jedoch, dass er für die betreffende
                            Professur nicht geeignet sei, sondern lediglich für die Zukunft als
                            Kandidat in Frage käme.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#phillips-george">George Phillips</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1852-01-24">24.
                        Januar 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf!</p>
                <p>Euer Excellenz beehre ich mich im Nachfolgenden in Betreff des <rs type="person" ref="#fertig-michael">Dr. Fertig</rs> Bericht zu erstatten. Meine
                    Erkundigungen in Betreff desselben, die ich bei einem äußerst gewissenhaften
                        Manne<note xml:id="note_1">Dabei handelt es sich wohl um <rs type="person" ref="#dirschedl-johann-baptist">Johann Baptist Dirschedl</rs>.
                        Dieser war damals Direktor des Gymnasiums in Passau, an dem Fertig
                        unterricht hat. Aus den von Phillips in der Folge mehrfach zitierten
                        Passagen lässt sich erkennen, dass die Auskunftsperson Phillips' Direktor
                        des Gymnasiums war. Denn er spricht etwa davon, dass er bei einem Abgang von
                        Fertig die Stelle neu besetzen müsse. Außerdem war Dirschedl der einzige
                        Vertreter aus Passau bei der von ihm erwähnten Versammlung deutscher
                        Philologen und Schulmänner. Vgl. <ref target="https://books.google.at/books?id=PfVbAAAAcAAJ">Verhandlungen der zwölften Versammlung deutscher Philologen,
                            Schulmänner und Orientalisten in Erlangen vom 30. September bis 3.
                            October 1851, Erlangen 1852.</ref>
                    </note> eingezogen habe, sind nicht
                    ganz nach meinem Wunsche ausgefallen, indem die Bedingung, unter welcher allein
                    ich ihn zu einer Professur der Geschichte empfehlen könnte, nicht vorhanden ist.
                    Doch ich lasse meinen Berichterstatter selbst sprechen:<lb/>„Ihre wichtige
                    Anfrage vom 18. dieses will ich Ihrem Vertrauen entsprechend mit möglichster
                    Gründlichkeit, der Wichtigkeit der Sache selber jedoch mit aller Offenheit zu
                    beantworten trachten. Die Beobachtungen und Anschauungen, die ich während des
                    sechsjährigen Aufenthaltes <rs type="person" ref="#fertig-michael">Dr. Fertigs</rs>
                    an unserer Anstalt zu machen Gelegenheit genug gehabt haben dürfte, sollen die
                    Grundlagen meines Urtheils bilden.“<lb/>„1. Ich glaube nicht, daß <rs type="person" ref="#fertig-michael">Dr. Fertig</rs> die fragliche Stelle annehmen
                    werde. Er steht bereits im 51. Lebensjahre und ist ein wohlhabender Mann. Zudem
                    hat er vor 3 Jahren hier eine reiche Braut gefunden; nun lebt er mit seinem
                    Schwiegervater dahier ein so glückliches und gemüthliches Familienleben, daß ich
                    nicht glauben kann, er werde diese angenehmen Verhältnisse so leicht verlassen.
                    Auch glaube ich nie eine besondere Sympathie für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>
                    an ihm bemerkt zu haben, viel eher das Gegentheil.“<lb/>„2. Was die Kenntnisse
                    anbelangt, so wäre <rs type="person" ref="#fertig-michael">Dr. Fertig</rs> ganz der
                    Mann für diesen Posten. Er lehrt jetzt in seiner Klasse <hi rend="ul">alte</hi>
                    Geschichte ausgezeichnet, und ich zweifle nicht, daß er auch die allgemeine
                    ebenso gut vorzutragen im Stande ist, wenngleich sein fränkischer Dialekt ihn
                    den hiesigen Schülern für den Anfang etwas unverständlich macht und sein
                    mündlicher Vortrag etwas Eigenthümliches hat. Außerdem ist er in der classischen
                    Philologie ausnehmend bewandert, an hiesiger Anstalt wohl der beste Philolog und
                    selbst im Sanskrit gründlich gebildet, weswegen ihn auch die <rs type="org" ref="#org_0064">Würzburger Universität</rs> zur
                    Anerkennung seiner trefflichen Übersetzung und gelehrten Erklärung einer Episode
                    aus dem Mahabarata<note xml:id="note_2">Vgl. <ref target="http://mdz-nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bvb:12-bsb11343104-9">Michael Fertig, Mahābhārata. Der Raub der Draupadî, der Gattin der fünf
                            Pândawas aus dem Indischen in den Versmaßen der Urschrift übersetzt,
                            Würzburg 1841</ref>.</note> 1841 honoris causa mit dem Doktordiplom
                    beehrt hat. Er gibt heuer am hiesigen Gymnasium zum ersten Mal Unterricht in
                    Sanskrit mit vielem Erfolge.“<lb/>„3. Was aber seine kirchliche, katholische
                    Gesinnung betrifft, so glaube ich nach reiflicher Überlegung und ernstlichem
                    Gebete entschieden aussprechen zu müssen, daß ich in dieser Beziehung <rs type="person" ref="#fertig-michael">Dr. Fertig</rs> für diese Stellung <hi rend="ul">nicht</hi> für geeignet halte. Directe und auffallende Beweise von
                    Antikirchlichkeit kann ich nicht aufführen, aber auch gar keine für seine
                    Kirchlichkeit. Er war einige Zeit Candidat der Theologie, verließ sie und steht
                    wie so viele, ja die meisten Philologen, auf <hi rend="ul">antik</hi>philologischem Standpunkte der Bildung, und daher getraue ich mir für
                    den Geist, in welchem er die Geschichte des Mittelalters oder der Reformation
                    vortragen würde, nicht zu garantiren; wenigstens ist ihm das gesammte Alterthum
                    in Vorbereitung auf Christus nie und nirgends noch erschienen. Ihm ist das
                    Höchste in der Geschichte der römische <hi rend="ul">Staat</hi> und seine
                    politische Entwicklung. Das zu zeigen versteht er meisterlich. Ein christliches
                    Element aber findet sich nicht, das glaube ich bestimmt aussprechen zu können;
                    für das katholische Prinzip wird er sicher keine Lanze einlegen, geschweige
                    brechen: eher für die liberale Parthei und ihre Ansichten.“<lb/>„Übrigens führt
                    Herr <rs type="person" ref="#fertig-michael">Dr. Fertig</rs> ein gelehrtes
                    zurückgezogenes, abgeschlossenes Leben seit langer Zeit, wodurch sein Äußeres
                    und seine Manieren etwas Schroffes und Hartes verrathen, das seinem Herzen zwar
                    fremd ist, aber für die Stellung im historisch-philologischen Seminar manche
                    Schwierigkeit bieten dürfte.“<lb/>„So erscheint mir die Sache, auch nachdem ich
                    heute bei der heiligen Messe sie Gott nochmals empfohlen habe. Zur Ehre <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6">Bayerns</rs> wünschte ich die Berufung sehr, und mir würde
                    eine Stelle leer, worauf schon lange so manche alte verdiente Lehrer warten;
                    fragen Sie mich aber über katholische Gesinnung und kirchlichen Geist mit
                    Freiheit und Klugheit gepaart, so glaube ich nicht anders antworten zu können,
                    als es geschehen ist.“<lb/>„Nachschrift. Während ich mit der Abfassung
                    beiliegenden Briefes beschäftigt war, kam unvermuthet von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3667cbbafb66c626f2c1d56c1bd96d69">Jena</rs> ein Schreiben. Ich legte es bei Seite und
                    vollendete den Brief. Nun begann ich die Lesung mit der Unterschrift <rs type="person" ref="#bippart-georg">Dr. Georg Bippart</rs> außerordentlicher Professor
                    in <rs type="org" ref="#org_0029">Jena</rs>. Den hatte ich auf der
                    letzten Philologenversammlung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bbaad88bd130e5dfe6c3cf185ce5b0be">Erlangen</rs> kennengelernt
                    und ihm auf seine dringenden Bitten eine Audienz bei dem <rs type="person" ref="#urban-bonifaz-kaspar">Erzbischof in Bamberg</rs> erwirkt. Seine
                    Bescheidenheit, womit er seinen Vortrag über die Metra beim Pindar und in den
                    Chören der Tragiker gegen <rs type="person" ref="#boeckh-august">Böckh</rs>
                    vertheidigte und diesem greisen Philologen alle Ehre seiner neuen Ansichten
                    zuschrieb, hat mich außerordentlich für den jungen Mann eingenommen. Am nächsten
                    Morgen trafen wir wieder im Dom zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2a355a5b0521435f8248f11b12db208a">Bamberg</rs> zusammen, ich
                    am Altar, er in der Kirche. Sein ganzes Wesen erregte in mir damals die Ahnung
                    von dem, was in seiner Seele vorging. Ich bitte Sie herzlich, lesen Sie den
                    Bericht vom Lebenslaufe <rs type="person" ref="#bippart-georg">Dr. Bipparts</rs>
                    und schicken Sie mir seinerzeit dieses Denkmal der göttlichen Vorsehung und
                    Liebe zurück.“<lb/>Ich habe nun dem Wunsche meines Correspondenten gemäß den
                    höchst interessanten Bericht gelesen, kann aber der Meinung desselben, daß
                        <rs type="person" ref="#bippart-georg">Bippart</rs>, der ein ausgezeichneter
                    Philologe sein muß, sich für die vacante Stelle qualificire, nicht beistimmen.
                    Um indessen nichts zu versäumen, lege ich Euer Excellenz obigen Bericht bei,
                    vielleicht könnte später einmal der junge Professor
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> ersprießliche Dienste leisten.<lb/>Mit der
                    ausgezeichnetsten Hochachtung beharre ich als</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster Diener<lb/>Dr. G. Phillips</p>
                <p>Wien, 24. Januar 1852</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>