<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="phillips-an-thun-1852-02-24-a3-xxi-d156.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-thun-1852-01-24-a3-xxi-d154.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-thun-1852-03-09-a3-xxi-d158.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#phillips-george" role="sender:gelehrter">George
                        Phillips</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1852-02-24">24.
                        Februar 1852</date>
                </title>
            <title type="label">George Phillips an Leo Thun, Wien, 24. Februar 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAEB-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D156</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist George Phillips teilt Leo Thun die von ihm eingeholten
                            Informationen über Sebastian Mutzl mit. Die nicht namentlich genannten
                            Informanten Phillips' halten Mutzl für geeignet, eine Professur zu
                            übernehmen. Außerdem ist Mutzl katholisch gesinnt. Einer der beiden
                            Vertrauensmänner kennt Mutzl persönlich und dieser ist davon überzeugt,
                            dass Mutzl die Professur gewiss annehmen werde, falls er dadurch keine
                            finanziellen Einbußen zu seiner jetzigen Situation in Kauf nehmen
                            müsse.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Unter dieser Signatur finden sich noch zwei weitere Briefe:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/hartmann-an-thun-1852-04-01-a3-xxi-d156a.xml">Franz Hartmann an Leo Thun. Linz, 1. April 1852.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/hartmann-an-thun-1852-04-27-a3-xxi-d156b.xml">Franz Hartmann an Leo Thun. Linz, 27. April 1852.</ref>
                            <note xml:id="note_1">Die Briefe wurden hier eigens
                            aufgenommen.</note>
                        </p>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D154.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#phillips-george">George Phillips</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1852-02-24">24.
                        Februar 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf</p>
                <p>Euer Exzellenz beehre ich mich über den Rector <rs type="person" ref="#mutzl-sebastian">Seb[astian] Mutzl</rs> die nachstehenden Notizen mitzutheilen, welche
                    mir heute auf meine Anfragen zugegangen sind. Der eine meiner Correspondenten
                    äußert sich nur ganz kurz über ihn unter lobender Anerkennung seiner
                    schriftstellerischen Leistungen (Urgeschichte, Lateinische Grammatik), und zwar
                    dahin: „<rs type="person" ref="#mutzl-sebastian">Mutzl</rs> halte ich für geeignet,
                    viel geeigneter als <rs type="person" ref="#fertig-michael">Fertig</rs>
                    <note xml:id="note_2">Vgl. dazu den Brief <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/phillips-an-thun-1852-01-24-a3-xxi-d154.xml">A3 XXI D154</ref>.</note>; seine Gesinnung ist gut; wenn er einen Ruf
                    erhält und ihn annimmt, so wird er ihm Ehre machen.“<lb/>Ausführlichere
                    Mittheilungen macht mir ein Professor aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5cf6a77064d5d368e7bd500399dacfd2">Eichstätt</rs>: „Über Herrn <rs type="person" ref="#mutzl-sebastian">Seb[astian] Mutzl</rs> bin ich im Stande Ihnen die gewünschte
                    Auskunft zu geben. Im Jahre 1845 kam er auf den Vorschlag des <rs type="person" ref="#reisach-karl-august">Erzbischofs von Reisach</rs> von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9ae0133b9256a87352801c2a37fdd149">Landshut</rs> nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5cf6a77064d5d368e7bd500399dacfd2">Eichstätt</rs> als Rector der hiesigen Studienanstalt. Weil ich
                    früher im Auftrage des Ordinariates <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> sein Buch über die Urgeschichte<note xml:id="note_3">
                        <ref target="http://mdz-nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bvb:12-bsb10412107-6">Sebastian Mutzl, Urgeschichte der Erde und des Menschengeschlechtes
                            nach der Mosaischen Urkunde und den Ergebnissen der Wissenschaften,
                            Landshut 1843</ref>.</note> censirt[?] hatte, so wurde ich mit ihm
                    dahier bald persönlich bekannt und pflege mit ihm seither häufigen Umgang. Seine
                    Gesinnung ist katholisch, nicht windwendig, mit ihm herangewachsen, beständig.
                    Er hat nicht nur ein ausgebreitetes Wissen, sondern er versteht es auch dasselbe
                    auf die rechte Weise an den Mann zu bringen. Obgleich sein Äußeres nichts
                    Anziehendes hat, nicht schön ist, so finden doch alle nach einigem Umgange
                    angenehm. Seine Rede ist fließend und klar, der Ausdruck gewählt, die
                    Declamation mit kräftiger Baßstimme natürlich, Gesticulation ruhig, ganze
                    Haltung ernst und würdevoll. Ich nehme also keinen Anstand zu erklären, daß
                        <rs type="person" ref="#mutzl-sebastian">Mutzl’s</rs> Vortrag für eine
                    Lehrkanzel der allgemeinen Geschichte an einer Universität sich sehr wohl
                    eignet. Ich zweifle keinen Augenblick, daß <rs type="person" ref="#mutzl-sebastian">Mutzl</rs> eine solche Stelle annehme, wenn, was vorausgesetzt werden
                    kann, er dadurch in materieller Beziehung einen Vortheil gewinnt.“<lb/>Mit
                    ausgezeichnetster Verehrung bestehe ich als</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster Diener<lb/>Dr. G. Phillips</p>
                <p>Wien, 24. Febr. 1852</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>