<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="phillips-an-thun-1857-06-04-a3-xxi-d417.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-thun-1856-03-14-a3-xxi-d372.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-thun-1858-11-24-a3-xxi-d474.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#phillips-george" role="sender:gelehrter">George
                        Phillips</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1857-06-04">4. Juni 1857</date>
                </title>
            <title type="label">George Phillips an Leo Thun, Wien, 4. Juni 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAE3-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D417</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist George Phillips empfiehlt dem Minister einen Lehrer für
                            englische Sprache. Dabei handelt es sich um Richard Raby, der sich um
                            die Stelle des Lehrers der englischen Sprache an der Prager Universität
                            sowie am dortigen Polytechnikum bewirbt. Der Mann stammt aus England, er
                            lebt aber seit Jahren in München, nachdem er durch einen Bankrott seiner
                            Bank sein ganzes Vermögen eingebüßt hat. Raby ist Katholik, von
                            einwandfreiem Leumund und beherrscht die deutsche Sprache vollkommen.
                            Vor Jahren hat er sich außerdem durch eine Biografie von Papst Hadrian
                            IV. ausgezeichnet.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#phillips-george">George Phillips</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1857-06-04">4. Juni 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf<lb/>Euer Excellenz</p>
                <p>wollen zu Gnaden halten, wenn ich, durch viele Bitten angegangen, es wage
                    Hochdemselben einen Mann zu geneigter Berücksichtigung zu empfehlen.<lb/>Um die
                    zu <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> vacant gewordene Stelle eines
                    besoldeten Lehrers der englischen Sprache, so wie um eben diese Function bei der
                    dortigen <rs type="org" ref="#org_0052">polytechnischen
                        Schule</rs> bewirbt sich ein mir seit vielen Jahren bekannter
                    Engländer, namens <rs type="person" ref="#raby-richard">Richard Raby</rs>. Bei
                    einem in damaliger Zeit berühmt gewordenen Bankbruch, der hauptsächlich die
                    Katholiken Englands traf, büßte unter diesem auch <rs type="person" ref="#raby-richard">Herr Raby</rs> sein ganzes Vermögen ein und übersiedelte vor etwa
                    dreizehn Jahren nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>. Er hat seine Existenz
                    seither theils dadurch gefristet, daß er junge Engländer in Pension nahm, theils
                    daß er, so wie seine Frau, Lectionen in der englischen Sprache gab. Er ist ein
                    treuer und rechtschaffener Mann, ein treuer Katholik, gebildet, der deutschen
                    Sprache vollkommen mächtig und hat sich auch als Schriftsteller versucht, auch
                    ist er nicht ohne poetisches Talent. Die Schrift, welche er herausgegeben
                        hat<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="https://books.google.at/books?id=k9iaaaaacaaj&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Richard Raby, Pope Adrian IV. An historical sketch, London
                        1849</ref>.</note>, ist zwar von keinem großen Umfang: es ist die
                    Lebensgeschichte des einzigen Engländers, welcher auf dem päpstlichen Stuhle
                    gesessen hat. Die kurze Regierung <rs type="person" ref="#hadrian-IV">Hadrians
                        IV</rs> bot zu einem größeren Werke keinen reichhaltigen Stoff und das
                    Thema war nur wegen des besonderen Interesses gegeben, welches das katholische
                    England an diesem Manne nahm.<lb/>Indem ich Hochdieselben bitte mir meine
                    Freiheit zu verzeihen, zeichne ich mich mit größter Verehrung und Hochachtung
                    als</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterthäniger Diener<lb/>G. Phillips, k.k. Hofrath</p>
                <p>Wien, 4. Juny 1857</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>