<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="phillips-an-ministerialrat-1852-01-10-a3-xxi-d152.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/philippsberg-an-thun-friedrich-1851-11-14-a3-xxi-d129a.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-thun-1852-01-24-a3-xxi-d154.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#phillips-george" role="sender:gelehrter">George
                        Phillips</rs> an einen Ministerialrat im Ministerium für Kultus und
                        Unterricht<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1852-01-10">10.
                        Januar 1852</date>
                </title>
            <title type="label">George Phillips an einen Ministerialrat im Ministerium für Kultus und Unterricht, Wien, 10. Januar 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAED-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D152</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist George Phillips tritt mit einigen Bitten an den Minister
                            heran, um seine Stellung an der Universität Wien sowie seine allgemeine
                            Lebenssituation verbessern zu können. Zunächst dankt er dem
                            Ministerialrat, an den er den Brief richtet und der bei Thun vermitteln
                            will, für seine Hilfe. Er betont, dass er von seinen neuen Kollegen an
                            der Universität freundlich begrüßt worden sei und auch stets
                            zuvorkommend behandelt werde. Dennoch sei er nicht vollkommen zufrieden,
                            da er einerseits sein Werk über Kirchenrecht vollenden möchte und
                            außerdem bei den Studenten nur wenig Erfolg habe. Daher bittet er
                            einerseits um einen Urlaub für das kommende Semester, um besagtes Werk
                            abschließen zu können. Andererseits möchte er – als Konsequenz seines
                            geringen Erfolgs bei den Studenten – seine Vorlesungen in Zukunft für
                            ein breiteres Publikum halten und bittet hierzu um einen geeigneten Saal
                            in der Stadt. Studenten wären freilich bei diesen Vorlesungen auch
                            willkommen. Sollte dieser Versuch ebenfalls scheitern, so würde er sich
                            für immer von der Lehrkanzel zurückzuziehen. Abschließend bittet er um
                            die Vergütung der Übersiedlungskosten von Innsbruck nach Wien, und um
                            die Erhöhung seines Gehaltes sowie die Zusicherung, dass er bzw. seine
                            Frau eine allfällige Pension auch im Ausland beziehen werden können.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Mit Anmerkungen von fremder Hand.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#phillips-george">George Phillips</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1852-01-10">10.
                        Januar 1852</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Studenten</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Kirchenrecht</term>
                    <term>Gehaltsfragen</term>
                </index>
                <p>Hochzuverehrender Herr Ministerialrath,</p>
                <p>Euer Hochwohlgeboren hatten die Güte mir zu gestatten, die Wünsche, welche ich
                    vor einiger Zeit in Betreff meiner hiesigen Stellung zu äußern mir erlaubte,
                    Ihrer freundlichen Vermittlung bei Seiner Excellenz dem <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herrn Minister</rs> übertragen zu dürfen.
                    Ich würde zwar keinen Anstand nehmen im vollen Vertrauen auf die wohlwollende
                    Gesinnung, welche Seine Excellenz stets gegen mich an den Tag gelegt haben,
                    Hochdemselben meine Sache selbst vorzutragen; dennoch ist es mir eine große
                    Erleichterung, eine auf so überaus gütige Weise dargebotene Vermittlung
                    anzunehmen. Da ich so frei war Euer Hochwohlgeboren die Ursachen zu entwickeln,
                    durch welche ich mich in der Erreichung meiner wissenschaftlichen Zwecke
                    behindert sehe, so enthebt mich die Güte, mit welcher Herr Ministerialrath mir
                    entgegenkommen, der zwar nicht schwierigen aber umfangreichen Aufgabe jene
                    Gründe zu wiederholen, da dieselben nunmehr von Ihnen unterstützt ein viel
                    größeres Gewicht erhalten, als ich es ihnen zu geben vermöchte.<lb/>Zuvörderst
                    muß ich es aber wiederholentlich erklären, daß es mich der Auszeichnung, Güte
                    und Freundlichkeit gegenüber, die ich hier von allen Seiten her erhalten habe,
                    wahrhaft schmerzt, mit meiner hiesigen Stellung nicht völlig zufrieden sein zu
                    können. Nur mit der Unmöglichkeit unter den obwaltenden Verhältnissen diejenigen
                    Zwecke, welche ich mir als Lebensaufgabe gestellt habe, zu erreichen, und mit
                    Euer Hochwohlgeboren gütiger Aufforderung vermag ich es zu rechtfertigen, wenn
                    ich meine Wünsche nicht unterdrücke, sondern, wie es im Nachfolgenden geschieht,
                    zur Sprache bringe. Es beziehen sich dieselben auf die Vollendung meiner Arbeit
                    über das Kirchenrecht, die mir trotz der Schätze der hiesigen k.k. Bibliothek
                    wegen deren unsystematischen Aufstellung unmöglich [ist], auf meine Stellung als
                    akademischer Lehrer, in welcher ich einer eigentlichen Wirksamkeit entbehre und
                    auf meine äußere Lage im Allgemeinen.<lb/>Was den zuerst erwähnten Punkt
                    anbetrifft, so müßte ich mir auf so lange, bis ich jenes Buch vollendet habe,
                    für das Wintersemester jeden Jahres die Bewilligung eines Urlaubes erbitten; daß
                    ich es nicht an Fleiß fehlen lassen werde, jene Aufgabe in möglichst kürzester
                    Frist zu erfüllen, bedarf wohl keiner besonderen Versicherung.<lb/>Hinsichtlich
                    meiner Wirksamkeit als Lehrer habe ich die Erfahrung machen müssen, daß ich bei
                    dem Bestande der gegenwärtigen Ordnung der juridischen Studien nach Inhalt und
                    Methode meiner Vorlesungen bei der studirenden Jugend im Allgemeinen nichts zu
                    leisten, sondern höchstens einigen wenigen ein vorübergehendes Interesse
                    einzuflößen vermag. Es käme also auf den Versuch an, ob es mir vielleicht
                    gelänge, durch rechtshistorische Kirchen- und staatsrechtliche Vorträge ein
                    anderes Publicum zu gewinnen. Dazu wäre aber vor allem die Anweisung eines
                    Locales in der Stadt nothwendig, und ich würde dann meine Vorlesungen zu einer
                    Stunde zu halten haben, zu welcher sich möglicherweise auch Studirende der
                    <rs type="org" ref="#org_0018">Universität</rs> einfinden könnten. Ob
                    Seine Excellenz mich dann noch bei der juristischen Facultät belassen oder mir
                    nach dem Gebrauche anderer Universitäten als Professor honorarius oder quovis
                    alio titulo das Recht derartige Vorlesungen zu halten verleihen will, stelle ich
                    ganz Hochderselben gnädiger Bestimmung anheim. Sollte auch dieser Versuch
                    mißglücken, so müßte ich darin freilich einen Fingerzeig erkennen, mich wegen
                    Unzulänglichkeit meiner Kräfte für immer von der Lehrkanzel
                    zurückzuziehen.<lb/>Endlich darf ich aber auch meine pecuniären Verhältnisse
                    nicht mit Stillschweigen übergehen. Von der Theuerung in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, ja von der beinahe völligen Unmöglichkeit, eine
                    geeignete Wohnung zu finden, kann sich auswärts niemand eine Vorstellung machen.
                    So habe ich mich denn in diesem Punkte sowie auch darin getäuscht, daß ich
                    glaubte, einen Anspruch auf Übersiedlungskosten zu haben; infolgedessen befinde
                    ich mich hier bei einem an sich nicht unbedeutenden Gehalte doch in einer Lage,
                    in welcher ich auf alle bisherige Annehmlichkeit und Behaglichkeit des Lebens
                    verzichten muß. Ich bin gewiß weit davon entfernt, irgendeine unbescheidene
                    Forderung machen zu wollen; ich glaube bei allen mit mir gepflogenen
                    Unterhandlungen der k.k. Regierung die mindesten Anstände gemacht zu haben, und
                    so geht auch jetzt mein Wunsch nicht weiter, als daß mir, nächst Ersatz der
                    Umzugskosten, meine Besoldung doch so aufgebessert werde, daß ich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> so zu stehen komme, wie ich verhältnißmäßig in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> stand; hierbei muß ich
                    allerdings bemerken, daß bei den nicht obligaten Fächern an der <rs type="org" ref="#org_0018">Wiener Universität</rs> noch weniger auf
                    Collegiengelder zu rechnen ist als dort.<lb/>Hieran erlaube ich mir noch eine
                    andere Bitte zu knüpfen: ich werde gewiß, wie ich es bereits durch eine fast
                    sechsundzwanzigjährige akademische Laufbahn bewiesen zu haben glaube, meine
                    Pflichten als Lehrer der mir übertragenen Gegenstände auch in Diensten <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät des Kaisers</rs> getreulich
                    nachkommen; sollten Allerhöchstdieselben seinerzeit meine Thätigkeit nicht mehr
                    gebrauchen wollen, oder sollte ich genöthigt sein, mich in den Ruhestand
                    zurückzuziehen, so wäre es für mich sehr wichtig, wenn mir die Pension oder
                    meiner Frau, falls sie mich überleben sollte, ihren Wittwengehalt auch im
                    Auslande zu genießen gestattet würde.<lb/>Indem ich Euer Hochwohlgeboren
                    nochmals meinen verbindlichsten Dank für die gütige Übernahme der Vermittlung
                    meiner Wünsche bei Seiner Excellenz auszudrücken mich beehre, verharre ich mit
                    ausgezeichnetster Hochachtung als</p>
                <p>Euer Hochwohlgeboren</p>
                <p>ganz ergebenster Diener<lb/>Dr. G. Phillips<lb/>k.k. Professor</p>
                <p>Wien, den 10. Januar 1852</p>
                <p/>
                <p>&lt;Wünsche:<lb/>1. Urlaub für jedes Wintersemester bis zur Vollendung des Werkes
                    über Kirchenrecht.<lb/>2. Anweisung eines Vorlesesaales in der inneren
                    Stadt.<lb/>3. Vergütung der Übersiedlungskosten von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Insbruck</rs> [Innsbruck] nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                    <lb/>4.
                    Erhöhung des Gehaltes.<lb/>5. Zusicherung, daß seine oder seiner Witwe Pension
                    auch im Auslande verzehrt werden kann.&gt;<note xml:id="note_1">Notiz von
                        fremder Hand am Ende des Briefes.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>