<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="phillips-an-thun-1852-10-26-a3-xxi-d173.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-thun-1852-04-03-a3-xxi-d160.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/phillips-an-thun-1853-03-25-a3-xxi-d195.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#phillips-george" role="sender:gelehrter">George
                        Phillips</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1852-10-26">26. Oktober 1852</date>
                </title>
            <title type="label">George Phillips an Leo Thun, Wien, 26. Oktober 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAE8-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D173</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist George Phillips teilt Leo Thun die Informationen mit, die er
                            über Karl Halm in Erfahrung bringen konnte. Er konnte über den Bischof
                            von Regensburg, dessen Bruder ein Schwager von Halm ist, in Erfahrung
                            bringen, dass Halm zwar keine kirchenfeindlichen Lehren verbreite, aber
                            dennoch nicht als aufrichtiger Katholik angesehen werden könne. Phillips
                            nützt dann auch die Gelegenheit, um Thun den Schweizer
                            Rechtswissenschaftler Philipp Segesser zu empfehlen. Schließlich teilt
                            er dem Minister mit, dass er von Karl Ludwig Arndts noch keine Nachricht
                            in Hinblick auf dessen mögliche Berufung nach Wien erhalten habe.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#phillips-george">George Phillips</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1852-10-26">26. Oktober 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                    <term>Rechtsgeschichte</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf,<lb/>
                </p>
                <p>Euer Excellenz geruthen vor einiger Zeit mich in Betreff der katholischen
                    Gesinnung des <rs type="person" ref="#halm-karl-felix">Professors Halm</rs> zu
                    befragen, und ich befand mich nicht in der Lage hierüber eine nähere Auskunft zu
                    geben als diejenige war, welche ich schon früher mit Hochdero Befehl mir
                    verschafft hatte. Ich habe mich unterdessen an den mir persönlich befreundeten
                    Herrn <rs type="person" ref="#riedel-valentin">Bischof von Regensburg</rs>
                    gewendet, der infolge der Verheiratung <rs type="person" ref="#halm-karl-felix">Halms</rs> mit der Wittwe seines Bruders mit ihm verschwägert ist.
                    Selbst bettlägrig hat der <rs type="person" ref="#riedel-valentin">Herr
                        Bischof</rs> seinen Secretär beauftragt an mich zu schreiben, und es
                    äußert sich derselbe in seinem Brief wie folgt:<lb/>„Seiner Bischöflichen Gnaden
                    ist zwar nicht bekannt, daß <rs type="person" ref="#halm-karl-felix">Halm</rs> eine
                    active Thätigkeit in der Verbreitung kirchenfeindlicher Lehren entwickelte –
                    allein derselbe scheint im Herzen kein Katholik zu sein. Aus dem Munde seines
                    Stiefsohnes hat Reverendissimus vernommen, daß <rs type="person" ref="#halm-karl-felix">H[alm]</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1729f2972f796c56cb9cc0ecd3c59e91">Hadamar</rs> an jenen Tagen, an
                    welchen für den Herzog [?] katholischer Gottesdienst war, sich diesem entzog, um
                    durch sein Beiwohnen nicht als Heuchler zu erscheinen. Seine Bischöflichen
                    Gnaden müssen mit Schmerz auch anführen, daß die ganze häusliche Erziehung eine
                    heidnische sei und daß weder Kind noch Frau einen Glauben zu haben scheinen.
                    Reverendissimo ist <rs type="person" ref="#halm-karl-felix">Halm</rs> stets als ein
                    hochmüthiger Schüler von <rs type="person" ref="#thiersch-friedrich-wilhelm">Herrn
                        Hofrath Thiersch</rs> vorgekommen. <rs type="person" ref="#riedel-valentin">Herr Bischof</rs> trägt mir, als einem Schüler des <rs type="person" ref="#halm-karl-felix">Halm</rs> (am neuen Gymnasium in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>) zugleich die damalige Äußerung desselben
                    vor allen Schülern mitzutheilen, auf: daß er (<rs type="person" ref="#halm-karl-felix">Halm</rs>), wenn er nämlich ex offo zur Aufsicht in die Kirche ging,
                    am liebsten in einem griechischen Classiker – der Name ist mir entfallen – lese
                    und sich daran mehr als an den Gebetbüchern erbaue. Ausfälle gegen die Kirche
                    sind mir jedoch aus seinem Munde nicht bekannt.“<lb/>Bei dieser Gelegenheit
                    erlaube ich mir Euer Excellenz noch eine andere Mittheilung zu machen. Vor
                    kurzem ist ein sehr gutes Buch von <rs type="person" ref="#segesser-philipp-anton">Segesser</rs> über die „Staats- und Rechtsgeschichte von Luzern“
                        erschienen.<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="http://www.bsb-muenchen-digital.de/~web/web1062/bsb10623681/images/index.html?digid=bsb10623681&amp;pimage=6&amp;v=pdf&amp;nav=0&amp;l=de">Philipp Anton Segesser, Staats-Rechtsgeschichte der Stadt und Republik
                            Luzern, 1850–1858</ref>.</note> Ich habe in Betreff des talentvollen
                    Verfassers nähere Erkundigung eingezogen und in Erfahrung gebracht, daß er
                    überhaupt ein sehr tüchtiger Mann sei, sehr gut sprechen und sich aus der
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4160709db9e1cdde5a7947ce6d71bb0d">Schweiz</rs> hinweg sehne. Der Fall der Berufung eines
                    Schweizer Gelehrten in dem Fache der Rechtsgeschichte auf eine deutsche
                    Universität ist schon vorgekommen, indem <rs type="person" ref="#bluntschli-johann-caspar">Bluntschli</rs>, Verfasser einer
                    Züricher Rechtsgeschichte<note xml:id="note_2">Vgl. <ref target=" http://data.onb.ac.at/abo/%2bz16690680x">Johann Caspar
                            Bluntschli, Staats- und Rechtsgeschichte der Stadt und Landschaft
                            Zürich, Zürich 1838</ref>.</note>, an meiner Stelle in <rs type="org" ref="#org_0028">München</rs> die Professur des deutschen
                    Rechtes erhielt. An <rs type="person" ref="#arndts-carl-ludwig">Prof. Arndts</rs>
                    nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> habe ich bereits Sonntag vor 8 Tagen
                    geschrieben und erwarte täglich eine Antwort.<lb/>Genehmigen Hochdieselben den
                    Ausdruck der größten Hochachtung und Verehrung, mit welcher ich mich zeichne
                    als</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>unterthäniger Diener<lb/>G. Phillips</p>
                <p>Wien, 26. October 1852</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>