<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="pino-an-kaiserin-1854-06-13-a3-xxi-d320i.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/pierre-an-thun-1858-05-20-a3-xxi-d452.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/pitra-an-thun-1860-09-04-a3-xxi-d608.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#pino-francesco" role="sender:beamter">Francesco
                        Pino</rs> an <rs type="person" ref="#elisabeth" role="recipient">Kaiserin
                        Elisabeth</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d32a635cff5dcc73a609d313801541d4">Verona</rs>, <date when-iso="1854-06-13">13. Juni 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Francesco Pino an Kaiserin Elisabeth, Verona, 13. Juni 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DADE-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D320</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der pensionierte Leutnant Francesco Pino bittet für sich und seine Hunger
                            leidende Familie um eine Unterstützung bei Kaiserin Elisabeth. Bisher
                            konnte er stets eine Sonderdotation erhalten, die er auch für dieses
                            Jahr erbittet. Er hebt besonders seine Treue zum Kaiserhaus hervor und
                            gelobt, für das junge Kaiserpaar und das ganze Herrscherhaus zu
                            beten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Italienisch.</p>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit zehn weiteren
                            Majestätsgesuchen unter der Signatur A3 XXI D320.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#pino-francesco">Francesco Pino</rs>
                    <settlement ref="#place_d32a635cff5dcc73a609d313801541d4">Verona</settlement>
                    <date when-iso="1854-06-13">13. Juni 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#elisabeth">Kaiserin Elisabeth</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Bittgesuch</term>
                </index>
                <p>A Sua Sacra Augusta Maestà Elisabetta di Baviera Imperatrice
                    d’Austria<lb/>Graziossisima Sovrana!</p>
                <p>Francesco Pino, Tenente Pensionato, Sottoscritto il più umile tra vostri servi,
                    il più affezionato tra vostri afigli, il più attacato alla Santa Causa
                    Austriaca, nella sua grave età d’anni 78 circa è costretto dall’assoluto bisogno
                    a vedere [?] sotto il peso dell’infortunio la desolata sua famiglia, che cagione
                    della penuria dà vivari non sa come saziare la fame non avendo egli altri
                    risorse, che il meschinissimo suo soldo di Tenente nelle Reali invalidi
                    pensionati.<lb/>Sempre Zelante pestandosi agli Ordini di cotesto Imp. Reg.
                    Comando di Città a fortezza esercita le funzioni di ajutante di Corpo dei
                    Signori Ufficiali [?] a Subalterni Pensionati impartendo loro gli ordini del
                    Giorno che sortono [?] dall’I.R. Comando di Piazza. Sempre attaccato al suo
                    Sovrano nel funeste anno 1848: Si prestava siccome [?] d’ [?] dell’ospitale
                    Militare di San Sebastiano, ed era orgoglioso nella sua grave età di anni 72 di
                    poter servire ancora il Suo glorioso Monarca.<lb/>Per la conosciuta ed
                    esperimentata sua onoratezza, pel suo [?] zelo, per il vivo di lui attaccamento
                    alla Imp. Casa d’Austria, e più per le veridiche [?] circostanze ed infortuni,
                    della sua famiglia, avendo la moglie da molti anni inferma, ed il figlio
                    maggiore attaccato da dolori artritici generali da 26 anni a questa parte che lo
                    rende incapace di lavorare, e persino di muoversi, non percependo [?] che la
                    semplice paga senza alcun altro sussidio, per tutte queste identiche verità Sua
                    Maestà <rs type="person" ref="#franz-I-II">Francesco Primo</rs> (di felice memoria)
                    lo graziava ogni anno dell’Imperiale Gratificazione di fiorini 50: Cinquanta
                    Monete di Convenzione. Sua Maestà <rs type="person" ref="#ferdinand-I-oesterreich">Ferdinando Primo</rs> rimunerava il povero Veterano della medesima
                    annua Gratificazione, e l’Imperiale Maestà di <rs type="person" ref="#franz-joseph">Francesco Giuseppe</rs> Gloriosamente Regnante degnosi egli pure [?]
                    di graziare il Sottoscritto dalla medesima Gratificazione fino lo scorso anno
                    1853: ma in quest’anno che più si fanno sentire i bisogni e le contingenze in
                    quest’anno, che mette il misero sottoscritto alla assoluta disperazione per non
                    saper realmente come dare nutrimento alla sua famiglia numerosissima, in
                    quest’anno si vide tolta la sospirata Gratificazione respinte tutte le di lui
                    istanze, e senza alcun suo demerito, giacchè fu sempre ed è costantemente
                    zelante per la Gloria e il nome del suo Augusto Monarca.<lb/>Ond’ è che [?] alle
                    sacre piante dell’Augusta Vostra Maestà [?] il misero [?] implorando dall’animo
                    filantropico e Caritatevole della Imperiale Sua Sovrana e Madre, per atto di
                    compassione un benigno da Lei [?] sussidio atto a poter calmare, se non altro,
                    le presenti urgentissime sue bisogna e torre il misero supplicante alla più
                    crude disperazione che ha già per indonarsi [?] di tutte le sue facoltà,
                    promettendo di alzare fervidissime preci all’Ente Supreme per la Salute
                    Conservazione, Reggenza, e Gloria dell’Augusta Graziosissima, Sacra Vostra
                    Maestà, e di tutta la Imperiale e Reale Casa d’Austria</p>
                <p>Francesco Pino Tenente nelli Reali Invalidi Pensionato</p>
                <p>Verona, li 13. Giugno 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>