<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="pitra-an-thun-1860-09-12-a3-xxi-d608a.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/pitra-an-thun-1860-09-04-a3-xxi-d608.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/polizeikommissariat-gumpendorf-an-stadthauptmannschaft-1851-02-28-a3-xxi-d106.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#pitra-jean-baptiste" role="sender:kleriker">Jean-Baptiste
                        Pitra</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1860-09-12">12.
                        September 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Jean-Baptiste Pitra an Leo Thun, Wien, 12. September 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DADC-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D608</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Benediktinermönch Jean-Baptiste Pitra erinnert Leo Thun an ihr
                            gemeinsames Treffen und bietet ihm neuerlich an, Informationen über den
                            Basilianer-Orden zur Verfügung zu stellen. Pitra plädiert für eine
                            Unterstützung dieses Ordens. Pitra fügt seinen mündlichen Vorschlägen
                            außerdem einige weitere Hinweise zu den Problemen des Ordens hinzu.
                            Pitra bittet Thun, seine Briefe und die Unterhaltung vertraulich zu
                            behandeln, da er keinen offiziellen Auftrag habe, diese Recherchen
                            durchzuführen. Er empfiehlt Thun die Bibliothek der Benediktinerabtei in
                            Solesmes.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Französisch.</p>
                        <p>Der Brief ist im Nachlass als Beilage zum Brief: <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/pitra-an-thun-1860-09-04-a3-xxi-d608.xml">Jean-Baptiste Pitra an Leo Thun. Wien, 4. September 1860,</ref>
                            abgelegt.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#pitra-jean-baptiste">Jean-Baptiste Pitra</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1860-09-12">12.
                        September 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Basilianer</term>
                </index>
                <p>Monsieur le Comte</p>
                <p>Chaque jour rend tellement graves les circonstances où nous sommes que je me fais
                    un devoir de ne pas occuper par un nouvel entretien les moments de Votre
                    Excellence, consacrés à tant de sollicitudes. Il m'eut, et, je l'avoue, aussi
                    agréable qu'honorable de rencontrer une fois de plus dans ma position aussi
                    élevé et au milieu de préoccupations si grandes, ce rare intérêt, pour les
                    questions monastiques, cette intelligente et bienveillante attention dont je
                    garde un long et profond souvenir.<lb/>J'ose ajouter, Monsieur le Comte, que si
                    plus tard et dans un temps plus opportun, Votre Excellence daignait se rappeler
                    que j'ai recueilli sur les Basiliens beaucoup de notes et de documents qui
                    pourraient n'être pas inutiles. Je serai heureux qu'une occasion s'offrit de les
                    mettre à la disposition de Votre Excellence, autant que le permettra la
                    discrétion confidentielle que je dois m'imposer.<lb/>C'est un point surtout que
                    j'ai pu à peine aborder, bien qu'il me paraisse le plus important de tous.
                    L'ordre de Saint-Basile, dont la constitution séculaire de l'Église grecque, est
                    essentiellement hiérarchique. L'Episcopat en sort et lui doit en grande partie
                    son prestige et le respect des peuples, en même temps qu'il peut et doit
                    puissamment contribuer à la vie, à la force, à la splendeur de l'ordre. Cette
                    harmonie a été rompue parmi nous. La rupture avec la hiérarchie et l'antagonisme
                    du clergé séculier, telle est peut être la principale cause de la décadence de
                    l'ordre Basilien.<lb/>Si la Providence permettait la création d'un nouveau siège
                    de rite grec, si Vellehrad [Velehrad] devenait tôt ou tard, pour les slaves de
                    ce rite épars dans la <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Moravie</rs> et la <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Bohème</rs>, non seulement une abbaye Basilienne mais une
                    Église épiscopale, ce serait peut être une occasion décelable, selon l'esprit et
                    la discipline de l'Église orientale une véritable hiérarchie Basilienne. Cette
                    intéressante question mériterait alors une étude spéciale par laquelle je serais
                    heureux l'humble et faible concours de mes recherches.<lb/>Mais je trouve,
                    Monsieur le Comte, à ces choses tellement délicates que je n'oserai avancer,
                    sans connaître les cries de l'autorité suprême en pareille matière et sans être
                    spécialement autorisé à m'en occuper. Je prie Votre Excellence de vouloir bien
                    considérer ceci et tout ce que j'ai eu l'honneur de lui dire et d'écrire, comme
                    étant tout à fait personnel et privé, n'ayant aucun caractère officiel pour
                    moi-même et n'étant appelé à faire ces recherches et à donner quelques
                    explications confidentielles que pour un cas transitoire et exceptionnel.<lb/>En
                    prenant congé de Votre Excellence et en lui renouvelant l'humble expression de
                    la commune reconnaissance des Bénédictins de France, j'oserai recommander encore
                    à votre bienveillante et généreuse attention la Bibliothèque de l'Abbaye de
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1544719c927e90192452512a8a948491">Solesmes</rs>. Si à la belle collection liturgique que
                    j'ai eu l'honneur de recevoir du Ministre des Cultes de <rs type="person" ref="#franz-joseph">Sa Majesté impériale et royale</rs>, Son
                    Excellence, le président de <rs type="org" ref="#org_0015">l'académie de sciences</rs> de <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Vienne</rs> daignait plus tard ajouter quelques unes de productions
                    de cette [?], nous serions heureux de les joindre aux travaux des corps savants
                    de l'Europe, que nous nous efforçons de réunir. Nous attacherions surtout une
                    importance spéciale aux catalogues des manuscrits de l'Emprie [Empire] qui
                    pourraient se publier, aux autres originaux des conciles, des Églises et des
                    abbayes, et spécialement à la collection déjà considérable des sources de
                    l'histoire d'Autriche.<lb/>J'ose espérer que Votre Excellence daignera pardonner
                    tout ce qui a pu m'échapper d'indiscret, et agréer les profond et reconnaissant
                    respect avec lequel j'ai l'honneur d'être</p>
                <p>De Votre Excellence</p>
                <p>Monsieur le Comte</p>
                <p>Le très humble et obéissant serviteur<lb/> Y. B. Pitra de l'ordre de S. B.<lb/>à
                    l'Abbaye de Solesmes (Sarthe) France</p>
                <p>P.S. Qu'il me soit permis de rectifier ici un détail concernant les Basiliens
                    dont la procure générale à <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rome</rs> était attachée
                    à l'Église des S.S. Serge et Bacchus.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>