<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="pitra-an-thun-1860-09-04-a3-xxi-d608.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/pino-an-kaiserin-1854-06-13-a3-xxi-d320i.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/pitra-an-thun-1860-09-12-a3-xxi-d608a.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#pitra-jean-baptiste" role="sender:kleriker">Jean-Baptiste
                        Pitra</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1860-09-04">4.
                        September 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Jean-Baptiste Pitra an Leo Thun, Wien, 4. September 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DADD-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D608</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Benediktinermönch und Kenner der orthodoxen Kirchen, Jean-Baptiste
                            Pitra, berichtet Leo Thun von seinen Beobachtungen über den
                            Basilianer-Orden in Österreich: Die Mönche der Ostkirchen erfüllen
                            seiner Ansicht nach eine doppelte Mission, indem sie einerseits gegen
                            die Feinde ihres Glaubens kämpften und andererseits missionierten. Die
                            griechische Kirche sei geprägt durch ihren Kampf gegen Schisma und
                            Islam. Ihre Gebräuche seien in das christliche Leben integriert und
                            würden von Mönchen sowie Gläubigen befolgt. Er hebt mehrfach die
                            Einzigartigkeit des Basilianer-Orden innerhalb der verschiedenen Orden
                            hervor. Dem stehe aber die schwierige finanzielle und rechtliche
                            Situation gegenüber, in der sich der Orden befinde. Pitra bittet daher
                            den Minister den Orden zu fördern, etwa durch eine jährliche finanzielle
                            Unterstützung für die ärmsten ungarischen Klöster aus dem Fonds der
                            Bettelorden oder die Wiedereinrichtung der Gesamtkongregation der
                            Basilianer und der Gesamtvertretung in Rom. Pitra betont, dass die
                            Förderung der Basilianer auch im Interesse der Regierung sei und
                            appelliert an die Verantwortung Österreichs, die das Land als einzige
                            slawisch-katholische Großmacht habe.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Französisch.</p>
                        <p>Unter derselben Signatur befindet sich noch ein weiterer Brief von
                            Jean-Baptiste Pitra dieselbe Angelegenheit betreffend: <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/pitra-an-thun-1860-09-12-a3-xxi-d608a.xml"/>Jean-Baptiste Pitra an Leo Thun. Wien, 12. September 1860.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#pitra-jean-baptiste">Jean-Baptiste Pitra</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1860-09-04">4.
                        September 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Basilianer</term>
                </index>
                <p>Monsieur Le Comte</p>
                <p>J'ai du considérer comme un devoir, après les marques indignes de bonté dont
                    Votre Excellence a daigné m'honorer de consigner par écrit, conformément au
                    désir exprès de Votre Excellence, les principales observations que j'ai eu
                    l'honneur de lui soumettre concernant l'ordre de Saint Basile en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Autriche</rs>.<lb/>La pensée principale du saint
                    législateur de cet ordre, qui ne l'a pas crée, mais qui lui a donné une
                    direction et une discipline nouvelle, parait avoir été celle-ci: transporter de
                    la solitude au milieu des populations des moines jusqu'alors volontairement
                    relégués dans le désert, pour donner à l'Église et mettre à la disposition des
                    évêques des hommes d'élites, qui en communiquant quelque chose de leur héroïsme
                    à la foule fussent toujours prêts à soutenir la lutte contre les ennemis de la
                    foi.<lb/>L'Histoire atteste que les moines d'orient ont généralement rempli
                    cette double mission. Apôtres et soldats, ils n'ont celle de combattre et
                    d'évangéliser, tant que les chefs ne leur ont pas fait défaut. Même après
                    Ghotius [Grotius?], ils reculent de deux siècles la rupture avec <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rome</rs>. Pendant plus de mille ans, le martyrologe romain
                    lui-même eut regretté leurs triomphes et s'enrichit de leurs noms. Si enlacés de
                    mensonges, trahis par les Évêques et les empereurs, ils n'ont pas repoussé plus
                    efficacement le schisme et l'islamisme, du moins ont-ils en partie neutralisé
                    ces deux fléaux, en leur opposant des exemples austères, et en conservant une
                    puissante action sur les peuples. Toute l'église grecque a profondément reçu
                    leur empreinte. La hiérarchie toute entière est sortie de leurs rangs. Les plus
                    dures observances de leurs cloitres, sans excepter le quadruple jeûne de chaque
                    année, sont passés dans les habitudes de la vie chrétienne. La liturgie, les
                    longs offices, les dévotions monastiques, le cérémonial choral, tout, sauf le
                    célibat, a été commun entre les moines et les fidèles. Et le célibat,
                    heureusement conservé dans les cloîtres, a peut être seul empêché que le
                    christianisme oriental, putrifié entre le schisme et l'islamisme ne disparut
                    totalement. Aussi, une invincible reconnaissance a toujours et partout attaché
                    étroitement aux vieux moines Basiliens toutes les populations du rite grec. Ce
                    fait capital ne peut être perdu de vue par quiconque veut apprécier le passé ou
                    l'avenir religieux de ces peuples, et savoir au juste d'où peut leur venir la
                    direction la plus sûre et la plus puissante.<lb/>Par un profond dessein de la
                    Providence, cette institution est unique pour toute l'Église orientale. Sur ce
                    théâtre aussi vaste que mobile, malgré tous les hommes éminents, savants,
                    ambitieux, qui ont occupé la scène, aucun, depuis Saint Basile le Grand, n'a pu
                    ni créer rien de semblable, ni s'approprier et façonner sur un autre plan cette
                    vaste et vigoureuse famille Basilienne. Si rien n'a pu la remplacer en orient, à
                    plus forte raison aucune de nos institutions occidentales ne peut elle en tenir
                    lieu. Les plus élastiques comme les plus énergiques ou cesseront d'être ce
                    qu'elles sont, ou ne seront jamais Basiliennes.<lb/>Aussi Dieu a-t-il voulu que
                    son Église ne fut jamais prisée de cette milice. Quand Michel Cérulaire consomma
                    le schisme, une élite de ces moines, transporta de nombreuses colonies en
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italie</rs>, en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f40f64e9f62ad587f6de7a4913473552">Sicilie</rs> et en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_84c63835ca2fcac8636cf7d36aa48fa4">Espagne</rs>. Au seizième siècle, peu après que l'orient
                    à la voix de S. <rs type="person" ref="#francisco-de-xavier">François Xavier</rs>
                    se fut ouvert à l'autre bout du monde à nos portes, une pacifique défection du
                    schisme grec fit passer en nos rangs, avec plusieurs millions de fidèles, deux
                    cents monastères Basiliens.<lb/>Des côtés de la Baltique, liés comme une longue
                    chaîne à travers la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_d9113a4a0ece0da8589e47019ab7e470">Lithuanie</rs> et la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> à ceux que <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">l'Autriche</rs> possédait dans la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Hongrie</rs> et la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Transylvanie</rs>, et qui s'échelonnaient tout le long du Danube jusqu'à
                    la mer noire, c'était tout à la fois un rempart et un camps de réserve: un
                    rempart, qui a véritablement préservé la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Russie</rs> de l'invasion luthérienne et les slaves occidentaux du
                    schisme russe; une réserve d'apôtres, qui a donné, au nom de tout l'orient et de
                    quinze siècles d'éclatant d'émeutiers aux innovations de la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Germanie</rs>, et qui bien dirigés d'autre part,
                    auraient pu en s'assimilant de poche en poche les monastères gréco-slaves,
                    entamer le schisme et précipiter la ruine.<lb/>Telle a été la pensée constante
                    et manifeste du Saint Siège. <rs type="person" ref="#benedikt-XIV">Benoit XIV.</rs>
                    en est l'éloquent interprète. Il est douloureux de voir que presque tous les
                    auxiliaires, appelés à seconder cette grande pensée, n'ont rien omis pour la
                    faire échouer.<lb/>Survivant à tous les déchirements de la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> et aux tourments de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">l'Autriche</rs>, l'ordre possédait encore, sur la fin du siècle
                    dernier 198 monastères; il fallut d'abord détacher la belle et florissante
                    province de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_d9113a4a0ece0da8589e47019ab7e470">Lithuanie</rs>, qui comptait 108
                    monastères. La <rs type="place" subtype="country" ref="#place_d9113a4a0ece0da8589e47019ab7e470">lithuanie</rs> n'a pas oublié ces
                    anciens apôtres et c'est à eux surtout qu'elle doit la foi naïve, les mœurs
                    patriarcales, l'héroïsme de son peuple catholique, l'un des plus admirables du
                    monde chrétien. Il fallut encore séparer en deux tronçons la province de
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs>. Les 22 monastères de la <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Gallicie</rs> firent un suprême et sublime effort en
                    demandant qu'on les réunit aux obscurs et pauvres couvents de la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Hongrie</rs> et qu'on les soumit tous à un Général qui à
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rome</rs> gouvernerait tous les romains épars en
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Autriche</rs>, en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italie</rs>, au <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f40f64e9f62ad587f6de7a4913473552">Sicile</rs> et en <rs type="place" subtype="country" ref="#place_84c63835ca2fcac8636cf7d36aa48fa4">Espagne</rs>. <rs type="person" ref="#joseph-II">Josep II</rs>, répondit à cette requête par les
                    décrets qui interceptaient tout commerce aves les supérieurs étrangers,
                    confisquaient les caisses provinciales, anéantissaient tout jurisdiction des
                    archimandrites et protoarchimandrites. La congrégation fut dissoute; quelques
                    années suffirent pour qu'elle en vînt à l'état actuel, à 24 monastères, qui,
                    sauf un petit nombre, luttent dans l'agonie contre l'opprobre et l'indigence
                    extrême.<lb/>Ce fait est d'autant plus affligeant qu'il contraste avec la
                    permanence et la dignité de l'institution Basilienne, au milieu même du schisme
                    et de l'islamisme. Il y a plus: la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs>
                    catholique d'autrefois, et, qu'il me soit permis de l'ajouter, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">l'Autriche</rs> d'aujourd'hui ont possédé et
                    possèdent des Monastères Basiliens <hi rend="ul">non-unis</hi> qui n'ont rien
                    perdu de leur antique splendeur, qui ont des Églises magnifiques, qui
                    entretiennent des écoles florissantes, qui ne manquent ni de maitres savants nie
                    de riches bibliothèques, qui choisissent leurs candidats parmi les familles les
                    plus influentes et les mieux lettrées, qui fournissent tous les hauts
                    dignitaires des diocèses et des métropoles. Loin de moi la pensée ni de vouloir
                    disputer les droits acquis, ni d'envier le faste ou la pompe pour nos moines
                    catholiques. Mais il n'en est pas moins vrai qu'en face de cénobitisme
                    hiérarchique et imposant, nous ne pouvons présenter dans les Basiliens, nos
                    frères, enfants de l'Église catholique, que d e pauvres moines vivant entre
                    l'opprobre et indigence, habitant des monastères délabrés, priant dans des
                    Églises en ruines, manquant pour leurs écoles d'élèves comme de maitres, sans
                    autres bibliothèques que les livres vermoulus et incomplets de leurs [frères] et
                    sœurs systématiquement exclus de la hiérarchie et de tous les dignités
                    capitulaires et métropolitaines, réduits à recruter dans les derniers rangs du
                    peuple, des vocations douteuses et désespérantes pour l'avenir.<lb/>Serait-ce
                    donc que l'institution basilienne entre nos mains se ferait défaut à elle-même,
                    ou que nos moines Basiliens manqueraient à leur institut? <lb/>Des documents
                    incontestables m'obligent de répondre deux fois qu'il n'en est rien et de
                    trancher l'une et l'autre question à l'avantage des Basiliens et de leur
                    institut.<lb/>L'institut, en passant à l'Église catholique, s'est développé
                    habilement. A partir surtout du concile de Zanosc
                    [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_aeae34243893ad690f85118330b0df11">Zamość</rs>] en 1720 qui posa le principe fondamental et
                    rénovateur d'une confédération de tous les monastères, une série de chapitres
                    généraux et provinciaux tenus de 1 en 2 ans jusqu'en 1779, s'inspirant, sans
                    s'écarter de l'esprit de l'ordre, de tout ce qui il y avait de mieux combiné
                    dans nos corporations latines, élabora de sages règlements qui permirent de
                    rivalités avec tous pour la rigueur de l'observâmes, l'activité du zèle et la
                    fécondité des résultats. La suppression brusque de la compagnie de Jesus, les
                    trouva prêts pour remplir avec honneur sa plaie dans les collèges et les
                    missions. Frappés à leur tour, ils n'ont pu subsister que parmi les ruines de
                    leur propre institut.<lb/>Au milieu de ces ruines, se sont ils manqués à
                    eux-mêmes? Rien ne serait plus excusable. Le meilleur moine est homme. Si on
                    brise ses armes, si on enchaine ses bras, le plus vaillant soldat est aisément
                    abattu. Que les Basiliens, comme d'autres, aient défailli, n'ayant plus ni chef
                    ni règle libres, on se plait durement à le dire; et pourtant, à l'égard des
                    Basiliens, c'est une injustice de plus, surtout si l'on prétend qu'il ne reste
                    plus rien parmi ces moines dégénérés. Je pris et je dois affirmer, sur ces
                    autorités et ces témoignages que m'inspirent toute confiance, qui en ce qui
                    concerne la régularité,<hi rend="ul"> ils ne la cèdent à aucun autre ordre</hi>;
                    que pour la science, s'ils ont beaucoup perdu des connaissances enseignées dans
                    nos écoles latines, <hi rend="ul">ils possèdent seul l'intelligence de leurs
                        rites</hi>, science sainte et profonde qui peut en remplacer beaucoup
                    d'autres et que nulle ne peut suppléer. S'ils n'en profitent pas assez pour se
                    remplir de l'esprit méditatif qui doit tout vivifier au cloitre, il faut en
                    grande partie l'attribuer à la vie trop précaire et pleine d'angoisses qu'ils
                    ont à mener chaque jour. Enfin, s'il y quelque art des éléments sérieux de
                    restauration, <hi rend="ul">il s'en trouve là tout autant, et nulle part il
                        n'est plus opportun et plus urgent de les mettre en œuvre</hi>.<lb/>
                    <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">L'Autriche</rs> est la seule puissance catholique
                    slave. Non seulement les vingt millions de slaves soumis à son sceptre seront
                    tous attentifs et reconnaissants à toute parole, à tout acte bienveillant pour
                    l'ordre de Saint Basile. Mais d'autres millions d'hommes, slaves, valaques et
                    grecs, applaudiraient. Tous ont les yeux particulièrement fixés sur cette
                    portion de l'Église catholique, qui a conservé son rite grec au sein de l'Empire
                    apostolique. Ils se joindront peut être à leur forces, s'ils voient leurs
                    églises et leurs monastères prospérer. Ils nous prendront en aversion et
                    blasphémeront toute la catholicité, si l'union ne produit parmi nous, même pour
                    les personnes consacrées à Dieu, que l'indigence et l'opprobre. Cette union que
                    Dieu semble préparer aux portes de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">l'Autriche</rs> et qui peut prendre au loin l'essor, peut aussi
                    s'évanouir par quelques plaintes et d'odieux parallèles. De plus, une époque
                    mémorable et fastique, qui déjà passionne tous les enthousiasmes slaves, le
                    Millénaire de S. Cyrille et de S. Méthode en 1863 semble ériger impérieusement
                    que l'on vienne au plus tôt en aide aux moines Basiliens frères et fils des
                    apôtres, et que l'on ne perde pas un moment pour préparer, en réparant cette
                    grande ruine, le monument le plus populaire et le plus chrétien que puisse
                    élever l'empire Apostolique.<lb/>S'il m'est permis d'indiquer brièvement les
                    moyens qui peuvent concourir à cette œuvre providentielle, j'oserais énumérer,
                    entr'autres, les suivants:<lb/>1. Accorder avant tout, pour quatre ou cinq ans
                    aux monastères de la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Hongrie</rs> les plus pauvres,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7c7923917ee52d63d7ac2808703ffb31">Krasnobrod</rs>, Beresn, Afidzticz,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6d2a3822a111ec5d6369f95733c87469">Bukocz</rs> un subside annuel de [?] ou 500 florins, à
                    prendre sur le fonds de religion, destiné aux ordres mendiants. Les Basiliens ne
                    sont que trop évidemment dans cette catégorie. Cette somme relativement modique,
                    suffirait à leur plus pressants besonis [besoins]. <lb/>2. Accorder des primes
                    d'encouragement et tous les livres nécessaires aux écoles de chant
                    ecclésiastique ou <hi rend="ul">Préparandies</hi> qu'ils ont conservées et
                    entretenues avec un zèle bien digne d'éloges. Le gouvernement peut avoir à
                    regretter, comme un présent funeste, les arts, sciences et méthodes latines
                    introduites parmi les populations slaves. Mais il n'aura jamais à se repentir
                    d'avoir pourvu de ses largesses ces modestes Préparandies d'où partent les
                    maîtres de chant et chefs de chœur qui relèvent la beauté des fêtes de l'Église,
                    transmettent aux enfants les méthodes séculaires de leur pères, entretiennent
                    dans les familles slaves ce culte précieux de la musique sacrée, nulle part plus
                    pure et plus florissante que dans les provinces autrichiennes et danubiennes.
                    <lb/>3. Céder aux Basiliens, pour ces écoles et pour toutes les Églises slaves,
                    l'édition des livres de ce rit imprimée par le gouvernement, à la charge de
                    mettre à profit la vente de cette édition pour fonder une typographie qui
                    fournisse les éditions subséquentes et répand les bons livres dans toutes les
                    langues du rite grec. Le gouvernement d'<rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Autriche</rs> ne peut faire un meilleur emploi des capitaux que la
                    belle édition des livres slaves à pu absorber. Il y aurait toutefois, en ce qui
                    concerne les livres schismatiques des mesures à prendre avec les autorités
                    ecclésiastiques respectives. La seule concession d'un brevet d'imprimerie et de
                    quelques types peut être un grand bienfait matériel et moral pour créer des
                    ressources et stimuler les études parmi les moines basiliens. <lb/>4. Réserver
                    et sur le subside annuel et sur la vente des livres, et sur les ressources des
                    écoles ou autres, un fonds suffisant pour entretenir un noviciat nouveau et
                    commun, qui prépare des moines exemplaires, destinés à raviver successivement
                    toutes les maisons. Le chapitre général des Basiliens de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Hongrie</rs> a nommé pour cet emploi un pieux et [?] Père polonais,
                    qui serait sans doute également agrée par la Province de <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Gallicie</rs>. Si les distances ne rendent pas impraticables ce
                    noviciat commun, il y aurait avantage spirituel et matériel à réunir sous une
                    même direction tout les novices dont l'émulation, les bons exemples et la
                    persévérance croîtraient avec le nombre. <lb/>5. Céder aux Basiliens pour le
                    noviciat l'abbaye de Velehrad, cré[er] le concours des fidèles, déjà bien
                    nombreux en l'honneur de Saint Cyrille et de Saint Méthode, peut rapidement
                    s'accroître à d'immenses proportions et ménager promptement des ressources pour
                    un long avenir. Il n'est pas possible qu'en 1863 la piété des pèlerins ne trouve
                    pas en ce lieu quelques moines Basiliens. Les savants pourront disputer sur la
                    mort ou l'arrivée des Saints apôtres en ce lieu célèbre. Mais le peuple qui
                    applaudirait naïvement une fondation monastique en honorant la mémoire de ses
                    patriarches supportera difficilement de trouver la magnifique abbaye déserte et
                    hantée seulement par quelques soldats. <lb/>6. Rétablir une congrégation
                    générale des Basiliens. Cette mesure est le couronnement de toutes les autres et
                    la moins impraticable. L'ordre possède encore 22 monastères, y compris leurs
                    couvents de Basiliennes, renfermant un total de 174 personnes. Il y a peu de
                    congrégations dans tous les ordres latins qui aient eu à leur début un tel point
                    de départ. L'expérience faite au siècle dernier, à partir du concile de Zanosc
                        [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_aeae34243893ad690f85118330b0df11">Zamość</rs>] en 1720, prouve qu'on peut une seconde fois
                    et rapidement, par une confédération intelligente de toutes les forces, rendre à
                    l'institut toute la rigueur primitive. L'assentiment du Saint Siège ne peut
                    manquer à cette œuvre qui trouvera également un puissant auxiliaire dans la
                    piété de sa majesté Apostolique. Il suffira d'ailleurs de consolider et
                    d'étendre à des proportions limitées ce qui déjà subsiste en partie. La Province
                    de <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Gallicie</rs> possède un archimandrite et un
                    chapitre provincial. Les mêmes privilèges sont indispensables aux monastères de
                    la <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Hongrie</rs>. Le protoarchimandrite
                    alternativement nommé dans l'un ou l'autre province aura la suprême intendance.
                    Velehrad pourrait être le pont central d'où son action s'exercerait à la fois et
                    sur le noviciat, et sur la typographie et sur les deux provinces de <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Gallicie</rs> et de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Hongrie</rs> qui ne seraient pas sans analogie avec les deux anciennes
                    provinces de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Pologne</rs> et de <rs type="place" subtype="country" ref="#place_d9113a4a0ece0da8589e47019ab7e470">Lithuanie</rs>, dont les contrastes se complétaient et créaient une
                    utile et féconde émulation. <lb/>7. Aussitôt que la congrégation aurait repris
                    une activité régulière, il importerait de rétablir la procure générale à
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rome</rs>, qui eut son siège à l'Église des S.S.
                    Cosme et Damien et un hospice pour les étudiants à <hi rend="ul">S. Maria del
                        Pascolo</hi>. L'Empereur de Russie, vers 1820, faisait encore faire des
                    démarches auprès du Saint Siège pour réclamer le bénéfice de ces fondations. Si
                    les titres et les droits ne sont pas périmés, il importerait de les revendiquer,
                    pour ménager surtout un asyle aux élèves que l'ordre pourrait envoyer suivre les
                    cours des collèges de <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rome</rs>. <lb/>8. Il
                    importerait enfin de ne pas laisser dans un provisoire indéfini les règlements
                    formulés à la suite de la visitation générale de 1857 et dont en attend encore
                    l'approbation apostolique. J'ose insister en terminant pour que l'on s'abstienne
                    de toute mesure nouvelle, si elle ne doit être que provisoire, et si l'on ne
                    peut procéder avec vigueur et constance jusqu'à la réalisation d'un état
                    meilleur et satisfaisant.<lb/>Daignez, Monsieur le comte, agréer mes excuses
                    pour la forme insolite peut être et démesuré de cette lettre, que je n'ai osé
                    écrire déférant à un vœu et à un devoir dont je ne pouvais décliner l'honneur.
                    Agréez en même temps l'hommage du profond respect avec lequel je suis et ose me
                    dire</p>
                <p>De Votre Excellence</p>
                <p>Le très humble et obéissant serviteur</p>
                <p>Vienne, au couvent des Dominicains, 4. Sept. 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>