<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="polizeikommissariat-maria-hilf-an-stadthauptmannschaft-1851-03-03-a3-xxi-d108.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/polizeikommissariat-gumpendorf-an-stadthauptmannschaft-1851-02-28-a3-xxi-d106.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/porta-an-thun-1852-07-12-a3-xxi-d170.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bericht des Polizeikommissariats Maria Hilf an die k.k.
                        Stadthauptmannschaft<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1851-03-03">3. März 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Bericht des Polizeikommissariats Maria Hilf an die k.k. Stadthauptmannschaft, Wien, 3. März 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DADA-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D108</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Leiter des Polizeikommissariats Maria Hilf, Leopold Strehle, äußert
                            sich dazu, wie man den in seinem Bezirk sich ausbreitenden
                            Deutschkatholizismus zurückdrängen könne. Aus seiner Sicht sind dazu
                            insbesondere gute Pfarrer notwendig. In Gumpendorf seinem Bezirk mangle
                            es allerdings an einem solchen, denn der dortige Pfarrer ist seiner
                            Ansicht nach nicht geeignet, um dem sich ausbreitenden
                            Deutschkatholizismus entgegenzuwirken. Der Pfarrer sei wortkarg und kein
                            guter Prediger und könne daher auch nicht positiv auf seine
                            Pfarrmitglieder wirken.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D106</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Deutschkatholiken</term>
                </index>
                <p>Z. 27/g</p>
                <p>Wien, am 3. März 1851</p>
                <p>Löbliche k.k. Stadthauptmannschaft</p>
                <p>Bei dem allenthalben sich kundgebenden Eifer der Häupter der hiesigen
                    Deutschkatholiken, ihren Anhang zu vergrößern, erscheint es dringend angezeigt,
                    daß in jenen Pfarrbezirken, wo der Deutschkatholizismus bereits Wurzel gefaßt
                    hat, solche Geistliche bei den Pfarren angestellt werden, welche die nöthige
                    Energie und die Gabe besitzen, durch das Gemüth ergreifende eindringliche
                    Predigten sich ein zahlreiches Publikum zu verschaffen und die ihr vorzügliches
                    Augenmerk auf die religiöse Bildung der Schuljugend richten.<lb/>Anlangend den
                    Pfarrbezirk <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9bb9483758fe5780cf4244971ccd4578">Gumpendorf</rs>, wo der Deutschkatholizismus
                    gleichfalls schon Wurzel gefaßt hat und fortzuwuchern scheint, ist der dortige
                    Herr Pfarrer <rs type="person" ref="#contriner-leonhard">Leonhard Contriner</rs>
                    seiner Individualität nach nicht der Mann, welcher im Stande ist auf seine
                    Gemeinde ein moralisches Übergewicht auszuüben. Er führt ein exclusives Leben,
                    ist wortkarg, gegenüber den Parteien trocken und mitunter auch barsch; zudem in
                    den Jahren vorgerückt, zeitweise kränklich und am allerwenigsten ein
                    Redner.<lb/>Übrigens ist rücksichtlich seiner moralischen und politischen
                    Haltung nichts Nachtheiliges vorgekommen.</p>
                <p>
                    <rs type="person" ref="#strehle-leopold">Strehle</rs>
                </p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>