<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="polizeikommissariat-gumpendorf-an-stadthauptmannschaft-1851-02-28-a3-xxi-d106.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/pitra-an-thun-1860-09-12-a3-xxi-d608a.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/polizeikommissariat-maria-hilf-an-stadthauptmannschaft-1851-03-03-a3-xxi-d108.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bericht des Polizeibezirkskommissariats Gumpendorf an die
                        Stadthauptmannschaft<lb/>[<rs type="place" subtype="place" ref="#place_9bb9483758fe5780cf4244971ccd4578">Gumpendorf</rs>], <date when-iso="1851-02-28">28. Februar 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Bericht des Polizeibezirkskommissariats Gumpendorf an die Stadthauptmannschaft [, Gumpendorf], 28. Februar 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DADB-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D106</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Polizeibezirkskommissar von Gumpendorf legt einen angeforderten
                            Bericht zur Ausbreitung des Deutschkatholizismus' in seinem Bezirk vor.
                            Zunächst muss der Kommissar einschränken, dass er auf Grund seiner
                            geringen Zeit im Amt bisher wenig zur Situation sagen könne. Er ist
                            jedoch davon überzeugt, dass der Deutschkatholizismus vor allen Dingen
                            deshalb Zulauf habe, weil der Pfarrer von Gumpendorf kein guter
                            Seelsorger sei. Dieser erfülle seine seelsorgerischen Dienste nämlich
                            nur mit Widerwillen und predige nie selbst. Auch werde der
                            Religionsunterricht nicht vom Pfarrer selbst, sondern von Kooperatoren
                            besorgt. Überhaupt trage der Lebenswandel des Pfarrers dazu bei, dass
                            die Pfarrmitglieder sich von der Religion abwenden. Der Polizeikommissar
                            ist sich daher sicher, dass bei Vorhandensein von genügend guten
                            Seelsorgern und Kanzelrednern der Deutschkatholizismus keine Anhänger
                            finden würde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf D108</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Deutschkatholiken</term>
                </index>
                <p>Z 1/g</p>
                <p>Bericht!</p>
                <p>Über hohen Auftrag von 25. dieses Z. 306/pr. sich zu äußern, ob die angebliche
                    von Tag zu Tag sich vermehrende Ausbreitung und Regsamkeit der deutsch
                    Katholiken zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9bb9483758fe5780cf4244971ccd4578">Gumpendorf</rs>, insbesondere der Lauheit in dem
                    Schulwesen, ganz besonders aber des <rs type="person" ref="#contriner-leonhard">hiesigen
                        Pfarrers</rs> zuzuschreiben sey und wie im Wege der Belehrung und
                    Anregung durch das Schul- und Pfarrwesen dem zu steuern seyn dürfte, muß der
                    gehorsam Gefertigte vor allem bekennen, daß er in Folge der kurzen Zeit seiner
                    ämtlichen Wirkens in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9bb9483758fe5780cf4244971ccd4578">Gumpendf.</rs> in
                    Angelegenheit der freibezirklichen Deutschkatholiken noch nicht mit ihrem
                    Treiben in der Art sich bekannt machen konnte, daß er mit Bestimmtheit behaupten
                    könnte, diese Secte nehme an Ausbreitung zu oder ab; doch konnte man so viel
                    bereits wahrnehmen, daß fast niemand von dieser Secte spricht und also im
                    allgemeinen doch wenig Theilname haben muß.<lb/>Den Herrn <rs type="person" ref="#contriner-leonhard">Pfarrer von Gumpendorf</rs> anbelangend ist
                    er gerade wie die meisten andern Pfarrer; er ist Pfarrer, aber kein <hi rend="ul">Seelsorger</hi>, verrichtet mit Wiederwillen[sic!] gerade wie die
                    meisten Pfarrer seine pfarrämtlichen Verrichtungen, ist barsch gegen Partheien
                    und grob statt liebevoll gegen die um eine Betheilung einschreitenden Armen,
                    prediget nie selbst, weil er Cooperatoren hat und weil er auch wirklich nichts
                    weniger sowohl seiner Person als seines Vortrages nach ein Kanzelredner wäre.
                    Arme Kranke zu besuchen, selbe zu trösten und womöglich entweder selbst zu
                    unterstützen oder aus anderer Quelle unterstützen zu lassen, ist bei den meisten
                    Herren Pfarrer gar nicht recht[?] der Brauch. Der Religionsunterricht der Kinder
                    in der Schule und Christenlehre wird lediglich nur von den Kooperatoren besorgt
                    und so sind die meisten Pfarrer keine Seelsorger und genießen daher auch keine
                    Achtung von Seite ihrer Pfarrkinder. Kommt dann noch hinzu ein zweideutiger
                    Lebenswandel, so wird der gewöhnliche Mensch ganz irre an der Religion und daher
                    die Lauheit in allen, was die Religion betrifft und die Leichtigkeit, mit der
                    manche ihr Religionsbekenntnis wechseln. Und so kann man mit Bestimmtheit
                    behaupten, daß der große Mangel an wahren Seelsorgern und der Mangel an guten
                    Kanzelrednern eine Hauptursache bilden, daß diese Secte der Deutschkatholiken
                    noch immer Zuwachs erhalten kann.<lb/>Wird in der Schule die Jugend von einem
                    Geistlichen unterrichtet werden, der mit jugendlichen Herzen zu verkehren
                    versteht, wird in der Kirche das Wort Gottes von Männern verkündet werden, die
                    sich zu wahren Kanzelrednern herangebildet haben (leider giebt es solche nur
                    wenige, doch orator fit), wird die Pfarrgeistlichkeit bei jeder Gelegenheit
                    stets vor Augen behalten, daß unsere Religion eine Religion der Liebe ist, wird
                    endlich das Sprichwort: <hi rend="ul">In der Kirche sind wir alle</hi> gleich,
                    zur <hi rend="ul">Wahrheit gemacht</hi>, so wird dieses Machwerk des
                    Deutschkatholicismus von selbst zerfallen, wie ohnehin diese Secte nur mit ihrem
                    Schicksal Unzufriedene oder zur Opposition Geneigte als Anhänger vereiniget.</p>
                <p>k.k. Pol. Bez. Koms. Gumpendorf<lb/>am 28.2.1851<lb/>[?]<note xml:id="note_1">Unterschrift unleserlich</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>