<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="porta-an-thun-1852-07-12-a3-xxi-d170.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/polizeikommissariat-maria-hilf-an-stadthauptmannschaft-1851-03-03-a3-xxi-d108.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/prasky-an-rojek-1854-10-01-a3-xxi-d286.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#porta-joseph" role="sender:gelehrter">Joseph Porta</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1852-07-12">12.
                        Juli 1852</date>
                </title>
            <title type="label">Joseph Porta an Leo Thun, Prag, 12. Juli 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAD9-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D170</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Mathematiker Joseph Porta hat einen bis dato fehlenden Leitfaden für
                            den Elementarunterricht in der Darstellung orthographischer Projektionen
                            verfasst, der nun in Druck erscheinen soll und den er mit den
                            dazugehörigen lithographischen Tafeln dem Minister zusendet. Dieser
                            Leitfaden soll zeigen, dass der Unterricht im Situationszeichnen am
                            Polytechnikum in Prag auf hohem Niveau betrieben werde. Porta bittet
                            Thun auch, das Werk zu unterstützen sowie eine Verteilung an den
                            Realschulen zu genehmigen, da bisher ein entsprechendes Lehrbuch, das
                            auf wissenschaftlicher Grundlage verfasst wurde, fehle.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#porta-joseph">Joseph Porta</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1852-07-12">12.
                        Juli 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Polytechnische Institute</term>
                    <term>Polytechnikum Prag</term>
                    <term>Praktische Geometrie</term>
                    <term>Schulbücher</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Gewohnt meinen Dienstespflichten nicht bloß nur in so weit zu genügen, daß mir
                    keine Vernachlässigung im Allgemeinen zur Last gelegt werden kann, von jeher
                    bemüht, mein bestes Wissen und alle meine Kräfte der Erfüllung meiner Pflichten
                    zu weihen, ging mein vorzüglichstes Streben dahin, als man im Vertrauen auf
                    meine Leistungen und die Befähigung mir im Jahre 1836 die verantwortliche
                    Leitung des Situationszeichnungsunterrichtes an der <rs type="org" ref="#org_0052">hiesigen technischen
                        Lehranstalt</rs> übergeben, diesen Unterricht auf jene Stufe zu heben,
                    auf welcher er in allen Militärlehranstalten der Monarchie stand, und die
                    Situationszeichnung auch an <rs type="org" ref="#org_0052">dieser
                        Lehranstalt</rs> auf eine mit allen andern Instituten dieser Art
                    gleiche Basis zu bringen; besonders aber die in kindische Verzierungssucht
                    ausgearteten Willkührlichkeiten bei Darstellungen, die der wissenschaftliche
                    Gebrauch bezweckt und als Grundlage zu solchen Forschungen dienen sollen, mit
                    aller Macht, die mir zu Gebote stand, abzustellen. Erkennend, daß dies Ziel mir
                    durch einen vollkommen geregelt durchgeführten Elementarunterricht erreicht
                    werden kann und in die Lage versetzt selbst in den besten Schriften, die über
                    diesen Gegenstand vorhanden waren, keinen eigentlichen Leitfaden, der
                    ausschließlich diese Elemente allein behandelt, gefunden zu haben, habe ich mich
                    bemüßigt, wenn gerade auch nicht diesen erst zu schaffen, doch das, was in den
                    vorzüglichsten Schriften des Inn- und Auslandes über diesen Gegenstand zerstreut
                    sich fand, in ein Ganzes zusammenzustellen und zu ordnen. Dies ist die kurze
                    Geschichte jener Blätter, welche das Resultat meiner in langer Zeit aufgehäuften
                    Erfahrungen in diesem Zeichnungszweige enthalten und welche gegenwärtig durch
                    die Presse der Veröffentlichung entgegengehen.<note xml:id="note_1">Vgl. Josef
                        Porta, Elementarunterricht in der Situationszeichnung als Leitfaden für
                        Schul- und Selbstunterweisung. In Folio mit Text und zwölf lithografischen
                        Tafeln, Prag 1852.</note>
                    <lb/>In der Nebenlage erlaube ich mir ein Exemplar
                    der zu dem im Drucke begriffenen Texte gehörigen neun Zeichnungstafeln
                    ehrfurchtsvollst zu unterlegen, um Zeugnis über die Art und Weise zu geben, wie
                    dieser Elementarunterricht in der Situationszeichnung schon durch eine
                    bedeutende Reihe von Jahren mit dem besten Erfolge und auf das Ersprießlichste
                    für den Weiterbau, besonders in Bezug auf die naturgetreue Terraindarstellung
                    betrieben wird; und in dem gehorsamsten angebogenem Inhaltsprogramme glaubte ich
                    zur Hochgnädigen Einsicht Kunde geben zu müssen, welchen Umfang die
                    theoretischen Elementarbelehrungen erhalten werden und welche Gegenstände diese
                    Belehrungen behandeln.<lb/>Durch vielseitige Aufforderungen, dieses Werk,
                    welches im Manuskript von manchen Sachverständigen geprüft wurde und Anerkennung
                    erhielt, zu veröffentlichen aufgemuntert, wage ich es, Euere Excellenz um
                    Hochdero Schutz für selbes schüchtern zu bitten, mir in Folge dessen
                    Hochgnädigst zu erlauben, daß die Subskriptionseinladungen an alle hohen
                    Landesschulbehörden zur Betheilung der unterstehenden Realschulen um so mehr
                    senden dürfe, als nach dem einstimmigen Urtheile aller Sachkenner das
                    angekündigte Werk das einzige ist, das selbständig und ausschließlich bloß die
                    Elemente eines Zeichnungszweiges behandelt, der fast bis in die Neuzeit jeder
                    wissenschaftlichen Unterlage entbehrte und von welchem man eben auch erst in der
                    Neuzeit gewahr wird, daß er mehr als bloßer Handfertigkeit bedarf, daß er als
                    Wissenschaft behandelt werden muß, soll er jenen Nutzen gewähren, den er zu
                    leisten fähig ist. Genehmigen Euer Excellenz die ehrfurchtsvollste Bitte, dieses
                    Werk mit Hochdero Schutze zu beglücken und der Verbreitung desselben Hochdero
                    gnädigste Unterstützung zu schenken, so ist hochbeglückt der in tiefster
                    Ehrfurcht ersterbende</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>ganz gehorsamster Diener<lb/>Joseph Freiherr von Porta</p>
                <p>Prag, am 12. July 1852</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>