<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="prasky-an-rojek-1854-10-01-a3-xxi-d286.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/porta-an-thun-1852-07-12-a3-xxi-d170.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/priester-an-strossmayer-1850-06-16-a3-xxi-d57.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#prasky-vinzenz" role="sender:kleriker">Vinzenz
                        Prasky</rs> und <rs type="person" ref="#hais-josef" role="sender:kleriker">Josef Hais</rs> an <rs type="person" ref="#rojek-johann" role="recipient">Johann Rojek</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b19bff5a3b79c0971a99eefa36cc1670">Königgrätz</rs>, <date when-iso="1854-10-01">1. Oktober 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Vinzenz Prasky und Josef Hais an Johann Rojek, Königgrätz, 1. Oktober 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAD8-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D286</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Das bischöfliche Ordinariat von Königgrätz versichert dem Dekan von
                            Neustadt, Johann Rojek, dass es in der Auseinandersetzung mit dem
                            Bezirkshauptmann auf seiner Seite stehe und ihn gegenüber den
                            öffentlichen Stellen unterstützen werde. Zwischen dem Dekan und dem
                            Bezirkshauptmann von Neustadt war es nämlich zu einem Streit über die
                            feierliche Umrahmung einer Ordensverleihung an den Neustädter
                            Bürgermeister gekommen. Gleichzeitig spricht das Ordinariat seine
                            Überzeugung aus, dass der Dekan die festliche Umrahmung des Festaktes
                            nicht verweigern werde. Der Bischof hat sich in der Sache zudem an den
                            Statthalter von Prag gewandt und die Sachlage geschildert.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Abschrift.</p>
                        <p>Beilage: Abschrift eines Briefs von <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d286_1">Karl Borromäus
                                Hanl an Karl Mecséry von Tsoor. Königgrätz, 1. Oktober
                            1854.</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#prasky-vinzenz">Vinzenz Prasky</rs>
                    <rs type="person" ref="#hais-josef">Josef Hais</rs>
                    <settlement ref="#place_b19bff5a3b79c0971a99eefa36cc1670">Königgrätz</settlement>
                    <date when-iso="1854-10-01">1. Oktober 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#rojek-johann">Johann Rojek</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                </index>
                <p>Copia</p>
                <p>Z. 6069</p>
                <p>Seiner Hochwürden<lb/>Dem Herrn [?] <rs type="person" ref="#rojek-johann">Johann
                        Rojek</rs>, bischöflicher Vikariats-Sekretär und Dechant<lb/>in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a1b04553dc86d0fc4d6c9f925b3181f5">Neustadt [Nové Město nad
                        Metují]</rs>
                    <lb/>
                </p>
                <p>Aus dem im Anschluße in Abschrift zuliegenden Schreiben unseres Hochwürdigsten
                        <rs type="person" ref="#hanl-karl-borromaeus">Herrn Bischofs</rs> an das hohe
                    Statthalterei Präsidium werden Euer Hochwürden entnehmen, in welcher Weise Seine
                    Bischöfliche Excellenz die zwischen Ihnen und dem <rs type="person" ref="#lhota-johann-nepomuk">Herrn Bezirkshauptmann</rs> in Betreff der
                    bei der Übergabe des silbernen Verdienstkreuzes an den dortigen Bürgermeister
                        <rs type="person" ref="#hartmann-anton">Hartmann</rs> zu veranstaltenden
                    kirchlichen Feier obschwebende Differenz aufgefasst haben.<lb/>Indem die
                    diesfällige Verfügung Seiner Excellenz des <rs type="person" ref="#mecsery-von-tsoor-karl">Herrn Statthalters</rs>, um welche
                    Hochderselbe in dem beiliegenden Schreiben angegangen wird, abgewartet werden
                    muß, heget das Hochwürdigste bischöfliche Ordinariat zu Euer Hochwürden das
                    beruhigende Vertrauen, daß Euer Hochwürden die bei solchen feierlichen Anlässen
                    allgemein übliche kirchliche Solennität mit Freuden dazu benützen werden, um auf
                    Belebung und Kräftigung der Gefühle der dem Monarchen schuldigen Verehrung und
                    Liebe mit allem Nachdruck hinzuwirken.</p>
                <p>Konsistorium zu Königgraz am 1. Oktober 1854</p>
                <p>Vinz.[enz] Prasky m/p<lb/>Präses</p>
                <p>Jos.[ef] Hais Konsistorial<lb/>Rath m/p</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D286_1">
                    <p>An Seine Excellenz den <rs type="person" ref="#mecsery-von-tsoor-karl">Herrn
                            Statthalter in Prag</rs>
                    </p>
                    <p>Aus Anlaß des hohen Präsidialschreibens vom 26. August laufenden Jahres Z.
                        9156, das mir, weil ich eben auf einige Tage verreist war, erst am 12.
                        September zugekommen, und wodurch Euere Excellenz mich von der Weigerung des
                        Neustädter Dechants <rs type="person" ref="#rojek-johann">Johann Rojek</rs> über Ansuchen des
                        dortigen Herrn Bezirkshauptmanns <rs type="person" ref="#lhota-johann-nepomuk">Lhota</rs> die Übergabe des silbernen Verdienstkreuzes an den
                        Neustädter Bürgermeister <rs type="person" ref="#hartmann-anton">Anton Hartmann</rs> durch ein
                        solennes Hochamt, Te Deum, und eine diese Feier berührende Predigt kirchlich
                        zu verherrlichen, in die Kenntnis zu setzen die Güte hatten, – habe ich es
                        desto mehr für nothwendig gefunden, den genannten <rs type="person" ref="#rojek-johann">Stadtdechant</rs> über den eigentlichen
                        Sachverhalt einzuvernehmen, je mehr mich bei dem mir sonst bekannten ebenso
                        loyalen als kirchlichen Sinne des Dechants <rs type="person" ref="#rojek-johann">Rojek</rs> eine unbedingte Verweigerung der angesuchten
                        kirchlichen Feier befremden musste.<lb/>Dechant <rs type="person" ref="#rojek-johann">Rojek</rs> theilte mir in seiner diesbezüglichen Äußerung vom 24.
                        September laufenden Jahres Z. 345. dec. nicht bloß die Zuschrift des
                            <rs type="person" ref="#lhota-johann-nepomuk">Herrn Bezirkshauptmannes</rs>
                        vom 6. August laufenden Jahres Z. 215.pr. worin er um die Vornahme der
                        kirchlichen Feier ersucht wurde, und seine unter dem 9. August darauf
                        ertheilte Antwort mit, sondern legte mir auch die Absagung der ganzen Feier
                        vor, welche der <rs type="person" ref="#lhota-johann-nepomuk">Herr
                            Bezirkshauptmann</rs> in Folge der von dem Dechant erhaltenen
                        Antwort an alle bereits geladenen Behörden und Körperschaften des Neustädter
                        Verwaltungsbezirkes unter dem 10. August laufenden Jahres Z. 221.pr. ergehen
                        ließ. Alle drei Zuschriften beehre ich mich Euer Excellenz im Anschluße zur
                        hochgeneigten Würdigung abschriftlich zu unterbreiten, und erlaube mir
                        darüber Nachstehendes zu bemerken.<lb/>So wie in der Antwort des <rs type="person" ref="#rojek-johann">Dechants</rs> vom 9. August nichts vorkommt,
                        was als Verweigerung jeder kirchlichen Andacht bei dem erwähnten Anlasse mit
                        Grund gedeutet werden könnte, so daß die von dem Herrn <rs type="person" ref="#lhota-johann-nepomuk">Bezirkshauptmann</rs> in seinem
                        Absagungs-Erlasse vom 10. August ausgesprochene Beschuldigung „der Dechant
                        weigere sich, die kirchliche Andachtsfeier aus Anlaß der der Neustädter
                        Bürgerschaft durch die allergnädigste Verleihung des silbernen
                        Verdienstkreuzes an den Herrn <rs type="person" ref="#hartmann-anton">Bürgermeister
                            Hartmann</rs> zu Theil gewordene allerhöchste Gnade <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner k.k. apostolischen Majestät</rs>,
                        unseres allergnädigsten Kaisers und Herrn abzuhalten,“ – als ungegründet und
                        die Neustädter Bürgerschaft gegen ihren Seelsorger zu entrüsten geeignet,
                        bezeichnet werden muß: so wird es auch der hohen Einsicht <rs type="person" ref="#mecsery-von-tsoor-karl">Euerer Excellenz</rs> nicht entgehen,
                        daß der Herr <rs type="person" ref="#lhota-johann-nepomuk">Bezirkshauptmann</rs> bei der bezüglich der kirchlichen Feier
                        getroffenen Verfügung den Rechten des <rs type="person" ref="#rojek-johann">Seelsorgers</rs> keineswegs in der Weise Rechnung getragen habe,
                        wie es wünschenswerth und zur Vermeidung unliebsamer Collisionen nothwendig
                        gewesen wäre. Denn abgesehen davon, daß der Herr Bezirkshauptmann die
                        Bestimmung, in welcher Weise die kirchliche Feier zu veranstalten wäre, dem
                            <rs type="person" ref="#rojek-johann">Dechant</rs>, als dem rector
                        ecclesiae, mit Beruhigung hätte überlassen können, so war derselbe
                        jedenfalls nicht befugt, ohne vorher mit dem Dechant Rücksprache genommen zu
                        haben, für die feierliche Übergabe der Dekoration eine Stunde festzusetzen,
                        die mit dem öffentlichen Gottesdienst kollidiert, so daß, da der sonntägige
                        große Gottesdienst in Neustadt um 10 Uhr beginnt, die Übergabe der
                        Dekoration aber nach der Bestimmung des Herrn Bezirkshauptmannes um die 10.
                        Stunde Vormittags statt finden sollte, die übliche Gottesdienstordnung in
                        Folge dessen gestört, und mit dem Beginne der Predigt bis 1/2 11 wo nicht
                        bis 11 Uhr hätte gewartet werden müssen.<lb/>Bei diesem Sachverhalte finde
                        ich mich genöthigt, Euere Excellenz zu ersuchen, den Neustädter <rs type="person" ref="#lhota-johann-nepomuk">Herrn Bezirkshauptmann</rs> anweisen zu
                        wollen, damit er für die Übergabe des Verdienstkreuzes an den betreffenden
                            <rs type="person" ref="#hartmann-anton">Bürgermeister</rs> einen geeigneten
                        Tag bestimme, über die Stunde der kirchlichen Feier aber sich mit dem
                            <rs type="person" ref="#rojek-johann">Stadt-Dechant</rs> ins Einvernehmen
                        setze, an welchen unter Einem die Ordinariats-Weisung ergeht, durch
                        Veranlassung einer kirchlichen, die mehr erwähnte Dekorierung begleitenden,
                        Andacht diese Feier für die Belebung und Kräftigung patriotischer Gefühle so
                        viel als möglich fruchtbar zu machen.<lb/>Empfangen Euere Excellenz die
                        Versicherung meiner ausgezeichneten Hochachtung, womit ich die Ehre habe zu
                        sein</p>
                    <p>Euerer Excellenz</p>
                    <p>Königgraz am 1. Oktober 1854</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>