<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="prokesch-an-thun-1852-11-14-a3-xxi-d174.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/professorenkollegium-wien-an-thun-1860-10-21-a3-xxi-d623a9.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/prokesch-osten-an-thun-1851-10-03-a3-xxi-d125.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#prokesch-osten-anton" role="sender:beamter">Anton
                        Prokesch-Osten</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs>,
                        <date when-iso="1852-11-14">14. November 1852</date>
                </title>
            <title type="label">Anton Prokesch-Osten an Leo Thun, Berlin, 14. November 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAD5-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D174</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der österreichische Gesandte in Berlin, Anton Prokesch-Osten, übersendet
                            Leo Thun eine Ausgabe des „Preußischen Wochenblatt zur Besprechung
                            politischer Tagesfragen“ und weist besonders auf den Artikel "Einfluß
                            der politischen Reaktion auf Staat und Kirche" hin. Darin wird die Frage
                            des Verhältnisses von Kirche und Staat in Preußen in jüngerer
                            Vergangenheit sowie das Projekt einer Union der reformierten und der
                            lutherischen Kirche besprochen. Hierzu wird auch ein historischer Abriss
                            dieses Vorhabens gegeben. Der Autor äußert sich außerdem kritisch dazu,
                            dass die Union durch die unversöhnliche Haltung beider Gruppen nicht
                            zustande kommen könne. Prokesch-Osten pflichtet in seinem beiliegenden
                            Schreiben dem Autor bei und weist insbesondere darauf hin, dass man die
                            politischen Absichten, die hinter der Schaffung einer Union stehen
                            würden, beachten müsse.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: „Preußisches Wochenblatt zur Besprechung politischer
                            Tagesfragen“, Nr. 50, Berlin 13. November 1852.<note xml:id="note_1">Der
                                Zeitungsartikel wurde hier nicht transkribiert.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#prokesch-osten-anton">Anton Prokesch-Osten</rs>
                    <settlement ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</settlement>
                    <date when-iso="1852-11-14">14. November 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Preußen</term>
                </index>
                <p>Hochverehrter Graf,</p>
                <p>in so ferne der heutige Zwiespalt und Krieg der mit der hiesigen kirchlichen
                    Union dissentierenden Lutheraner und Reformirten ein interessantes Stück des
                    Entwicklungsganges des Protestantismus überhaupt ist, verdient der anliegende
                    Artikel Aufmerksamkeit.<lb/>Es ist thatsächlich wahr, denn so und nicht anders
                    tritt die Sache in die Wirklichkeit. Der Dissensus allein ist im heutigen
                    Oberkirchenrathe vertreten, nicht der Consensus, und diese aus der Natur des
                    Protestantismus hervorgegangene Erscheinung wird ihr Recht behaupten. Die Union,
                    an sich das Vernünftigere, Christlichere, ist eben auf dieser Basis eine
                    Unmöglichkeit und könnte nur auf derjenigen des Indifferentismus fußen, wo sie
                    dann wieder keinen Werth hätte. Bemerkenswerth ist übrigens noch der politische
                    Gebrauch, den die Partei von der Union zu machen gedenkt und durch eine Stelle
                    des Artikels andeutet.</p>
                <p>Hochachtungsvoll</p>
                <p>Prokesch</p>
                <p>Berlin, 14. Nov. 1852</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>