<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="promemoria-von-gaertner_1856_a3-xxi-d397.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Auszug aus einem Promemoria von Prof. <rs type="person" ref="#gaertner-wilhelm" key="gaertner-wilhelm">Wilhelm Gärtner</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place">o. O.</rs>, <date when="1856">o. D. [1856]</date>
                </title>
            <title type="label">Auszug aus einem Promemoria von Prof. Wilhelm Gärtner, o. O., o. D. [1856]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7DF-2</tei:idno>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D397</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Priester und Philologe Wilhelm Gärtner schildert die Situation an der
                            Pester Universität. Gärtner wurde im Jahr 1852 zum außerordentlichen
                            Professor der deutschen Sprache und Literatur an dieser Universität
                            bestellt. Die Studenten weigerten sich jedoch anfangs, seine Kollegien
                            zu besuchen. Nur einige Schüler des Seminars besuchten auf Druck des
                            Primas von Ungarn seine Vorlesungen. Gärtner war als Weltgeistlicher
                            außerdem zum akademischen Prediger ernannt worden, allerdings mieden die
                            Studenten auch seine deutschen Predigten, die nach einer längeren
                            Krankheit durch lateinische bzw. ungarische ersetzt wurden. Gärtner
                            führt diese Krankheit auch auf seine schwierige Situation in Ungarn
                            zurück. Er sieht seine Aufgabe dort allerdings auch als Auftrag, die
                            deutsche Sprache zu verbreiten. Daher hatte er beim Ministerium
                            beantragt, seine Vorlesungen als obligate geschichtliche Kollegien für
                            die Juristen anerkennen zu lassen. Das Ministerium hatte diesen Wunsch
                            erfüllt. Seither hat er ein zahlreicheres Auditorium. Um seine Stellung
                            und die der deutschen Sprache im Allgemeinen noch weiter zu stärken,
                            bittet er darum, seine Professur in eine ordentliche umzuwandeln.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Abschrift eines Promemorias von Wilhelm Gärtner.<lb/>Die Anrede
                            "kaiserliche Hoheit" am Beginn des Promemorias lässt es als möglich
                            erscheinen, dass dieses an Erzherzog Albrecht, den Generalgouverneur von
                            Ungarn, gerichtet war.<lb/>Als <ref target="#D397_1">Beilage</ref> ein
                            anonymes Begleitschreiben.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Pest</term>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Nationalitätenkonflikt</term>
                </index>
                <p>Auszug aus einem Promemoria.</p>
                <p>Mich in allertiefster Veneration fertigend, habe ich die Ehre Höchstdenenselben
                    nachstehendes unterthänigstes Promemoriale tiefehrfürchtigst zu unterbreiten,
                    und die huldvolle Aufmerksamkeit Kaiserlicher Hoheit auf das Interesse meiner
                    Lehrkanzel für deutsche Sprachwissenschaft und Literaturgeschichte, sodann aber
                    auch auf meine persönliche Existenz und Lebensaufgabe zu lenken.<lb/>Im Jahre
                    1852 an vorbemerkte Lehrkanzel der Universität zu Pest berufen, brachte ich für
                    meine wissenschaftliche und <hi rend="ul">deutsche</hi> Mission ein volles Maß
                    von Liebe und Begeisterung mit, und wenn schon ich bald gewahrte, daß ich auf
                    harte Kämpfe gefaßt sein müsse, schöpfte ich doch gern aus den sich darbietenden
                    Bedingungen ganz besonders aber aus den herablassungsvollen, allergnädigsten
                    Äußerungen Eurer Kaiserlichen Hoheit, als ich damals das Glück hatte, mich
                    Höchstdenenselben vorzustellen, die Hoffnung auf ein fröhliches
                    Gelingen.<lb/>Daß ich nicht ruhte und nicht rastete, bis das <hi rend="ul">Gelingen</hi> endlich in der Hauptsache sich einstellte, daß dasselbe aber
                    kaum mehr ein fröhliches, sondern ein bitter errungenes war, und ich, ohne alle
                    höhere Handreichung (die göttliche ausgenommen) schmerzlichster Verlassenheit
                    preisgegeben blieb, dürfte aus Nachfolgendem hervorgehen:<lb/>Bei meinem
                    Antritte hier sprachen mir sogar Wohlwollende die Hoffnung ab, meine Vorträge
                    auch nur <hi rend="ul">eröffnen</hi> zu können; der Herr <rs type="person" ref="#reisinger-johann" key="reisinger-johann">Decan</rs> selbst wagte es nicht, mich in meine
                    Zuhörerschaft einzuführen, aus Furcht, es werde überhaupt <hi rend="ul">gar
                        keine</hi> solche da sein.<lb/>In der That eröffnete ich meine Vorträge in
                    Gegenwart eines Redakteurs, eines Literaten, einiger Professoren und mehrerer
                    mir <hi rend="ul">einstweilen</hi> zugesendeten Alumnen; <hi rend="ul">kein
                        einziger</hi> Studierender der anderen drei Fakultäten war anwesend. Der
                    hochwürdigste <rs type="person" ref="#scitovsky-jan" key="scitovsky-jan">Herr Fürsterzbischof und Primas zu
                        Gran</rs> [Esztergom] hatte mir zugesagt, den Alumnen zu erlauben, ja sie
                    aufzufordern, meine Vorträge zu besuchen; er sagte mir acht Tage später in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> über letztere Schmeichelhaftes, und äußerte mir,
                    Anordnungen im Sinne jenes Versprechens gemacht zu haben. Seltsamerweise blieben
                    am Tage seiner Rückreise nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Gran</rs> [Esztergom] zum ersten
                    Male die Alumnen sammt und sonders aus meinem Kollegium weg. Sie waren mir,
                    wiewohl sich deren 17 zu einem fortlaufenden Besuche meiner Vorträge enschlossen
                    hatten, durch eine Maßnahme, die einem Verbote gleichkam, <hi rend="ul">entzogen</hi> worden.<lb/>Ohne Säumens eilte ich nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Gran</rs>, solchen Vorgang dort persönlich zu
                    berichten. Ich fand den hochwürdigsten <rs type="person" ref="#scitovsky-jan" key="scitovsky-jan">Herrn
                        Fürstprimas</rs> über solche Willkür indignirt. "Noch heute schreibe
                    ich deshalb nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs>" rief er mir beim Weggehen zu. Ich
                    habe nie daran gezweifelt, daß der arglose, des guten Willens volle Kirchenfürst
                    Wort gehalten habe; aber ich merkte nichts davon. Vier Wochen später machte mir
                    der Herr Seminarrektor etwas gepreßt die Mittheilung : es sei aus
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Gran</rs> [Esztergom] ein sehr nachdrückliches
                    Primatialschreiben – in Folge höchster Anregungen kaiserlicher Hoheit –
                    gekommen, das da wiederholt auf den Besuch meiner Vorträge von Seite des
                    Centralseminars dringe; zugleich proponierte mir der genannte Herr Rektor als
                    Ausweg (aus seiner angeblich peinlichen Verlegenheit) ob ich nicht wöchentlich
                    ein oder zwei Male im <hi rend="ul">Seminar selbst</hi> für etwaige Alumnen
                    deutschen Sprachunterricht <hi rend="ul">einzig</hi> und <hi rend="ul">allein</hi> ertheilen wolle? Ich wies mit Entrüstung diesen jämmerlichen
                    Behelf tadelnswerther Renitenz zurück und bestand auf dem vollen Vollzuge hoher
                    und höchster Anordnung. Nach einigen Wochen abermaliger Erfolglosigkeit
                    erkrankte ich schwer und konnte erst nach halbjährigem Urlaub und gewonnener
                    Genesung auf meinen <hi rend="ul">Missionsplatz</hi> zurückkehren.<lb/>Von einer
                    Rückkehr der Seminaristen in meine Vorträge war nie mehr die
                    Rede.<lb/>Kränkungen und Kämpfe von mancherlei Art hatten die vorbesagte
                    Erkrankung herbeigeführt. Vom hochwürdigsten <rs type="person" ref="#scitovsky-jan" key="scitovsky-jan">Herrn
                        Fürstprimas</rs> zum <hi rend="ul">deutschen</hi> akademischen
                    Prediger ernannt, hatte ich als solcher mit der akademischen Jugend mich in
                    Berührung gesetzt, und nicht nur ein Publikum in der Kirche, sondern auch ein
                    kleines <hi rend="ul">inskribiertes</hi> für meine Kollegien gewonnen. Jenes
                    Erkranken aber ward schnell benützt, um hinfort <hi rend="ul">nur
                        magyarisch</hi> predigen zu lassen. Da diese Einseitigkeit späterhin auf
                    Schwierigkeiten stieß, ward, zumal durch die Bemühungen des <rs type="person" ref="#simor-johann" key="simor-johann">damaligen Referenten</rs> im hohen <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministerium</rs> (jetzt
                    Bischof in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1cb537e833afd985097ccfaddffb2ef3">Raab</rs> [Györ]) bestimmt, daß die akademische
                    Predigt fortan ausschließlich in <hi rend="ul">lateinischer</hi> Sprache
                    gehalten werde; und ich selber mußte es mitanhören, wie ein Bischof aus
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> bei dem Angedeuteten für solche das <hi rend="ul">deutsche Idiom beseitigende</hi> Einrichtung "Deo Gratias!" ausrief.
                    Nachdem dieser lateinische usus in kurzer Zeit alle Studenten bis auf <hi rend="ul">den letzten</hi> aus der Kirche hinausgetrieben hatte, ward für
                    die Sonntage die<hi rend="ul"> ungarische Sprache</hi>, für die wenigen
                    Feiertage der zehn Studienmonate, sofern an diesem oder jenem die Predigt nicht
                    lieber unterblieb, die <hi rend="ul">deutsche</hi> bestimmt, dies alles in einem
                    Zeitraume von nicht ganz 3 Jahren.<lb/>Der hochwürdigste Herr <rs type="person" ref="#scitovsky-jan" key="scitovsky-jan">Fürstprimas</rs> hatte, meinem bescheidenen,
                    eingeholten Rathe zufolge, verordnet: daß der akademische Meßgesang in <hi rend="ul">lateinischen</hi> Liedern bestehen solle; Dieselben hatten <hi rend="ul">durch mich</hi> dem damaligen Herrn Spiritual N.g. im Seminar
                    (später k.k. Hofkaplan, sodann Domherr geworden) den Befehl zugesandt, ein
                    Büchlein solcher Lieder zusammenzustellen. Kurze Zeit darauf ward von diesem
                    Priester an die Alumnen (die übrigens aus der <hi rend="ul">deutschen</hi>
                    Predigt, mithin auch unausweichlich aus der magyarischen – unter scheinbar
                    plausiblen Vorwande fortgeschickt wurden) während des akademischen
                    Gottesdienstes in der That ein solches Büchlein vertheilt; wie erstaunte ich
                    aber, als ich darin kein einziges lateinisches Meßlied, sondern nur eben lauter
                    ungarische erblickte.<lb/>Genug der tiefergebensten Andeutungen über meine
                    Stellung und Kämpfe.<lb/>Gleichwohl verlor ich nicht den Muth, und, in der That,
                    ich zählte im 3. Jahre bereits ein <hi rend="ul">namhaftes</hi>
                    <hi rend="ul">inskribiertes</hi> Kollegium, mit Einschluß der <hi rend="ul">Nichtinskribierten</hi> aber gar oft – zumal in meinen Vorträgen über
                        <rs type="person" ref="#shakespeare-william" key="shakespeare-william">Shakespeare</rs>, <rs type="person" ref="#schiller-friedrich" key="schiller-friedrich">Schiller</rs>, <rs type="person" ref="#goethe-johann-wolfgang" key="goethe-johann-wolfgang">Göthe</rs>, den Fechter von Ravenna, etc.
                    einen ganz vollen Hörsaal, von allerdings exzeptioneller Beschaffenheit; denn
                    die Mehrheit bestand aus reifen, sogar ergrauten Männern aller Klassen und
                    Branchen, den Beamten, Professoren, Künstler und Militair nicht
                    ausgenommen.<lb/>Eine solche Versammlung war aber, zumeist und überhaupt noch
                    immer eine nur prekäre, während es mir um einen festen und nicht blos auf meine
                    individuellen, außerordentlichen Anstrengungen gegründeten Bestand der
                    Lehrkanzel zu thun sein mußte. Da nahm ich 1855 die neue Studienorganisation
                    wahr, um auf Grund derselben, nachdem ich zweimal schon ähnliche Bitten Einem
                    hohen Ministerium unterbreitet hatte, diesmal die ehrerbietigste Bitte
                    auszusprechen: Ein hohes Ministerium wolle verordnen, daß das Kollegium über
                    deutsche Literaturgeschichte (das ja seiner Natur nach <hi rend="ul">vorzugsweise</hi> ein geschichtliches ist, weil es die Geschichte des
                    deutschen Geistes und Fortschrittes behandelt) doch auch im Lektionskataloge der
                    juridisch-politischen Hörer, welche zu <hi rend="ul">zwei</hi> geschichtlichen
                    Kollegien verpflichtet sind, als ein <hi rend="ul">obligates</hi> gelte, d.h.
                    daß es die Stelle des zweiten Kollegiums über Weltgeschichte vertreten
                        könne.<lb/>
                    <hi rend="ul">Ich hatte von der hohen Genehmigung dieser Bitte
                        meine Rückkehr auf die Lehrkanzel nach Pest abhängig</hi> gemacht und fühlte
                    mich für solchen Entsagungsmuth nicht wenig erfreut, als ich nach Verlauf von
                    kaum 4 Tagen von der hohen Verordnung, die im Sinne meiner ehrfürchtigen Bitte
                    erflossen war, Kunde erhielt. Seit solchem hohen Erlaß (vom 6. Oktober 1855) ist
                    der Bestand jener – hier in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> im Herzen
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>s hochwichtigen Lehrkanzel ein gesicherter, und es
                    würde einer ausgezeichneten Ungeschicklichkeit bedürfen, um selbe wieder auf
                    jenen Stand zurückzuführen, in welchem ich sie bei meinem Antritte (sie bestand
                    nur nominell) vorgefunden.<lb/>In dem Augenblicke, da ich das Glück habe, diese
                    Worte Eurer Kaiserlichen Hoheit zu unterbreiten, sind für das eben begonnene
                    Semester bei mir <hi rend="ul">inskribiert</hi>: für das Kollegium über neueste
                    Geschichte deutscher Lyrik: 16 Zuhörer, wovon 15 juridisch-politische Zuhörer
                    sind;<lb/>für das Kollegium über Geschichte des deutschen Drama: acht
                    Zuhörer;<lb/>für das Kollegium über deutsche Sprachwissenschaft zehn
                    Zuhörer.<lb/>An einigen Nachzüglern (mit Justifizierungszeugnissen) und vollends
                    an <hi rend="ul">nicht inskribierten</hi> Besuchern (Gästen) wird es auch in <hi rend="ul">diesem</hi> Jahre kaum fehlen. Ein <hi rend="ul">Gelingen</hi> hat
                    sich also doch wohl eingestellt, – aber – mit brennenden Schmerz im Herzen
                    gestehe ich's: ich selber wäre darüber beinahe zu Grunde gegangen.<lb/>Von
                    Anbeginn an mußte ich das Nachtheilige erfahren, welches meiner Lehrkanzel aus
                    dem Umstande erwächst, daß sie eine "außerordentliche" ist. Man hat hier kein
                    Verständnis für derlei, und wirft es in ein Fach mit Docentenstellen. Bei
                    Abfassung des Lehrkatalogs muß der "außerordentliche" Professor mit den Stunden
                    Vorlieb nehmen, welche die "ordentlichen" übrig lassen. Der magyarische Student
                    springt über "außerordentliche" Kollegien in der Regel als über etwas ganz
                    Müssiges hinweg. Der "außerordentliche" Professor kann nicht die Würde des
                    Decano bekleiden, und jeder später ernannte, "ordentliche" Professor rückt an
                    der Tafel des Professorenkollegiums über ihn hinauf. Seit ich die Ehre habe, der
                    kaiserlich königlichen <rs type="org" ref="#org_0008" key="universitaet-pest">Pester
                        Universität</rs> anzugehören, wurden für die philosophische Fakultät
                    sechs "ordentliche" Professoren ernannt, darunter jugendliche Kräfte, und ich
                    bin nachgerade bis an die Thüre zurückgerückt.<lb/>Ein Geistlicher muß ungleich
                    Herberes verschmerzen können, aber bei dem Hinweis auf solchen Verhalt führt mir
                    ja nicht <hi rend="ul">persönliches</hi> Interesse die Feder. Nein, ich hoffe zu
                    Gott, meine Zeit auf dieser Lehrkanzel werde bald ihr Ende erreichen!<lb/>Im <hi rend="ul">Interesse dieser wichtigsten</hi> Lehrkanzel an der <rs type="org" ref="#org_0008" key="universitaet-pest">Pester Universität</rs> einzig und allein <hi rend="ul">wage ich es, der hohen und höchsten Einflußnahme Kaiserlicher
                        Hoheit die Umwandlung dieses "außerordentlichen" Lehrstuhls in einen
                        "ordentlichen" aufs devoteste und flehentlichste
                    anzuempfehlen.</hi>
                    <lb/>etc. etc. etc.</p>

            </div>
            <div type="enclosure" xml:id="D397_1">
                <p>Gärtner ord. Prof. – Rector.<lb/>[?] ist gewesener Präses.<note>Eh. Notiz von Thun.</note>
                </p>
                <p>Nach einer Besprechung Seiner Exzellenz des Herr Minister <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo">Grafen Thun</rs> mit dem <rs type="person" ref="#scitovsky-jan" key="scitovsky-jan">Primas</rs> über den Zustand des Pesther
                    "Piaristen"-Gymnasiums schrieb der Letztere dem Stadtpfarrer <rs type="person" ref="#szantofy-anton" key="szantofy-anton">Szántoffy</rs> einen eigenhändigen lateinischen
                    Brief, mit der Weisung denselben dem Ordens-Provinzial vorzuweisen und
                    vorzulesen, dann aber dem <rs type="person" ref="#scitovsky-jan" key="scitovsky-jan">Primas</rs>
                    zurückzusenden damit, wie es ausdrücklich heißt, ne me compromittas.<lb/>In
                    diesem Schreiben wurde dem <rs type="person" ref="#nagy" key="nagy">Provinzial Nagy</rs> ans
                    Herz gelegt, die Wahl, wenn sie abermals auf ihn fiele, nicht anzunehmen,
                    mitgetheilt, daß das hohe Ministerium mit dem Orden unzufrieden sei, und dabei
                    wörtlich aufgeführt, weil:<lb/>multum hungarisant,<lb/>parum
                    germanisant<lb/>examina non faciunt,<lb/>regimini non dant ira[?].<lb/>Dieser
                    Brief circulierte in mehreren Kreisen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>