<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="radziwill-an-thun-1850-01-21-a3-xxi-d32.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/radziwill-an-thun-1849-11-24-a3-xxi-d17.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rajacic-an-dobran-1852-11-23-a3-xxi-d176.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#radziwill-friedrich-wilhelm" role="sender:beamter">Friedrich
                        Wilhelm Radziwiłł</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs>,
                        <date when-iso="1850-01-21">21. Januar 1850</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Wilhelm Radziwiłł an Leo Thun, Berlin, 21. Januar 1850</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DACD-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                                Tetschen-Bodenbach</institution>
                            <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                                Thun</repository>
                            <idno>A3 XXI D32</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Fürst Friedrich Wilhlem Radziwill teilt Leo Thun die gewünschten
                                Informationen darüber mit, ob die Professoren Hipolit Cegielski und
                                Jakub Prabucki bereit seien, in den österreichischen Staatsdienst
                                einzutreten. Ersterer würde unter bestimmten Bedinungen eine Stelle
                                annehmen, die er selbst in einem beigelegten Schreiben genauer
                                ausführt. Prabucki wäre ebenfalls bereit, will jedoch nicht an einem
                                Gymnasium unterrichten. Anschließend berichtet Radziwill, dass man
                                in Paris derzeit heftig das Verhältnis von Kirche und Staat in
                                Bildungsfragen debattiere. Er freut sich sehr, dass Thun seine
                                Ansicht teilt, man könne Schule und Kirche nicht von einander
                                trennen. Radziwill ist zwar damit einverstanden, dass Protestanten
                                an österreichische Universitäten berufen werden können, nicht
                                angebracht erscheint es ihm jedoch, die Leitung des Philologischen
                                Seminars dem Protestanten Hermann Bonitz zu übertragen, zumal dieses
                                insbesondere der Ausbildung von künftigen Gymnasiallehrern diene.
                                Zuletzt erwähnt Radziwill, dass die Ernennung von Vincent Pol in
                                konservativen Kreisen freudig aufgenommen worden ist.<lb/>In der
                                Beilage äußert Hipolit Cegielski sein Interesse an einer Professur
                                an der Universität Krakau oder an einer Stelle als
                                Gymnasialdirektor. Eine definitive Zusage könne er jedoch nur dann
                                geben, wenn ihm ein Angebot mit Garantien und entsprechenden
                                Konzessionen gemacht werde.</p>
                        </msContents>
                        <physDesc>
                            <p>
                                <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d32_1">Beilage:  an
                                    Unbekannt. ,
                                    5. Januar 1850
                                </tei:ref>.</p>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#radziwill-friedrich-wilhelm">Friedrich Wilhelm Radziwiłł</rs>
                    <settlement ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</settlement>
                    <date when-iso="1850-01-21">21. Januar 1850</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                    <term>Seminar</term>
                </index>
                <p>Berlin, den 21. Jänner 1850</p>
                <p>Theuerster Graf,</p>
                <p>wenngleich ich unmittelbar nach Empfang Ihres Briefes vom 30. November vorigen
                    Jahres Schritte gethan, um die von Ihnen gewünschte Auskunft zu erhalten, bin
                    ich erst jetzt im Stande gesetzt worden, sie Ihnen zu ertheilen; kommt sie, wie
                    es mir wahrscheinlich, zu spät, so schreiben Sie es nicht Mangel an guten Willen
                    meinerseits zu.<lb/>Einliegender Brief des Dr. <rs type="person" ref="#cegielski-hipolit">Ciegielski [Cegielski]</rs> an meinen Gewährsmann wird Ihnen zeigen,
                    daß er nur unter bestimmten Garantien, bei welchen er eine Initiative erwartet,
                    in Dienste Ihres Kaiserhauses treten will. <rs type="person" ref="#prabucki-jakub">Prabudzki [Prabucki]</rs> ist fest entschlossen nicht mehr in das
                    Gymnasialfach zurückzutreten: dagegen würde er einer Anstellung bei der <rs type="org" ref="#org_0023">Krakauer Universität</rs> anzunehmen geneigt
                    sein, ist ein sehr tüchtiger Philolog und würde sich für einen Lehrstuhl in
                    diesem Fache und in der katholischen Theologie durchaus eignen.<lb/>Die
                    Unterrichtsfrage ist jetzt Gegenstand interessanter Debatten in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs>: man scheint sich dort, in diesem Pandaemonium
                    modern constitutioneller Doktrinen noch gerade von der praktischen Unhaltbarkeit
                    so mancher in denselben als Axiome aufgestellter Behauptungen zu überzeugen,
                    unter andern von der Unmöglichkeit Schule und Kirche von einander zu trennen.
                    Ich freue mich aus Ihrem Briefe zu sehen, daß auch Sie der Ansicht sind, und
                    habe ich auch ein anderes nicht von Ihrer Gesinnung erwartet. Daß auf den
                    Universitäten bei Ihnen auch Protestanten angestellt werden, ist gewiß im
                    Prinzipe richtig, man hatte mir indes gesagt, Professor <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">Bonitz</rs> sei an der Spitze des philologischen
                    Seminar’s gestellt, das zur Bildung der künftigen Gymnasiallehrer bestimmt ist,
                    und diese Anstellung war mir in Bezug auf das Prinzip einer vorherrschend
                    confessionellen Richtung dieser Lehranstalten bedenklich vorgekommen.<lb/>Ihre
                    Anstellung <rs type="person" ref="#pol-vincent">Vincent Pol’s</rs> hat in der
                    conservativen Parthei im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d55199956d521bfae14b87d631fe8ae8">Posen’schen</rs> einen
                    guten Eindruck gemacht, ich habe kein Urtheil über ihn.</p>
                <p>In alter Freundschaft und Hochachtung Ihnen herzlich ergeben.</p>
                <p>F. Radziwill</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D32_1">
                    <p>Hochwohlgeborner Herr Regierungs- und Schulrath! </p>
                    <p>Auf Euer Hochwohlgeboren gefällige, vom Herrn Ministerialrath Dr. <rs type="person" ref="#brueggemann-theodor">Brüggemann</rs> geneigtest veranlaßte
                        Anfrage, ob ich gesonnen wäre meine Kräfte wiederum der Wissenschaft zu
                        widmen, und eventuell eine Professur an der <rs type="org" ref="#org_0023">Universität zu Krakau</rs> oder eine
                        Gymnasialdirektorstelle anzunehmen, beehre ich mich heute, nachdem ich mit
                        mir selbst zu Rathe gegangen, folgendes ergebenst zu antworten.<lb/>Was
                        zunächst die Wissenschaft überhaupt betrifft, so galt mir diese stets mehr,
                        als die materiellen Vortheile irgendeines Berufes; auch wenn ich während der
                        letzten drei Jahre meine Kräfte mehr dem materiellen Erwerb als der
                        geistigen Beschäftigung zuwandte, so gab ich hierin mehr dem äußern
                        Bedürfnis, als meinem innern Drange nach. Ich glaube auch während dieser
                        Periode Beweise gegeben zu haben, daß das Höhere und Edlere nicht aufgehört
                        hat die Hauptaufgabe meines Lebens zu sein.<lb/>Ob ich nun eine der beiden
                        angeführten Stellen annehmen würde, diese Frage könnte ich nur dann
                        definitiv beantworten, wenn mir ein bestimmter Antrag unter bestimmten
                        Verhältnissen, Bedingungen und Garantien gemacht werden würde. Mein Gewissen
                        würde mir nicht gestatten mich Pflichten unter unbekannten Verhältnissen zu
                        unterziehen, und bin ich es andererseits mir und meiner Familie schuldig
                        meine jetzige Stellung nicht eher aufzugeben, als bis mir etwas Positives
                        und Sicheres gegeben ist. Nur dies noch möchte ich hinzufügen, daß ich meine
                        Stellung nur dann aufzugeben im Stande wäre, wenn ich in einem anderen
                        Wirkungskreise auf wirklich ersprießliche Folgen und sichere materielle
                        Garantien rechnen könnte.<lb/>Diesen meinen Entschluß wollen Euer
                        Hochwohlgeboren dem Herrn Ministerialrath Dr. <rs type="person" ref="#brueggemann-theodor">Brüggemann</rs> gefälligst mittheilen,
                        und demselben bei dieser Gelegenheit meinen herzlichen Dank für das große
                        persönliche Wohlwollen aussprechen.</p>
                    <p>Mit der größten Hochachtung<lb/>Euer Hochwohlgeboren ergebenster<lb/>Dr.
                        Cegielsky</p>
                    <p>Posen, den 5. Januar 1850</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>