<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="rajacic-an-dobran_1852-11-23_a3-xxi-d176.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Abschrift eines Briefes von <rs type="person" ref="#rajacic-joseph" key="rajacic-joseph" role="sender:kleriker">Joseph Rajačić</rs> an <rs type="person" ref="#dobran-johann" key="dobran-johann" role="recipient:beamter">Johann Dobran</rs>
                    <lb/>o.
                    O., <date when-iso="1852-11-23">23. November 1852</date>
                </title>
            <title type="label">Abschrift eines Briefes von Joseph Rajačić an Johann Dobran o. O., 23. November 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F800-B</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D176</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Patriarch von Karlowitz, Joseph Rajačić, bittet den Hofagenten Johann
                            Dobran um Vermittlung beim Ministerium für Kultus und Unterricht in der
                            Frage der Wahlsynoden der griechisch-orthodoxen Bischöfe. Das
                            Ministerium hatte nämlich die Bischöfe der Bukowina, von Dalmatien und
                            Siebenbürgen zur bevorstehenden Synode eingeladen, was dem geltenden
                            Recht widerspreche. Rajačić hat zwar nichts dagegen, dass diese
                            eingeladen würden, wenn zukünftig alle Bistümer durch eine Synode
                            besetzt werden würden. Dies hat das Ministerium aber abgelehnt, daher
                            hat der Metropolit die Bischöfe auch von den Synodalverhandlungen
                            ausgeschlossen. Dies hat nun zu einer unerfreulichen Situation und
                            Verstimmung zwischen ihm, dem Ministerium und den Bischöfen geführt, die
                            Dobran nun in Wien lösen soll. Zur Begründung seines Verhaltens legt
                            Rajačić mehrere Dokumente bei, die Dobran im Ministerium vorlegen
                            soll.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#rajacic-joseph">Joseph Rajačić</persName>
                    <date when-iso="1852-11-23">23. November 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#dobran-johann">Johann Dobran</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Griechisch-orthodoxe Kirche</term>
                    <term>Kirchenverfassung</term>
                </index>
                <p>Abschrift<lb/>Seine des k.k. Hofagenten Johann von Dobran Wohlgeboren.</p>
                <p>Euer Wohlgeboren!</p>
                <p>Das <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">hohe Ministerium des
                        Cultus</rs> hat mich in einen Kampf mit der allerhöchsten Regierung
                    verwickelt. Ihnen wird wohl bekannt sein, daß die Bischöfe von <rs type="place" subtype="region" key="bukowina" ref="#place_1e3ed35591fca7321b21f50db5ab75be">Bukovina</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmatien</rs> und <rs type="place" subtype="region" key="siebenbuergen" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> nicht Synodaliter gewählt werden,
                    ja, daß ich als Metropolit auf die Wahl des letzteren gar keinen Einfluß seit
                    dem Jahre 1810 haben kann, noch officiell haben konnte. Nach dem Rechte der
                    Reciprocität können auch diese Bischöfe auf die Wahl der andern 7
                    Synodalbischöfe nicht einfließen. Ja, wie sie zur Wahlsynode geladen waren,
                    haben sie ihre Stimme nie abgegeben. Aus den Beilagen A., B., C., D. werden Sie
                    hievon vollkommene Überzeugung schöpfen.<note>Die erwähnten
                        Beilagen sind im Nachlass nicht vorhanden.</note> Das <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">hohe Ministerium</rs>,
                    ohne Rücksicht auf diese gesetzlich um priviligialiter bestandene Praxis,
                    decretirt, ohne mich darüber früher zu vernehmen, die Einberufung dieser
                    Bischöfe zur Wahlsynode, wie Sie es aus dem Ministerialerlasse sub % ersehen
                    werden. Ich machte gleich bei dessen Empfange die Vorstellung respective
                    Anfrage, ob vielleicht beschlossen ist, alle Bisthümer künftighin auf dieselbe
                    Weise, nämlich Synodaliter zu besetzen, at sub 2, und wenn dies der Fall ist,
                    habe ich nichts dagegen, daß diese extra Synoden bestellten Bischöfe schon jetzt
                    in dieser Wahlsynode Sitz und Stimme haben sollen.<lb/>Allein was das <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministerium</rs> hierauf
                    zur Antwort gab, werden Sie aus pro 3 ersehen. In dieser fatalen Lage blieb mir
                    als Hüter der Nationalprivilegien und Hüter der Rechte meiner Kirche nichts
                    anders übrig, als auf der bisherigen, durch Gesetz und Praxis bestätigten
                    Gepflogenheit unwandelbar zu verbleiben, um die drei extra Synoden eingesetzten
                    Bischöfe von der Stimmung in der Synode auszuschließen. Die Beilagen A., B., C.,
                    D. dienten mir zur unwidersprechlichen Begründung meiner Behauptung. Diese
                    Gründe veranlaßten den <rs type="person" ref="#coronini-cronberg-johann" key="coronini-cronberg-johann">k.k.
                        Commissär</rs> die Wahl ohne Intervenirung dieser Bischöfe
                    vorzunehmen. Am 11. November s[tilus] n[ovus] 30. October st[ilus] vet[us] ging
                    die Wahl vor sich und die neuen Bischöfe sind <hi rend="ul">einstimmig,
                        einhellig, ohne mindesten Widerspruch</hi>, wie vielleicht niemals früher,
                    gewählt worden.<lb/>Ich theile Ihnen alles dieses zum dem Ende mit, damit Sie
                    alles dem Herrn <rs type="person" ref="#sina-georg" key="sina-georg">Baron Sina</rs>, dem Herrn
                    Ministerialrath [?], den Herrn <rs type="person" ref="#popp-von-boehmstetten-zenobius" key="popp-von-boehmstetten-zenobius">von Popp</rs> und dem Herrn <rs type="person" ref="#constantinovits-de-german-demter" key="constantinovits-de-german-demter">Demeter von
                        Constantinovits</rs> entweder in einer gemeinschaftlichen Conferenz
                    oder einzeln durchlesen, ihnen alles erklären und diese Herren im Namen unserer
                    heiligen Kirche auffordern, ihr Möglichstes bei dem <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo">Minister des Cultus</rs> und des <rs type="person" ref="#csorich-de-monte-creto-anton" key="csorich-de-monte-creto-anton">Krieges</rs>, Ministerialrath
                        <rs type="person" ref="#beck-karl" key="beck-karl">von Beck</rs>, beim Reichsrathe und im
                    Kabinette mit Ihnen aufzubiethen, daß die Synodalwahl u. g. bestätigt werde.
                    Besonders mache ich Sie aufmerksam auf die Documente B., C., D.<note>Die Dokumente sind der Abschrift nicht beigelegt.</note>, wo
                    der Bischof von <rs type="place" subtype="region" key="siebenbuergen" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>
                    <rs type="person" ref="#nikitits-gideon" key="nikitits-gideon">Gideon Nikitits</rs> zur Wahlsynode im
                    Jahre 1786 gerufen und erschienen war, an der Abstimmung aber keinen Theil
                    genommen, noch die 3 Wohldocumente mitunterfertigt hat, wohl aber die Protocolle
                    sub D., in welchen die Rede de Spiritualibus et Dogmaticus geführt wurde. Und
                    doch hat seine Majestät der <rs type="person" ref="#joseph-II" key="joseph-II">Kaiser Joseph</rs>
                    jene Wahl ohne die mindeste Bemerkung, warum der <rs type="place" subtype="region" key="siebenbuergen" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürger</rs> Bischof <rs type="person" ref="#nikitits-gideon" key="nikitits-gideon">Nikitits</rs> nicht mitgestimmt hat, allergnädigst bestätiget. Auf
                    diesen Umstand machen Sie die Herrn Referenten beider Ministerien
                    aufmerksam.<lb/>Alle diese Documente liegen dem Wahlprotocolle bei, daher Sie
                    dieselben bei den Ministerien nicht zu produciren, wohl aber zu erwähnen
                    brauchen.<lb/>Ich bitte Euer Wohlgeboren recht dringend die Sache mit aller
                    Kraft zu betreiben. Sie ist die gerechteste von der Welt.<lb/>Folgen einige
                    Privataufträge – dann leben Sie wohl! Halten Sie mich über diese Angelegenheit à
                    jour – soll heißen un fait jour par jour.</p>
                <p>Ich verbleibe herzlich küssend Ihr</p>
                <p>ergebenster</p>
                <p>Joseph<lb/>Patriarch</p>
                <p>Carlovitz 23.11.1852</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>