<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="rauscher-an-thun-1854-12-01-a3-xxi-d304.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rauscher-an-thun-1854-11-09-a3-xxi-d298.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rauscher-an-thun-1855-01-11-a3-xxi-d324.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#rauscher-joseph" role="sender:kleriker">Joseph Othmar
                        Rauscher</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, <date when-iso="1854-12-01">1. Dezember 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Joseph Othmar Rauscher an Leo Thun, Rom, 1. Dezember 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAC3-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D304</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Erzbischof von Wien, Joseph Othmar Rauscher, berichtet von den
                            Konkordatsverhandlungen in Rom. Dabei kritisiert er zunächst das
                            Verhalten von Kardinal Ján Scitovský, der einen Abschluss zu verhindern
                            suche. Rauscher glaubt jedoch, dass der Widerstand sich allmählich auf
                            allen Seiten lockere, so dass ein Erfolg wieder wahrscheinlicher werde.
                            Zuletzt konnte Rauscher etwa bei den Verhandlungen über die Ehegesetze
                            einen kleinen Durchbruch erzielen. Rauscher erklärt die Verzögerungen
                            bei den Verhandlungen auch mit den zahlreichen Versammlungen zur
                            Dogmatisierung der Immaculata, an denen die Kardinäle teilnehmen müssen,
                            und mit der anstehenden Weihe von Sankt Paul vor den Mauern. Rauscher
                            äußert schließlich den Wunsch, dass Österreich versuchen möge, seinen
                            Einfluss in Rom zu vergrößern. Hierzu werde Rauscher bei seiner Rückkehr
                            mündlich näheres berichten und seine Anliegen auch dem Kaiser vortragen.
                            Zuletzt äußert sich Rauscher positiv über den neuen Rektor des Kollegs
                            von Santa Maria dell'Anima, Alois Flir.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Joseph Othmar Rauscher</rs>
                    <settlement ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</settlement>
                    <date when-iso="1854-12-01">1. Dezember 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Santa Maria dell'Anima</term>
                </index>
                <p>Rom, am 1. Dezember 1854</p>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Euer Excellenz Schreiben vom 4. November habe ich richtig erhalten und zweifle
                    nicht, daß auch mein Brief richtig angekommen ist. Hinsichtlich der Maßregeln,
                    welche die Reise des <rs type="person" ref="#danielik-johann">Domherrn
                        Danielik</rs> verhindert hat, ist mir bis jetzt nichts zu Ohren
                    gekommen. Übrigens fährt der <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Kardinal
                        Scitovsky</rs> fort, einem Concordate, wie es in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> der Vortheil des Staates und der
                    Kirche verlangt, nach Möglichkeit entgegenzuwirken. Bei Alledem fängt man
                    allmählig an, eine nachgiebigere Sprache zu führen, und es scheint, daß über die
                    Eheverbote auf dieselben Bedingungen, welche ich schon mehrmals angeboten, eine
                    Verständigung nicht ferne ist. Aber Zusicherungen, welche man als bindend
                    ansehen könnte, habe ich noch immer nicht erlangt und ich muß mich noch immer
                    darauf gefaßt machen, daß auch in diesem Puncte die alten Schwierigkeiten wieder
                    auftauchen.<lb/>Die äußerste Langsamkeit, womit die Sache bis jetzt
                    einherschreitet, findet jedoch auch in äußeren Verhältnissen ihre Erklärung. Der
                        <rs type="person" ref="#pius-IX">heilige Vater</rs> ist mit Audienzen und die
                    einflußreichen Kardinäle sind mit Besuchen mehr als jemals überhäuft: denn noch
                    immer kommen Bischöfe an; während der letzten acht Tage sind aus
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs> die <rs type="person" ref="#sibour-auguste">Erzbischöfe
                        von Paris</rs>, <rs type="person" ref="#bonald-louis-jacques-maurice">Lyon</rs>, <rs type="person" ref="#darcimoles-pierre">Aix</rs> und
                        <rs type="person" ref="#debelay-jean">Avignon</rs> sammt mehreren Bischöfen
                    angelangt. Seit dem 31. October Nachmittag haben die capelle Pontificie und
                    andere kirchliche Functionen, bei welchen die Kardinäle nicht fehlen können,
                    fast nicht aufgehört und vermuthlich wird erst nach der Weihe der Paulskirche,
                    welche vorläufig auf den 10. Dezember angesetzt ist, ein Stillstand eintreten.
                    Auch ich kann mich nur hin und wieder davon dispensiren und die hiesigen
                    schwerfälligen Wagen brauchen zu dem Wege vom Quirinale, wo ich wohne, bis zum
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_24722a1d2a82015c05b6e296a88203bb">Vatican</rs> fast eine halbe Stunde. Hiezu
                    kommt noch die Frage über die unbefleckte Empfängnis. Es war zwar mein Wunsch
                    und meine Absicht, mich passiv zu verhalten; aber die Verhältnisse haben sich so
                    gestellt, daß mein Gewissen es mir nicht gestattet, und vierzehn Tage lang war
                    meine Kraft und meine Zeit von dieser Angelegenheit fast gänzlich in Anspruch
                    genommen. Seit gestern berathet der <rs type="person" ref="#pius-IX">Papst</rs> die
                    Sache mit dem Cardinalcollegium, welches (ein sehr seltener Fall) beinahe
                    vollzählig versammelt ist.<lb/>Wenn <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> den ihm gebührenden
                    Einfluß gewinnen soll, so müssen seine Interessen in einer ganz anderen Weise
                    vertreten werden, als bisher geschah. Da man über solche Dinge leichter spricht
                    als schreibt, so erspare ich alles Einzelne bis zu meiner Rückkehr: um so mehr
                    da Seine Majestät mir ohnehin befohlen haben, auf dem Grunde der Wahrnehmungen,
                    welche ich hier machen würde, über die Mittel zu Hebung des österreichischen
                    Einflusses seiner Zeit mein Gutachten zu geben. Nur Eines erlaube ich mir zu
                    bemerken: der provisorische <rs type="person" ref="#flir-alois">Rector</rs> der
                    Kirche <rs type="org" ref="#org_0062">dell’Anima</rs> ist ganz an
                    seinem Platze und wenn Euere Excellenz ihm die Zusicherung erwirken würden, daß
                    ihm bis zu Regulierung der die deutsche Kirche betreffenden Angelegenheiten sein
                    Professorsgehalt vorbehalten bleiben werde, so würde er an seinem Platze
                    ausharren und gewiß sehr nützliche Dienste leisten.<lb/>Übrigens hoffe ich, daß
                    Euere Excellenz Sich rechtbefinden und verharre mit der vollkommensten
                    Verehrung,</p>
                <p>Euer Excellenz ergebenster Diener<lb/>J. O. v. Rauscher</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>