<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="rauscher-an-thun-1860-01-31-a3-xxi-d553.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rauscher-an-thun-1857-03-31-a3-xxi-d409.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rauscher-an-thun-1860-05-06-a3-xxi-d582.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#rauscher-joseph" role="sender:kleriker">Joseph Othmar
                        Rauscher</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1860-01-31">31. Januar 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Joseph Othmar Rauscher an Leo Thun, Wien, 31. Januar 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DABD-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D553</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Kardinal Joseph Othmar Rauscher äußert sich gegenüber Leo Thun zur
                            schwierigen Situation, in der sich die Habsburgermonarchie befindet.
                            Dabei kritisiert er besonders auch die Rolle, die die Presse dabei
                            spielt.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Joseph Othmar Rauscher</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1860-01-31">31. Januar 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Österreich</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Ich habe die Ehre Eurer Excellenz die Erklärung, welche ich zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> über die Reverse gab, in Abschrift zu
                    überschicken. Man erklärte sich mündlich für befriedigt und der <rs type="person" ref="#haynald-lajos">Bischof von Siebenbürgen</rs> erhielt in diesem
                    Sinne einen Bescheid, der allerdings nur mündlich gegeben wurde. Wenn die
                    Regierung auf diesen Grundsätzen beharrt, so hat sie einen festen Stand; wenn
                    sie ihr Wort brechen würde, so wäre dies eine moralische Niederlage und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> ist mit dem Papste in so weit in dem
                    gleichen Fall, daß auch ihm für den Augenblicke nichts mehr bleibt als die
                    moralische Macht des Rechts und der Wahrheit. Gibt man auch diese verloren, so
                    ist jede Stütze gebrochen. Die Freimaurer- und Judenblätter sind nur deshalb so
                    mächtig, weil man so offen zur Schau bringt, daß man sich vor ihnen fürchtet.
                    Die Partei, welche es auf den Untergang <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> abgesehen hat und durch kein Zugeständnis versöhnt
                    werden kann, wird künstlich verstärkt. Übrigens sind ohne Zweifel französische
                    Emissäre zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, sogar die Gerichte werden schon
                    planmäßig organisirt. Gestern und vorgestern sprach die ganze Stadt, von den
                    Büreau der Beamten bis zu den Schenken, von einem neuen Ministerium, <rs type="person" ref="#huebner-alexander">Hübner</rs> an der Spitze; gestern abends
                    wurde mir versichert, heute werde die Sache in der Wiener Zeitung erscheinen.
                    Ich erklärte dies natürlich für eine von den Wühlern ausgestreute Lüge. Durch
                    ein energisches Wort kann immer noch viel gewonnen werden, im schlimmsten Falle
                    ist nichts dadurch verloren. Übrigens fragt es sich, ob gegenüber den von der
                    Revolution organisirten Addressen der Protestanten nicht auch die Bischöfe an
                    die Regierung sich wenden sollten?<lb/>Ich verharre übrigens mit vollkommenster
                    Verehrung</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>ergebenster Diener<lb/>J. O. Kard. Rauscher</p>
                <p>Wien, am 31. Jänner 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>