<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="rauscher-an-thun-1855-01-11-a3-xxi-d324.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rauscher-an-thun-1854-12-01-a3-xxi-d304.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rauscher-an-thun-1855-04-19-a3-xxi-d339.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#rauscher-joseph" role="sender:kleriker">Joseph Othmar
                        Rauscher</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, <date when-iso="1855-01-11">11. Januar 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Joseph Othmar Rauscher an Leo Thun, Rom, 11. Januar 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAC2-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D324</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Erzbischof von Wien, Joseph Othmar Rauscher, berichtet von den
                            Konkordatsverhandlungen in Rom. Rauscher schreibt, dass die
                            Verhandlungen mittlerweile wieder besser voran gingen, wenngleich er
                            durch diverse Verpflichtungen etwas in Zeitnot geraten sei und die Frage
                            der Verwaltung der Religionsfonde bisher mehr Schwierigkeiten bereite
                            als zunächst erwartet wurde. Als größtes Problem schildert Rauscher
                            jedoch, dass der Fürstprimas von Ungarn, Ján Scitovský, weiterhin gegen
                            den Abschluss des Konkordats Stimmung mache. Dieser sei mit seiner
                            Kritik sogar bis zum Papst vorgedrungen und Rauscher musste dazu
                            Stellung nehmen. Scitovský wolle besonders die angestammten Vorrechte
                            des Primas von Ungarn sichern. Rauscher glaubt jedoch, dass diese Frage
                            vor allem eine politische und daher nicht Verhandlungsgegenstand des
                            Konkordats sei. Rauscher empfiehlt deshalb, zumal Scitovský sich aus
                            Eigeninteressen gegen die Interessen Österreichs stelle, auf dessen
                            Wünsche nicht einzugehen. Rauscher will in wenigen Tagen von den
                            weiteren Entwicklungen berichten.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Joseph Othmar Rauscher</rs>
                    <settlement ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</settlement>
                    <date when-iso="1855-01-11">11. Januar 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>Rom, am 11. Jänner 1855</p>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Ich erwartete, die Verhandlungen würden nach vollendeter Weihnachtsfeier
                    lebhafter werden; es ist dieß aber noch während der Weihnachttage geschehen.
                    Ich kam mit der Zeit um so mehr in’s Gedränge, da ich abgesehen von den
                    kirchlichen Functionen des Weihnachtfestes, am 31. December und 1. Jänner ein
                    Hochamt hielt, welches mit dem, was daran hieng, den halben Tag wegnahm, und am
                    6. Jänner predigte. Die Verhältnisse stellten sich so, daß ich es nicht für klug
                    hielt, abzulehnen: denn aus <rs type="person" ref="#simor-johann">Simor</rs>’s
                    Mittheilungen werden Euer Excellenz wohl entnommen haben, welchen schwierigen
                    Boden ich hier getroffen habe, wie wenige Rücksichten man für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> hat, und wie sehr ich darauf
                    angewiesen bin, mir persönlich, mit Gottes Hilfe, einiges Vertrauen und Gewicht
                    zu verschaffen. Was den Kardinal <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Szitovsky</rs> betrifft, so hat <rs type="person" ref="#simor-johann">Simor</rs> ein Actenstück, in welchem er einlenkte, mit Augen gesehen
                    und ich habe durch einen Kardinal eine übereinstimmende Nachricht erhalten.
                    Demungeachtet hat <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Szitovsky</rs> mündlich
                    seine Bemühungen gegen das Concordat fortgesetzt und noch bei den
                    Abschiedsvisiten die Kardinäle beschworen, die ungarische Kirche vor dem
                    Unglücke zu bewahren, die vollkommene Freiheit, deren sie sich gegenwärtig
                    erfreue, einzubüßen. Auch von anderen ungarischen Bischöfen sind schriftliche
                    Vorstellungen gegen das Concordat an den <rs type="person" ref="#pius-IX">Papst</rs> gelangt. Der <rs type="person" ref="#pius-IX">Papst</rs>
                    wollte die Unterschriften, welche <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Szitovsky</rs> und die anderen ungarischen Metropoliten ihrer im März
                    1853 über das Concordat ausgestellten Erklärung beigesetzt, mit eigenen Augen
                    sehen, und er hat sie gesehen. Ich mußte für ihn eine schriftliche
                    Zusammenstellung der früheren ungarischen Gesetze in Kirchensachen machen, und
                    er hat sich an derselben nicht sonderlich erbaut. <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Szitovsky</rs> betrieb überdieß die Anerkennung seines Primates und
                    zwar in ganz <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> und den Nebenländern. Ich
                    muß auch hierüber verhandeln. Ich bleibe dabei, daß der Primat ein politischer
                    sey, daß der Erzbischof von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Gran</rs> über den
                    einzigen Erzbischof von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Erlau</rs> thatsächlich
                    einige Acte der Jurisdiction geübt hat, daß aber <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Erlau</rs> nach der Errichtungsbulle unmittelbar dem heiligen Stuhle
                    unterordnet sey und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Gran</rs> den Beweis zu
                    führen habe, daß diese Bestimmungen der päpstlichen Bulle eine rechtskräftige
                    Abänderung erfahren habe. Da <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Szitovsky</rs>
                    in der Concordatsfrage dem Heile der österreichischen Kirche und dem
                    ausgesprochenen Willen des <rs type="person" ref="#franz-joseph">Kaisers</rs> auf
                    das offenste entgegentritt, so scheint es mir weder in der Würde noch in dem
                    Vortheile des Staates zu liegen, seinen Anmaßungen Rücksichten zu bezeigen, und
                    ich überlasse es Euer Excellenz Ermessen, ob es nicht zweckmäßig wäre, Alles
                    sorgsam zu vermeiden, was sich dahin auslegen ließe als erkenne man ihm vor den
                    übrigen ungarischen Metropoliten einen anderen Vorzug zu als den des ersten
                    Platzes, welcher zwar in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> den
                    Titularprimaten keineswegs zugestanden wird, wie die letzten Versammlungen
                    augenscheinlich bewiesen haben, aber in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>
                    durch eine lange Gewohnheit mir allerdings begründet scheint: denn cuique
                    suum.<lb/>Über die Concordatsverhandlungen werde ich binnen acht Tagen etwas
                    Bestimmteres sagen können. Die Congregation und der <rs type="person" ref="#pius-IX">heilige Vater</rs> haben noch keine Erklärung gegeben; sonst würde
                    ich sagen, daß wir der Vereinbarung sehr nahe stehen. Nur macht die Frage über
                    die Verwaltung des Religionsfondes größere Schwierigkeiten als ich besorgte; man
                    hält an dem Euer Excellenz bekannten Entwurfe fest. Ich kann mich aber zu nichts
                    herbeilassen als zu dem Anerbieten, die Sache Seiner Majestät vorzutragen.
                    Indessen kann auch in dieser Beziehung noch eine Wendung eintreten. Vielleicht
                    begnügt man sich mit der allgemeinen Zusicherung einer von den Bischöfen zu
                    übenden Aufsicht über die Fondesverwaltung, hinsichtlich deren Formen sich Seine
                    Heiligkeit mit Seiner Majestät einverstehen würde.<lb/>Ich hoffe, daß Euer
                    Excellenz Sich vollkommen wohl befinden. Ich habe bis jetzt das römische Klima
                    gut bestanden. Ich empfehle noch einmal den provisorischen Rector <rs type="person" ref="#flir-alois">Flir</rs>, welcher für die <rs type="org" ref="#org_0062">Kirche dell’anima</rs>, an welche sich
                    viel anknüpfen läßt, schwer zu ersetzen wäre. Übrigens erneuere ich den Ausdruck
                    der vollkommensten Verehrung, womit ich verharre,</p>
                <p>Euer Excellenz gehorsamster Diener<lb/>J. Rauscher</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>