<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="rauscher-an-thun-1860-05-06-a3-xxi-d582.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rauscher-an-thun-1860-01-31-a3-xxi-d553.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rechberg-an-thun-1854-07-18-a3-xxi-d269.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#rauscher-joseph" role="sender:kleriker">Joseph Othmar
                        Rauscher</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1860-05-06">6. Mai 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Joseph Othmar Rauscher an Leo Thun, Wien, 6. Mai 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DABC-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D582</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Kardinal Joseph Othmar Rauscher macht Leo Thun auf zwei in der Wiener
                            Zeitung publizierte Vorträge des Zoologen Gustav Jäger aufmerksam,
                            welche Rauschers Meinung zufolge materialistisches Gedankengut
                            verbreiten. Rauscher warnt davor, dass sich eine solche Lehre schädlich
                            auf die Sittlichkeit der Menschen auswirken werde. Rauscher bittet, dass
                            sich Thun selbst ein Bild von den Vorträgen mache. Abschließend ruft er
                            die Anträge hinsichtlich der Renovierung des Stephansturms in Erinnerung
                            und bittet die Bearbeitung zu beschleunigen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Joseph Othmar Rauscher</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1860-05-06">6. Mai 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Naturwissenschaften</term>
                    <term>Materialismus</term>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Stephansdom</term>
                </index>
                <p>Hochgeborener Graf!</p>
                <p>Ich sehe mich genöthigt, Euere Excellenz auf mehrere Aufsätze aufmerksam zu
                    machen, welche geradezu den Materialismus predigen und dennoch in die Wiener
                    Zeitung Eingang gefunden haben. Dr. <rs type="person" ref="#jaeger-gustav">Gustav
                        Jäger</rs>, über dessen Berufung die Freimaurerclique der allgemeinen
                    Zeitung gejubelt hat, verfolgt die ihm gewordene Aufgabe, zu Auflösung der
                    sittlichen Überzeugungen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>
                    mitzuwirken, mit großer Thätigkeit. Schon im März brachte die Wiener Zeitung von
                    ihm einen populären Vortrag: „Die Pflanzenthiere“.<note xml:id="note_1">Vgl.
                        Gustav Jäger, Die Pflanzenthiere (populärer Montagsvortrag, gehalten am 13.
                        Februar 1860), in: <ref target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18600303&amp;seite=5&amp;zoom=33">Wiener Zeitung, 3. März 1860, S. 933–934.</ref>
                    </note> Er verdient zwar
                    ganz gelesen zu werden, um aber Euer Excellenz nicht zu viel Zeit zu rauben,
                    bitte nur aus dem beigelegten Blatt vom 3. März die angestrichene Stelle S. 934
                    zu lesen. Im Mai folgt nun nach einem in der geologisch-botanischen Gesellschaft
                    gehaltenen Vortrage ein Aufsatz über das Erkennen und Begehren der Thiere.<note xml:id="note_2">Vgl. Gustav Jäger, Über das Erkennen und Begehren der Thiere
                        (nach einem Vortrage gehalten in der feierlichen Jahressitzung der k.k.
                        geologisch-botanischen Gesellschaft), in: <ref target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18600505&amp;seite=4&amp;zoom=33">Wiener Zeitung, 5. Mai 1860, S. 1888–1889</ref>.</note> Auch hier
                    beschränke ich mich auf das Ärgste und Grellste und bitte Euer Excellenz aus dem
                    Blatte vom 5. Mai den Schluß des erwähnten Aufsatzes S. 1888–1889 zu lesen.
                    Indessen ist es nur die Spitze einer consequent fortschreitenden
                    Entwickelung.<lb/>Es handelt sich hier nicht um eine specifisch katholische,
                    nicht einmal um eine specifisch christliche Frage; eine Wissenschaft, welche bei
                    der Läugnung des freien Willens und darum der Zurechnungsfähigkeit ankommt,
                    gehört für das liebe Vieh und nicht für den Menschen. Daß die Darstellung glatt
                    und vorsichtig ist, macht die Sache nur gefährlicher. Wenn in diesem Sinne an
                    der Universität gelehrt und in populären Vorträgen gewirkt wird, wenn sogar das
                    ämtliche Blatt es sich zur Aufgabe stellt, solche Grundsätze zu verbreiten,
                    wohin soll das führen? Ist das sittliche Gefühl nicht ohnehin schon genug
                    abgestumpft? Ist es nicht eine Gewissenssache, ist es nicht eine Pflicht gegen
                    den Staat eben so gut wie gegen Gott und die Kirche Einhalt zu thun? Doch bitte
                    ich vorerst sich durch eigene Einsichtnahme sich von der Tragweite der
                    hingestellten Behauptungen zu überzeugen.<lb/>Ich benütze diese Gelegenheit, um
                    die Bitte um Beschleunigung der Angelegenheit des Stephansthurms zu wiederholen.
                    Vor allen Schwierigkeiten auszuweichen, vergeß ich auf jede, auf die geringste
                    Erhöhung der bereits angewiesenen Summe, welcher man allerdings die Rücksicht
                    auf den elenden Stand der Finanzen entgegensetzen kann. Ich werde auch ohne
                    weitere Beiträge des Staates zum Ziele kommen, wenn ich nur freie Hand habe und
                    der gute Wille der Stadtgemeinde und der Privatpersonen, welche zu Beiträgen
                    bereit sind, nicht entmuthigt wird.<lb/>Übrigens verharre ich mit der
                    vollkommensten Verehrung</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>ergebenster Diener<lb/>J. O. Kard. Rauscher</p>
                <p>Wien, am 6. Mai 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>