<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="rauscher-an-thun-1854-11-09-a3-xxi-d298.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rauscher-an-thun-1850-08-18-a3-xxi-d69.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rauscher-an-thun-1854-12-01-a3-xxi-d304.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#rauscher-joseph" role="sender:kleriker">Joseph Othmar
                        Rauscher</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, <date when-iso="1854-11-09">9. November 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Joseph Othmar Rauscher an Leo Thun, Rom, 9. November 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAC4-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D298</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Erzbischof von Wien, Joseph Othmar Rauscher, berichtet von den
                            Verhandlungen über das Konkordat in Rom. Rauscher bedauert, dass die
                            Verhandlungen bisher nicht sehr weit fortgeschritten sind. Ein Grund für
                            das langsame Verhandlungstempo seien die Vorurteile gegenüber
                            Österreich, ein weiterer Grund die zahlreichen Beratungen und
                            Feierlichkeiten im Zuge der Dogmatisierung der Immaculata Conceptio.
                            Außerdem kritisiert Rauscher das Verhalten des Primas' von Ungarn,
                            Scitovský, sowie des österreichischen Gesandten Moritz Esterházy. Rauscher
                            betont jedoch, dass er weiterhin mit aller Kraft auf den Abschluss des
                            Konkordats hinarbeiten werde. Er will dabei auch nicht akzeptieren, dass
                            das Konkordat nur für einen Teil des Kaisertums abgeschlossen werde.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Joseph Othmar Rauscher</rs>
                    <settlement ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</settlement>
                    <date when-iso="1854-11-09">9. November 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                </index>
                <p>Rom, am 9. November 1854</p>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Ich habe die Sachen zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> ungefähr so gefunden,
                    wie ich sie mir vorgestellt; nur sind die Vorurtheile wider <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> wo möglich noch größer als ich
                    besorgte. Sogar <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> findet mehr Anklang
                    und Vertrauen als <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>. Unter diesen
                    Umständen war es für den <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Kardinal
                        Szitovsky</rs> nicht schwer mit seinen Einwendungen wider das
                    Concordat Eindruck zu machen. Die Verhandlungen, welche ich fast beim Aussteigen
                    aus dem Reisewagen begonnen habe, sind in’s Stocken gerathen. Eine Reihe von
                    capelle Pontificie und die Frage über die unbefleckte Empfängnis (welche, wenn
                    am 8. December ein Decret ergehen soll, allerdings sehr dringend ist) gibt einen
                    anständigen Vorwand; aber der eigentliche Grund ist, daß man wirklich den
                    Gedanken gefaßt hat, das Concordat auf einen Theil des Kaiserthumes zu
                    beschränken. Ich bleibe natürlich dabei, daß Seine Majestät entweder gar kein
                    Concordat oder ein Concordat für das ganze Kaiserthum schließen werde. Unter
                    diesen Umständen ist natürlich doppelte Vorsicht nothwendig und ich bitte daher
                    Euer Excellenz mir mitzutheilen, was Sie hinsichtlich der vom <rs type="person" ref="#pius-IX">Papste</rs> dem Grafen <rs type="person" ref="#esterhazy-von-galantha-moritz">Esterhazy</rs> mitgetheilten
                    Beschwerdepuncte zu thun gedenken? Über mehreres darin Enthaltenes ist mir schon
                    gesprochen worden. Übrigens war es eine ganz unbegreifliche Nachlässigkeit, daß
                        <rs type="person" ref="#esterhazy-von-galantha-moritz">Esterhazy</rs> dieß
                    Actenstück so lange in der Tasche behielt. Es ist ganz geeignet auf den Stand
                    der Dinge ein helles Licht zu werfen.<lb/>Zugleich erneuere ich den Ausdruck der
                    vollkommensten Verehrung, womit ich verharre,</p>
                <p>Euer Excellenz gehorsamster Diener<lb/>Jos. v. Rauscher</p>
                <p>Wiewol der Brief erst nach dem 15. ankommen wird, so bitte ich doch meine
                    innigsten Wünsche zum Feste des St. Leopoldtages zu empfangen.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>