<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="rauscher-an-thun-1855-04-19-a3-xxi-d339.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rauscher-an-thun-1855-01-11-a3-xxi-d324.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rauscher-an-thun-1855-05-16-a3-xxi-d345.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#rauscher-joseph" role="sender:kleriker">Joseph Othmar
                        Rauscher</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, <date when-iso="1855-04-19">19. April 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Joseph Othmar Rauscher an Leo Thun, Rom, 19. April 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAC1-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D339</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Erzbischof von Wien, Joseph Othmar Rauscher, berichtet von den
                            Verhandlungen für das Konkordat. Er schreibt, dass besonders die Frage
                            der Regelung der Ehegesetze große Schwierigkeiten bereite. Auch die
                            Frage der bischöflichen Seminare müsse noch weiter verhandelt werden –
                            hier gäbe es aber Hoffnung auf eine Einigung auf die Grundsätze, die
                            bereits die Bischofsversammlung im Jahr 1849 beschlossen hatte. Zuletzt
                            spricht Rauscher seine Hoffnung aus, dass es zu einer Entspannung in der
                            europäischen Politik komme. Dies sei auch deshalb notwendig, damit
                            Österreich nicht noch weiter in Gefahr gerate, einen Staatsbankrott zu
                            erleiden. Der drohende Staatsbankrott Österreichs sei im Übrigen auch für
                            seine Verhandlungsposition ungünstig.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Joseph Othmar Rauscher</rs>
                    <settlement ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</settlement>
                    <date when-iso="1855-04-19">19. April 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Konkordat</term>
                </index>
                <p>Rom, am 19. April 1855</p>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Über <rs type="person" ref="#stengel">P. Stengel</rs> weiß ich gar nichts, als was
                    ich aus dem übersandten Gesuche und seinen eigenen Briefen entnommen habe.
                    Allerdings wird die Wiederherstellung des kirchlichen Verkehrs mit <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> und den hier residierenden Ordensoberen im Anfange
                    mannigfache Schwierigkeiten hervorrufen; aber die Maßregel ist bei der
                    gegenwärtigen Sachlage eine ganz unvermeidliche und bei folgerechter
                    Durchführung wird sie sich auch als eine sehr heilsame erproben. Doch bedarf es
                    neben großer Vorsicht und Klugheit und Geduld auch großer Entschiedenheit zur
                    rechten Zeit; indessen behalte ich mir vor, darüber mündlich mich auszusprechen.
                    Die Ehefrage ist nach unsäglicher Arbeit zu Ende gelangt. Die Schwierigkeiten,
                    welche hinsichtlich des Concordats bleiben, sind von keinem großen Belange, aber
                    bei dem hiesigen Geschäftsgange kann ich nicht wissen, wie lange man damit noch
                    herumziehen werde.<lb/>Ich danke ergebenst für die gemachten Mittheilungen; sie
                    lauten in der Frage der katholischen Griechen nicht sehr erfreulich und es wird
                    an nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> geschickten Klagen nicht fehlen.
                    Übrigens habe ich das Versprechen durchgesetzt, daß man hinsichtlich dieses
                    fatalen Punctes, welcher in der bekannten Note vom 1. Juni vorigen Jahres sehr
                    herausgehoben wurde, sich damit begnügen werde, die Sache der Gnade <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> anzuempfehlen.<lb/>Was den
                    Unterricht in den bischöflichen Seminarien betrifft, so war es unmöglich
                    dasjenige nicht zuzugestehen, was <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6">Baiern</rs> zu
                    einer der Kirche durchaus ungünstigen Zeit im Concordat vom Jahre 1818
                    zugesichert hat. Ich habe aber, nicht ohne große Schwierigkeit erhalten, daß in
                    der päpstlichen Instruction die Bischöfe werden ermahnt werden, sich über den in
                    ihren Seminarien zu beobachtenden Studienplan durch eine mit einander gepflogene
                    Berathung festzusetzen. Dadurch ist die Sache dem Einzelnen aus der Hand
                    genommen und von den Bischöfen der Versammlung von 1849 darf man hoffen, daß sie
                    ihre damaligen Erklärungen nicht zurücknehmen werden. Es wäre mir lieb gewesen,
                    wenn auch von den im Jahre 1849 gemachten Bestimmungen über den Studienplan
                    Etwas erwähnt worden wäre; allein darauf wollte man sich nicht einlassen. Man
                    sagt, dieß sey überflüssig: denn durch eine solche Ermahnung sey ohnehin schon
                    eine Gutheißung des im Jahre 1849 Geschehenen ausgesprochen. Der Grund der
                    Weigerung liegt anderswo; indessen ist es richtig, daß durch die beabsichtigte
                    Ermahnung das Princip, nach welchem man damals vorgegangen, anerkannt worden
                    seyn wird.<lb/>Seit drei Wochen bin ich mit den dringendsten und schwierigsten
                    Arbeiten so überhäuft, daß es mich wundert, daß meine Gesundheit noch aushält.
                    Lange darf es aber nicht mehr währen. Von dem zu St. Agnes eingebrochenen
                    Zimmerboden werden Euer Excellenz ohnehin schon genug gehört und gelesen haben.
                    Ich habe gar keine redenswerthe Verletzung erhalten. Ich verlor im Sinken das
                    Gleichgewicht nicht, sondern gelangte stehend in das untere Gemach, wo ich über
                    die Trümmer hin bald an Eines der ziemlich erhöhten Fenster hinaufkam, so daß
                    ich außer dem Gedränge war.<lb/>Gott gebe, daß in Betreff der europäischen Frage
                    sich bald eine entschiedene Politik Raum macht; <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> erträgt es nicht solang Gewehr bei Fuß zu stehen. Der
                    Zustand der Finanzen thut dem Eindrucke einer so gewaltigen Bewaffnung großen
                    Eintrag. Man sagt: Wie lange wird <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> es zahlen können? Sogar bei den Verhandlungen wurde
                    ganz unverholen der drohende Staatsbankerott in Anschlag gebracht und dieser
                    Umstand ist es, weshalb man auf <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs>
                    Zukunft noch immer kein ernstes Vertrauen hat. Daß dieß für einen
                    Bevollmächtigten Seiner Majestät weder angenehm noch förderlich sey, brauche ich
                    Euer Excellenz nicht zu sagen.<lb/>Gott gebe, daß es mir bald vergönnt ist, den
                    Tag meiner Abreise festzusetzen! Indessen will ich <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs> doch nicht verlassen ohne auf <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2a4e63dc83d509fece21a7872f95a242">Neapel</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_48e23d043764ef6b2d7d7acd9ac09860">Pompeji</rs> einen
                    Blick geworfen zu haben. Ich verharre mit der vollkommensten Verehrung,</p>
                <p>Euer Excellenz gehorsamster Diener<lb/>J. Rauscher</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>