<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="rauscher-an-thun-1850-05-06-a3-xxi-d49.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rauscher-an-thun-1850-03-07-a3-xxi-d36.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rauscher-an-thun-1850-08-18-a3-xxi-d69.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#rauscher-joseph" role="sender:kleriker">Joseph Othmar
                        Rauscher</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</rs>, <date when-iso="1850-05-06">6. Mai 1850</date>
                </title>
            <title type="label">Joseph Othmar Rauscher an Leo Thun, Graz, 6. Mai 1850</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAC6-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D49</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Fürstbischof Joseph Rauscher dankt Leo Thun für einen Brief und äußert
                            sich zu den Reaktionen auf die Veröffentlichung des kaiserlichen
                            Erlasses zur Neugestaltung des Verhältnisses von Kirche und Staat.
                            Zunächst glaubt Rauscher, dass der Widerstand geringer sei, als es die
                            Presse glauben machen will: Der Widerstand komme von Juden, Rongeanern
                            und einigen alten Beamten. Rauscher glaubt jedoch, dass die Empörung
                            sich in ein paar Monaten gelegt haben wird. Der Bischof ist zudem der
                            Ansicht, dass die Wiederbelebung der Kirche in Böhmen am schwierigsten
                            werden wird. Rauscher lässt Thun auch wissen, dass sein Hirtenbrief, in
                            dem er die neue Gesetzeslage erörtert, fertig gestellt ist und demnächst
                            gedruckt wird. In Bezug auf die Ehefrage rät Rauscher von einer
                            öffentlichen Besprechung ab, da diese Debatte stark von Emotionen
                            beeinflusst sei. Eine Lösung der Ehefrage ist aus seiner Sicht jedoch
                            von großer Wichtigkeit und liegt auch im Interesse des Staates.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Joseph Othmar Rauscher</rs>
                    <settlement ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</settlement>
                    <date when-iso="1850-05-06">6. Mai 1850</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                    <term>Bischofsversammlung</term>
                    <term>Ehefrage</term>
                </index>
                <p>Gratz, am 6. Mai 1850</p>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Euer Excellenz verehrtes Schreiben habe ich sammt der gütig mitgetheilten
                    Erledigung am 3. Mai richtig erhalten und schon am 2. hatte ich über die zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> herrschende Aufregung durch zwei Briefe
                    bestimmte Nachrichten empfangen. Auf die Mißbilligung der meisten Tagesblätter
                    mußte man gefaßt seyn; sie erhalten ihre Artikel größtentheils von Juden und
                    Rongeanern; auch übt die Presse, deren Ansehen überall im Sinken begriffen ist,
                    nirgends weniger den Einfluß, welchen sie sich zuschreibt, als in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>. Auch der Mißbilligung von Seite der
                    alten Beamten sowie der Radicalen war ich gewiß; ich glaubte aber nicht, daß sie
                    so laut schreien würden. Ohne Zweifel haben die geheimen Leiter der
                    Revolutionspartei sich dieser Sache bemächtigt; es ist ihnen nur darum zu thun,
                    Lärm zu machen. Wahrscheinlich ermuthigen manche Beamte den Tumult statt ihn zu
                    beschwichtigen. Der Verfasser der Briefe aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> ist
                    offenbar kein Katholik mehr; er möge dies offen bekennen und sich allenfalls zu
                        <rs type="person" ref="#kossuth-lajos">Kossuth’s</rs> Herde gesellen; dann hat
                    er keinen Grund mehr sich zu beklagen. Übrigens ist <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> allerdings das Land, wo die Wiedergestaltung der
                    katholischen Kirche am meisten Hindernisse finden wird; aber neben den bösen
                    Elementen gibt es auch gute.<lb/>Ich beschwöre Euer Excellenz nur einige Monate
                    lang zu warten; das richtige Verhältnis der Parteien wird sich, wenn einmal die
                    erste Überraschung vorüber ist, in nicht langer Zeit herausstellen. Übrigens
                    scheint die Krise, welcher <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">Europa</rs> nicht entgehen kann,
                    ohnehin nicht mehr fern zu seyn. Daß die Radicalen dann zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> alles aufbieten werden, um einen Sturm zu
                    erregen, ist gewiß. Der Vorwand ist gleichgiltig. Wir leben in einer feigen
                    Zeit; die Bösen haben etwas mehr Muth als die Guten, sind aber auch keine großen
                    Helden, sobald man ihnen mit Entschlossenheit entgegentritt, weichen sie
                    zurück.<lb/>Mein Hirtenbrief ist fertig und soeben treffe ich die Anstalten zum
                        Drucke.<note xml:id="note_1">Gemeint ist der Hirtenbrief von Rauscher vom 6.
                        Mai 1850, in dem er zu den Aprilverordnungen und der Neuregelung der Rechte
                        der Kirche in Österreich Stellung nimmt. Der Hirtenbrief ist abgedruckt in:
                            <ref target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18500514&amp;seite=3&amp;zoom=33">Wiener Zeitung, 14. Mai 1850, S. 1493–1495</ref>.</note> Da meine
                    Geistlichkeit mit den Anordnungen vollkommen zufrieden ist, so würde es auf sie
                    einen schlimmen Eindruck machen, wenn ich von der Voraussetzung ausginge, als
                    könnte es bei Geistlichen einer Rechtfertigung der Veränderungen bedürfen; doch
                    über die Mißverständnisse von Seite der Laien ist ziemlich viel gesagt. Ich habe
                    dem <rs type="person" ref="#schwarzenberg-friedrich">Herrn Kardinale</rs> wegen
                    einer Danksagung geschrieben, welche im Namen sämmtlicher versammelt gewesenen
                    Bischöfe nach meinem Wunsche dem <rs type="person" ref="#franz-joseph">Kaiser</rs>
                    zu überreichen wäre. Eine Antwort ist noch nicht erfolgt. Auch eine Erklärung
                    von Seite des Comité dürfte nützlich seyn. Endlich wünsche ich auch den
                    Actenstücken, deren Druck begonnen hat, eine Einleitung vorauszuschicken. Aber
                    es sind nun die Bitttage und ich muß bei den Processionen erscheinen. Morgen
                    reise ich ab, um den <rs type="person" ref="#franz-joseph">Kaiser</rs> auf dem
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8627b9def9e6e2fd2353f5f3822fba9c">Semmering</rs> zu empfangen. Donnerstag bleibt <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Grätz</rs>. Indessen werde ich das Äußerste thun.<lb/>Über die zu
                    druckenden Actenstücke mußte ich mich mit den übrigen Comitémitgliedern
                    verständigen, was sehr viel Zeit kostete. Da in der Wiener Zeitung nur der Druck
                    der Eingaben, auf welche die Vorträge sich beziehen, angekündigt wurde, so
                    werden wir vor der Hand uns auf diese beschränken. Von einer öffentlichen
                    Besprechung der Ehefrage erwarte ich nichts Gutes; in dieser Angelegenheit
                    gesellt zu dem Hasse gegen Religion und Kirche sich auch das Verlangen nach
                    Emancipation des Fleisches in seinen verschiedenen Schattierungen. Und dennoch
                    ist eine Lösung im Interesse der Sittlichkeit für den Staat fast noch wichtiger
                    als für die Kirche.<lb/>Ich bitte die Eile zu entschuldigen, ich befinde mich in
                    einem unglaublichen Drange von Geschäften. Wenn Eure Excellenz eine Erklärung
                    von Seite des Comité wünschen, so bitte ich es mir anzudeuten. Empfangen Sie
                    übrigens, Hochgeborner Graf, den Ausdruck der vollkommensten Hochachtung und
                    Ergebenheit, womit ich verharre,</p>
                <p>Euer Excellenz<lb/>gehorsamster Diener<lb/>J. von Rauscher</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>