<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="rechberg-an-thun-1857-07-11-a3-xxi-d427.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rechberg-an-thun-1854-07-18-a3-xxi-d269.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rede-thuns-bei-promotion-1852-05-11-a3-xxi-d165.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#rechberg-rothenloewen-bernhard" role="sender:beamter">Bernhard
                        Rechberg</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d32a635cff5dcc73a609d313801541d4">Verona</rs>, <date when-iso="1857-07-11">11. Juli 1857 [1853?]</date>
                    <note xml:id="note_1">Der
                        Brief ist im Nachlass in das Jahr 1857 datiert. Die Schreibung ist jedoch nicht
                        eindeutig. Der Absendeort Verona lässt vielmehr auf das Jahr 1853 schließen,
                        da Rechberg von 1853 bis 1855 Ziviladlatus Radetzkys in Lombardo-Venetien
                        war. Außerdem war Rechberg – wie es Zeitungsberichte vermelden – Anfang Juli
                        1853 für wenige Tage in Wien.</note>
                </title>
            <title type="label">Bernhard Rechberg an Leo Thun, Verona, 11. Juli 1857 [1853?]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DABA-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D427</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Diplomat Bernhard Rechberg bittet Leo Thun um eine persönliche
                            Aussprache in einer nicht näher genannten Angelegenheit. Er ist
                            überzeugt, mit Thun rasch eine Einigung erzielen zu können.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#rechberg-rothenloewen-bernhard">Bernhard Rechberg</rs>
                    <settlement ref="#place_d32a635cff5dcc73a609d313801541d4">Verona</settlement>
                    <date when-iso="1857-07-11">11. Juli 1857 [1853?]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Lombardo-Venetien</term>
                </index>
                <p>Verona, den 11. July 1857</p>
                <p>Verehrtester College!</p>
                <p>Sie haben in Ihrem freundlichen Schreiben einen Gegenstand berührt, der so
                    wichtig ist, daß es schwer ist, ihn auf dem schriftlichen Wege zu erschöpfen.
                    Ich habe bedauert, ihn vor meiner Abreise, gedrängt und gehetzt wie ich es war,
                    nicht mit Ihnen über denselben besprechen zu können, da wir durchaus über die
                    leitenden Grundsätze uns verständigen müssen, um gemeinsam und einheitlich der
                    bisherigen bedauerlichen Zerfahrenheit ein Ziel zu setzen. Ich lege Werth
                    darauf, mich vor allem mit Ihnen zu verständigen, weil ich überzeugt bin, daß
                    wir beyde uns leicht vereinen werden und dann, wenn wir die Grundlage gewonnen
                    haben, das weitere wird eingeleitet werden können. Ich bedauere es daher auch
                    aus diesem Grunde, solange hier zurückgehalten zu seyn. Die Wichtigkeit der hier
                    zu erledigenden Geschäfte erlaubt es aber nicht mich zu entfernen. Morgen oder
                    übermorgen dürften wir klarer sehen und dann hoffe ich zurück kehren und mich
                    mit Ihnen besprechen zu können. Meine besten Grüße Ihrem Bruder <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich">Fritz</rs> und der <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-caroline">Gräfin</rs>. Lassen Sie sich durch
                    Gerüchte über [?] nicht irre führen. Ich habe ihn in der That gesprochen, weil
                    ich wünsche alle Partheyen zu hören, um den wirklichen Zustand beurtheilen zu
                    können und es Pflicht der Regierungsbehörden ist, sich keinen Täuschungen
                    hinzugeben; vor allem müssen wir uns über die Partheyen stellen und ihnen keinen
                    Einfluß auf uns gestatten.</p>
                <p>Theilen Sie diese eiligen Zeilen niemanden mit.</p>
                <p>Ihr treu ergebenster<lb/>Rechberg</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>