<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="reden-an-thun-1857-11-28-a3-xxi-d435.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rede-thuns-bei-promotion-1852-05-11-a3-xxi-d165.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/redwitz-an-thun-1851-12-22-a3-xxi-d138.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#reden-friedrich-wilhelm" role="sender:beamter">Friedrich
                        Wilhelm Reden</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#habe die Einträge gelöscht bzw. so geändert, dass sie bei Wien sind.">o. O. [Wien]</rs>, <date when-iso="1857-11-28">o. D. [28. November 1857]</date>
                    <note xml:id="note_1">Ort und Datum sind im Nachlass verzeichnet, allerdings
                        erschließt sich nicht, wie diese Datierung erfolgt ist, sie muss daher
                        unsicher bleiben.</note>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Wilhelm Reden an Leo Thun, o. O. [Wien], o. D. [28. November 1857]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAB8-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D435</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Statistiker Friedrich Wilhelm Reden übersendet Leo Thun – wie von
                            diesem gewünscht – eine Zusammenstellung der Budgets und der
                            Finanzierungsquellen einiger deutscher Universitäten. Reden sagt, dass
                            die Kompilation der Daten anhand der vorhandenen statistischen
                            Sammlungen grundsätzlich kein großes Problem darstellte. Allerdings
                            hatte Thun eine Darstellung der Finanzierung analog zu Österreich
                            verlangt, was vielfach eine Neuberechnung erforderlich machte. Reden
                            betont daher, dass er zwar ernstlich versucht habe, eine möglichst
                            genaue Anpassung vorzunehmen, er weist jedoch darauf hin, dass eine
                            absolute Vergleichbarkeit nicht in allen Punkten möglich sei bzw. Tücken
                            berge. Reden betont außerdem, dass die Ausgaben für die Universitäten in
                            den letzten beiden Jahrzehnten in allen deutschen Ländern stark
                            angestiegen seien, um dem Fortschritt der Wissenschaft gerecht zu
                            werden. Er gibt daher zu Bedenken, dass ein Zögern in diesem
                            wissenschaftlichen Wettkampf einen enormen Rückstand Österreichs zur
                            Folge hätte.<lb/>Es folgt dann eine Zusammenstellung der Finanzierung
                            der Universitäten in den Königreichen Preußen, Bayern, Württemberg und
                            Hannover. Dabei geht er sowohl auf die Gesamtausgaben der jeweiligen
                            Staaten für die Universitäten als auch auf die Ausgaben für die
                            einzelnen Universitäten ein. Hierbei unterscheidet er zwischen
                            öffentlichen und eigenen Mitteln der Universitäten. Teilweise weist er
                            auch die Verwendung der Mittel an den Universitäten aus.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#reden-friedrich-wilhelm">Friedrich Wilhelm Reden</rs>
                    <settlement ref="#habe die Einträge gelöscht bzw. so geändert, dass sie bei Wien sind.">o. O. [Wien]</settlement>
                    <date when-iso="1857-11-28">o. D. [28. November 1857]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Universitätsfinanzierung</term>
                    <term>Preußen</term>
                    <term>Bayern</term>
                    <term>Württemberg</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>haben eine Zusammenstellung der <hi rend="ul">Dotationen deutscher
                        Universitäten</hi>, aus meinen statistisch-volkswirthschaftlichen Sammlungen
                    bearbeitet, verlangt.<lb/>Die Aufgabe war an und für sich keineswegs schwierig,
                    weil in meiner Bibliothek und den zugehörigen Mappen alles überhaupt darüber
                    vorhandene Material sich findet. Allein ein unübersteigliches <hi rend="ul">Hindernis genauer</hi> Vollführung des Auftrages bildete die Vorschrift:
                    daß dabei die Ausgabeneintheilung der österreichischen Universitäten zum Grunde
                    gelegt werden solle. Um dieses zu bewerkstelligen, mußten die Rechnungen jeder
                    deutschen Universität gänzlich <hi rend="ul">umgearbeitet</hi> werden, denn
                    jetzt ist, hinsichtlich vieler Einzelheiten, gar keine statistische
                    Vergleichbarkeit vorhanden. Auch die betreffenden fremden Regierungen oder
                    selbst die Universitätsverwaltungen würden (ohne ganz neue Bearbeitung der
                    Rechnungen) die Ausweise <hi rend="ul">nicht</hi> in der Form des
                    österreichischen Etats liefern <hi rend="ul">können</hi>.<lb/>Unter diesen
                    Umständen und da der <hi rend="ul">Zweck</hi> meiner Arbeit mir <hi rend="ul">nicht</hi> bekannt ist – blieb nichts Anderes übrig, als: die Darstellung
                    bei jeder einzelnen Universität nach dem vorhandenen Stoffe einzurichten. Über
                    einzelne Hülfsanstalten lassen sich allerdings noch mehr Einzelangaben machen,
                    z.B. über die <hi rend="ul">Bibliotheken</hi>; hinsichtlich welcher Herr
                    Sektionsrath <rs type="person" ref="#heufler-von-hohenbuehel-ludwig">Ritter von
                        Häufler</rs> (auf geäußerten Wunsch) eine besondere Zusammenstellung
                    empfing. Auch in Beziehung auf die <hi rend="ul">Personalausgaben</hi> (jedoch
                    nicht nach Fakultäten geschieden), auf den <hi rend="ul">Honorarbetrag</hi> usw.
                    Beispielsweise die Honorareinnahme betrug (im Durchschnitt der letzten Jahre)
                    für <hi rend="ul">einen</hi> Studenten in <hi rend="ul">einem Halbjahre</hi>,
                    in: <lb/>Berlin 33 ½ fl. rhein.<lb/>Bonn 31 " "<lb/>Göttingen 29 ½ " "
                    <lb/>Breslau 26 ½ " "<lb/>Halle 22 " "<lb/>Marburg 21 ½ " "<lb/>Tübingen 17 ½ "
                    "<lb/>Würzburg 16 ½ " "<lb/>München 12 ½ " "<lb/>Wer aus eigener Anschauung die
                    einzelnen Universitäten kennt, dem können auch die Ursachen (zum Theil
                    Mißbräuche) dieser großen Abweichungen nicht verborgen bleiben.<lb/>Ein anderes
                    Hindernis der Vergleichbarkeit ist die Unvollständigkeit sogar der <hi rend="ul">Gesamtsummen</hi>. Wenn ich annehmen dürfte, daß in den <hi rend="ul">österreichischen</hi> Ausweisen <hi rend="ul">alle</hi> Ausgaben jeder Art
                    für Universitätszwecke – (ohne Rücksicht auf die eigenthümliche Quelle, aus
                    welcher die Einnahme fließt und ohne Rücksicht auf den formellen Zusammenhang
                    des Gegenstandes der Ausgabe) – enthalten sind, so mußte ich ehrerbietigst
                    anheim geben bei den anzustellenden Vergleichungen mit großer Vorsicht zu
                    verfahren. Denn, wie aus den nachfolgenden Angaben bei den einzelnen
                    Universitäten erhellt, die Endsumme stellt gewöhnlich die <hi rend="ul">vollständige</hi> Verwendung für Universitätszwecke <hi rend="ul">nicht</hi> dar. Entweder die Honorare gehen nicht durch die Rechnung oder
                    die besonderen Einnahmen (beziehungsweise Ausgaben) einzelner Zweige fehlen oder
                    einzelne Hülfsanstalten werden aus ganz fremdartigen Fonds erhalten usw. Hieraus
                    ergiebt sich leider, daß die Universitätsstatistik von dem wünschenswerthen
                    Ziele, des der Vergleichbarkeit, noch weit entfernt ist.<lb/>Noch eine
                    allgemeine Bemerkung; die Ausgaben für alle deutschen Universitäten sind, in den
                    beiden letzten Jahrzehnten vorzüglich, bedeutend angewachsen und noch im
                    fortwährendem Steigen begriffen. Die nothwendigen Ursachen daran liegen in der
                    Entwicklung und Erweiterung fast aller Zweige des Wissens. Daraus entsprang die
                    Nothwendigkeit neuer und besserer Hülfsanstalten, vermehrter und besser
                    bezahlter Lehrkräfte.<lb/>Wer in diesem wissenschaftlichen Wettkampf zögert oder
                    gar zurück bleibt, dem würde es schwer werden nachzukommen, wenn der Schaden
                    sichtbar geworden ist.</p>
                <p>I.<hi rend="ul"> Königreich <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs>
                    </hi>
                </p>
                <p>Nach dem Etat der Unterrichtsverwaltung für 1857 beträgt der <hi rend="ul">Staatszuschuß</hi> der preußischen <hi rend="ul">Universitäten</hi> und der
                    katholisch-theologischen <rs type="org" ref="#org_0105">Akademie in
                    Münster</rs>, 476249 Thaler Konv. Außer dem Staatszuschuße beziehen die
                    Lehranstalten aus eigenem Erwerbe, aus dem Ertrage ihres Vermögens und aus
                    andern Fonds die Summe von 270405 Thlr. Die eigene Einnahme und der
                    Staatszuschuß <hi rend="ul">vertheilen</hi> sich auf die verschiedenen
                    Universitäten in folgender Weise:<lb/>Staatszuschuß Eigene Einnahme<lb/>
                    <rs type="org" ref="#org_0027">Berlin</rs> ___ 153.965 ___ 7.278<lb/>
                    <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs> ___ 104.400 ___ 4.700<lb/>
                    <rs type="org" ref="#org_0065">Breslau</rs> ___ 79.968 ___ 10.632<lb/>
                    <rs type="org" ref="#org_0042">Halle</rs> ___ 55.445 ___ 34.613<lb/>
                    <rs type="org" ref="#org_0038">Königsberg</rs> ___ 79.721 ___ 3.949<lb/>
                    <rs type="org" ref="#org_0053">Greifswald</rs> ___ 1.200 ___ 67.360<lb/>
                    <rs type="org" ref="#org_0105">Akademie Münster</rs> ___ 1.250 ___
                    13.872<lb/>Zusammen ___ 475.949 ___ 142.404<lb/>Hierzu:<lb/>Aussterbegehalt 300
                    <lb/>Eigene Einnahmen der<lb/>der [sic!] Institute, Sammlungen, <lb/>Stiftungen
                    128.001<lb/>Gesamtsumme 476.249 ___ 270.405<lb/>(Budgetbericht II Kammer N. 3.
                    Drucksachen 152 S. 12). Nach Absatz jener 128001 Thlr., deren Angehörigkeit für
                    die einzelnen Universitäten und Institute leider nicht spezifizirt ist,
                    vertheilen die noch bleibenden 618353 Thlr. auf die Spezialetats der Ausgaben
                    sich wie folgt:</p>
                <p>
                    <table>
                        <row>
                            <cell> Bezeichnung der Universitäten </cell>
                            <cell> Kosten der akademischen Disziplin und Verwaltung </cell>
                            <cell> Besoldung der Professoren und Lehrer laut Anlage </cell>
                            <cell> Für Institute, Sammlungen und für den Universitätsgottesdienst </cell>
                            <cell> Für Konviktorien, Prämien, Unterstützungen und Stiftungen für
                                Studirende </cell>
                            <cell> Baukosten, Abgaben und Lasten </cell>
                            <cell> Zugewiesene Besoldungen und Gehaltszulagen innerhalb der [?] und
                                Unterstützungen </cell>
                            <cell> Summe </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell> 1. Berlin </cell>
                            <cell> 9.681 </cell>
                            <cell> 81.300 *400 </cell>
                            <cell> 56.598 </cell>
                            <cell> 350 </cell>
                            <cell> 2.000 </cell>
                            <cell> 19.914 </cell>
                            <cell> 161.243 </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell> 2. Bonn </cell>
                            <cell> 7.614 </cell>
                            <cell> 61.500 </cell>
                            <cell> 28.823 </cell>
                            <cell> 3.300 </cell>
                            <cell> 4.589 </cell>
                            <cell> 3.274 </cell>
                            <cell> 109.100 </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell> 3. Breslau </cell>
                            <cell> 7.364 </cell>
                            <cell> 44.639 </cell>
                            <cell> 25.137 </cell>
                            <cell> 4.426 </cell>
                            <cell> 3.500 </cell>
                            <cell> 5.534 </cell>
                            <cell> 90.600 </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell> 4. Halle </cell>
                            <cell> 6.870 </cell>
                            <cell> 42.999 </cell>
                            <cell> 22.952 </cell>
                            <cell> 8.006 </cell>
                            <cell> 3.460 </cell>
                            <cell> 5.771 </cell>
                            <cell> 90.058 </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell> 5. Königsberg </cell>
                            <cell> 5.648 </cell>
                            <cell> 34.885 </cell>
                            <cell> 25.784 </cell>
                            <cell> 8.434 </cell>
                            <cell> 2.600 </cell>
                            <cell> 6.319 </cell>
                            <cell> 83.670 </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell> 6. Greifsfeld [sic! richtig Greifswald] </cell>
                            <cell> 4.140 *1457 </cell>
                            <cell> 34.335 </cell>
                            <cell> 19.734 </cell>
                            <cell> 3.726 </cell>
                            <cell> „ </cell>
                            <cell> 5.168 </cell>
                            <cell> 68.560 </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell> 7. Münster (theologische und philosophische Fakultät) </cell>
                            <cell> 310 </cell>
                            <cell> 9.750 </cell>
                            <cell> 4.117 </cell>
                            <cell> 500 </cell>
                            <cell> „ </cell>
                            <cell> 445 </cell>
                            <cell> 15.122 </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell> Zusammen </cell>
                            <cell> 43.084 </cell>
                            <cell> 309.808 </cell>
                            <cell> 183.145 </cell>
                            <cell> 28.742 </cell>
                            <cell> 16.149 </cell>
                            <cell> 37.425 </cell>
                            <cell> 618.353 </cell>
                        </row>
                    </table>
                    <lb/>* für Pensionen</p>
                <p>Die nichtvertheilbaren 128.001 Thlr. dürften den Ausgabekapiteln 3 und 4
                    zufallen.<lb/>Zahl und Besoldungen der Professoren und Lehrer sind in einer
                    Unteranlage jenes Budgetsberichts nachgewiesen.<lb/>Über die Einnahmen und
                    Ausgaben <hi rend="ul">der einzelnen Institute, Hülfsanstalten</hi> usw.,
                    scheinen in neuester Zeit gar keine Aufstellungen gemacht oder veröffentlicht zu
                    sein, weil sonst ohne Zweifel von <rs type="person" ref="#roenne-ludwig">Rönne</rs> in seiner vortrefflichen Darstellung der höheren Schulen und
                    Universitäten des preußischen Staats (Berlin 1855) <note xml:id="note_2">Vgl.
                        Ludwig von Rönne, Das Unterrichtswesen des preußischen Staates, Berlin
                        1855.</note> davon Mittheilung gemacht haben würde. Auch dürften in meinen
                    Sammlungen die entsprechenden Nachweise sich finden, wenn sie überhaupt
                    vorhanden wären. <hi rend="ul">Ältere</hi> Nachrichten aus den Rechnungen
                    solcher Institute finden sich allerdings, z.B. in: <rs type="person" ref="#dieterici-karl">Dieterici</rs>, Geschichtliche und statistische
                    Nachrichten über die Universitäten im preußischen Staate (Berlin 1836)<note xml:id="note_3">Vgl. Karl Friedrich Wilhelm Dieterici, Geschichtliche und
                        statistische Nachrichten über die Universitäten im preußischen Staate,
                        Berlin 1836.</note> und in: Koch, Die preußischen Universitäten (Berlin
                        1839)<note xml:id="note_4">Vgl. Johann Friedrich Wilhelm Koch, Die
                        preußischen Universitäten. Eine Sammlung der Verordnungen, welche die
                        Verfassung und Verwaltung dieser Anstalten betreffen, Bd. 1. Die Verfassung
                        der Universitäten im Allgemeinen, Berlin/Posen 1839.</note>. Daraus könnte
                    ich zwar die entsprechenden Mittheilungen machen, bemerke jedoch, daß sie jetzt
                    nur noch geschichtlichen Werth haben, weil namentlich die Einnahmen und Ausgaben
                    jener Institute eine bedeutende Erhöhung erfuhren.<lb/>Sonstige noch etwa
                    erforderliche Einzelheiten finden sich in meiner Finanzstatistik des preußischen
                    Staats (Berlin 1856 Seite 478 ff.)<note xml:id="note_5">Vgl. Freiherr Friedrich
                        von Reden, Allgemeine Vergleichende Finanz-Statistik. Vergleichende
                        Darstellung des Haushalts, Abgabenwesens und der Schulden Deutschlands und
                        des übrigen Europa, Darmstadt 1851.</note>. Das Staatshandbuch für 1857
                    (welches ich auf Erfordern vorlegen kann) enthält Einzelheiten über das <hi rend="ul">Personal</hi> der Gegenwart.</p>
                <p>II. <hi rend="ul">Königreich <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6">Bayern</rs>
                    </hi>
                </p>
                <p>Bei dem gänzlichen Mangel neuer selbstständiger Schriften über die Universitäten
                    oder auch nur über das Unterrichtswesen in Bayern bilden die Budgetverhandlungen
                    die einzige zuverlässige Quelle für die finanziellen Verhältnisse der
                    Universitäten. Obgleich man nun glauben sollte, daß schon in den sehr langen
                    (6jährigen) Budgetperioden eine dringende Aufforderung liege, sowohl bei der
                    Aufstellung als bei den Untersuchungen der Voranschläge, auf alle wichtige <hi rend="ul">Einzelheiten</hi> einzugehen, ist dieses doch keineswegs der Fall.
                    Die ministeriellen Vorlagen sind sehr summarisch gehalten und auch die Berichte
                    der Budgetkommission gehen auf Einzelheiten <hi rend="ul">nur dann e</hi>in,
                    wenn eine Erhöhung der Etatsumme beantragt wird. Allein selbst in solchen Fällen
                    werden rechtfertigende Spezialnachweisungen den Kammern weder vorgelegt noch
                    auch von denselben verlangt, wie solches auch leider hinsichtlich der
                    Universitäten nicht geschehen ist, als im Jahre 1855 deren Zuschüsse um jährlich
                    40.000 fl. erhöht wurden.<lb/>Der <hi rend="ul">Zuschuß der Staatskasse</hi> an
                    die Landesuniversitäten war für 1. Jahr der VI. Finanzperiode von 1851/5 auf
                    112760 fl. beantragt (meine Finanzstatistik von Bayern von S. 75); er wurde aber
                    später auf 132760 fl. erhöht.<lb/>Nach dem Etat der VII (die Jahre 1855–61
                    umfassenden) Finanzperiode stellen die Staatszuschüsse sich wie folgt (in fl.
                    rhein.):<lb/>Fundationsmäßige [?] Besondere budgetmäßige Zuschüsse<lb/>1. <rs type="org" ref="#org_0028">München</rs> – 57.400<lb/>2. <rs type="org" ref="#org_0033">Erlangen</rs> 44.466 36.000<lb/>3. <rs type="org" ref="#org_0064">Würzburg</rs> 8.000 32.000<lb/> Zusammen 52.466
                    125.400<lb/>177.866<lb/>Ungeachtet dieser Erhöhungen und obgleich schon im Jahre
                    1851 auch die Übernahme von Pensionen und Alimentationen im Betrage von jährlich
                    23.043 fl auf die allgemeine Pensionsamortisationskasse beschlossen wurde,
                    entsprechen doch die Einnahmen der bayerischen Universitäten deren jetzigem
                    Ausgabebedarfe noch keineswegs.<lb/>Sonstige Ziffern liegen <hi rend="ul">nicht</hi> vor und auch von den sonstigen kurzen Erörterungen ist nur noch
                    hervorzuheben, daß (außer bei München) wenig eigenes fruchttragendes Vermögen
                    vorhanden seyn soll. Das <hi rend="ul">Personal</hi> ergiebt sich aus dem
                    Staatshandbuche.</p>
                <p>III. <hi rend="ul">Königreich <rs type="place" subtype="country" ref="#place_d3339865dfd97ccc0793c342cbd8094f">Württemberg</rs>
                    </hi>
                </p>
                <p>Über die Verhältnisse der württembergischen Landesuniversität <rs type="org" ref="#org_0044">Tübingen</rs> fehlt es nicht an vielseitigen und guten
                    Nachrichten. (Beispielsweise sind zu nennen: Klüpfel, Geschichte und
                    Beschreibung der Universität Tübingen 1849<note xml:id="note_6">Vgl. Karl
                        Klüpfel, Geschichte und Beschreibung der Universität Tübingen, Tübingen
                        1849.</note> und Mohl, Die pekuniären Bedürfnisse der Universität Tübingen
                        1833<note xml:id="note_7">Vgl. Robert von Mohl, Über die pekuniären
                        Bedürfnisse der Universität Tübingen. Schilderung und Bitte an
                        Staatsregierung und Ständeversammlung gerichtet, Tübingen 1833.</note>). Die
                    nachfolgende Mittheilung dürfte deshalb das Wesentlichste von dem enthalten, was
                    zu wissen verlangt wird, wenn auch nicht in der für die österreichischen
                    Universitäten angewendeten Form.<lb/>Als Grundlage der jetzigen Einrichtungen
                    ist das Gesetz von 3. April 1828 über die Fundirung der Landesuniversität zu
                    betrachten. An dasselbe schließen sich die Normaletats und die betreffenden
                    Abschnitte in den Budgetverhandlungen. Die <hi rend="ul">Einkünfte</hi> der
                    Universität fließen zunächst aus eigenem Vermögen (Grundeigenthum, Gefälle,
                    Kapitalien), welches von der Finanzverwaltung lange Zeit hindurch in Pacht
                    genommen ist. Wenn dieses nicht ausreicht (was von Anfang an der Fall war) muß
                    die Staatskasse das Fehlende zuschießen. Allein <hi rend="ul">außer</hi> diesen
                    Summen, welche ich weiter unten mittheile, bestreitet der Staat: die
                    Erfordernisse der beiden theologischen Seminare, den Unterhalt der
                    Universitätsgebäude, so wie die Pensionen der Lehrer und Beamten, aus anderen
                    Titeln des Budgets. Ferner ist getrennt vom Vermögen der Universität das
                    (ansehnliche) Privatvermögen der einzelnen Fakultäten und Institute. Endlich
                    verbleibt das in einer Etatsperiode nicht Verwendete, der Universität zu
                    außerordentlichen Verbesserungen der wissenschaftlichen Sammlungen. Hieraus
                    ergiebt sich, daß die auf dem Universitätsetat des Budgets erscheinende Summe
                    nur <hi rend="ul">einen Theil</hi> der wirklichen Verwendungen für diese Anstalt
                    bildet, welche im Allgemeinen sehr ungünstig gestellt ist. Die Zahlung des
                    Staats (theils als Pachtzins, theils als Zuschuß) betrug bis zum Jahre 1848
                    92.000 fl rhein.; im Jahresdurchschnitt der Finanzperiode 1855/8 hingegen ist
                    sie 103.000 fl. Mit Einschluß der (ebenberührten) sonstigen Staatsbeiträge und
                    der durch eigenthümliche Einnahmen einzelner Anstalten gedeckten Ausgaben
                    scheint das Gesamterfordernis der Universität etwa 164.000 fl.<lb/>Die <hi rend="ul">Vertheilung</hi> dieser Summe auf einzelne Ausgabszweige ist nicht
                    gedruckt. Das <hi rend="ul">Personal</hi> ergiebt sich aus dem Staatshandbuch
                    und den Bekanntmachungen der Vorlesungen usw. im Regierungsblatt.</p>
                <p>IV. <hi rend="ul">Königreich <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c27539167ff9723b32673ddab9dcbe09">Hannover</rs>
                    </hi>
                </p>
                <p>
                    <rs type="org" ref="#org_0039">Göttingen</rs> ist vertragsmäßig zugleich
                    Landesuniversität für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f213e3074e0c95c49458e3e8cc8335df">Braunschweig</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_b3a3a0c6d2cb7b5adc8d3568f73ad8b2">Nassau</rs>; jedoch empfängt die Universitätskasse aus diesen Staaten keine
                    Zuschüsse, obgleich einzelne Lehrer dergleichen sich erfreuen. Die Universität
                    ist ferner mit keinem Ertrag gebenden Vermögen von irgend einer Bedeutung
                    ausgestattet, denn sie bezieht nur einen Pachtzins von jährlich 60 Thlr. für den
                    Universitätsweinkeller, wozu für Freitischstellen usw. 1.531 Thlr. kommen,
                    endlich noch Gerichtssporteln etwa 1.200 Thaler. Ihre Einnahmen kommen daher
                    fast sämmtlich aus der General- und aus der Haupt-Klosterkasse; aus jener mit
                    40.699 Thaler, aus dieser mit 105.963 Thaler.<lb/>Die ordentlichen <hi rend="ul">Gesamtausgaben</hi> beliefen sich im Jahre 1814 auf 77.000 Thlr.; 1830 auf
                    99.008 Thaler; 1840 auf 106.888 Thlr.; 1850 auf 125.156 Thlr.; 1856 auf 146.584
                    Thaler.<lb/>Diese bedeutende und rasche Kostensteigerung findet in der
                    nothwendigen Schaffung neuer und Erweiterung der älteren Hülfsanstalten, sowie
                    in der Verwahrung und besseren Belohnung der Lehrkräfte hinreichende
                    Rechtfertigung, weil die wohlbegründeten Ansprüche der Gegenwart nicht
                    unbefriedigt bleiben dürften. Außerdem sind und werden außerordentlich
                    ansehnliche Verwendungen gemacht, z.B. für eine Aula über 60.000 Thlr., für das
                    Ernst-August-Hospital gegen 100.000 Thlr.<lb/>
                    <hi rend="ul">Einzelne Ausgabentitel</hi> sind: Personalkosten mit Einschluß der
                    Pensionen und Wartegelder 86.350 Thlr. (wozu die auf etwa 24.000 Thlr. zu
                    berechnenden Kollegiengelder kommen, welche <hi rend="ul">nicht</hi> durch die
                    Universitätskasse gehen); Freitische 7.200 Thlr.; Sozietät der Wissenschaften
                    1.886 Thlr.; Bibliothek 12.471 Thlr., wovon 8.200 Thlr. auf Bücherankäufe (eine
                    sehr nachahmenswerthe Dotation); Baukosten 3.000 Thlr.; Polizei 150 Thlr.;
                    akademische Preise 400 Thlr.; medizinische und chirurgische Anstalten 15.000
                    Thlr.; Gärten und Herbarium 3.500 Thlr.; Theologisches Repetentenkollegium und
                    Seminare 1050 Thlr.; chemisches Laboratorium 1.500 Thlr.; Sternwarte usw. 3.500
                    Thlr.; Thierheilanstalt 450 (Zuschuß) usw. <lb/>Aus dem Staatshandbuche ergiebt
                    sich der <hi rend="ul">Personalstand</hi>.</p>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>