<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="redwitz-an-thun-1851-12-22-a3-xxi-d138.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/reden-an-thun-1857-11-28-a3-xxi-d435.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/redwitz-an-thun-1853-12-27-a3-xxi-d244.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#redwitz-oskar" role="sender:gelehrter">Oskar
                        Redwitz</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1851-12-22">22. Dezember 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Oskar Redwitz an Leo Thun, Wien, 22. Dezember 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAB7-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D138</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Dichter und designierte Professor an der Universität Wien Oskar
                            Redwitz bittet Leo Thun um die Erhöhung seines Gehaltes. Redwitz hatte
                            sich zunächst mit dem ihm angebotenen Gehalt von 1.000 Gulden zufrieden
                            gegeben, weil er davon ausgegangen sei, man hätte damit ein gutes
                            Auskommen in Österreich. Nun, da er die Lebenserhaltungskosten in Wien
                            durch eigene Erfahrung kennt, müsse er jedoch mindestens um eine
                            Verdoppelung seines Gehaltes bitten, um für sich und seine Familie
                            ausreichend sorgen zu können. Außerdem bittet Redwitz Thun um Auskunft,
                            wie die Abgeltung seiner Umzugskosten gehandhabt werde. Redwitz teilt
                            Thun zudem mit, dass er – anknüpfend an ein Gespräch mit Thun –
                            Allgemeine Literaturgeschichte und Ästhetik zu seinen Nominalfächern
                            wählen möchte.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#redwitz-oskar">Oskar Redwitz</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1851-12-22">22. Dezember 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Gehaltsfragen</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Germanistik</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf!</p>
                <p>Da nach Euerer Excellenz gütiger Versicherung in den nächsten Tagen schon die
                    Einleitung zu meiner Ernennung getroffen werden dürfte, so wage ich es in
                    ehrerbietigster Offenherzigkeit, die Euer Hochgeboren gewiß im ächten
                    Verständnis liebreich aufnehmen, Euerer Excellenz noch einige Momente
                    vorzutragen, auf die ich im Eifer der Rede, als ich die Ehre hatte von Euerer
                    Excellenz huldvollst [empfangen] zu werden, vergessen hatte, und die ich nun
                    Euerer Excellenz auf diesem Wege, um nicht nochmals stören zu müssen,
                    ehrfurchtsvollst mitzutheilen mir erlaube. Als Höchst <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich">Ihr Herr Bruder</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> mir die Berufung gütigst mittheilte, in
                    welcher tausend Gulden Conventionsmünze als Besoldung ausgesprochen waren, da
                    erklärte ich mich damals für den Anfang mit einverstanden, als ich die
                    Verhältnisse <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wiens</rs> nach denen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6">Bayern</rs> beurtheilte, und theilte diese Erklärung Höchst <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich">Ihrem Herrn Bruder</rs> auch
                    schriftlich mit, wogegen jedoch <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich">Herr
                        Graf</rs> mir zu erwiedern die Liebe hatte: „Ich möge mir doch vorher
                    bezüglich der Besoldung das Leben in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                    etwas ansehen.“ In der kurzen Zeit meines hiesigen Aufenthalts bin ich nun aber
                    zu der Überzeugung gekommen, daß das Leben in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> gerade
                    noch einmal soviel pecuniäre Mittel erfordert als in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6">Baiern</rs>, und sonach ohne Zweifel die mir ausgesprochene Besoldung
                    kaum die Hälfte ist von dem, wie ich sie in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> mir
                    berechnet hatte. Euere Excellenz werden mich daher gewiß nicht der Übertreibung
                    zeihen, wenn ich die Gewißheit auszusprechen mir ehrerbietigst erlaube, daß auch
                    bei Verdoppelung des mir anfangs ausgesprochenen Gehaltes noch immer bedeutende
                    Opfer nothwendig sind, um hier ein auch nur sehr anspruchsloses Leben bestreiten
                    zu können.<lb/>Was die Kosten meines Umzugs betrifft, so weiß ich nicht, ob ich
                    eine genaue Berechnung einsenden soll, oder ob es dem hohen Ministerium
                    angenehmer sein dürfte, mir hiefür ein Pauschale huldvollst auszusprechen.
                    Endlich glaube ich Euere Excellenz im Hinblick auf meine mit Höchst Ihnen
                    gepflogene Unterredung nicht zu beleidigen, wenn ich mir die eherbietigste
                    Andeutung zu machen erlaube, wie mir allgemeine Litteraturgeschichte und
                    Ästhetik als Nominalfächer die angenehmsten wären.<lb/>Und so kann ich denn
                    Euere Excellenz nur aus ganzem vertrauensvollem Herzen bitten, mir diese sehr
                    unpoetischen Erklärungen verzeihen und den Dichter mit dem angehenden
                    Familienvater liebreich entschuldigen zu wollen.<lb/>Ich war so glücklich, von
                    Höchst <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich">Ihrem Herrn Bruder</rs>
                    mit so hochwollender Liebe beschenkt zu werden und habe der freudigsten Hoffnung
                    durch treues und gewissenhaftes Wirken, dem der liebe Gott seinen reichsten
                    Segen geben möge, auch Euerer Excellenz liebreiche Huld erwerben zu
                    dürfen.<lb/>So verharre ich in aufrichtigster Ehrerbietung</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>ganz gehorsamster<lb/>Dr. Oskar Frhr. v. Redwitz</p>
                <p>Wien, 22. Dez. 1851</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>