<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="redwitz-an-thun-1853-12-27-a3-xxi-d244.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/redwitz-an-thun-1851-12-22-a3-xxi-d138.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/reisach-an-thun-1859-05-24-a3-xxi-d506.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#redwitz-oskar" role="sender:gelehrter">Oskar
                        Redwitz</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7662c07d69c12560e2c9652b796714f0">Schellenberg</rs>, <date when-iso="1853-12-27">27. Dezember 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Oskar Redwitz an Leo Thun, Schellenberg, 27. Dezember 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAB6-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D244</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Dichter und Professor Oskar von Redwitz informiert Leo Thun über
                            seinen Entschluss, seine Professur an der Universität Wien aufzugeben
                            und erläutert die Gründe hierfür. Zunächst bedankt er sich bei Thun für
                            dessen Förderung und übersendet dem Minister als Dank zwei Exemplare
                            seines Werks "Sieglinde". Er möchte sich in Zukunft vollkommen der
                            Dichtung widmen, weil diese seine innerste Berufung sei. Er hatte
                            zunächst gehofft, dass er seine Lehrtätigkeit in Wien mit seiner
                            künstlerischen Tätigkeit vereinbaren könne, nun musste er aber
                            feststellen, dass sich diese Hoffnung nicht erfüllte. Redwitz hofft,
                            dass Thun seinen Entschluss akzeptieren wird.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#redwitz-oskar">Oskar Redwitz</rs>
                    <settlement ref="#place_7662c07d69c12560e2c9652b796714f0">Schellenberg</settlement>
                    <date when-iso="1853-12-27">27. Dezember 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Literaturgeschichte</term>
                    <term>Germanistik</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner, hochzuverehrender Herr Graf!</p>
                <p>Mit den wahrhaftigsten Gefühlen innigsten Dankes für die mir von Euer Hochgeboren
                    in so reichem Maaße geschenkte Huld und Liebe und in der aufrichtigsten
                    Verehrung Hochihrer Person erlaube ich mir Euerer Excellenz meine
                        „Sieglinde“<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=jp0uaaaayaaj&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Oskar von Redwitz, Sieglinde: eine Tragödie, Mainz 1854</ref>.</note>
                    zu übersenden mit der Bitte das andere Exemplar als Zeichen größter herzlichster
                    Ehrerbietung der gnädigen <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-caroline">Frau
                        Gräfin</rs> gütigst einhändigen zu wollen.<lb/>Trotz dem, daß bereits
                    die Critik, deren unlautere Motive nur zu leicht zu errathen sind, mit giftigem
                    Hohn alles aufbietet, um mein Werk sogleich beim Erscheinen unterdrücken zu
                    wollen, was mir indes sehr wenig Kummer bereitet, so bin ich doch fest
                    überzeugt, Euere Excellenz einsichtiger und gerechter Geist wird bei ruhiger
                    Lesung Sieglindes mir das Zeugnis nicht versagen wollen, daß ich mit heiligem
                    Ernst der Kunst, mit aller Begeisterung eines christlichen Herzens die höchst
                    tragische Idee der Welt, das Opfer und seine erlösende, siegreiche Liebe in
                    dramatischem Bild zu verherrlichen bestrebt war, gewiß um des Dichters würdige
                    Aufgabe, die freilich bei der tiefen Verkommenheit unsrer dramatischen Zustände
                    von den Bannerträgern des modernen Dramas und ihren zahlreichen Trabanten auf
                    Tod und Leben angefeindet werden wird, wie ich mir das von Anfang an nicht
                    anders erwartet habe. Ich stehe eben mit meiner Harfe auf dem Felsen der Kirche
                    und muß deshalb mit ihr die Passion ergeben durchmachen. Das sehe ich mit dem
                    klaren Auge eines bereiten Kämpfers und beklage mich auch nicht. Es kann nicht
                    anders sein. Und sänge ich Lieder wie Davids Psalmen, ich würde doch verfolgt
                    und bekämpft werden in allen denkbaren Angriffen mit jüdischen, heidnischen und
                    scheinbar christlichen Waffen. Doch ich hoffe zu Gott, den ich verherrlichen
                    will, ich werde nicht zu Schanden werden und je heißer der Streit, um desto
                    begeisterter ausharren in Hoffnung des einstigen Sieges, wenn er auch erst überm
                    Grabe mir zutheil wird. Zugleich wage ich es schon jetzt, Euerer Excellenz vor
                    der Hand in privatimer Mittheilung meinen Entschluß freiwillig zu eröffnen, nicht
                    mehr nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zurückzukehren. Die besonnenste, nichts
                    weniger als eilige Erwägung aller Umstände, meiner poetischen Aufgabe wie meiner
                    früheren Verhältnisse als Professor, forderte diesen Entschluß unumgänglich,
                    wollte ich mich nicht in die höchst unwürdige Lage versetzen, als Dichter oder
                    als Professor meiner Aufgabe nur halb zu genügen. Ich sah es endlich sonnenklar
                    ein, daß jede dieser Thätigkeiten die volle Kraft und Anstrengung des Geistes
                    erfordert, um vor Gott und der Welt gewissenhaft bestehen zu können und so mußte
                    ich mich jener Aufgabe des Lebens gänzlich frei wiedergeben, zu deren Erfüllung
                    mein innerer Beruf mich am tiefsten hinzog, wie dies Euere Excellenz gewiß
                    vollkommen erkennen und billigen werden. Der niedrigere Gesichtspunkt, daß ich
                    in meinen jetzigen Verhältnissen in voller Freiheit meiner Zeit und Thätigkeit
                    kaum ein <hi rend="ul">Drittheil</hi> dessen bedarf, was ich in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zu meinem Professorengehalt hinzusetzen mußte,
                    stand zwar in zweiter Reihe, fiel aber begreiflicherweise immer gewichtig genug
                    in die Waagschale; abgesehen davon, daß meine jetzige Lage die ungestörte,
                    friedliche Einsamkeit, die mit häufigen Ausflügen und größern Reisen zweitweise
                    zu vertauschen meine Mittel sehr gut gestatten, natürlich dem Gedeihen meiner
                    Poesie unsäglich förderlicher ist als das ruhelose, stets gestörte Leben einer
                    großen Stadt.<lb/>Hätte ich dies alles im Voraus so klar eingesehen, so hätte
                    ich mich natürlich nie unterfangen, blos um einen einstweiligen Versuch[?] zu
                    machen, die Zeit Euerer Excellenz in Anspruch zu nehmen. Gott weiß, ich bin mit
                    großer Freude und Liebe nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> gegangen, aber auch,
                    lassen Euer Excellenz mich das offen eingestehen, mit anderen Erwartungen. Ich
                    glaubte als Professor eine Stellung einzunehmen, wie sie z. B. <rs type="person" ref="#geibel-emanuel">Geibel</rs>, dem ich mich wohl an die Seite
                    stellen darf, in <rs type="org" ref="#org_0028">München</rs> zutheil
                    ward, daß eben über dem Professor der Dichter nicht ganz übersehen wird. Euere
                    Excellenz haben mich mit aller denkbaren Liebe und Theilnahme beehrt, die ich
                    nie vergessen werde, ich brauche deshalb auch gewiß nicht zu fürchten, von Euer
                    Hochgeboren in dieser freimüthigen Äusserung mißverstanden zu werden, aber von
                    anderer Seite ward mir nicht die Unterstützung zutheil, zu der ich zwar nicht im
                    Mindesten berechtigt war, auf die aber gehofft hatte. Indes ich danke nun dem
                    lieben Gott aus dem Grund meines Herzens für die Vereitlung dieser Hoffnung,
                    denn ich sehe es nun ja klar ein, die gütige Vorsehung hat so alles am besten
                    für mich gefügt, denn ich würde als Dichter es immer neu beklagen müssen, wenn
                    mich die glänzendste Stellung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> mir die Freiheit
                    geraubt hätte, ganz nach Herzenswunsch in ungestörter Geistesfreude fern von dem
                    Treiben und Glanz der großen Welt meiner Poesie, die mein Leben ausmacht, mich
                    so hingeben zu dürfen, wie der liebe Gott mir es jetzt so gütig
                    gestattet.<lb/>Ich weiß, Eurer Excellenz so menschenfreundliches edles Herz zürnt
                    mir ob dieser so ganz vertrauensvollen Herzenseröffnung nicht; nein, es nimmt
                    gerade diese formlose Offenheit für das beredteste Zeugnis meiner ungeheuchelten
                    innigen Verehrung hin.<lb/>Und so scheide ich denn von Eurer Excellenz mit dem
                    nochmaligen ehrerbietigsten Danke für alle Liebe und Theilnahme. Ich werde immer
                    dankbar Ihrer gedenken, und es thäte mir unendlich wehe, wenn ich durch
                    irgendetwas, durch irgendein Wort die gute Meinung, die Euer Hochgeboren von mir
                    zu hegen die Liebe hatten, auch nur im Mindesten geschwächt hätte. Ob ich wohl
                    daran thue, mit meiner förmlichen Entlassungsbitte noch bis zum Schlusse meines
                    Urlaubs zu zögern, darüber wollen mir Euere Excellenz vielleicht einmal einen
                    gütigen Wink ertheilen lassen. Ich will dann ganz Hochihrem Rathe folgen.
                    Bewahren mir Euere Excellenz dann auch für die Zukunft Ihre Liebe und
                    Theilnahme, empfehlen Sie mich auf das Ehrerbietigste der gnädigen <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-caroline">Frau Gräfin</rs> und nehmen Sie meine
                    rückhaltslose Offenheit zum Pfand der wahrhaftigsten Verehrung hin, mit der ich
                    für immer verharre</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>von Herzen ergebenster<lb/>Dr. Oskar Freiherr von Redwitz</p>
                <p>Schellenberg bei Kaiserslautern, 27. Dez. 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>