<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="reisach-an-thun-1859-05-24-a3-xxi-d506.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/redwitz-an-thun-1853-12-27-a3-xxi-d244.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/resolutionsentwurf-kirchliche-organisation-protestanten-ungarn-1858-12-a3-xxi-d478.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#reisach-karl-august" role="sender:kleriker">Karl August
                        Reisach</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, <date when-iso="1859-05-24">24. Mai 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Karl August Reisach an Leo Thun, Rom, 24. Mai 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAB5-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D506</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Kardinal Karl August Reisach wendet sich mit der Bitte an Leo Thun, die
                            Ernennung eines neuen Rektors für die Kirche Santa Maria dell' Anima in
                            Rom zu beschleunigen. Auf Drängen von Kardinal Othmar Rauscher habe er,
                            als Protektor der Kirche, bereits einen Personalvorschlag gemacht. Er
                            merkt aber an, dass er dabei keine Rücksicht auf Österreicher nehmen
                            konnte, weil er den österreichischen Klerus nicht kenne. Der von ihm
                            vorgeschlagene, aber nicht genannte Kandidat besitze alle notwendigen
                            Eigenschaften. In diesem Zusammenhang äußert sich Kardinal Reisach auch
                            über das problematische Verhältnis von Protektor und Rektor der Kirche.
                            Er hofft jedoch, dass ihm sein Vorschlag nicht verübelt werde, da er nur
                            im Interesse der Anima handelte.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#reisach-karl-august">Karl August Reisach</rs>
                    <settlement ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</settlement>
                    <date when-iso="1859-05-24">24. Mai 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Santa Maria dell'Anima</term>
                </index>
                <p>Euer Exzellenz!<note xml:id="note_1">Anmerkung Thuns am Briefanfang:
                            <rs type="person" ref="#erhart-vinzenz">Erhart</rs>[?]<lb/>Da darin nicht einmal der Name
                        genannt ist, so ist weitere Weisung von mir zu erwarten. Thun</note>
                </p>
                <p>Werden mir erlauben, daß ich als Protector des deutschen Hospitiums St. Maria de
                    Anima mich mit der Bitte an HochSie wende, die Ernennung des neuen Rectors so
                    viel möglich zu beschleunigen. Euer Exzellenz werden wohl von Seiner Eminenz
                    Herrn Kardinal <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Rauscher</rs> vernommen
                    haben, daß ich auf sein Begehren einen Personalvorschlag gemacht habe, bei
                    welchem ich freilich keine Rücksicht auf geborene Östreicher nehmen konnte, weil
                    ich auch nicht die geringste Kenntnis von dem östreichischen Clerus habe. Ich
                    ließ mich dabei einzig von der Überzeugung bestimmen, daß der von mir Benannte
                    alle jene Eigenschaften besitzt, welche mir für die Stelle nothwendig scheinen,
                    und es mir, der ich ihn vollkommen kenne, erleichtern würde, für das Gedeih der
                    ganz neu zu gründenden Anstalt mein Möglichstes zu thun. Bei den hiesigen
                    Verhältnissen hängt dieses Gedeihen hauptsächlich davon ab, daß zwischen den
                    Obern der Anstalt ein vollkommenes Einverständnis in Ansichten und Handeln
                    bestehe und gegenseitiges Vertrauen stattfinde. Die Stellung eines Protectors
                    wird nicht nur eine höchst schwierige, sondern gar leicht eine hemmende oder
                    schädliche, wenn er sich nicht ganz auf die Person verlaßen kann, welcher die
                    unmittelbare Leitung der Anstalt übertragen ist. Deshalb wird man es mir nicht
                    verübeln, daß ich bezüglich des ersten Rectors des unter mir zu einem neuen
                    Leben zu erweckenden Institutes meine Wünsche ausgesprochen habe und dabei
                    meiner persönlichen Kenntnis von den Eigenschaften einer Person gefolgt bin,
                    welche mir so lange Jahre nahe stand, in deren kluges, thätiges im höchsten
                    Grade uneigennütziges und allein das Wohl der ihr anvertrauten Anstalt
                    verfolgendes Wirken mich selbst in meiner bischöflichen Thätigkeit auf’s
                    kräftigste unterstützt hat. Ich bin weit entfernt zu glauben, daß sich in dem so
                    zahlreichen Clerus von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> nicht
                    Männer finden, welche dieselben Eigenschaften besitzen. Ich kenne sie nicht und
                    werde daher auch keineswegs fordern können, daß man nur auf meinen Wunsch Rücksicht
                    nehme. Einer so erleuchteten Regierung aber, welche gerade bezüglich der Anima
                    gezeigt hat, daß sie allein das Wohl der Kirche in dem gesammten
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> ein Auge habe, glaubte ich ungescheut einen
                    Vorschlag machen zu können, durch dessen Berücksichtigung jeder Schein entfernt
                    würde, als sollte die Anima nur blos östreichisches Institut sein. Seit langen
                    Jahren mit den römischen und den deutschen Verhältnissen aus eigener Erfahrung
                    vertraut glaube ich die Eigenschaften wohl ermessen zu können, welche der zu
                    ernennende Rector besitzen muß; ich glaubte sie in der von mir benannten Person
                    vereinigt zu finden und deshalb habe ich dieselbe vorgeschlagen.<lb/>Es drängte
                    mich, Euer Exzellenz mit aller Offenheit den Sachverhalt darzulegen und HochSie zu
                    versichern, daß ich mit vollkommenem Vertrauen in die Weisheit <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner kaiserlichen Majestät</rs> und seiner
                    Rathgeber einer Entscheidung entgegensehe.<lb/>Genehmigen Euer Exzellenz die
                    Versicherung der ausgezeichnetsten Hochachtung, mit der ich die Ehre habe mich
                    zu nennen</p>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>ganz ergebenster<lb/>K. A. Kard. v. Reisach</p>
                <p>Rom, den 24. Mai 1859</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>