<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="rezension-organisationsentwurf-in-zeitschrift-religio-1851-a3-xxi-d144.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/resolutionsentwurf-kirchliche-organisation-protestanten-ungarn-1858-12-a3-xxi-d478.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/riccabona-an-thun-1854-05-09-a3-xxi-d258.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Abschrift einer Rezension des Organisationsentwurfes für die Österreichischen
                    Gymnasien in der Zeitschrift Religio<note xml:id="note_1">Die Zeitschrift
                        "Religio és Nevelés" erschien seit 1840 in Pest. Der Herausgeber im Jahr
                        1851 war <rs type="person" ref="#danielik-johann">Johann Nepomuk
                        Danielik</rs>.</note> Nr. 52–55<lb/>1851</title>
            <title type="label">Abschrift einer Rezension des Organisationsentwurfes für die Österreichischen Gymnasien in der Zeitschrift Religio Nr. 52–55 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAB3-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D144</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ein nicht genannter Autor bespricht den Organisationsentwurf für die
                            Gymnasien Österreichs. Zunächst verweist der Rezensent auf mehrere
                            Besprechungen des Entwurfs in anderen Zeitschriften, auf die er im Laufe
                            seiner Rezension mehrfach kritisch Bezug nimmt. Grundsätzlich glaubt er
                            zwar, dass nicht all diese Kritik am Entwurf berechtigt ist, gleichwohl
                            regt er zahlreiche Veränderungen an und spart selbst nicht mit Kritik.
                            Die Kritik wird vielfach aus der Sicht von Ungarn vorgebracht. So betont
                            er mehrfach, dass auf die Situation dort gar nicht Rücksicht genommen
                            wurde. Außerdem kritisiert der Autor, dass der Reformplan ohne
                            Mitwirkung der Lehrer und Schulen gleichsam oktroyiert worden sei.
                            Kritik wird außerdem am Fachlehrersystem geübt, das besonders im
                            Untergymnasium schädlich sei. Ausführlich kritisiert er die Tatsache,
                            dass sich alle Lehrer, auch wenn sie kirchlichen Schulen unterrichten,
                            den staatlichen Anforderungen für Lehrer unterwerfen müssen: So wie es
                            dem Staat zustehe, eigene Gymnasien für die Zwecke des Staates zu
                            führen, so müsse es erlaubt sein, dass die Kirche Gymnasien für ihre
                            Zwecke führe. Schließlich äußert er sich skeptisch über den doppelten
                            Zweck des Untergymnasiums: dieses soll einerseits wissenschaftlich sein
                            und damit auf das Obergymnasium vorbereiten und gleichzeitig für breite
                            Volksmassen offenstehen. Aus seiner Sicht kann das Untergymnasium aber
                            nicht beides leisten. Daher wäre es sinnvoll, nur wenige,
                            wissenschaftlich ausgerichtete Gymnasien zu eröffnen und stattdessen
                            eine größere Anzahl an Realschulen zu errichten. Was die
                            Unterrichtsfreiheit betrifft, so sollte es den katholischen Gymnasien in
                            Ungarn gestattet sein, ungarische Kirchengeschichte, Liturgik und
                            Symbolik in den Unterricht einzuführen, wobei hierzu eine Kürzung des
                            Faches der Weltgeschichte erforderlich wäre. Erfreut zeigt sich der
                            Verfasser über den pädagogischen Wert des Entwurfes, der auch die
                            sittliche Bildung und Erziehung der Jugend berücksichtige. Der Verfasser
                            zeigt sich am Ende jedoch überzeugt davon, dass die bereits gemachten
                            Erfahrungen in den reformierten Gymnasien sowie die Stellungnahmen der
                            Gymnasiallehrer zur Reform eine Modifikation des Entwurfes herbeiführen
                            werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Ordensgymnasien</term>
                </index>
                <p>Recension des Entwurfes der Organisation der Gymnasien und Realschulen in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> (Religio Nr. 52–55, 1851)</p>
                <p>Der vorliegende Unterrichtsplan, nach welchem unsere Gymnasien organisirt wurden
                    und werden, entging der Aufmerksamkeit der deutschen pädagogischen Litteratur
                    nicht. In Mützells‘ Zeitschrift für Gymnasialwesen IV, 1. Heft, S. 44<note xml:id="note_2">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=4uzbaaaacaaj&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de&amp;source=gbs-ge-summary-r&amp;cad=0#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Julius Mützell, Über den Entwurf der Organisation der Gymnasien und
                            Realschulen in Österreich, in: Zeitschrift für das Gymnasialwesen 4
                            (1850), S. 1–44</ref>.</note>; Scheibert‘s Pädagogische Revue von Mager
                    24, Bd. 1, S. 13–47<note xml:id="note_3">
                        <ref target="http://goobiweb.bbf.dipf.de/viewer/image/zdb101099008x-0024/22/">Vgl. Karl Gottfried Scheibert, Entwurf der Organisation der Gymnasien
                            und Realschulen in Oesterreich, in: Pädagogische Revue 24 (1850), S.
                            13–47</ref>.</note>; Jacob’s Gymnasialzeitschrift V, 2, S. 106–122<note xml:id="note_4">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=4uzbaaaacaaj&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de&amp;source=gbs-ge-summary-r&amp;cad=0#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Jacobs, Bemerkungen über den "Entwurf der Organisation der Gymnasien
                            und Realschulen in Österreich", soweit derselbe den mathematischen und
                            naturwissenschaftlichen Gymnasialunterricht betrifft, in: Zeitschrift
                            für das Gymnasialwesen 4 (1850), S. 106–122.</ref>
                    </note>; Kapff’s
                    Pädagogische Vierteljahresschrift VI, 1, S. 1–44; Prof. Wiese<note xml:id="note_5">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=lkgtaaaaqaaj&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de&amp;source=gbs-ge-summary-r&amp;cad=0#v=onepage&amp;q&amp;f=false">L. Wiese, Die philosophische Propädeutik in dem neuen österreichischen
                            Schulplane, in: Zeitschrift für das Gymnasialwesen 4 (1850), S.
                            211–273</ref>.</note>, Heydemann<note xml:id="note_6">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=lkgtaaaaqaaj&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de&amp;source=gbs-ge-summary-r&amp;cad=0#v=onepage&amp;q&amp;f=false">A. Heydemann, Über die in dem Entwurf der Organisation der Gymnasien
                            und Realschulen in Österreich enthaltenen Bestimmungen, den
                            geographischen und geschichtlichen Unterricht betreffend, in:
                            Zeitschrift für das Gymnasialwesen 4 (1850), S. S. 182–211</ref>.</note>
                    und namentlich Schöppner’s Der neue österreichische Schulplan für die Gymnasien
                    und Realschulen, Regensburg 1850, 172 S.<note xml:id="note_7">Vgl. Alexander
                        Schöppner, Der neue österreichische Schulplan für die Gymnasien und
                        Realschulen. Ein Beitrag zur Würdigung desselben. Mit Rücksicht auf
                        bayrischen Schulbestand und preußische Schulreform, Regensburg 1850.</note>
                    und anderen pädagogischen Blättern und Zeitschriften wurde derselbe theils
                    allgemein, theils im Einzelnen einer strengen Kritik unterzogen. Wir stimmen
                    zwar dem berüchtigten <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wiener</rs> Pamphletisten
                    (Gespräche der römischen und griechischen Klassiker mit dem österreichischen
                    Kultus- und Unterrichtsminister, Wien 1849) nicht bei und können auch das
                    Urtheil von <rs type="person" ref="#merz-ludwig">Dr. Merz</rs> (Blicke auf unsere
                    Schulen, Regensburg 1850)<note xml:id="note_8">Vgl. Ludwig Merz, Blick auf unser
                        gesammtes Schulwesen, Regensburg 1850.</note> nicht unbedingt
                    unterschreiben, wonach er ausruft: „Wehe dem Volke, welches man nach demselben
                    dressiren wird“, doch sind wir der Meinung, daß rücksichtlich der
                    vaterländischen Schulen und Interessen im besagten Plane manches zu ändern und
                    verbessern sei, damit er die gehörigen Früchte trage.<lb/>Als die Räthe der
                    Krone ihre volksbeglückenden Ideen der Schulangelegenheit zuwandten, um durch
                    Verbesserung der Schule den Wohlstand und die geistige Aufklärung des Volkes zu
                    heben, mußten sie da nicht die Fragen stellen: Werden wir wohl Schulen, die
                    unserer freien Disposition unterworfen sind, haben, um darin den Plan
                    auszuführen? Werden wir Lehrer, Bücher und Hülfsmittel zur Erhaltung der Lehrer
                    und Herbeischaffung der Mittel nöthige Quellen haben? Sind die aus dem
                    plötzlichen Aufgeben des alten Systemes folgenden üblen Folgen nicht etwa in
                    Betracht zu ziehen? Es ist zwar schon auf der ersten Seite die Garantie
                    ausgesprochen, „daß der Schulplan mit Benützung der von allen Gymnasien und
                    höheren Lehranstalten eingegangenen Urtheile und Vorschläge ausgearbeitet
                    worden“, doch steht es uns frei zu bezweifeln, daß unsere vaterländischen
                    Gymnasien ebenfalls vorläufig befragt wurden – und sind selbe auch um Rath
                    gefragt worden, als die Reorganisation in Folge allhöchsten Befehls bereits an
                    der Schwelle stand, so sind ihre Rathschläge gewiß zu spät gekommen, wie die
                    vielseitig eingetretenen Verwicklungen beweisen. Es sind demnach unsere
                    Gymnasien trotz des angestrengten Eifers unserer Lehrer im Zustande des „Gehen
                    lassen“. Die allgemein gefaßten Worte <rs type="person" ref="#schoeppner-alexander">Schöppners</rs> verdienen Berücksichtigung: „Ich kann nicht umhin
                    solche Lehrpläne, welche nicht sowohl aus einer gewißen freien, natürlichen
                    Entwicklung der Schule selbst hervorgehen, als von der obersten Schulbehörde auf
                    einmal für ganze Länder und Provinzen entworfen und gleichsam oktroyrt werden,
                    mit einem gewißen Mißtrauen zu betrachten.“ Kein Wunder, daß unsere Professoren
                    anfangs gegen diesen Plan eine gewiße Kälte fühlten und bezeugten, die später,
                    als sie mit dem Entwurfe näher bekannt wurden, wachsen mußte, denn kann es wohl
                    für den eifrigen Schulmann etwas Niederschlagenderes geben, als wenn die
                    vaterländischen Schulen nach einem Plane organisirt werden, worin vom geliebten
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">ungarischen Vaterlande</rs>, dessen Sprache und
                    Litteratur mit keiner Sylbe Erwähnung geschieht, welcher die äußere und
                    materielle Stellung der Lehrer kaum oberflächlich berührt, über den bisherigen
                    mit möglichst bitteren Farben geschilderten Zustand der Schulen so schonungslos
                    den Stab bricht. Dazu noch die fortwährende Verläumdung unserer deutschen
                    Presse, daß wir keine fähigen Lehrer haben!<lb/>Der Entwurf zerfällt in drei
                    Theile: Vorbemerkungen, Plan und Anweisungen. Unter den Vorbemerkungen nehmen
                    vorzüglich zwei unsere Aufmerksamkeit in Anspruch: die geistige Ökonomie des
                    Gymnasiums und die Lehrmethode. In diesem Lehrsysteme findet sich kein
                    allgemeines und Hauptlehrfach vor: nicht die klassischen Sprachen, noch die
                    Mathesie und Naturwissenschaften weder ein anderes Studium hat ein Übergewicht,
                    sondern der ganze Plan ist auf das gegenseitige Zusammenwirken der gesammten
                    Lehrgegenstände basirt und erwartet hieraus den nöthigen Erfolg (S. 8). Wir
                    haben dem nichts beizufügen: Alles hängt von der Ausführung, der Lehrfähigkeit
                    und dem Vortrage ab. Es gereicht uns zur wahren Freude zu sehen, daß in dem
                    Plane die sittliche Bildung der Jugend und die mit dem Unterrichte einhergehende
                    Erziehung gehörig berücksichtigt wird; wir hätten dennoch gewünscht, wenn ein
                    pädagogischer Grundsatz aufgestellt worden wäre als Mittelpunkt des ganzen
                    Organismus. Auch sind wir darüber nicht im Reinen, inwiefern die Staatsgymnasien
                    gemeinsame Anstalten sein werden, doch hierüber später, wenn der Staat wirklich
                    eigene Gymnasien haben wird, denn bis jetzt hat er keine, ausgenommen, wenn man
                    das den Katholiken in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburg</rs> entzogene
                    so nennen will.<lb/>In Betreff der Methode ist statt der Klassen- die
                    modificirte Fachmethode angeordnet worden. Diese Methode ist in der Geschichte
                    des österreichischen Unterrichtes nicht neu, der „Entwurf zur Einrichtung der
                    Gymnasien in den k.k. Erblanden vom Jahre 1775“ ist auf dieselbe basirt. (siehe:
                    Freundschaftliche Briefe an den Herrn von S…t. über den Entwurf, 1776, S.
                        131–208)<note xml:id="note_9">Vgl. Franz Pizenberger, Freundschaftliche
                        Briefe an den Herrn von S-t. über den Entwurf zur Einrichtung der Gymnasien
                        in den k.k. Erblanden. Nebst dem Entwurf selbst, 1776.</note> Wir wollen
                    hierorts die gewichtigen und gründlich motivirten Einwürfe gegen das starre
                    Fachsystem nicht wiederholen, welche auch in der „Religio“ (Jahrgang 1846 II,
                    Nr. 33) ausführlich und überzeugend besprochen wurden, und indem wir die Räthe
                    der Regierung auf diese Aufsätze aufmerksam machen, wollen wir nur das
                    ungeschminkte Urtheil zwei neuerer Schulmänner anführen: <rs type="person" ref="#curtmann-wilhelm">Kurtmann</rs>, dessen Name in der Pädagogie
                    gefeiert wird, schreibt: „Da jeder Lehrer nichts als sein Fach kennt, so
                    betrachtet er es natürlicher Weise als das einzig wichtige im Kreise der
                    Wissenschaften und plagt die armen Schüler mit Einzelheiten, welche den
                    Fachgelehrten wohl interessant, für die allgemeine Bildung aber ganz nutzlos
                    sind.“ (Die Schule und das Leben, eine gekrönte Preisschrift 1847, S. 19)<note xml:id="note_10">Vgl. <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10762546-1">Wilhelm Curtmann, Die Schule und das Leben, eine gekrönte Preisschrift,
                            Friedberg i. d. Wetterau 1847</ref>.</note>. Die andere Authorität, auf
                    welche wir uns berufen, ist <rs type="person" ref="#piccolomini-vinzenz">Graf
                        Piccolomini</rs> in seinem Werke „Über Erziehung und Unterricht im
                    Pensionate zu Freiburg in der Schweiz“. (siehe: Bemerkungen über die Mängel der
                    österreichischen Gymnasialeinrichtung und Vorschläge zur Verbesserung derselben
                    1848. Mit einer Rechtfertigungsbeilage, Linz 1849)<note xml:id="note_11">Vgl.
                            <ref target="http://books.google.at/books?id=8inoaaaacaaj&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de&amp;source=gbs-ge-summary-r&amp;cad=0#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Michael Arneth, Bemerkungen über die Mängel der österreichischen
                            Gymnasialeinrichtung und Vorschläge zur Verbesserung derselben 1838. Mit
                            einer Rechtfertigungsbeilage, hgg. v. Joseph Arneth, Linz 1849, hier S.
                            91–106</ref>.</note> Wir müßten das Fachsystem nur im Obergymnasium
                    entschuldigen und vertheidigen; im Untergymnasium halten wir es für schädlich,
                    weil auf dem Unterricht und Erziehung schlecht einwirkend. Dasselbe muß von dem
                    im „Entwurfe“ angenommenen modificirten Fachsysteme gesagt werden. Dieses System
                    wird unseres Wissens nur in zwei Staaten angewendet – in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3339865dfd97ccc0793c342cbd8094f">Würtemberg</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_908f55d9e7a1e0dfa90bc2be0e0996f6">Naßau</rs>. Der gesammte preußische Lehrstand hat sich wiederholt
                    zweifelnd darüber ausgesprochen. Oder soll man den Klassenlehrer als Vermittler
                    für die kleinere Jugend annehmen, der alles andere, nur nicht ein Erzieher der
                    ihm anvertrauten Jugend ist? Wir berufen uns auf das Schultagebuch: Auf wie
                    viele Schüler hat er aneifernd eingewirkt? Wie viele hat er von der Trägheit,
                    Sittenlosigkeit, Unaufmerksamkeit und Undisciplinarität geheilt? Die Aufgabe der
                    Klassenlehrer ist „den Einheitspunkt für die seiner speciellen Obhut anvertraute
                    Klasse in wissenschaftlicher und disciplinärer Hinsicht zu bilden“.<lb/>In Folge
                    dessen ist er mit Geschäften so übermäßig überhäuft, daß er, namentlich wenn ihm
                    noch dazu der Vortrag irgend eines Faches zugewiesen wird, seinem Amte unmöglich
                    entsprechen kann und hiedurch wird der Erfolg und die Blüthe der Schule – um
                    gelinde zu sprechen – sehr gefährdet. Wir wiederholen es: Das Fachsystem ist
                    schädlich für das Untergymnasium. So viel über die Vorbemerkungen.<lb/>Der Zweck
                    des Gymnasiums ist (§ 1) die höhere allgemeine Bildung der Jugend vorzüglich in
                    der Kenntnis der alten klassischen Sprachen und deren Litteratur, so daß selbe
                    zur Universität vorbereitet werde. § 2. Gymnasium kann nur eine solche
                    Schulanstalt genannt werden, die alle in diesem Organisationsplane enthaltenen
                    wesentlichen Eigenschaften besitzt. § 3. Mit Genehmigung des Reichsministeriums
                    kann jedermann ein Gymnasium eröffnen. Man sollte demnach glauben, bei uns
                    bestehe vollständige Lehrfreiheit! Das wäre aber eine Täuschung. Wie viel
                    Beschränkungen, Bedingnisse und Hemmnisse sind nicht in dem Plane enthalten? Der
                    § 103 ist ein greller Widerspruch mit der Lehrfreiheit und ungerecht gegen die
                    Privatlehranstalten; nach diesem § dürfen in solchen Gymnasien, die keine
                    Staatsanstalten sind, nur jene Individuen als Lehrer und Direktoren angestellt
                    werden, die hinsichtlich ihrer Befähigung auch in einem Staatsinstitute
                    verwendet werden können; und auf diese Fallaeie wird das angemaßte Recht
                    gegründet, einen jeden, der in einem öffentlichen, wenn auch nicht
                    Staatsgymnasium angestellt wird, einem vorläufigen Rigorosum zu unterziehen. Wir
                    erinnern uns hiebei der deutschen Grundrechte vom 28. Mai 1840 [sic! 27.
                    Dezember 1848]<note xml:id="note_12">
                        <ref target="http://www.verfassungen.de/de/de06-66/grundrechte48.htm">Gesetz,
                            betreffend die Grundrechte des deutschen Volkes, 27. Dezember 1848, in:
                            Reichs-Gesetz-Blatt 1848, 8. Stück, Frankfurt am Main, S.
                        49–60</ref>.</note>, die hinsichtlich des Unterrichtes also lauten: „§ 24.
                    Unterrichts- und Erziehungsanstalten zu gründen, zu leiten und an solchen
                    Unterricht zu ertheilen, steht jedem Deutschen frei, wenn er seine Befähigung
                    der betreffenden Staatsbehörde nachgewiesen hat.“ Die oktroyrte preußische
                        Verfassung<note xml:id="note_13">
                        <ref target="http://books.google.at/books?id=i-hoaaaacaaj&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de&amp;source=gbs-ge-summary-r&amp;cad=0#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Verfassungsurkunde für den preußischen Staat vom 5. Dezember
                        1848</ref>.</note> verordnet § 19. „Unterricht zu ertheilen und
                    Unterrichtsanstalten zu gründen steht jedem frei, wenn er seine sittliche,
                    wissenschaftliche und technische Befähigung den betreffenden Staatsbehörden
                    nachgewiesen hat.“ Ähnliche Verordnungen gelten auch in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_481094463e1dfe6faae35f282552919c">Mecklenburg</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_829363207fea4d1cb85b45a8701b591a">Oldenburg</rs>,
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_8b669420622a0884805a8f4747e42fcd">Anhalt-Bernburg</rs>. In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> bestehen bis
                    jetzt keine Staatsgymnasien. Die vorhandenen sind (ausgenommen die Schulen der
                    akatholischen Konfessionsangehörigen) katholisch-kirchliche Institute, welche
                    dem § 12. b. zufolge größtentheils als öffentliche Gymnasien vom <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> anerkannt
                    worden sind. Wir fragen nur: Worauf gründet sich die Forderung, daß die
                    geistlichen oder weltlichen Professoren der katholischen Gymnasien von der
                    Regierung wie Lehramtscandidaten zur Staatsprüfung verpflichtet werden? Bietet
                    der Umstand keine genügende Garantie, daß die katholischen Schulen nach dem vom
                    Unterrichtsministerium für das ganze Reich vorgeschriebenen Lehrsysteme
                    organisirt worden sind? Wenn es wahr ist, daß der Staat in seinen eigenen und
                    allen öffentlichen Unterrichtsanstalten für seine Zwecke erziehen und lehren
                    will, kann man es der Kirche verbieten, daß sie in ihren eigenen katholischen
                    Schulen ebenfalls für ihre eigenen Zwecke erziehe? Inwiefern ist der Staat –
                    hinsichtlich der Schule – eine größere Authorität als die Kirche, daß er ihre
                    Kandidaten vor seine Schranken berufe? Es versteht sich von selbst, daß die
                    Kirche in ihren Anstalten nur solche Lehrer anstellen kann, die den Willen und
                    die Fähigkeiten besitzen, nach dem von der Regierung erlassenen Plane zu
                    unterrichten. Unsere Meinung geht dahin, daß wenn schon die Kandidaten eine
                    Prüfung bestehen müssen, diese vor den Vorgesetzten des betreffenden Ordens mit
                    Wissen und nach Verordnung des Ordinariates, nebst allenfallsiger Zuziehung
                    eines Regierungscommissärs geschehe. So verstehen wir die Parität und das
                    unantastbare Eigenthumsrecht der Kirche. Nach § 4 besteht das Gymnasium aus 8
                    Klassen, deren jede ein Jahr lang dauert. Dieser Anordnung stimmen wir bei, nur
                    können wir mit der Theilung des Gymnasiums in ein Ober- und Untergymnasium nicht
                    einverstanden sein. Die Ursache der Theilung gibt der Entwurf in folgendem an:
                    „Die Scheidung ist eine äußere Stütze für die Verschiedenheit der Behandlung;
                    die Gliederung in Ober- und Untergymnasium unterscheidet die Bildungsstufe des
                    eigentlichen Knaben und des heranreifenden Jünglings.“ „Das Untergymnasium
                    bereitet die Schüler für das Obere vor und befähigt selbe zu einer relativ
                    vollständigen Bildung, indem es die Wissenschaften in vorherrschend populärer
                    Weise und praktischer Richtung vorträgt.“<lb/>Gegen eine solche Eintheilung des
                    Gymnasiums als einer wissenschaftlichen und nicht Fachanstalt äußert sich
                    vorzüglich <rs type="person" ref="#steffenhagen-adolph">Steffenhagen</rs> (Reform
                    der deutschen Gymnasien, S. 88)<note xml:id="note_14">Vgl. <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10764363-5">A. Steffenhagen, Zur Reform der deutschen Gymnasien, Berlin
                        1848</ref>.</note>, wir aber wollen nur doppeltes bemerken: Ist die
                    verschiedene Behandlung derselben Gegenstände in einer und derselben Anstalt
                    möglich, namentlich wenn im Ober- und Untergymnasium derselbe Lehrer docirt? Wir
                    glauben, die richtige Behandlung eines jeden Faches bestehe in der Klarheit des
                    Vortrages und in der praktischen Anwendung desselben. Ferner sind wir nicht im
                    Stande uns innerhalb dieser Schranken eine klare Vorstellung über den Beruf des
                    Untergymnasiums zu verschaffen. Ein Lehrinstitut, das streng wissenschaftlich
                    und zugleich populär sein soll, wird keinen der beiden Ansprüche befriedigen;
                    das Untergymnasium kann nicht genügend populär sein, weil es die Forderungen des
                    Obergymnasiums, für welches es die Schüler vorbereitet, berücksichtigen soll; es
                    wird aber auch nicht genug wissenschaftlich sein können, weil seine Schritte von
                    der Furcht vor der Unpopularität gehemmt werden. Wir wünschten, es wäre
                    ausgesprochen worden, die Gymnasien seien streng wissenschaftliche Anstalten.
                    Vielleicht wären in diesem Falle 10–16 gut organisirte Gymnasien mit 8 Klassen
                    im Stande gewesen die wissenschaftlichen Forderungen zu befriedigen und das
                    Vaterland hätte dabei den unberechenbaren Nutzen, daß an vielen Orten statt
                    Untergymnasien Realschulen gegründet würden, die mit wenig Kosten zu Fachschulen
                    oder sogenannten bürgerlichen Gymnasien umgestaltet werden könnten. Wir stimmen
                    in dieser Hinsicht mit <rs type="person" ref="#deinhardt-johann-friedrich">Deinhard</rs> überein: „Der Zweck der höheren Schulen wird nur darin
                    bestehen können, wissenschaftliche Bildung in der Jugend zu erzeugen, zum
                    Unterschied von den Volksschulen, welche der Jugend die Elementarbildung zu
                    vermitteln haben.“ (Zeitschrift für Gymnasialwesen, III, 8–9, S. 720)<note xml:id="note_15">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=uqcuaaaaiaaj&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de&amp;source=gbs-ge-summary-r&amp;cad=0#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Johann Friedrich Deinhardt, Eine Stimme über die Beschlüsse der
                            Landessschulconferenz in Berlin in Bezug auf den Lehrplan der höheren
                            Schulen, in: Zeitschrift für das Gymnasialwesen 3 (1849), S.
                            719–731</ref>.</note> Wir erinnern uns hier unwillkürlich der <rs type="person" ref="#mager-karl">Magerischen</rs> Real- oder Bürgerschulen zu 6.
                    Klassen, welche bereits in mehreren Städten <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs> eingeführt sind (siehe: Einige Gedanken über
                    pädagogische Schulseminare. Von J[ohann] Leutbecher, Erlangen 1850).<note xml:id="note_16">Vgl. <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.hwrq42;view=1up;seq=6">Johann Leutbecher, Einige Gedanken über pädagogische Seminarien,
                            Erlangen 1850</ref>.</note>
                    <lb/>Die Artikel 17–58 führen den
                    eigentlichen Unterrichtsplan vor. Wir schreiben in kein ausschließlich
                    pädagogisches Blatt, es kann deshalb unsere Aufgabe nicht sein, die diesfälligen
                    Anordnungen des Entwurfs einzeln zu beurhteilen. Es ist unsere Überzeugung, daß
                    die diesjährigen Erfahrungen und in Folge deren durch die Professoren an das
                        <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs>
                    wiederholt eingereichten Bemerkungen, Rathschläge und Berichte jenen Plan in
                    sehr vielem modificiren werden. Wir beschränken uns auf Weniges. Das erste, was
                    wir fordern, ist der möglichst vollkommenste Vortrag der ungarischen Sprache und
                    Litteratur. Wenn in dem <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">ungarischen Vaterlande</rs>
                    in den Sälen der ungarischen Gymnasien die ungarische Sprache und Litteratur
                    nicht wiederhallt, werden selbe gewiß des Besuches unwerth befunden werden.
                    Zweitens fordern wir, daß in unseren katholischen kirchlichen Gymnasien, obwohl
                    selbe dem Entwurfe gemäß organisirt und als öffentliche Unterrichtsanstalten
                    anerkannt sind, von den untersten Klassen angefangen, die allgemeine und
                    specielle ungarische Kirchengeschichte, die Liturgik, Symbolik und andere für
                    einen jeden Katholiken wichtige Gegenstände gelehrt werden. Unsere dritte
                    Forderung bezieht sich auf die bis zur Kleinlichkeit speciellen Anweisungen,
                    welche für die Professoren erlassen worden sind. Die Bemerkung von <rs type="person" ref="#scheibert-karl-gottfried">Scheibert</rs> ist treffend: „Bedarf
                    der österreichische Lehrstand solcher Vorschriften, so nützen dieselben nichts:
                    denn er wird doch nicht darnach unterrichten können; wenn derselbe aber in ihrem
                    Sinn unterrichten kann, dann bedarf er wieder nicht solcher
                    Ministerialvorschriften.“ (S. 83) Zur Rechtfertigung dieser Ansicht brauchen wir
                    nur auf die lächerliche Verordnung hinzuweisen, wonach die Qualität des Papiers,
                    das die Schüler zum Abschreiben ihrer Aufgabe zu gebrauchen haben, von der
                    Bestimmung des Lehrers abhängig gemacht ist. § 52 bespricht die Vertheilung der
                    Lehrstunden, § 53 die Ferientage. Die Lehrstunden, obwohl vermehrt, entsprechen
                    den Forderungen des Lehrsystems doch nicht. Bei uns Katholiken müßte – sollen
                    die Lehrstunden auf Kosten der Lehrer und Schüler, was nicht rathsam ist, nicht
                    vermehrt werden – die Weltgeschichte abgekürzt und die so gewonnene Zeit zum
                    Vortrage der Kirchengeschichte verwendet werden. In Betreff der Ferien berufen
                    wir uns auf <rs type="person" ref="#curtmann-wilhelm">Kurtman</rs>, der in seinem
                    Werke „Die Schule und das Leben“ sagt: „Den Kindern, welche die Schulferienzeit
                    im Müßiggange verbringen, ist sie wahres Gift. Nicht bloß die Ferienzeit selbst
                    ist verloren, denn sie wird meistens nicht einmal direkt im Interesse der
                    Gesundheit verwendet, sondern die Nachwehen verderben oft noch die ganze nächste
                    Schulwoche. In früheren Zeiten milderte sich all dieser Nachtheil durch die
                    Häuslichkeit der Eltern. Die Ferien sind nicht bloß Freibriefe für den
                    Müßiggang, sondern für tausend sonst verbotenen Unregelmäßigkeiten und Genüsse.
                    Machet alle Mittwoche zu Ferientagen, wenigstens zu Excursionstagen, ich habe
                    nichts dawider, machet am Ende jeden Monats 3 Tage Ferien, es ist nicht
                    unbillig; aber treibt die Jugend nicht vorsätzlich in den Müßiggang und die
                    Gesetzlosigkeit hinein.“ (S. 28–29) Nach § 56 besteht die Unterrichtsfreiheit
                    darin, daß „am Privatgymnasium eine Abweichung von dem allgemeinen Lehrplan
                    innerhalb der bezeichneten Grenzen wohl stattfinden kann.“ Es fragt sich, ob
                    unsere katholischen Gymnasien zu Privatlehranstalten herab[ge]würdigt werden
                    sollen, wenn die Kirche zur Erreichung ihrer eigenen Zwecke in ihren eigenen
                    Lehranstalten die Kirchengeschichte, Liturgik und andere katholische Fächer
                    vortragen läßt? Die Bedeutung dieses § ist für uns höchstwichtig. In unserem
                    Vaterlande sind die meisten Gymnasien katholisch kirchliche Gymnasien. Es ist
                    unmöglich, daß die Regierung unsere Gymnasien, wenn in ihnen jene Gegenstände
                    gelehrt werden, als Privatschulen betrachte: Sie würde dadurch in Konflict
                    gerathen mit den katholischen Interessen und unsere Anstalten gleichsam
                    verstoßen, die wir mit Bereitwilligkeit zur Erzweckung der Absichten des Staates
                    geöffnet haben. Anlangend das Lehrgeld, so liegt auf dessen Berechtigung und
                    Verwendung viel Dunkelheit. Wir wollen die Zweckmäßigkeit dieser Verordnung
                    nicht bezweifeln, müssen aber die höchsten Dignitäten unserer Kirche auf den
                    unsere katholischen Gymnasien betreffenden Abschnitt des fraglichen Artikels
                    aufmerksam machen. „An den übrigen Gymnasien haben die Korporationen,
                    Gesellschaften oder Einzelpersonen, welche dieselben erhalten, zu bestimmen, ob
                    ein Schuldgeld und welches zu entrichten sei (§ 9); bei öffentlichen Gymnasien
                    dieser Art ist jedoch zur Festsetzung des Schulgeldes die Genehmigung des
                    Landesschulrathes erforderlich.“<lb/>Noch einige Bemerkungen über die
                    Schuldisciplin und die Lehrer. Wir wollen der Erfahrung nicht vorgreifen, die am
                    besten zeigen wird, ob bei diesem Systeme die Schule zugleich ein
                    Erziehungsinstitut werden kann; wir machen nur darauf aufmerksam, man soll die
                    Lehrer nicht herabwürdigen durch solche Befehle: „Als Gesetz muß es gelten, daß
                    körperliche Züchtigung überhaupt nur durch Lehrer, niemals durch Diener der
                    Schule und dgl. darf ausgeführt werden.“ (S. 57) Wir weisen diese Zumuthung
                    zurück und bitten unsere Lehrer, wenn sie schon körperliche Züchtigung anwenden
                    müssen, diese zur Aufrechterhaltung des göttlichen Ursprungs der Schul- und
                    Lehrauthorität nie selbst, sondern immer durch den Diener der Schule zu thun.
                    Treffend bemerkt <rs type="person" ref="#bormann-karl">Bormann</rs>: „Wo der Lehrer
                    oder der Erzieher sich selbst zum Büttel herabwürdigt, da mag er wohl klagen,
                    daß sein Amt ein schweres ist; aber es ist [es] nur, weil es aufgehört hat ein
                    Lehr- und Erziehungsamt zu sein.“ (Über Erziehung und Unterricht, Berlin
                        1847)<note xml:id="note_17">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books/about/%c3%9cber-erziehung-und-unterricht.html?id=b9jmaaaacaaj&amp;redir-esc=y">Karl Bormann, Über Erziehung und Unterricht. Vorträge, Berlin
                            1847</ref>.</note>
                    <lb/>Endlich in Bezug auf die Lehrer: Die § 98–107
                    sprechen ausführlich über die Art der Anstellung oder Entlassung der Lehrer,
                    aber deren äußere materielle Stellung wird mit keinem Worte bedacht.<lb/>Hier
                    verbreitet sich Recensent über die klägliche Stellung der Lehrer in materieller
                    Hinsicht und sucht die Gefahren und üblen Folgen dieses Umstandes zu beweisen,
                    er führt <rs type="person" ref="#curtmann-wilhelm">Kurtmanns</rs> Werke an: „Wenn
                    geistliche Schullehrer durch Vernachlässigung in die Reihen der Unzufriedenen
                    getrieben werden, dann vergiftet der Staat selbst seine besten Säfte.“ Gegen den
                    Antrag <rs type="person" ref="#arneth-michael">Arneths</rs>, man möge den
                    geistlichen Lehrern verhältnismäßig um 200 fl weniger Besoldung geben, bringt er
                    die Antwort <rs type="person" ref="#schoeppner-alexander">Schöppners</rs> vor:
                    „Dergleichen Maßregeln, wo sie immer beliebt werden, gereichen der Staatskasse
                    zum Vortheile, nicht der Schule. Einmal kommt der Staat in Versuchung, die
                    geistlichen Lehramtskandidaten als die wohlfeileren zu bevorzugen, was für diese
                    selbst keine Ehre und für die Weltlichen ein Verdruß ist; sodann werden auch die
                    geistlichen Lehrer versucht ihre Schulstellen baldmöglichst mit anderweitigen
                    besseren Ämtern zu tauschen, wodurch natürlich mancher gute Lehrer der Schule
                    frühzeitig entzogen wird. Endlich liegt in jener Maßregel eine offenbare
                    Ungerechtigkeit, ja Ungereimtheit von Seite des Staates, dieweil sich solcher
                    Entzug von 200 Gulden nicht anders als eine Geldstrafe für den Cölibat
                    ausnimmt.“<lb/>Auf diese Klage macht die Redaktion der Religio folgende
                    Bemerkung: Alldies ist wahr, so nicht von Ordensgeistlichen die Rede
                    ist.<lb/>Von diesen fordert die Kirche mit Recht Aufopferung. Wir wünschen von
                    Herzen, daß die Orden reich und im Stande seien, ihre Mitglieder mit allem
                    Nöthigen zu versehen. So lange das Gelübde der Armuth besser gehalten wurde,
                    waren die Mönche gelehrter und gebildeter, gaben auch bessere Lehrer ab. Ist
                    demnach Hilfe nöthig, so gebe man sie dem Orden; hierin beruht die Garantie für
                    die Gegenwart und Zukunft.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>