<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="riccabona-an-thun-1856-10-31-a3-xxi-d391.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/riccabona-an-thun-1854-05-09-a3-xxi-d258.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rigler-an-thun-1860-10-27-a3-xxi-d623a14.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#riccabona-benedikt" role="sender:kleriker">Benedikt
                        Riccabona</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d32a635cff5dcc73a609d313801541d4">Verona</rs>, <date when-iso="1856-10-31">31. Oktober 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Benedikt Riccabona an Leo Thun, Verona, 31. Oktober 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAB1-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D391</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bischof von Verona, Benedikt Riccabona, schildert die Situation am
                            bischöflichen Gymnasium in Verona und bittet um die Gleichstellung
                            desselben mit dem staatlichen Gymnasium. Riccabona betont, dass das
                            Gymnasium gut besucht und nach den staatlichen Lehrplänen organisiert
                            sei. Das Gymnasium besitze außerdem eine umfangreiche Natural- und
                            Physiksammlung. Neben der staatlichen Anerkennung bedürfe das Gymnasium
                            auch einer staatlichen Förderung, damit man die Gehälter der Lehrer
                            erhöhen könne. Riccabona betont auch, dass die staatliche Anerkennung
                            des bischöflichen Instituts die Errichtung eines neuen, dringend
                            benötigten Gymnasiums obsolet machen würde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief ist unvollständig bzw. scheint der hier vorhandene Teil ein
                            Abschnitt eines umfangreicheren Konvoluts gewesen zu sein.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#riccabona-benedikt">Benedikt Riccabona</rs>
                    <settlement ref="#place_d32a635cff5dcc73a609d313801541d4">Verona</settlement>
                    <date when-iso="1856-10-31">31. Oktober 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Lombardo-Venetien</term>
                </index>
                <p>Entwurf des Sittengesetzes, welches der gehorsamst unterzeichnete Bischof von
                    Verona dem hohen k.k. Minister des Kultus und des Unterrichtes vorzulegen im
                    Sinn hat. Der Unterzeichnete ersucht in diesem Entwurf, jene Bemerkungen und
                    Abänderungen anzuführen, die man zur Erreichung des Vorschlages für zweckmäßig
                        haltet.<note xml:id="note_1">Anmerkung von fremder Hand.</note>
                </p>
                <p/>
                <p>Es zeiget sich immer mehr wie nützlich, ja wie nothwendig es ist, daß das
                    bischöfliche Obergimnasium in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d32a635cff5dcc73a609d313801541d4">Verona</rs> den öffentlichen
                    k.k. Obergimnasien gleichgestellt werde.<lb/>Ein einziges öffentliches Gimnasium
                    ist für <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d32a635cff5dcc73a609d313801541d4">Verona</rs>, dem Mittelpunkte einer so stark
                    bevölkerten Provinz, wohin von allen Seiten die studierende Jugend zusammen
                    strömt, nicht hinreichend.<lb/>Das bischöfliche Gimnasium in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d32a635cff5dcc73a609d313801541d4">Verona</rs>, welches immer nach dem von der hohen
                    Regierung vorgeschriebenem Studienplane eingerichtet war, wurde auch stets von
                    der Veroneser Jugend sehr besucht. Als in der Folge der neue Studienplan
                    eingeführt wurde, richtete sich auch das bischöfliche Gimnasium darnach ein, und
                    man trachtete nach Kräften den neu vorgeschriebenen Studienplan durchzuführen.
                    Daß diese Bestrebungen nicht fruchtlos waren, beweiset, daß die Studenten des
                    bischöflichen Gimnasiums, die sich der vorgeschriebenen Maturitätsprüfung
                    unterzogen, dieselbe gewöhnlich mit gutem Erfolge bestanden.<lb/>Das
                    bischöfliche Gimnasium ist bereits mit einem reichen Phisik- und einem schönen
                    Naturalkabinet versehen und besitzet eine bedeutende und ausgewählte
                    Bibliothek.<lb/>Dies kurz vorausgesetzt erscheint es höchst wünschenswerth, daß
                    das bischöfliche Gimnasium zu einer öffentlichen Lehranstalt erhoben und den
                    k.k. Obergimnasien gleichgestellt werde.<lb/>Um diese Gnade zu erlangen, wendet
                    sich der gehorsamst Unterzeichnete an Seine Excellenz den Herrn Minister des
                    Kultus und des Unterrichtes und hoffet, daß in Anbetracht des großen
                    vielseitigen Nutzen, der daraus entspringen würde, dieser Antrag eine
                    wohlwollende Aufnahme und Berücksichtigung finden werde.<lb/>Um eben diesen
                    gemeinnützigen Zweck auch erreichen zu können, müßten einige Bedingnisse
                    vorläufig festgestellt werden.<lb/>1. Der von der k.k. Regierung vorgeschriebene
                    Studienplan müßte eingeführt und das Gimnasium des Bischofes müßte, wie alle
                    anderen k.k. Lehranstalten von der Regierung abhängig sein; jedoch hoffet der
                    Unterzeichnete, daß man jene Rücksichten und Begünstigungen eintreten lassen
                    würde, die ohne im geringsten das Gedeihen der Lehranstalt zu gefährden, das
                    Ansehen des Bischofes sichern würden.<lb/>2. Das bischöfliche Gimnasium müßte
                    dann allen andern k.k. Obergimnasien gleichgestellt werden.<lb/>3. Die Wahl und
                    Ernennung der Professoren steht dem Bischofe zu.<lb/>4. Die Professoren des
                    Untergimnasiums sollten, wenn sie von dem Bischofe für tauglich erklärt werden,
                    ohne weitere Prüfung zugelassen werden. Da Seine Excellenz der Herr Minister des
                    Unterrichtes den in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> versammelten Bischöfen die
                    Zusicherung gab, daß die bischöflichen Untergimnasien mit den öffentlichen
                    parificirt werden, so wäre in diesem Punkte kein Anstand zu finden.<lb/>5. Die
                    Professoren des Obergimnasiums sollten erst nach Ablegung der vorgeschriebenen
                    Prüfung zugelassen werden, jedoch bittet der Unterzeichnete, daß das k.k.
                    Ministerium bei der ersten Errichtung des Obergimnasiums auch hier jene
                    Erleichterung eintreten lassen wird, die bei der Errichtung der andern
                    Obergimnasien angewendet wurde, nämlich, daß die bereits vorhandenen und nach
                    dem früheren Sisteme approbirten Professoren ohne weitere Prüfung als solche
                    anerkannt werden.<lb/>6. Daß von der k.k. Regierung zur Besoldung der
                    Professoren ein jährlicher Geldbetrag von 6.000 fl bewilliget werde.<lb/>Das
                    bischöfliche Seminar in Verona ist in seinen Geldmitteln sehr beschränket und
                    besoldet deshalb die Professoren sehr gering. Der jährliche Gehalt eines
                    Professors beläufet sich auf nicht ganz 200 fl Darum müssen die Professoren sich
                    nebenbei mit anderen Beschäftigungen abgeben. Sollten nur die Professoren zur
                    genauen Einhaltung des sehr anstrengenden neuen Studienplanes verhalten werden,
                    müßte man den geringen Gehalt erhöhen, damit sie ohne anderweitige Beschäftigung
                    einzig für das Lehrfach leben könnten. Um nun den jährlichen Gehalt eines jeden
                    Professors auf 600 fl zu bringen, was gewiß keine Übertreibung ist, müßte die
                    hohe Regierung jährlichen Geldbeitrag von 6000 fl gnädigst bewilligen.<lb/>Da
                    nach Aufhebung aller anderen Gimnasien in der ganzen Provinz Verona ein einziges
                    öffentliches Obergimnasium noch besteht, und dieses durchaus für den großen
                    Zudrang der studierenden Jugend nicht genüget, so ist dieser Vorschlag wohl der
                    Billigste, den man der hohen Regierung machen kann, weil sie sonst beinahe
                    genöthiget wäre ein zweites Obergimnasium ganz auf eigene Kosten zu errichten,
                    in welchem Falle dann bedeutendere Geldsummen verwendet werden müßten.</p>
                <p>In der Hoffnung einer gnädigen Aufnahme dieses Antrages<lb/>Benedikt Riccabona
                    Bischof</p>
                <p>Verona, am 31. Oktober 1856</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>