<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="riccabona-an-thun-1854-05-09-a3-xxi-d258.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rezension-organisationsentwurf-in-zeitschrift-religio-1851-a3-xxi-d144.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/riccabona-an-thun-1856-10-31-a3-xxi-d391.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Promemoria von <rs type="person" ref="#riccabona-benedikt">Benedikt
                        Riccabona</rs>, Bischof von Verona, über die Zehentablösung in
                        Tirol<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1854-05-09">9. Mai
                        1854</date>
                </title>
            <title type="label">Promemoria von Benedikt Riccabona, Bischof von Verona, über die Zehentablösung in Tirol, Wien, 9. Mai 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAB2-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                                Tetschen-Bodenbach</institution>
                            <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                                Thun</repository>
                            <idno>A3 XXI D258</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Der Bischof von Verona, Benedikt Riccabona, kritisiert die
                                Zehentablösung in Tirol. Er empfindet die Zehentablösung als
                                ungerecht und ist überzeugt davon, dass sie zu einer Verarmung des
                                Adels und der Geistlichkeit führen werde. Schon jetzt wurde durch
                                diese ungerechte Handlung im Volk das Ansehen des Kaisers beschädigt.
                                Nicht zuletzt führte die Ablösung auch dazu, dass viele geistliche
                                Anstalten nicht mehr überlebensfähig seien. Riccabona empfiehlt
                                daher, entweder die Ablösung rückgängig zu machen oder den
                                Grundherren eine Entschädigung für den entfallenen Zehent zu
                                verschaffen.</p>
                        </msContents>
                        <physDesc/>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Grundentlastung</term>
                    <term>Tirol</term>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                </index>
                <p>Die Ablösung des Zehentes war und bleibt eine revolutionäre Maßregel, wodurch der
                    Adel und die Geistlichkeit verarmt werden sollten.<lb/>In diesem Sinne wurde sie
                    wie überall, so auch in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs>
                    durchgeführt.<lb/>Auch in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs> haben die
                    Berechtigten einen mehr oder weniger bedeutenden Schaden erlitten. Ich glaube,
                    man müße annehmen, daß in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs> im Durchschnitte
                    für die Berechtigten die Hälfte des Einkommens durch die Zehent-Ablösung
                    verloren gegangen ist.<lb/>Hierüber erhoben sich nun freilich in ganz <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs> große Klagen gegen die schreiende Ungerechtigkeit
                    dieser Ablösung. Weniger laut sind die Klagen im italienischen Antheile <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirols</rs>, nicht etwa weil da die Ablösung mit mehr
                    Gerechtigkeit vorgenommen wurde, sondern weil man da gewohnt war, den Zehent
                    unrichtiger als im deutschen Antheile <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirols</rs>
                    abzuliefern.<lb/>Durch diese Ablösung, so wie sie geschehen ist, sind nun zwei
                    große Nachtheile für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs> entstanden.<lb/>Der
                    erste und größte Schaden ist ein <hi rend="ul">moralischer</hi>. Das Tiroler
                    Volk, welches sonst redlich und bieder ist, hat eine große, öffentliche
                    Ungerechtigkeit erleben müßen, und da sie zu seinem Vortheile dient, billiget
                    sie das Volk und sucht sich dadurch zu entschuldigen und zu rechtfertigen, daß
                    es sagt: "Die Regierung, der Kaiser hat es so befohlen." Durch diese Anschauung
                    wird der Rechtsinn, und auch die Achtung gegen den Kaiser und dessen Regierung
                    beim Volke geschwächt.<lb/>Der zweite Nachtheil ist, daß sehr viele [?],
                    geistliche Pfründe und Wohlthätigkeits-Anstalten dadurch arm wurden, und manche
                    Pfründen gar nicht mehr bestehen können.<lb/>Nun könnte man die Frage
                    aufstellen: Wer kann und soll da abhelfen? Wie kann abgeholfen werden?<lb/>Die
                    Regierung hat die Ablösung angeordnet und gutgeheißen, sie ist also auch
                    schuldig auf irgend eine Weise die Ungerechtigkeiten, die bei der Durchführung
                    dieser Maßregel geschehen sind, zu desavouiren. Thut sie das nicht, schweigt sie
                    zu dieser öffentlichen Spoliation, so erscheint es, als billige sie das
                    Geschehen. Dadurch würde sie in Tirol an Ansehen viel verlieren. Eine
                    öffentliche Mißbilligung der Ungerechtigkeit, die bei der Ablösung geschehen
                    sind, ist eine Nothwendigkeit.<lb/>Schwieriger ist die Beantwortung der zweiten
                    Frage:<lb/>Dem Schaden, den die Berechtigten durch die Zehent-Ablösung erlitten
                    haben, kann bloß abgeholfen werden, entweder:<lb/>a) durch die Annullierung des
                    Ablösungs-Operates und durch die Neubelebung der Zehent-Pflichtigkeit.<lb/>b.
                    oder dadurch, daß man aus anderen Quellen den Berechtigten einen Schadenersatz
                    zukommen läßt.<lb/>Das erste Mittel scheint mir nicht mehr anwendbar, denn es
                    würde große Unzufriedenheit unter dem Volke hervorrufen.<lb/>Es bleibt also blos
                    das zweite Mittel übrig.<lb/>Wien am 9. Mai 1854</p>
                <p>Benedikt von Riccabona. Bischof von Verona</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>