<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="rigler-an-thun-1860-10-27-a3-xxi-d623a14.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/riccabona-an-thun-1856-10-31-a3-xxi-d391.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rimpel-an-unbekannt-o-d-a3-xxi-d248.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#rigler-friedrich" role="sender:gelehrter">Friedrich
                        Rigler</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</rs>, <date when-iso="1860-10-27">27. Oktober 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Rigler an Leo Thun, Graz, 27. Oktober 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAB0-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Schulrat Friedrich Rigler bedankt sich bei Thun für die Reform der
                            österreichischen Gymnasien. Ein besonderer Dank gilt Thun aus der Sicht
                            von Rigler für die Verbesserungen bei der Ausbildung der
                            Gymnasiallehrer. Rigler spricht außerdem die Hoffnung aus, dass das
                            bisher Erreichte auch zukünftig bewahrt werde und der Weg im Bereich des
                            Gymnasialwesens weiter fortbeschritten wird. Ganz besonders bedankt sich
                            Rigler jedoch für die fortwährende Unterstützung und für das in ihn
                            gesetzte Vertrauen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#rigler-friedrich">Friedrich Rigler</rs>
                    <settlement ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</settlement>
                    <date when-iso="1860-10-27">27. Oktober 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Im Zeitpunkte bedeutungsvoller Veränderungen verweilet meine Betrachtung und mein
                    Gefühl am längsten und am innigsten bei dem hochgesinnten Schöpfer und Begründer
                    des neueren Gymnasialwesens in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>.
                    Möge Eurer Excellenz der warmgefühlte und laut ausgesprochene Dank aller der
                    vielen zu Theil werden, welche die Bedeutung der neuen Schöpfung und die
                    ausdauernde Umsicht und Festigkeit, womit ihr bisheriger Bestand erkämpft werden
                    mußte, zu würdigen wissen! Möge uns das Werk solcher Anstrengung nach seinen
                    wesentlichsten Grundzügen auch fernerhin erhalten bleiben und insbesondere der
                    von Eurer Excellenz zur geistigen und sittlichen Hebung des Gymnasiallehrstandes
                    eröffnete Weg nicht wieder verlassen werden!<lb/>Mich selbst haben Eure
                    Excellenz in nahezu zehn Jahren mit vielfachen Beweisen huldvoller Nachsicht,
                    gnädiger Ermunterung und eines Vertrauens beglückt, dem ich so gerne mit der
                    angestrengtesten Verwendung meiner Kräfte entsprochen haben würde, wenn nicht
                    eben das Maß dieser Kräfte durch eine von frühester Jugend an gebrechliche
                    Gesundheit sehr beschränkt gewesen wäre.<lb/>Genehmigen Eure Excellenz hiefür in
                    diesen wenigen Zeilen den ungeheuchelten Ausdruck meines wärmsten Dankes und die
                    Versicherung, daß ich Zeit meines Lebens nie aufhören werde, mich mit dem
                    Gefühle tiefster Hochachtung und Verehrung zu nennen</p>
                <p>Eurer Excellenz<lb/>dankbar ergebenster Diener<lb/>Friedrich Rigler<lb/>k.k.
                    Schulrath</p>
                <p>Gratz, den 27. Okt. 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>