<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="rimpel-an-unbekannt-o-d-a3-xxi-d248.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rigler-an-thun-1860-10-27-a3-xxi-d623a14.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/robiati-an-thun-1853-08-06-a3-xxi-d222.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#rimpel-johann" role="sender:gelehrter">Johann
                        Rimpel</rs> an einen unbekannten Empfänger<lb/>o. O., o. D. <date when="1853">[1853?]</date>
                    <note xml:id="note_1">Der Brief ist im Nachlass in
                        das Jahr 1853 datiert, allerdings stammt der Brief wohl aus dem November/Dezember 1855. Dies geht
                        auf den Verweis auf einen Artikel zu Rimpels Veröffentlichungen in der Wiener Kirchenzeitung vom 23. Oktober, Nr. 85 hervor. 
                        In der Nummer 85 vom 23. Oktober 1855 findet sich dieser Artikel. Kirche und Staat, in: Wiener Kirchenzeitung 85, 23. Oktober 1855, S. 1.</note>
                </title>
            <title type="label">Johann Rimpel an einen unbekannten Empfänger o. O., o. D. [1853?]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAAF-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D248</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Johann Rimpel bittet den nicht näher genannten Empfänger um
                            Vermittlung bei Leo Thun. Rimpel will sich für das Fach der
                            Gesellschaftswissenschaft habilitieren. Da dieses Fach im gegenwärtigen
                            Studiensystem Österreichs jedoch nicht gelehrt werde, konnte das
                            Verfahren bisher nicht eingeleitet werden. Auch sein Vorschlag, sich für
                            ein verwandtes Fach zu habilitieren, wurde von einigen Professoren in
                            Prag als unehrenhaft abgelehnt. Aufgrund dessen möchte sich Rimpel nun
                            direkt an Minister Thun wenden, um von diesem die Ernennung zum
                            außerordentlichen Professor eines der Gesellschaftswissenschaft
                            verwandten Faches erbitten zu können. In der Folge nennt Rimpel einige
                            Personen, die Auskunft über sein wissenschaftliches Werk geben können,
                            sowie die Titel einiger seiner Aufsätze. Rimpel weist den Empfänger auch
                            darauf hin, dass die Gesellschaftswissenschaft eine rasch wachsende
                            Disziplin sei, von der man sich bereits in naher Zukunft wichtige
                            Ergebnisse erwarten könne. Das Fach sollte daher auch in Österreich
                            gefördert werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#rimpel-johann">Johann Rimpel</rs>
                    <date>[1853?]</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Habilitation</term>
                    <term>Gesellschaftswissenschaft</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Dem Verlangen Euer Excellenz gemäß bin ich so frei, den Inhalt meines mündlichen
                    Vorbringens vom 30. Oktober hiemit in Kürze schriftlich zusammenzufassen und
                    füge das zur Ergänzung Nothwendige bei.<lb/>Bei Gelegenheit mehrfacher
                    Besprechungen mit einer Anzahl Professoren der <rs type="org" ref="#org_0017">Prager</rs> juridischen Fakultät, behufs meiner Habilitirung, fand ich
                    von einigen – z. B. von Prof. <rs type="person" ref="#mischler-peter">Mischler</rs>
                    – ehrende Anerkennung und Aufmunterung, bei anderen stieß ich auf eine nicht
                    unbedeutende Opposition. Die Opposition fußte namentlich auf folgender
                    Argumentation.<lb/>In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> könne man sich nicht für
                    die ganze Fakultät auf einmal, sondern immer nur für ein Nominalfach
                    habilitiren, und zwar nur für ein dem bestehenden Systeme entnommenes. Nun komme
                    aber das von mir gewählte Fach Gesellschaftswissenschaft in dem jetzt geltenden
                    Systeme nicht vor, mithin sei eine Habilitirung dafür unzulässig. Auf meine
                    Entgegnung, daß ich bereit sei, mich nach dem Rathe des <rs type="org" ref="#org_0005">hohen Ministeriums</rs>
                    einem verwandten Fache, z. B. Rechtsphilosophie, politische Ökonomie usw.
                    anzuschließen, wurde bemerkt, daß es nicht angehe, unehrenhaft sei usf., die
                    eine Wissenschaft blos zum Deckmantel zu gebrauchen, unter der man eine andere
                    betreiben wolle. Auf diese Weise wäre mir also der Weg zur Professur aus
                    formellen Gründen so gut wie versperrt. Ein Ausweg zur Umgehung dieser
                    Schwierigkeiten wäre, wenn der <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herr
                        Minister</rs> mich zur Professur beriefe oder, mit anderen Worten, zum
                    außerordentlichen Professor an einer der österreichischen Universitäten machte,
                    was ganz seiner Willkür anheimgestellt ist und bei Nichtösterreichern zu
                    geschehen pflegt. Eine Berufung für Gesellschaftswissenschaft finde auch ich bei
                    dem jetzigen Stande dieser Wissenschaft allerdings noch nicht an der Zeit.
                    Allein, da es sich vorläufig nur darum handelt, daß ich an einer Universität
                    festen Fuß fasse, damit ich in der Lage sei, Vorträge über
                    Gesellschaftswissenschaft zu halten und dieselbe weiter auszubilden, so könnte
                    die Berufung für eines von den nahestehenden Fächern oder auch für mehrere
                    derselben, und zwar mit gutem Gewissen darum geschehen, da ich dieselben bei
                    meinen bisherigen literarischen Bestrebungen nicht aus dem Auge verlieren
                    durfte. Solche verwandte Fächer sind: „Rechtsphilosophie“ und „Encyklopädie für
                    Rechts- und Staatswissenschaften“, „Politische Ökonomie“ und „Politische
                    Wissenschaften überhaupt“, endlich „Kirchenrecht“.<lb/>Ausdrücklich bemerke ich,
                    daß es dem <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herrn Minister</rs>
                    anstößig sein dürfte, wenn dieser Vorschlag der Berufung zum außerordentlichen
                    Professor als von mir ausgehend sich darstellte, daß es aber einen guten
                    Eindruck hervorbringen würde, wenn Euer Excellenz die Gnade hätten das Ganze so
                    zu formuliren, daß der Vorschlag als von Euer Excellenz ausgehend
                    erschiene.<lb/>Als Basis der Berufung könnten außer der Autorität Euer Excellenz
                    und dem Urtheile der Herren, die mich kennen, z. B. Ministerialrath <rs type="person" ref="#wessely-wolfgang">Wessely</rs> und Prof. <rs type="person" ref="#haimerl-franz-xaver">Haimerl</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>,
                    Prof. <rs type="person" ref="#mischler-peter">Mischler</rs>, Prof. <rs type="person" ref="#schier-johann-nepomuk">Schier</rs> usw. in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, meine in <rs type="person" ref="#haimerl-franz-xaver">Haimerls</rs> Magazin für Rechts- und Staatswissenschaft
                        &lt;aufgenommenen&gt;<note xml:id="note_2">Korrektur aus: erschienenen.</note>
                    Aufsätze dienen. Diese sind unter dem allgemeinen Titel „Zur Theorie der
                    Gesellschaft“ erschienen und führen folgende besondere Titel:<lb/>I. Artikel.
                    Allgemeine Bemerkungen. Magazin VII. B. 3. H. S. 321 bis S. 328 incl.<lb/>II.
                    Artikel. Verhältnis der Gesellschaft zum Staate. 1. Historische Reflexionen.
                    Magazin VIII. B. 1. H. S. 78 bis S. 92.<lb/>III. Artikel. Verhältnis der
                    Gesellschaft zum Staate. 2. Nothwendigkeit einer Unterscheidung zwischen
                    Gesellschaft und Staat. Magazin VIII. B. 3. H. S. 325 bis S. 340.<lb/>IV.
                    Artikel. Verhältnis der Gesellschaft zum Staate. 3. Das Prinzip der Gesellschaft
                    im Verhältnisse zum Staatsprinzipe. Magazin IX. B. 2. H. S. 181 bis S.
                    196.<lb/>V. Artikel. Gliederung der Gesellschaft. Magazin X. B. 3. H. S. 353 bis
                    S. 375.<lb/>VI. Artikel. Kirche und Staat. Magazin XII. B. 2. H. S. 216 bis S.
                    237.<lb/>Dieses letzteren Aufsatzes geschieht eine anerkennende Erwähnung in Nr.
                    85 der Wiener Kirchenzeitung vom 23. Oktober dieses Jahres.<lb/>Einen weiteren
                    Aufsatz unter dem Titel „Kirche und Gesellschaft“ mit der Unterabtheilung „1.
                    Kirche und Wissenschaft“ sende ich in einigen Tagen an die betreffende
                    Verlagshandlung ab.<lb/>Überhaupt habe ich die Absicht, noch eine lange Reihe
                    von Aufsätzen über gesellschaftliche Materien folgen zu lassen.<lb/>Aus diesen
                    Aufsätzen dürfte mein literarisches Streben, und was ich eigentlich wolle,
                    ersichtlich sein. Sollte der <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herr
                        Minister</rs> noch weitere Aufklärungen wollen, so wäre es mir
                    angenehm, wenn derselbe mir Gelegenheit böte, mich schriftlich genauer darüber
                    auszulassen.<lb/>Dem Gesagten muß ich noch die Bemerkung beilegen, daß, so sehr
                    ich auch eine juridische Professur zu erreichen wünsche, ich jedoch nicht
                    geneigt bin, mich der Gefahr einer Abweisung bei einem etwaigen
                    Habilitirungsversuche auszusetzen, geschehe die Abweisung auch nur aus formellen
                    Gründen; daß ich ferner keine Lust habe, mich als Privatdozent eine Reihe von
                    Jahren herumzuschlagen. Gelangt der <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herr
                        Minister</rs> auf den angedeuteten Grundlagen zu der Ansicht, daß ich
                    als akademischer Lehrer etwas Tüchtiges leisten werde, so möge er in der<note xml:id="note_3">Streichung im Text: angedeuteten.</note> oben erwähnten
                    Weise etwas für mich thun. Ist seine Ansicht eine andere, so wäre mir wenigstens
                    ein entschiedener Ausspruch sehr erwünscht, damit ich in die Lage komme, die
                    seitherigen Schwankungen loszuwerden und mich mit Sicherheit einem anderen
                    Berufe zuzuwenden.<lb/>Nicht unwichtig dürfte es sein, wenn Euer Excellenz gegen
                    den <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herrn Minister</rs> die Bemerkung
                    machten, daß – was wenigstens meine volle Überzeugung ist – die jetzt erst im
                    Keime befindliche Gesellschaftswissenschaft in einer vielleicht nicht gar langen
                    Zeit eine bedeutende Rolle spielen, daß mit ihrer dereinstigen Konstituirung
                    eine neue Ära der sogenannten Staatswissenschaften beginnen werde und daß es
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> gewiß zur Ehre gereichen müßte, wenn auf
                    einer seiner Universitäten die ersten Keime geschützt und gepflegt und damit die
                    Möglichkeit gegeben wäre, ein baldiges erfreuliches Gedeihen dieser Disziplin
                    herbeizuführen.<lb/>Damit dieser letzte Passus mir nicht als Unbescheidenheit
                    ausgelegt werde, muß ich noch die Bemerkung machen, daß es sich vor der Hand
                    wesentlich darum handle, daß ein Anfang gemacht werde. Ist dieser gemacht, so
                    werden sich alsbald tüchtigere Kräfte, als mir zu Gebote stehen, der Sache
                        &lt;bemächtigen&gt;<note xml:id="note_4">Korrektur aus:
                    bemeistern.</note>.<lb/>Schließlich würde ich sehr bitten, daß Euer Excellenz
                    die Gnade hätten, das Schreiben an den <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herrn
                        Minister</rs> möglichst bald abzusenden, weil eine so günstige
                    Konstellation wie die jetzige nicht sobald wieder sich treffen dürfte.<lb/>Mit
                    tiefster Ehrfurcht verharre ich</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>dankbarst ergebener<lb/>Dr. J. Rimpel</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>