<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="robiati-an-thun-1853-08-06-a3-xxi-d222.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rimpel-an-unbekannt-o-d-a3-xxi-d248.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/roczek-an-thun-1850-01-02-a3-xxi-d29.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#robiati-ambrogio" role="sender:gelehrter">Ambrogio Robiati
                    </rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs>, <date when-iso="1853-08-06">6. August 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Ambrogio Robiati an Leo Thun, Mailand, 6. August 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAAE-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D222</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Lyzealdirektor Ambrogio Robiati bittet um die Verleihung des
                            Öffentlichkeitsrechts für sein Lyzeum in Mailand. Robiati führt ein
                            Privatlyzeum, in dem er auch mathematische Studien anbietet. Dieselben
                            zeitigen großen Erfolg und seine Studenten können sich mit den Studenten
                            an öffentlichen Einrichtungen messen, welche allerdings neidisch auf
                            seinen Erfolg blicken. Der Erfolg macht ihn zuversichtlich zu bitten,
                            dass die Genehmigung zur Führung des Lyzeums um ein weiteres Jahr
                            verlängert werde. Außerdem bittet er den Minister, dass er sein Gesuch
                            um die Gleichstellung seiner Lehranstalt mit öffentlich rechtlichen
                            Lyzeen unterstütze. Franz Thun – der Bruder des Ministers – hatte sich
                            erst vor kurzem von der guten Ausstattung und der guten Führung seines
                            Instituts überzeugt und könne daher als Auskunftsperson dienen. Zuletzt
                            lobt Robiati den Lehrplan für die Realschulen. Er glaubt, dass die
                            Umsetzung des Lehrplans derzeit aber am Unverständnis der Lehrpersonen
                            scheitere.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Italienisch.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#robiati-ambrogio">Ambrogio Robiati</rs>
                    <settlement ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</settlement>
                    <date when-iso="1853-08-06">6. August 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Lombardo-Venetien</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Privatlehranstalten</term>
                </index>
                <p>Eccellenza</p>
                <p>Incoraggiato sempre dalle favorevoli concessione, che dalla Sua Signoria
                    Illustrissima Signor Ministro furono concesse al sottoscritto in riguardo alla
                    istruzione, si fa ardito a rivolgere ancora questo scritto allo scopo di
                    renderla edotta di quanto potrebbe alla Sua Signoria non del tutto essere fuori
                    d’interesse.<lb/>Il mio Istituto di Ginnasio-Liceale offre già da quattro anni
                    anche il corso privato di Matematica; in questa io tentai tutti i mezzi di
                    migliorare l’insegnamento e difatti nel disegno gli studenti non temono il
                    confronto colla pubblica Università; la Geometria insegnata colle figure in
                    rilievo di seta e metallo giova mirabilmente le applicazione alla Geologia ed
                    alle strade ferrate formano l’anima di questi studii.<lb/>Non tardò però
                    l’Università Pavese ad accorgersi che gli studii Matematici applicati nel modo
                    in cui io gli intendeva; miravano naturalmente al principio di una scuola
                    Politecnica; a danno della facoltà Matematica; per cui mi fu ogni via
                    tergiversata per non lasciarmi progredire allo scopo assunto. Fermo però io nel
                    mio divisamento non mi sgomentai e progredii, lasciando alla Università il vile
                    assunto di vendicarsi di me sugli scolari. Però il decreto del 6 Gennaio 1853
                    dell’<rs type="org" ref="#org_0005">Eccelso
                        Ministero</rs> mi ha concesso di continuare nel mio Istituto tali
                    studii, e ciò mi fu di tale incoraggiamento, che ben preparai pel nuovo anno
                    scolastico materiali sufficienti ad un buon successo, e già scolari si
                    presentono per esservi iscritti; giacché in quest’anno non essendomi stato
                    spedito il decreto che alla metà di Febbraio non mi fu fatto di poter
                    aprofittarne come lo potrebbe essere pel prossimo anno.<lb/>Ora io presentai
                    istanza a codesto <rs type="org" ref="#org_0005">Eccelso
                        Ministero</rs> per la prolungazione ancora di questa concessione al
                    nuovo anno scolastico 1853–54, concessione che fattami conoscere in tempo
                    potrebbe giovare a me, che sottostetti a spese per riuscire nell’insegnamento,
                    ed a molte famiglie che non desiderano allontanare i propri figli dalla loro
                    sorveglianza.<lb/>Come sia conceduto il mio Istituto di tutti i mezzi
                    occorrenti; e come sia ben ordinato e ricco di suppellettile scientifica,
                    disegni ed altro potrebbe la Sua Signoria interpellarne Sua Eccellenza il Signor
                    Consigliere Conte <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton">Francesco de
                        Thun</rs> di lei fratello; cui ebbi l’alto onore di aver in visita al
                    mio Istituto, e che francamente mi mostrò la sua soddisfazione nel vedere quanto
                    un uomo solo, giovane ancora, sebbene carico di famiglia; per amore
                    dell’istruzione abbia fatto.<lb/>Tutte le pratiche erano anche esaurite per
                    riguardo alla richiesta di parificare il mio Istituto agli studii medii; ma la
                    istanza non può dall’Imperial Regia Luogotenenza essere inoltrata all’Eccelso
                    Ministero, ostando per ora la massima, benché in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Milano</rs> vi sia già un esempio di tale parificazione ad
                    un’Istituto di certo inferiore al mio. A questo premio io agogno e spero vorrà
                    <rs type="org" ref="#org_0005">l’Eccelso
                        Ministero</rs> accordarmelo, certo che non sarà mai meno in me zelo e
                    coraggio.<lb/>Voglia Sua Eccellenza degnarsi di accordarmi la prolungazione
                    dell’Insegnamento nel corso Matematico privato, anche nel prossimo anno
                    scolastico; permettendomi anche che la iscrizione degli scolari possa aver luogo
                    presso <rs type="org" ref="#org_0003">l'Imperial Regia Università di
                        Padova</rs> a luogo di quella di <rs type="org" ref="#org_0002">Pavia</rs>, trovando in quel collegio di Professori molto maggiore
                    armonia negli studii, e simpatia pel modo con cui io stesso intendo si abbia ad
                    impartire la istruzione pel migliore interesse del paese.<lb/>Riguardo al piano
                    di insegnamento per gli studii medii di Scuole Reali massimamente nella
                    posizione in cui sono, ben ne concepisco la sua giustizia ed armonia, e se ne
                    manca esito, forse attribuire lo si deve alla non esatta applicazione che di
                    esso se ne fa; massimamente nella divisione delle attribuzioni nel personale
                    insegnante. Non tocca a me di indicare queste lacune, ma però ho fatte apposite
                    note su questo argomento; note che certo potrò far conoscere, appena abbia
                    raccolti tutti i dati sufficienti.<lb/>Perdoni l’Eccellenza Sua questa mia
                    arditezza, e sempre pronto per tutto quanto sta in me a migliore con ogni sforza
                    il sistema di insegnamento; mi permetta che mi sottoscriva, mentre attendo la di
                    Lei grazie</p>
                <p>Di Sua Eccellenza Signor Ministro<lb/>Obbedientissimo Umilissimo
                    Servo<lb/>Ingegner A. Robiati</p>
                <p>Strada S. Paolo Nr. 947</p>
                <p>Milano 6 Agosto 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>