<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="roeder-an-thun-1855-02-07-a3-xxi-d327.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/roczek-an-thun-1850-01-02-a3-xxi-d29.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/roessler-an-thun-1857-06-20-a3-xxi-d419.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#roeder-karl-david-august" role="sender:gelehrter">Karl David
                        Röder</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_35ec7062379a5b1e1743de648e2f3809">Heidelberg</rs>, <date when-iso="1855-02-07">7. Februar 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Karl David Röder an Leo Thun, Heidelberg, 7. Februar 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAAC-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D327</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Karl Röder gratuliert Minister Thun zur Reform der
                            österreichischen Universitäten und der juridischen Studien, und legt ihm
                            seine Ansichten zur Situation der Rechtswissenschaften im Allgemeinen
                            dar. Er freut sich, dass nun auch in Österreich die rechtshistorischen
                            Studien gefördert werden und damit auch in Österreich ein allgemeiner
                            Aufschwung der Rechtswissenschaften zu erwarten sei. Denn ein solcher
                            Aufschwung könne aus Röders Sicht nur über das Studium der historischen
                            Quellen des geltenden Rechts erreicht werden, was auch das deutsche
                            Beispiel verdeutliche. Er hat darüber ein kleines Buch geschrieben, das
                            er Thun mit diesem Brief überreicht. Außerdem ist Röder davon überzeugt,
                            dass durch den Aufschwung der Rechtsgeschichte und die Erforschung der
                            historischen Basis des Rechts jede spekulative und gefährliche
                            Rechtsphilosophie von alleine ihrer Grundlagen beraubt werde, und die
                            Rechtsphilosophie daher auch keine Gefahr mehr ausüben könne. Erst in
                            einer organischen Verbindung der beiden Fächer, so glaubt Röder, werde
                            sich eine wahre Rechtsphilosophie entfalten. Dies wird in Österreich
                            noch schneller der Fall sein, weil dort der Einfluss von Hegel, Kant,
                            Herbart und Stahl nie so groß war. Erste Anzeichen dafür sieht er auch
                            schon in der jüngsten Veröffentlichung von Anton von Hye. Daher bedauert
                            Röder, dass die Rechtsphilosophie vollkommen aus den Prüfungsfächern der
                            Staatsprüfung entfernt worden ist und regt an, diese Maßnahme zu
                            überdenken.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief wurde im Nachlass unter einer eigenen Signatur abgelegt, er ist
                            jedoch eigentlich eine Beilage zum Brief von <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/leonhardi-an-thun-1855-03-07-a3-xxi-d331.xml">Hermann Leonhardi an Leo Thun. Prag, 07. März 1855</ref>, mit der
                            Signatur A3 XXI D331.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#roeder-karl-david-august">Karl David Röder</rs>
                    <settlement ref="#place_35ec7062379a5b1e1743de648e2f3809">Heidelberg</settlement>
                    <date when-iso="1855-02-07">7. Februar 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Rechtsgeschichte</term>
                    <term>Rechtsphilosophie</term>
                </index>
                <p>Hochgeborener Graf!</p>
                <p>Eurer Exzellenz hohes Verdienst um die heilsame Umgestaltung, die das
                    Unterrichtswesen der Hochschulen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreichs</rs>
                    erfahren hat, wird wohl nirgends ungetheiltere Anerkennung gefunden haben als in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>, wo man allgemein die Überzeugung hegt, daß
                    damit ein ganz entscheidender Schritt vorwärts geschehen ist. Namentlich aber
                    begrüßten Alle, denen die Rechtswissenschaft am Herzen liegt, mit Freude den
                    hoffnungsreichen Umstand, daß unter den Auspizien Eurer Exzellenz der Erwerb
                    einer gründlichen Kenntnis auch der Quellenrechte, woraus wie alle neueren
                    Gesetzgebungen, so auch das bürgerliche Gesetzbuch Oestreichs geschöpft ist,
                    endlich die gebührende Würdigung gefunden hat und daß in diesem Sinn das Nöthige
                    verfügt ward, damit sich nicht ferner behaupten lasse, die durchschnittliche
                    Bildung der Juristen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreichs</rs> sei weniger
                    gediegen als die der meisten deutschen und zumal preußischen Juristen. Denn wenn
                    dieß bisher, wie es scheint, der Fall gewesen ist, so kann die Ursache wohl nur
                    darin gesucht werden, daß in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> und dem
                    übrigen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> jederzeit genaue Bekanntschaft nicht nur
                    mit der Landesgesetzgebung, sondern zugleich mit dem römischen und germanischen
                    Recht, für die Staatsprüfungen gefordert worden ist.<lb/>Die kleine Schrift<note xml:id="note_1">Vgl. Karl David August Röder, Grundgedanken und Bedeutung
                        des römischen und germanischen Rechts, Leipzig 1855.</note>, die ich hierbei
                    Eurer Exzellenz zu überreichen wage, hat zunächst die Bestimmung, den Weg ebnen
                    zu helfen für ein solches tieferes Verständnis beider Hauptrechte, wie es nur
                    durch das Zurückgehen auf deren Grundgedanken möglich zu sein scheint; denn
                    daran hat es auch bei uns bisher noch gar sehr gefehlt und ebendarauf zielen
                    ohne Frage auch die einschlagenden neueren östreichischen Verordnungen.<lb/>Von
                    dem Augenblick an aber, wo im Geist dieser Verordnungen gründliche
                    rechtswissenschaftliche Quellenstudien auf den östreichischen Hochschulen
                    heimisch geworden sein werden, durfte man meines Erachtens überzeugt sein, daß
                    auch nicht ein Schatten von Gefahr selbst von falschen, abstrakten Richtungen
                    der Rechtsfilosofie zu befürchten sei, da durch jene geschichtlichen
                    Rechtsstudien ebenso auch dort, wie es bei uns der Fall war, alle dergleichen
                    Fehlrichtungen unfehlbar ganz von selbst in ihrer völligen Blöße erscheinen
                    mußten. In Folge dessen ließ sich aber mit Bestimmtheit der Sieg jener besseren,
                    wahrhaft organischen rechtsfilosofischen Lehre voraussehen, die gerade in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> schon jetzt weit stärker
                    vertreten ist als in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>, wo man noch immer
                    großentheils an den Nachwehen der Abstraktionen des <rs type="person" ref="#kant-immanuel">Kantischen</rs> Formalismus leidet, hie und da
                    auch wohl der <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegel</rs>‘schen Dialektik oder <rs type="person" ref="#herbart-johann-friedrich">Herbart</rs>’schen Atomistik, und nur von <rs type="person" ref="#stahl-friedrich-julius">Stahl</rs>‘s protestantischem
                    Scholastizismus sich ziemlich frei gehalten hat; wo daher begreiflich die
                    Rechtsfilosofie von der Mißachtung, in die sie, dieser einseitigen
                    Behandlungsweise halber, zufolge des Aufschwungs der historischen Rechtschule,
                    hatte fallen müssen, sich noch immer nicht ganz erholen konnte.<lb/>Ebendarum
                    und weil, wie auch ein östreichischer Gelehrter, der k.k. Ministerialrath
                        <rs type="person" ref="#hye-von-gluneck-anton">Hye</rs> (im Kommentar zum
                    östreichischen Strafgesetz, 8. Lieferung S. 737 Anmerkung ) soeben ausgeführt
                    hat, nur von dem Bunde echt geschichtlicher mit echt filosofischen Lehren Großes
                    zu hoffen ist, zumal auf einem gewissermaßen jungfräulichen Boden, erschien es
                    nicht Wenigen in und außer Oestreich als ein bedenklicher und überdieß
                    vielfacher Mißdeutung – zumal von Seiten der Studirenden – ausgesetzter Schritt,
                    daß die Rechtsfilosofie dort neuerlich aus den Gegenständen der Staatsprüfung
                    ausgestrichen worden ist; – ein Schritt, der schwerlich bloß die gute Folge
                    haben wird, die Hörsääle der schlechten Lehrer zu veröden, und den man selbst in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>, wo doch, wie gesagt, sogar die schlechte
                    Lehre vorherrschend war, immer zu thun Anstand nahm. So wenig aber die dabei
                    unterliegende gute Absicht sich verkennen ließ, so blieb doch für den gehorsamst
                    Unterzeichneten kein Zweifel übrig, daß in diesem einen Punkt die weise
                    angebahnte Reform der Rechtsstudien ein wesentliches Hindernis finden müsse, da
                    nach seiner festen Überzeugung gerade in einer gesunden filosofischen Lehre von
                    Recht, Staat und Gesellschaft nicht bloß der eigentliche Einheit- und
                    Mittelpunkt der ganzen Rechts- und Staatswissenschaft liegt, sondern auch das
                    Hauptmittel gründlicher Bekämpfung der meisten und gefährlichsten krankhaften
                    Zeitansichten. Um so weniger glaubte er unterlassen zu dürfen, auf S. 25 sein
                    Bedauern auszusprechen, daß man auf diese Art in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> einer Schattenseite des deutschen Hochschulwesens, der
                    herkömmlichen großen Vernachlässigung rechtsfilosofischer Studien, den Schein
                    eines Vorzugs gegeben und für die Zukunft einer gleichen Vernachlässigung auch
                    in Oestreich wenigstens mittelbar einen Vorwand geliehen habe, den man ihr, wie
                    er aufs Lebhaftetste wünscht, nicht immer lassen wird.<lb/>Schließlich gebe ich
                    mich der Hoffnung hin, daß Eure Exzellenz diesen freimüthigen Ausdruck meiner
                    Überzeugung um der Sache willen, der ich damit zu dienen glaube, mir zu Gut
                    halten und den Grund dieser Offenheit nur in der aufrichtigsten Huldigung und
                    Verehrung finden möchten, womit ich zu zeichnen die Ehre habe</p>
                <p>Eurer Exzellenz ganz gehorsamster<lb/>Prof. Dr. K. Röder</p>
                <p>Heidelberg den 7. Februar 1855</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>