<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="roessler-an-thun-1857-06-20-a3-xxi-d419.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/roeder-an-thun-1855-02-07-a3-xxi-d327.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rohanyi-an-thun-1854-10-14-a3-xxi-d292.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#roessler-emil" role="sender:gelehrter">Emil Rössler</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">Göttingen</rs>, <date when-iso="1857-06-20">20. Juni 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Emil Rössler an Leo Thun, Göttingen, 20. Juni 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAAB-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D419</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Emil Rössler bittet um eine Stelle an einer österreichischen
                            Universität. Zunächst bedankt sich Rössler für das persönliche Treffen
                            mit Minister Thun und die anerkennenden Worte seitens des Ministers.
                            Diese Gnade hat ihn bestärkt, nun abermals mit der Bitte an Thun
                            heranzutreten, ihm einen Lehrstuhl an einer Universität in Österreich zu
                            verleihen. Er betont, dass er sich schon vor mehr als einem Jahrzehnt –
                            und damit als Erster in Österreich – rechtshistorischen Studien
                            zugewandt habe. Nun möchte er diese Tätigkeit nach Jahren fern der
                            Heimat ebendort fortsetzen und damit seine Lebensaufgabe an einer
                            Universität in Österreich vollenden. Er hatte die Hoffnung auf eine
                            Anstellung in Österreich zwar schon aufgegeben, aber der kaiserliche
                            Gesandte in Hannover hatte ihn ermuntert, neuerlich ein Gesuch um
                            Wiederaufnahme in den österreichischen Staatsdienst zu verfassen. Dieser
                            beteuerte, selbiges auch zu unterstützen. Diese Unterstützung allein
                            wäre allerdings wenig wert, wenn nicht auch Minister Thun sich seiner
                            Bitte annehme. Daher ersucht er Thun eindringlich, seinen Antrag zu
                            befürworten. Rössler bittet Thun außerdem, seinen Fehltritt in der
                            Frankfurter Paulskirche als Jugendsünde zu betrachten, für die er nun
                            acht Jahre fern der Heimat gebüßt habe.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#roessler-emil">Emil Rössler</rs>
                    <settlement ref="#place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">Göttingen</settlement>
                    <date when-iso="1857-06-20">20. Juni 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Rechtsgeschichte</term>
                </index>
                <p>Hochgeborener Herr Graf,<lb/>Gnädigster Herr Minister!</p>
                <p>Euer Excellenz haben mir, als ich das Glück hatte mich persönlich vorzustellen,
                    so huldreiche Zeichen des Antheils an meinen Lebensschicksalen gegeben so wie
                    eine so gnädige Anerkennung meiner bisherigen academischen Wirksamkeit zu Theil
                    werden lassen, daß ich ermuthigt bin nochmals bittend mich in meiner
                    Angelegenheit an Sie zu wenden.<lb/>Mit tiefen Schmerze mußte ich von Hoffnungen
                    der endlichen Wiedererlangung einer academischen Thätigkeit in meinem
                    Vaterlande; von der Hoffnung in einem Fache, welches ich vor 12 Jahren von
                    rauher Wurzel zum erstenmal in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>
                    in Ausbau nahm, wieder fortzuarbeiten und, was ich wohl sagen kann, mit manchen
                    neu hinzu erworbenen geistigen Mitteln der endlich zum Rechte gekommenen
                    historischen Schule nützlich zu werden – von diesen Aussichten mußte ich nach
                    monatelangen peinlichen Harren endlich scheiden.<lb/>Kaum hatte ich diesen neuen
                    harten Schlag meines Gemüthslebens überwunden, so brachte nicht minder wieder
                    eine neue äußere Anregung meine Hoffnungen in Spannung. Vor kurzer Zeit ließ
                    mich der kaiserliche österreichische Gesandte in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c27539167ff9723b32673ddab9dcbe09">Hannover</rs>
                    <rs type="person" ref="#ingelheim-friedrich-hugo">Graf von Ingelheim</rs>
                    auffordern ein Gesuch um Wiedererlangung einer Professur zu verfassen und dieses
                    ihm zur Einbegleitung zu überreichen. Die Veranlassung dieses für mich eben so
                    unerwarteten als erfreulichen Anerbietens war eine eingehende Besprechung mit
                    dem hannoveranischen <rs type="person" ref="#bothmer-carl-franz-august"> Minister des
                        Cultus</rs>, des Curators der <rs type="org" ref="#org_0039">Göttinger Universität</rs>, über meine bisherige Wirksamkeit und mein
                    Verhalten in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">Göttingen</rs>. Mit meiner Danksagung vereinigte
                    ich die Erklärung, daß ich dennoch nur dann einen Erfolg und des Gelingens
                    meines heißesten Strebens erwarten könnte, wenn ich diesfalls mich an Euer
                    Excellenz gewendet habe und mir auch Dero Billigung einer ähnlichen Eingabe die
                    Veranlassung dazu geworden wäre.<lb/>Nicht ohne Schüchternheit wage ich es nun
                    in dieser Angelegenheit mich an Euer Excellenz zu wenden. Da ich immer das
                    Streben hatte und dies wiederholt auszusprechen Gelegenheit und Anlaß nahm,
                    bedarf es kaum einer nochmaligen Erklärung. Liebe zur Sache und die erkannte
                    Nothwendigkeit der historischen Richtung für die Rechtswissenschaft Oesterreichs
                    hat mich vor Jahren zu diesen Studien geführt. Liebe und Interesse für den
                    Fortbau dieses Gebietes macht es mir auch jetzt zu meinem Lebensziele wieder auf
                    vaterländischen Boden dafür zu wirken.<lb/>Das Erreichen einer selbst
                    günstigeren Stellung würde das Mißlingen einer Lebensaufgabe, welche ich mir mit
                    jugendlicher Leidenschaft stellte, der ich nach allen Lebenswendungen treu
                    geblieben bin, und für die ich nun als reifer Mann erst die Früchte jahrelanger
                    Forschung verwerthen kann – kaum aufwiegen, selbst glänzender Vortheile, welche
                    mir anderwärts geboten würden, werde ich der Aussicht nachsetzen auf einer
                    österreichischen Universität zu lehren.<lb/>Sollte ich noch erklären, daß ich
                    keineswegs auf einer ordentlichen Professur bestehe, da mir ja offen und
                    freimüthig gesagt die rasche Verwerthung meiner Kraft und Zeit für mein
                    Vaterlande am Herzen liegt!<lb/>Denn in diesem Berufe lebe ich wieder auf zu
                    neuer Kraft und frischen Muth. Ich habe hier eine schwere Schule durchgemacht;
                    (freilich gewinnt man auch den dornenvollen Pfad lieb den man endlich
                    schrittweise gewonnen und errungen hat) – ich lehre hier seit acht Jahren, neben
                    den achtungswerthesten Forschern und Lehrern meines Faches, ich mußte als
                    Fremder Schritt für Schritt den Boden gewinnen, ich hatte die schwere Aufgabe
                    die Gabe des Vortrags und der Methode bei meinen Zuhörern zu bewähren!<lb/>In
                    dieser Zeit der schweren Arbeit habe ich manches errungen, was ich als
                    nützlichen Gewinn mit in mein Vaterland bringe, das nach so langen Lehr- und
                    Wanderjahren, immer mehr zum Herzen spricht, und Liebe und Hingebung für die
                    Sache kann auch im Lehrerberuf allein frommen. Sollte noch immer ein Fehltritt,
                    der betrachtet und verglichen mit meiner Vergangenheit und meinem nachmaligen
                    Benehmen doch nur, im schlimmsten Falle, als eine vereinzelte Verirrung
                    erscheint, sollte das noch immer als Hindernis meines Lebensschicksals sein,
                    sollte dieses Verhalten nicht gesühnt sein durch eine fast acht jährige
                    Entfernung aus meiner Heimat und was noch härter ist durch so langes Entbehren
                    einer Wirksamkeit für ein so bestimmt gestecktes Lebensziel.<lb/>Kaum wage ich
                    es weiter in einem Tone zu sprechen, welchen nur die Wärme des Gefühles und das
                    bewegte Gemüth rechtfertigen kann und nur die hohe Einsicht und milde
                    Beurtheilung Eurer Excellenz entschuldigen dürfte.</p>
                <p>Euer hochgräflich Gnaden des gnädigsten Herrn Ministers ergebenster<lb/>Dr. Emil
                    F. Roessler<lb/>aus Brüx [Most] in Böhmen</p>
                <p>Göttingen, am 20. Juni 1857</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>