<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="rojek-an-thun-1854-11-14-a3-xxi-d302.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rohanyi-an-thun-1854-10-14-a3-xxi-d292.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ruben-an-thun-1852-01-13-a3-xxi-d153.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#rojek-johann" role="sender:kleriker">Johann Karl
                        Rojek</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>o. O., <date when-iso="1854-11-14">14. November
                    1854</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Karl Rojek an Leo Thun o. O., 14. November 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAA9-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D302</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Priester Johann Rojek wendet sich schutzsuchend an Thun, weil er sich
                            zu Unrecht angegriffen fühlt. Seit vier Jahren sieht er sich den
                            Anschuldigungen eines Beamten ausgeliefert, der ihn wegen Hochverrats
                            anklagen will. Zuletzt wurde er beschuldigt, sich geweigert zu haben,
                            die Verleihung des Verdienstkreuzes an einen Stadtoberen in seiner
                            Kirche feiern zu lassen. Rojek weist diese Anschuldigung jedoch von
                            sich. Er beteuert indes, dass die Andacht stattgefunden habe, der
                            besagte Beamte aber nicht anwesend war. Rojek bringt schließlich seine
                            Freude darüber zum Ausdruck, dass er vernommen habe, Minister Thun habe
                            ihn wohlwollend in Erinnerung behalten. Er hofft, dass dies so bleiben
                            werde.<lb/>Dem Brief ist eine Predigt von Johann Rojek beigelegt. Das
                            Thema der Predigt ist die Revolution in Frankreich sowie die Hinrichtung
                            von Ludwig XVI. Rojek kritisiert die Revolution und die Infragestellung
                            der Autorität der Kirche und des Herrschers. Er führt darin zahlreiche
                            Bibelzitate sowie Beispiele aus der Geschichte an.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Tschechisch.</p>
                        <p>Ein Teil des Briefes fehlt.</p>
                        <p>Verweis auf den Brief <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/prasky-an-rojek-1854-10-01-a3-xxi-d286.xml">Vinzenz Prasky und Josef Hais an Johann Rojek. Königgrätz, 1.
                                Oktober 1854</ref>.<note xml:id="note_1">Es
                                konnte nicht ermittelt werden, ob die beiden Dokumente
                                ursprünglich zusammengehörten.</note>
                        </p>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d302_1">„Vyznání církevní a politické kněze Jana
                                Karla Rojka (děkan v Novém Městě nad Metují, prosloveno v řeči
                                chrámové 29.10.1854) [Das kirchliche und politische Bekenntnis des
                                Priesters Johann Karl Rojek (Dechant in Nové Město nad Metuj)
                                vorgetragen in der Predigt am 29.10.1854]</tei:ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#rojek-johann">Johann Karl Rojek</rs>
                    <date when-iso="1854-11-14">14. November
                    1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                </index>
                <p>Vaše Excellencí!<lb/>Výsokorodý Pane Hrabě!</p>
                <p>Nadobyčejné bezpráví donutilo mne dne 15. srpna r[oku] b[ěžného] hledati obrany
                    proti zdejšímu c. k. podkrajskému Lhotovi; neboť jinám čtyrleté počínání jeho
                    nesměřuje, než kterak by mne snad i z velezrády obviniti mohl; – vždyť i
                    nejposledněji vyslovil se, že celé dva dni pracoval o žalobě proti mne k
                    výsokému c. k. ministerstvu, a tentokráte již se jedná o existenci mou. – Ač tu
                    o velikou věc běží, ba o největší, – předc – čistého jsa vědomí – docela
                    pokojným duchem patříti mohu i také hledím v budoucnost, pokud brány
                    spravedlnosti v Rakousích nejsou zavřeny, – tajná udání neumořila zásadu:
                    Audiatur et altera pars, – a jednotlivým úředníkům privilegium není dáno, by
                    směli muže loyalní a o řád zemský zasloužilý naprosto cti a víry zloupiti. – Muž
                    ten, který za bílého dne vidí strašidla pošlá z fantasie neduživé, – a urážkou
                    samého c. k. apoštolského Veličenství pokládá každé neuskutečnění osobní vlády a
                    taktéž prohlásil obecenstvem, že nechtěl jsem udělení kříže záslužního
                    představenému zdejšího města oslaviti kostelní pobožností – ano i povedlo se
                    jemu většinu sousedstva zdejšího slovy svými v blud a tudíž v hořkost proti mne
                    zavesti a v tom utvrditi, když se veřejně projádřil, že on dokázal toho, že
                    musím v chrámu pobožnost slavnostní vykonati; – však sám té slavnosti byl
                    prázden, když – pobouřiv prve měšťanstvo – mímo nadání den pře tím odejel do
                    rodného svého města.<lb/>Řeč, kterou jsem u příležitosti té mluvil, nebyla
                    docela hledána a dělána, jelikož stačilo před Bohem a lidem zřetelně vysloviti
                    staré náhledy a zásady stvrzené a protříbené zkušeností osobní a dějinnou, – a
                    toliko ohled přísný bráti na různou vzělanost posluchačův, mnohem různější jich
                    náhledy a osobní mé nad míru zobtížené postavení.<lb/>Vysoce oblažila mne ta
                    zvěst, že Vaše Excellencí ráčila jmeno mé v paměti příznivé zachovati; – tím
                    bolestněji dotýká se mne pomyšlení to, že by Excellencí Vaše obvinnováním
                    zdejšího c. k. podkrajského mohla jméno mé v pochybnost bludnou bráti aneb
                    dokonce znamenáno je míti známkou – při nejmenším – Kněze neloyalního. – Jelikož
                    pak se mi před lety toho štěstí dostalo, osobně seznati vzácnou přímost a
                    výsokou šlechetnost Vaší Excellencí, nemohu déle obrániti se vnitřnímu puzení; –
                    i osměluji se přímou důvěrností však i hlubokou uctivostí řeč mou – co vyznání
                    mé církevní a politické – bez všeliké změny<note xml:id="note_2">Die Fortsetzung
                        des Briefes fehlt.</note>
                </p>
                <div type="enclosure" xml:id="D302_1">
                    <p>Vyznání<lb/>církevní a politické<lb/>kněze <rs type="person" ref="#rojek-johann">Ivana
                            Karla Rojek</rs>-a<lb/>děkana v <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a1b04553dc86d0fc4d6c9f925b3181f5">Novém Městě nad
                        Metují</rs>
                        <lb/>vyslovené řečí chrámovní<lb/>dne <date when-iso="1854-10-29">29. října 1854</date>
                    </p>
                    <p>V Kristu Ježíši, Pánu našem, shromáždění!</p>
                    <p>Ve valném zástupu a slavnostném průvodu viděli jsme měšťanstvo zdejší vejíti
                        do tohoto chrámu posvátného. – Neobyčejná tato slavnost a zde posud
                        nevídána, dává mi příležitost také zvláštní řečí osloviti vás.<lb/>Bychom
                        pak věci světské nestavěli nad božské, usvědomíme se prve jako křesťané, kde
                        se nalezáme.<lb/>
                        <hi rend="ul">a.</hi> Kristus Ježíš, král nebeský, takto
                        vyřkl: <hi rend="ul">Dům můj jest dům modlitby</hi>. Mt. 21 [Matouš, 21]. –
                        tedy dům služby Boží, – v němž toliko služba Boží konána býti má, – a všecko
                        odsud vzdáleno, co mysl člověka od služby Boží – od Boha odvracuje. –
                        Dokládá sv. Jan Zlatoustý: <hi rend="ul">Chrám jest příbytek andělů, brána
                            nebeská, ano – nebe samo</hi>. Sv. Nilus pak: <hi rend="ul">Považuj
                            chrám co nebe, a navštívení jeho jako navštivení nebe, a ničeho v něm
                            nemluv a nečiň, coby chutnalo zeminou</hi> t.j. záležitostmi pouze
                        zemskými; – a sv. Bernard dotvrzuje: (<hi rend="ul">Pakli arciotec Jakob
                            probudiv se ze sna, v kterémž viděl vidění Boží, zvolal:) Jak hrozné
                            jest místo toto! Není tu jiného, jedině dům Boží a brána nebeská.
                            Vpravdě Hospodin jest na tomto místě a já jsem neviděl</hi> (Gen. 28.);
                            <hi rend="ul">oč hroznější jest místo toto – a všeliké úcty hodné,
                            kteréž sv. andělové navštěvují a kteréž i sám Pán svou přítomností
                            naplňovati ráčí</hi>. (sv. Frant. Sal.:) <hi rend="ul">Kdež se Kristus v
                            oběť obětuje a kdež se Jeho nejsvětější tělo nalézá</hi>. ?<lb/>Divno-li
                        tedy, jestliže Kr. Ježíš také horlil o čest domu Božího, – když On – jsa
                        vtělená láska, dobrota a milosrdenství – dle slov sv. Jana apoštola: <hi rend="ul">udělav sobě bič z provázků všecky vyhnal z chrámu</hi>. – ? –
                        2, 15.<lb/>
                        <hi rend="ul">b.</hi> Jakou tedy řeč mluviti smí služebník Boží,
                        pastýř duchovní, v této svatyni? – Kr. Ježíš takto nařídíl učedníkům svým:
                            <hi rend="ul">Jdouce po všem světě kažte Evangelium všemu stvoření. Kdo
                            uvěří a pokřtěn bude, spasen bude, – Kdož pak neuvěří, bude
                            zatracen</hi>. Mar. 16– Sv. apoštol Pavel dokládá takto: <hi rend="ul">My pak kážeme Krista ukřižovaného, židům zajisté pohoršení, – pohanům
                            pak bláznovství</hi>. 1. Kor. 1., a opět dí: <hi rend="ul">Ne sami sebe
                            kážeme, ale Ježíše Krista, Pána našeho: sami pak o obě pravíme, že jsme
                            služebníci vaši pro Ježíše</hi>.<lb/>Pakliže tedy tento chrám jest dům
                        Boží, dům modlitby. – A pakliže toliko Kr. Ježíš ukřižovaný kázati se má, –
                        aniž knězi sebe sama kázati smí: kterak tedy tato dnešní – pouze světská –
                        slavnost přichází v spojení se službou Boží? – Tou cestou: že slavnost
                        dotýká se vlastně posvátné osoby císaře a krále našeho katolického, – že i
                        ona dává příležitost i předmět kázati Evangelium Kristovo, – mluviti o
                        povinnosti křesťanské, – a kterou pro dnešní naše vzdělání zahrnuji v slova
                        knížete apoštolského, sv. Petra:<lb/>
                        <hi rend="ul">Boha se bojte, - krále v
                            uctivosti mějte</hi>. 1. Petr 2, 17. <lb/>Kristu Ježíš, Syn Boha živého,
                        jemuž dána všeliká moc na nebi i na zemi. – Onť jest nám nejvyšším vzorem a
                        příkladem života, příkladem vykonávání povinností Bohem nám uložených.
                        Příklad a učení Krista Ježíše samojedině jsou také s to připraviti nám
                        nejvyšší blahobyt na zemi. – Zajisté jen jediného dne k tomu třeba, kdyby
                        všichni lidé s upřimností vykonali přikázání téhož Kr. Ježíše: <hi rend="ul">Milovati budeš Boha nadevšecko a bližního jako sebe samého</hi>. – a za
                        tento jediný den celý svět docela jinou tvářnost nabude, – blahodárný život
                        nastane ve všech rodinách, ve všech obcích, ve všech zemích, u všech národů;
                        – největší díl slzy, které nyní v potocích zemi naši denně svlažují, vyschly
                        by; – neboť přestalo by všecko to tisíceré a tisíceré trápení a soužení,
                        jimiž zlovolně lidé se sužují a trápí, – a jako zlým duchem posedlí zkázy a
                        záhuby bližního se domáhají!<lb/>Nepřišel Kristus Pán na svět, aby
                        království světské založil, neboť řekl: <hi rend="ul">Království mé není z
                            tohoto světa</hi>, – ale aby nás vysvobodil z otroctví hříchu a učinil
                        nás dědici království nebeského; – onť přišel, aby nám dal příklad <hi rend="ul">poslušnosti k Otci nebeskému</hi>, přitom však také příklad
                            <hi rend="ul">poslušnosti k mocnosti světské</hi>.<lb/>Kristus Ježíš
                        káže všem, kteříž v něho věří: <hi rend="ul">Dávejte co jest císařovo,
                            císaři, a co jest Božího, Bohu</hi>. – Kr. Ježíš podrobil se dani,
                        kterouž za sebe i za Petra zaplatil. – Když pak on, jsa nejsvětější vlečen
                        byl před soudné stolice co buřič a lotr, – tuť moci světské se podrobil; – a
                        když Pilát mluvil k němu: <hi rend="ul">Nevíš-li, že mám moc tebe ukřižovati
                            a mám moc tebe propustiti?</hi> – tu odpověděl Spasitel slova, kteráž
                        všichni křesťané, zvláštně pak všichni ztřeštěnci našeho věku hluboko v
                        paměť a srdce své měli by vložiti, řka: <hi rend="ul">Neměl bys žádné moci
                            proti mne, kdyby nebylo tobě dáno s hůry</hi>.<lb/>Tak slovy a
                        podvolením se soudu světskému nadevšecku pochybnost postavil Kr. Ježíš
                        pravdu tu, že všeliká moc na zemi pochází jedině od Boha, – a proto jen
                        svatou pravdu vyznávají mocnářové, když se píše: <hi rend="ul">Z milosti
                            Boží</hi>, ne pak z milosti lidu.<lb/>Co však Kristus Pan učil a učinil,
                        to kázali též sv. apoštolé, Duchem sv. osvíceií; – a toto učení neporušené
                        zachovává církev sv. Katolická, kterouž Kristus Ježíš založil na skále
                        Petrově, – již dal přislíbení: <hi rend="ul">Já s vámi jsem po všecky časy
                            až do skonání světa</hi>. Mat. 28. Která dle slov sv. Pavla jest <hi rend="ul">dům Boží, církev Boha živého, sloup a utvrzení pravdy</hi>. /
                        Tim. 3, – o niž řekl Pán: <hi rend="ul">neuposlechne-li kdo církve, budiž
                            tobě jako pohan a publikán</hi>. Mat. 18.<lb/>Tato církev svatá dobře ví
                        – neboť zkusila toho dost trpce v běhu 18.set let až do dnešního dne – že
                        moc od Boha danou vykonávají ne andělé, ale lidé, lidé křehci,
                        nedokonalostem všelikým podrobeni, – a že tato moc od lidí převrácených i
                        proti samému Bohu a nejsvětější vůli jeho může být obracována; - ale jakož,
                        byť byli hospodářove a pánové sebe převrácenější, přede církve sv. dle
                        apoštola velí: <hi rend="ul">Služebníci, poslušni buďtě ve všem pánů svých
                            tělesných, ne na oko sloužíce, jako lidem se líbíce, ale v sprostnosti
                            srdce, bojíce se Boha</hi>; – byť rodiče sebe více nehodnými učinili
                        lásky dítek svých, předc neustává napomínati: <hi rend="ul">Synové a dcery,
                            poslouchejte rodičů ve všech věcech; nebo to jest libé Pánu</hi>; tak
                        podobně byť všeobecný zmatek zpletl rozum lidský, – byť i moc světská
                        stržena byla z cesty pravdy a spravedlnosti, církev svatá – jakožto po
                        všecky časy činila, až do skonání volati bude synům lidským slovy Krista a
                        apoštolův: <hi rend="ul">Dávejte, co jest císařovo, císaři</hi>. – <hi rend="ul">Každá duše mocnostem vyšším poddána buď, neboť není mocnosti,
                            leč od Boha a kteréž jsou, ty od Boha zřízeny jsou; protož kdo se
                            mocnosti protiví, zřízení Božímu se protiví a kteří se protiví,
                            odsouzení sobě dobývají</hi>. – <hi rend="ul">Dávejte všem co jste
                            povinni: komu daň tomu daň; komu clo, tomu clo; komu bázeň, tomu bázeň;
                            komu čest, tomu čest</hi>. z Řím 13. <lb/>
                        <hi rend="ul">Poddáni buďte
                            všelikému lidskému zřízení pro Boha, buďto králi jako nejvyššímu, aneb
                            vladařům, jako od něho poslaným k potrestání zločinců a k pochvale
                            dobrých; nebo tak jest vůle Boží, abyste dobře číníce k mlčení přivedli
                            nevědomost nemoudrých lidí</hi>. 1. Petr 2.<lb/>A slova sv. Pavla: <hi rend="ul">
                            <hi rend="ul">Prosím pak především, aby činěny byly prosby,
                                modlitby, žádosti, díkučinění za všecky lidi, za krále i za všecky,
                                kteří jsou v vysokých ouřadech postaveni</hi>
                        </hi> – 1. Tim 2.<lb/>A
                        čemu církev učí – vždy skutkem osvědčili věrni křesťané, věrni učenníci
                        Kristovy; – zvláště pak vznešeným příkladem jsou nám <hi rend="ul">první
                            křesťané</hi>, kteříž po 300 let pod císaři pohanskými pro víru Kristovu
                        nejukrutnější všecko pomyšlení lidské převyšující – protivenství museli
                        snášeti – ale proto předc osvědčili se nejvěrněšími poddanými. – Měli-li k
                        rozkazu pohanskému zapříti Krista, tuť ovšem zvolali s apoštoly: <hi rend="ul">Více sluší poslouchati Boha než lidí</hi>. Act. Ap. 5– ale
                        tělo své volně vydávali mukám, ano i radovali se a díky vzdávali Bohu, že
                        hodnými byli uznáni trpěti pro jméno Kristovo; – týkalo-li se pak co
                        povinností jich občanských, – tuť byli vždy mezi prvními<hi rend="ul"> i nad
                            pohany</hi>. <lb/>Co jsem pravil, doložím ze spisů prvních Křesťanů.
                        <lb/>Sv. mučenník Justin hájí křesťany proti nářkům pohanským – a tu píše
                        mímo jiné pohanským císařům římským Antoniovi a Mark Aureliovi: <hi rend="ul">My se ovšem klaníme jedinému toliko Bohu; ostatně ale vždy
                            hotovi jsme poslouchati vás ve všem s ochotností</hi>; – <hi rend="ul">uznávámeť vás za vladaře na světě, a prosíme tež Boha bez ustání, aby
                            vám s nejvyšší vládou dal též rozumu k moudrému nakládání s
                            poddanými</hi>. <lb/>A Tertullian ve spisu svém k pohanům dokládá, proč
                        křesťané všeliké vzpoury se varují, řka: <hi rend="ul">My křesťané jsme od
                            nedávna, a již naplnili jsme všecky kraje vaše, vaše města, ostrovy,
                            hrady, pevnosti, sbory. ano i tábory, … palác císařský, senát a veřejná
                            místa</hi>; – <hi rend="ul">jediné chrámy vaše zůstavili jsme vám. …
                            Ježto však my tak ochotně na smrt se vydáváme, zdaliž bychom nebyli
                            schopni a hotovi k jakémukoli boji, a byť nás i menší byl počet</hi>, –
                            <hi rend="ul">kdyby dle učení naše nebylo nám přikázáno, raději od
                            jiných smrt přijímati, než abychom sami zabíjeli</hi>? <lb/>A když k
                        biskupu a mučenníku Acháciovi mluvil úředník pohanského císaře Decia: <hi rend="ul">Náležíť tobě milovati knížata naše</hi>; – odpověděl muž
                        svatý: <hi rend="ul">A komužto více k mysli jde, kdož císaře tak miluje,
                            jako jej miluje lid křesťanský? Ustavičná a stálá děje se od vás
                            modlitba za něho, aby na tomto světě prodlouženého věku došel, národy
                            mocí spravedlivou řídil, a těch neklidnějších času za svého mocnářování
                            požíval?</hi> – <lb/>
                        <hi rend="ul">Tak</hi> jednali první křesťané pod
                        císaři a úřady <hi rend="ul">pohanskými</hi>; – a jak my křesťané jednáme
                        pod císařem <hi rend="ul">křesťanským</hi> – <hi rend="ul">katolickým</hi> –
                            <hi rend="ul">ba apoštolským?</hi>
                        <lb/>Sv. Štěpan král Uherský, vroucí horlivostí k tomu pracoval, aby národ
                        jeho na víru Kristovu byl obrácen. – Za toto blahodárné působení nazval jej
                        svatý Otec, papež Římský: <hi rend="ul">králem apoštolským</hi>. – Tohoto
                        titule užívali i posloupní králové uherští. – Jeho Milost císař a král náš
                            <rs type="person" ref="#franz-joseph">František Josef I.</rs> však
                        ustanovil se na tom a nařídil, aby jemu titul dán a psán byl: <hi rend="ul">Císař apoštolský</hi>, – <hi rend="ul">císařské královské apoštolské
                            Veličenstvo</hi>; patrně všemu lidu a zvláště svým národům najevo
                        dávaje, že i on chce být císařem apoštolským. – <hi rend="ul">Apoštolem</hi>
                        na trůn, – apoštolskou horlivostí a svědomitostí chtě působiti na rozšíření,
                        zvelebení a utvrzení víry v Krista Ježíše a svaté jeho církve. – Dobřeť
                        uvážil a porozuměl on slova Kr. Ježíše: <hi rend="ul">Dávejte, co jest
                            císařovo, císaři, a co jest Božího, Bohu</hi>; – – uznalť, že kdo nedá
                        Bohu, co jest Božího, ani <hi rend="ul">nemůže</hi> císaři dáti, co jest
                        císařovo; – jelikož jen kdo Boha poslušen a Bohu věrný jest, také <hi rend="ul">pro Boha</hi> poslušným a věrným setrvá císaři svému; – <hi rend="ul">jinak nic!</hi> – leč k vůli zaopatření svému – a pokud jemu z
                        toho jde užitek. – Protož i vidíme jej, anť předkem vynasnažuje se dávati
                        Bohu co jest Božího. <lb/>V mladistvém věku – 18. let stár – dobou
                        bouřlivou, když zráda ohavná celé krajiny odtrhnouti se přičinila od zemí
                        císařských a kdež mocí válečnou musel dobývati sobě dědictví předkův svých,
                        nastoupil on stolec královský císařský, – a vůbec známo, že všechny radosti,
                        kteréž tak mladý věk v takovém postavení podává, v oběť přináší starosti a
                        péči o dobro svých zemí, ano i noční doby obětuje, chtě tak řka sám věděti,
                        vše obstarati a opatřiti, že z mnohých již stran obávání důvodná byla
                        vyslovena, by přílišným namáháním na zdraví svém neutrpěl a života si
                        nezkrátil. <lb/>Věrný jsa katolík – jako císař a král nepokládá se pánem –
                        ale synem prvním církve svaté, a protož vyslovil vůli svou, by církev
                        Katolická v záležitostech svých církevních dle ustanovení Krista Pána
                        svobodnou měla vůli, a bez všeliké překážky dle sv. Evangelia o spasení
                        věřících pracovala. <lb/>Bedliv dávati Bohu co Božího jest, netoliko denně
                        sklání kolena svá před Synem Božím při drahé oběti mešní – ale tu víru svou
                        vyznává i před zástupy synů světa. Příkladem z mnohých budiž, že lonského
                        roku ve Vídni po Myslivecké třídě, jedné to z nejlidnatějších ulic hlavního
                        města, pospíchal kněz s nejsvětější Svátostí k nemocnému; sem a tam obnažila
                        se více hlava lidu věřícího, než velká většina moudrých a osvícených synů
                        světa toho, kteří – jak říkají – tu náboženskou pověru již vyzuli, neviděli
                        – ovšem pak nechtěli viděti tu nebeskou utěchu umírajících. – Tu však po
                        jednou zastaví se kočár skvostný, – z něho vystupuje pán mladý – a ku podivu
                        všech kleká na veřejné ulici na kolena svá – a obnaženou hlavou žádá o
                        požehnání s Nejsvětějším. – Ale ještě větší tu div; – pojednou všecky hlavy
                        se obnažily, – všickni mímojdoucí bez rozdílu smekají a jako zaražení hledí;
                        – ovšem – viděli zde klečeti císaře a pána svého – císaře apoštolského,
                        který příkladem svým jako apoštol hlásá lidu zesvětštilému víru v Krista
                        Ježíše, Syna Božího, přítomného v svátosti. – Tak vyznává Krista a dává Bohu
                        co Božího jest i před lidem, – a za to moc Boží osvědčuje se nad ním, když
                        již poněkolikráte z nebezpečenství života vytržen byl jako zázrakem. <lb/>A
                        však starostí plný je život jeho; – neboť když nešťastné ono zbouření ve
                        Vídni, v Itálii a Uhřích před něco málo lety nesmírné na země naše uvalilo,
                        – opět v nebezpečenství trváme nových a záhubných válek. – V okolnostech
                        těchto však světu známo, že císař a pán náš k tomu celou sílu směřuje, by
                        pomoženo bylo s pomocí Boží v dluhách zemských, k čemuž i my povinni jsme se
                        vaší obětí napomáhati; – jakož i ve válečném nebezpečenstvím vyslovil se, že
                        jiné politiky užívati nechce, leč která směřuje k prospěchu národův jemu
                        svěřených.<lb/>S úctou hlubokou patřejí všickni cizozemci, kteří mají smysl
                        o blaho člověčenstva, na císaře a pána našeho mladistvého; jméno jeho
                        oslaveno jest již nyní mezi všemi národy Evropskými; – v osobě jeho vidějí
                        všickni šlechetníci naději lepší budoucnosti; – a my – my, pod jehožto
                        žezlem žijeme, jehož pánem svým nazýváme, – my bychom z něho neměli nikdy
                        vzdávati Bohu? – my bychom neměli vřele se modliti, by Bůh živil jej a
                        milostí svou vedl ho po cestách spravedlnosti nebeské? – modliti se nejméně
                        tak, jak první křesťané modlili se za císaře své pohanské? – úctu, lásku a
                        poslušnost prokazovati jemu nejméně tak, jak se osvědčili první křesťané k
                        pohanským mocnářům svým?!<lb/>Jiná ale otázka staví se nám tu před oči,
                        totiž: Zdali pouhá osobnost, – pouhý příklad – pouhá vůle císaře a krále
                        našeho šlechetného vystačí zničiti a vyhladiti převrácené smýšlení věku
                        nynějšího, – za to pak v srdce všech jeho poddaných daleko rozsáhlých zemích
                        rakouských vložiti vůli silnou, by dávali Bohu co jest Božího, – a proto
                        také císaři co jest císařovo, - a tudíž by dle slov sv. Pavla: <hi rend="ul">odřeknouce se bezbožnosti a světských žádostí – střízlivě a spravedlivě
                            a pobožně živi byli na tomto světě?</hi> – Tit. 2.<lb/>V zemi
                        francouzské žil král <rs type="person" ref="#ludwig-XVI">Ludvík XVI.</rs> –
                        Bylť to kníže slouže Bohu nejvroucnější nábožností; – v povinnostech svých
                        královských osvědčoval nejvyšší svědomitost; – celé dychtění a smýšlení jeho
                        směřovalo toliko k blahu poddaných, k provedení spravedlnosti, udržení řádu
                        a pořádku; v domácnosti své pak sloužil za vzor šlechetného manžela,
                        pečlivého otce a láskyplného pána; – na časy dlouhé neměla země francouzská
                        na trůnu svém muže takového, který v každém ohledu byl cti nejhodnější, – o
                        němž říci se může, že koruna královská ne tak ozdobovala jej, ale že on sám
                        byl ozdobou koruny královské. – Nůže, – a tohoto krále vidíme, kterak lid
                        zbouřený a rozjitřeny vede jej co zločince a zrádce do žaláře – a dále vede
                        jej ku gilotině, když sťata jest hlava jeho! – Jak to bylo možno v zemi
                        křesťanské, v zemi, která pro svou vzdělanost výsoce byla proslavena, – kamž
                        tak řka putovati musel každý, když dobrý mrav a vzdělanou způsobilost chtěl
                        si přivlastniti? – Tak ptáme se v udivení.<lb/>Kde se nedává Bohu co jest
                        Božího, – tamť i přestane se dávati císaři, co jest císařovo! – Kde se
                        rozhází oltář Páně, tamť ovšem zřítí se i trůn královský! – Když národ
                        francouzský – vlastně svůdcové jeho – dospěl tak daleko, že na sněmu zákoném
                        prohlásil: <hi rend="ul">Není Boha!</hi> – a žalář i smrt vyřčeny byly tomu,
                        kdož by byl vyznal Krista – tuť ovšem take nemohlo býti více <hi rend="ul">Krále z milosti Boží!</hi>
                        <lb/>Když vůdcové lidu v slavném průvodu uvedli Komediantníci do hlavního
                        chrámu Pařížského, – ji na oltář posadili jako bohyni rozumu – a ji poctu
                        bohyně vzdávali, – tuť ovšem musela téci krev královská.<lb/>Snad řeknete:
                        To učiniti mohla jen ta chátra lidská, – jen ten surový, nevzdělaný lid z
                        ulic, – – A což se neopřelo Kněžstvo slovem Božím? – Kde byla šlechta? – Kde
                        úředníci? – Kde všichni ti, jenžto moc vládli? – Kde všichni ti učení a na
                        vysokých školách vzdělani? – Kde byla stráž královská? – Kdež četne hrdinské
                        vojsko smrtící zbraní opatřené?? <lb/>Vidíváme, že na nejvyšších vrcholích
                        hor mraky shromážditi se počínají, – z nenáhla celé hory zakryjí – a
                        snižujíce se padají v kraj a údolí, až i světlo denní zastinují.<lb/>Tak
                        domnělá moudrost světa toho, křivě filosofie zvána, v pochybnost beroucí vše
                        co Bohem zjeveno, – spojená s prostopášností života – zponenáhla zobecněla
                        ve vyšších společnostech Francouzska – ano i při samém dvoře královském. –
                        Nákaza ta, podporována spisy a knihami hlásajícími nevěru, – v posměch
                        dávajíc i obyčeje i pravdy náboženské, – potupou stíhajíc i kněžstvo,
                        hlásatele Evangelium Božího, – nákaza ta šířila a spouštěla se do nižších
                        stavů tak, že kdož vzdělaným slouti chtěl před světem, aneb bych se
                        srozumitelně vyjádřil, kdo jako nyní před lidem „Bildunk“ svůj okázati chtěl
                        – tím samým počal zapírati povinnosti své křesťanské – chvástal se úsměšky a
                        holou nevěrou ve společnostech – po hospodách – na trhu i v
                        domácnosti.<lb/>Tito příkladové, tyto řeči museli konečně i ten nevzdělaný
                        lid na ulici nakaziti, že složiv všecku úctu k Bohu co divá zvěř hleděl jen
                        k tomu, čím by nasytil rozdrážděnou náruživost těla svého. – Jako Kristus
                        Pán připodobnil království Boží <hi rend="ul">kvasu, kterýžto vzavší žena
                            zadělala do třech měřic mouky, až zkysalo všecko</hi>. Luk. 13 – tak
                        podobně kvas prostopášnosti vyšších stavů prošel na větší díl celý národ
                        francouzský <hi rend="ul">až zkysalo všecko</hi>.<lb/>Co mohlo kněžsvto
                        působiti, když prve na veřejném sněmu zemském Mirabeau ona památná slova:
                            <hi rend="ul">Chceteli změnu v řízení zemském, musíte prve lidu
                            francouzskému vzíti víru katolickou</hi>; – a stalo se tak; – když to
                        bylo heslo mudrců francouzských:<hi rend="ul"> Zničmež zlopověstnou víru
                            křesťanskou</hi>. – Když veřejně se hlásalo, že jen tehdáž na zemi bude
                        dobře <hi rend="ul">když střevami posledního kněze zaškrcen bude král
                            poslední</hi>!? –<lb/>Jakého divu, když i tu slovo Kristovo opět se
                        vyplnilo a jako za času císařů pohanských kněži na sta – i tisíce krev svou
                        vycedili na popravišti!?<lb/>A stráž královská? – Ta klesla pod vražednými
                        nástroji lidu rozkáceho; – a vojsko? – Spojilo se s lidem; – a šlechta? –
                        buď na popravišti zhynula, buď na útěku do sousedních zemí spásu nalezla; a
                        Mudrci, učení a na vysokých školách vzdělání? – Tiť stali se vůdci lidu v
                        takové krvežíznivosti, že překonali i tu zvěř dravou – pozustavivše příklad,
                        že pod sluncem nemůže býti větší ohavy, – většího krvolačníka, – většího
                        ukrutníka, jako člověk – byť i podle způsobu světského vzdělány, však
                        zbavený víry a Boha a věčnost!<lb/>Praví pak král Šalamounovi: <hi rend="ul">nic není nového pod sluncem, aniž může kdo říci: Hle toť jest cosi
                            nového: nebo již to bylo před věky, kteříž byli před námi</hi>. Eccles
                        1.1. – Ano, nic nového pod sluncem! – nic, co by se již nebylo stalo, byť i
                        při jiných okolnostech! – Stejné příčiny působějí vždy na stejný oučinek. A
                        proto historie vším právem sluje učitelkyní života, – neboť minulé dějiny
                        lidstva ukazují nám jako v zrcadle, kterou my jdeme cestou a k jakému tudiž
                        dojdeme konci. A celá historie čemu učí a co dokládá příklady, než tu
                        jedinou pravdu, že jakož jednotlivému člověku, tak i rodinám a celým národům
                        potud jest blaze, pokud dávají Bohu co jest Božího; – ale hynou a zahynou,
                        když vypovědic poslušnost Bohu nevěře se podají; – a proto také pravdivé
                        jest slovo muže znamenitého, – že celé dějiny člověčenstva nic jiného
                        nejsou, leč ustavičný boj nevěry proti víře.<lb/>Ale kolik jest mužů těch,
                        kteří by povážlivě rozváživše dějiny světa odsud nabývali moudrosti k
                        posouzení přítomnosti a vynalezli prostředky připravující lepší budoucnost?
                        – Kolik jest těch, kteří by ze smutných osudů vlastní naši vlasti byli
                        zmoudřeli a poznali, které věci nám k pokoji slouží? – A což aspoň z toho,
                        co od šesti let událo se v zemích rakouských i ve vlasti naši, žádného
                        ponaučení jsme si nevzali? – – O, zajisté u všeobecném onom hnutí mnohý
                        vlastimil v svatém zápalu pro Boha církev, krále a vlast s obětivou
                        ochotností byl tu při ruce, by pomohl udržeti řád a pořádek – a zabránil
                        vytržnostem záhubným; – ale bolestně zachvěl se vida, anť Boží věc zrádou se
                        odstupuje, Kterak mnohým z těch tak zvaných a vnucených vůdců lidu nešlo
                        docela o Boha ani o církev, – ani o krále, – ani o vlast, ale samojedině o
                        nasycení ctižádosti jich; – nešlo jim o trvající blaho lidu, ale aby lidem
                        jími zlobouřeným dostíhli cíle žádostí svých špinavých; – – nešlo jim o <hi rend="ul">království Boží a spravedlnost jeho</hi>, - nešlo jim <hi rend="ul">o pokoj lidu na zemi</hi>, – ale kterak by lidu vzali víru v
                        Krista, – víru katolickou – a v zříceninách Rakouska pohřbili trůn králů
                        zděděných! – – Heslo jejich byť tajené však skůtky ztvrzené, bylo: <hi rend="ul">nedati Bohu, co jest Božího</hi> – a proto take muselo býti
                        druhé heslo jejich: <hi rend="ul">nedati císaři, co jest císařovo!</hi> –
                        Očividně šli zbouřenci starou cestou národa francouzského cestou barikád –
                        zrády – vražd zákeřnických; – jestliže pak celou cestu s oným národem jsme
                        neprošli, – toho děkovati máme jedině milosti Boží, – kteráž nám přeje lhůtu
                        poznání a obracení se na cesty Bohem vykázané. <lb/>A této lhůty nám dané v
                        celé míře vědom jest vznešený císař a král náš, – a první staví se v čelo,
                        abychom šli cestou vedoucí k blahobytu národův, – a cestu jinou neuznává,
                        leč kterou vykazuje Kristus, který<hi rend="ul"> jest cesta, pravda a
                            život</hi>, kterýž velí: <hi rend="ul">dávejtež Bohu, co jest
                            Božího!</hi> - – Bychom pak došli cíle žádaného, všem národům svým jedno
                        a totéž dal heslo, jenž zní:<lb/>
                        <hi rend="ul">„Spojenými
                        silami.“</hi>
                        <lb/>Co prospěly, co vymohly šlechetné vlastnosit, výborná vůle
                        krále Ludvíka XVI.? – Nepodporován od svých – klesl jako mučenník věku svého
                        v rukách vrahů vši víry a bázně Boží zbavených?<lb/>– <hi rend="ul">Spojenými silami!</hi> – volá tehdy císař a král náš po rozsáhlých
                        zemích svých! - <hi rend="ul">Spojenými silami!</hi> – tak pamatuje kněze –
                        úředníka – vojáka – měšťana – rolníka, každého od nejvyššího zástupce svého
                        až k nejchudšímu hospodáři – <hi rend="ul">Spojte sily své s mojími!</hi> –
                        tak volá, abychom vystavěli dům nového Rakouska, v němž by blaze bylo žíti
                        všem rodinám naším!<lb/>A to heslo císařské nemělo by nás zmužiti, bychom
                        chutě ruky k dílu přiložili? – a to tím více, když základní kámen nového
                        Rakouska položil slovy Kristovými: <hi rend="ul">Dávejte Bohu, co jest
                            Božího!?</hi>
                        <lb/>Církev svatá v běhu 18tiset let prošla školu života; –
                        prvních 300 let od císařův římských co nejukrutněji jsouc pronásledována
                        měla býti z kořene vypleněna, a hle! – mocné ono císařství, kteréž ve třech
                        dílech světa se rozprostíralo, ono sesulo v zříceniny – , a po něm v běhu
                        téhož času kleslo ano i v nepaměť padlo nejedno slavné a mocné království,
                        že nyní sotva někdejší jeho hranice udati můžeme. – Po kolikáté již změnila
                        Evropa tvářnost svou? – ale církev nezměněná přečkala všecky změny světské a
                        přečká je až do skonání světa, – neboť není z lidí, ale z Boha, <lb/>Kristus
                        s ní až na věky, – a s Kristem nepřestala denně volati k národům: <hi rend="ul">Dávejte, co jest císařovo císaři a co jest Božího Bohu</hi>. –
                        Mučenníci církve svaté hájili sice víru svou proti násilí, řkouce s
                        apoštoly: <hi rend="ul">
                            <hi rend="ul">Sluší poslouchati více Boha než
                                lidí</hi>
                        </hi>, – ale umírali s vyznáním slov Páně: <hi rend="ul">Dávejte císaři, co jest císařovo!</hi> – Oltář Boží nestojí na trůnu
                        královském, ale trůn postaven jest na oltáři, – a protož každý věrný kněž,
                        věrně stoje při oltáři Božím jest sebou věrným strážcem a ochrancem trůnu
                        královského, nemoha z přesvědčenosti katolické jinak kázati, než slovy
                        mistra svého: <hi rend="ul">Dávejte, co jest císařovo císaři a co jest
                            Božího Bohu! Spojenými silami!</hi> – tak volá císař a král náš ke všem
                        svým úředníkům a služebníkům, – ke všem, jimž jakákoli moc neb práce jest
                        svěřena a v záležitostech zemských. – Církev sv. stále opakuje věřícím slova
                        sv. Petra: <hi rend="ul">Poddáni buďte všelikému lidskému zřízení pro Boha:
                            buďto králi, jako nejvyššímu, aneb vladařům, jako od něho poslaným k
                            potrestání zločinců a pochvale dobrých</hi>. 1. Petr. 2. Jakož tedy
                        křesťané povinni jsou jim poslušností, tak jejich jest povinností: ničiti
                        zločin a podporovati dobré. A zdali to není nejvděčnější a nejzáslužnější
                        úkol míti tu moc morální i materiální rušiti zlé a šířiti dobro
                        člověčenstva?! – Nad to služebník dobrý plní vůli pána svého, jak velí
                        apoštol. <hi rend="ul">Služebníci, poslušni buďte ve všem pánů svých, ne na
                            oko sloužíce, ale bojíce s Boha</hi>. Smím-li slova Kristova obráceti na
                        poměry světské, tedy připomínám slovo Páně: <hi rend="ul">Ne každý, kdo mi
                            říká: Pane, Pane! vejde do království nebeského, ale kdo plní vůli Otce
                            mého</hi>. – A dím: Nekaždý, kdož volá: císař, císař! – proto již věrný
                        jest služebník císaře svého, ale ten kdož plní vůli – ne svou, ale – vůli
                        císaře pána svého. – Pravý-li Kristus: <hi rend="ul">Kdo není se mnou, proti
                            mně jest; kdo neshromažďuje se mnou, rozptyluje</hi>: – i císař a král
                        náš může služebníkům svým říci: Kdo není se mnou, proti mně jest, – kdo
                        semnou neshromažďuje, kdo semnou nestavaví, tenť bourá a ničí blaho lidu
                        mého. – <hi rend="ul">Blaho země zakládá se na čtverém základu; jsou to:
                            lože manželské, stolice soudců, trůn panovníků a oltář kněze. Běda zemi,
                            pakli jeden ze základů těchto se rozviklal. – Stokrát běda, pakli se
                            všecky viklají od víry – od Krista!!!</hi> – Proto věrný služebník
                        císaře svého příkladem svým bude předcházeti a k tomu hleděti, aby sám Bohu
                        dával a od jiných bylo dáváno, co jest Božího, – věda dobře, že pak i císaři
                        a pánu jeho ochotně bude dáno, co jest císařovo; – jinak nic!<lb/>A což říci
                        mám veškerému měšťanstvu zdejšímu při slavnosti jeho dnešní, způsobené jemu
                        milostí Jeho císařského královského apoštolského Veličenstva?!<lb/>Jáť
                        zajisté již více než celé čtvrt století žil jsem mezi vámi a s vámi, i
                        důkazy jsem dal, že mezi vámi nehledal jsem užitku svého; – nejsa
                        pochlebníkem a nájemníkem řídil jsem se vždy svědomím, nedbaje ani na chválu
                        ani na pomluvu lidskou, neboť s apoštolem pravím – <hi rend="ul">kdo mne
                            soudí, Pán jest</hi> – 1. Cor. 4; – však po všechen čas měl jsem se rád
                        k oběti, kdež se jednalo o dobro a zvelebení města zdejšího; – vždyť právě
                        dnes tomu 16 let, kdež tehdejší magistrat jmenováním mne za čestného měšťana
                        vyznalost svou osvědčil mně za služby mnou prokázané městu tomuto. – To
                        mluvím zde při oltáři Páně s dobrým vědomím, však za žádnou jinou příčinou,
                        leč na důkaz, že z účastenství na osudu vašem dobrém i zlém, – a také jinak
                        nemohu, ba ani nesmím, -–neboť co správce a řiditel cirkve této odpověden
                        jsem jednou Bohu spravedlivému soudce živých i mrtvých, v něhož věřím a
                        jehožto co milostivého soudce spatříti žádám a vroucně doufám; -–tak jako i
                        vy mně jednou budete odpovědni před trůnem velebnosti božské! – – Jeden z
                        mučedníků svatých vyřkl slova tato: <hi rend="ul">Kněz Boží, kterýž pevně
                            drží se Evangelium Kristova a přikázání Boží zachovává, může síce
                            usmrcen, ale nikdy přemožen býti</hi>. Pokud stojím u víře a mluvím vám
                        pravdu Boží, - vím, že nejsem sám, ale že za mnou a se mnou stojí onen král
                        nebeský, který vykřikl: <hi rend="ul">Kdo vás slyší, mne slyší</hi>; – <hi rend="ul">kdo vámi pohrdá</hi> – <hi rend="ul">mnou pohrdá</hi>; – <hi rend="ul">kdož pak mnou pohrdá, pohrdá tím, kterýž mne
                        poslal</hi>.<lb/>A této slavnostní chvíle což důležitějšího mohu vám říci, –
                        co vám s největším důkladem mohu na srdce a do svědomí vložiti, než slovo
                        Kristovo: <hi rend="ul">Dávejte, co jest Božího, Bohu a, co jest císařovo,
                            císaři!</hi> – <hi rend="ul">
                            <hi rend="ul">Boha se bojte, krále v
                                uctivosti mějte!</hi>
                        </hi> – <lb/>Přišed jsem před více než
                        25ti-lety za kaplana, shledal jsem, že město vaše do minulých časů chvalnou
                        mělo pověst, – ano že považováno bývalo za jedno z nejpřednějších po celém
                        kraji Hradeckém pro vážnost, rozšafnost a šlechetnost měšťanův zdejších. – V
                        běhu 25ti-let ovšem velká většina starších sousedův pohřbena leží u Všech
                        Svatých – a zcela nové pokolení vzrostlo a přejalo dedictví otcův svých. –
                        Zachovalo si nynější potomstvo ono dědictví předkův svých??<lb/>Duch času
                        mocně kupředu žene; – však duch času mnohé símě přináší sebou, kteréž synové
                        světa rozsívají; – kteréž však synům světla nikdy nemuže k duhu
                        jíti.<lb/>Přišel rok 1848 i s jeho nástupci; – ale mnohé slovo, mnohé
                        smýšlení, mnohý náhled křivý a bludný udržel se jako koukol, z něhož nám
                        nemůže vyrůsti chleb života. – Nuže, co tu činiti, než vyvrhnouti všechen
                        ten kvas nezáživný, jak napomíná sv. Pavel: <hi rend="ul">
                            <hi rend="ul">Vyčisťte starý kvas, abyste byli nové skropení.?</hi>
                        </hi> 1. Cor.
                        5.<lb/>Jak se očistíme? – Vykonávejme slovo Páně:<hi rend="ul"> Dávejte, co
                            jest Božího, Bohu</hi>. – Co žádá Bůh? – Víru a poslušnost. – <hi rend="ul">Kdo věří, spasen bude: kdo nevěří bude zatracen</hi>, – tak
                        praví Kristus Pán, amy smrtelníci z těchto slov ani puntíka nesetřeme. – <hi rend="ul">Neuposlechne-li kdo církev, budiž tobě jako pohan a
                            publikan</hi>; – i tato slova zfalšovati a z písem sv. vytrhnouti, ba s
                        celým písmem sv. zavrhnouti na věky. – <hi rend="ul">Kdo z Boha jest, slovo
                            Boží slyší</hi> – <hi rend="ul">kdož vy neslyšíte, že z Boha
                        nejste</hi>; – kdo se slovům těmto může opříti?<lb/>
                        <hi rend="ul">Chceš-li
                            do života vjíti, ostříhej přikázání</hi>, – neboť: <hi rend="ul">Příjde
                            hodina, v kteréž všichni, kteříž v hrobích jsou, uslyší hlas Syna
                            Božíha</hi>, – <hi rend="ul">i pujdou kteří dobré věci činili, na
                            vzkříšení života, kteří pak zlé věci činili, na vzkříšení soudu</hi>. –
                        I o tom se bohdá jednou přesvědčíme – pán nepán, – věřící i nevěřící; –
                        nebude-li jenom pro mnohého již pozdě!?<lb/>I kdož by při těchto zjevných
                        pravdách nemuseli užasnouti, ba strnouti, když předc vyskytují se křesťané,
                        kteříž slovům Syna Božího víru upírají, – lecjakému plátku a výmyslu
                        lidskému větší víry přikládají než církvi, jimžto náboženství Kristovo platí
                        toliko za výmysl kněžský k zotročení a v poddanosti udržení lidu
                        sprostého!<lb/>Chceme-li zvěděti, čího kdo ducha jest, radí nám Kristus
                            Pán:<hi rend="ul"> Po ovoci jejich poznáte je</hi>. – – Církev naše
                        svatá a my věřící v požehnané památce chováme svaté a světice, – ty, kteříž
                        nejedněm křesťanům titulárnim zatere [?] vtipu jejich sloužiti musejí. A což
                        tito Bohem osloveni křesťané ta života trávili z nepravosti? – loupili
                        bližního? – bouřili a rotili se? – vypalovali, plenili a vráždili ubohý
                        lid?? – Právě opáčně v lásce k Bohu a bližnímu rozšířovali požehnání každým
                        krokem svým, – v službě člověčenstva i život svuj v oběť přinášeli. Jako
                        andělé s nebe přišlí památku požehnanou pozůstavili po sobě co dobrodincové
                        člověčenstva. <lb/>A což ti mudrci tohoto světa, kteři v nesmírném světle
                        osvícenosti své vyzuli již všecku víru, – kteerá jim jest jen samá temnost,
                        noc, hloupost a báchora? – Jakými ti jsou dobrodinci člověčenstva? – – Nůže,
                        Evropa viděla je již ve všech skoto zemích – na barikádách, viděla je, anť
                        bouří lid proti pánu svému, strhují jej v krvavou seč, – vraždí, – pálí, –
                        plení – a požehnané kraje v poušť obracují, – a klatba a proklínání ozívá se
                        po ních na staletí.<lb/>Koho z těchto dvou chcete míti tźa přítele, souseda
                        a spoluobčana? – <hi rend="ul">toho</hi>, který dává Bohu co jest Božího? –
                        aneb <hi rend="ul">toho</hi>, kdo Boha i peklo zapírá? – <hi rend="ul">Po
                            ovoci jejich rozeznejte je!</hi>
                        <lb/>A proto mocí a odpovědností správce
                        duchovního a pastýře vašeho napomínám vás, – nedejte se zaslepiti lichým
                        slovem vzdělanosti světské – tím chváleným bildunkem. – Ne podle mody,
                        komedie a románů zřizujte domácnost svou, – ale prohlížejte k jádru; –
                        nebuďte jako děti, které za lesklé sklo dají si vzíti kámen drahý. – Již sv.
                        Jan, miláček Páně, takto napsal: <hi rend="ul">Všecko, co jest na světě,
                            jest žádost těla a žádost očí a pýcha života, kterýž není z Otce, ale
                            jest ze světa</hi>. 1. Jan 2. – A nynější duch času – a ta nynější
                        vzdělanost co jest jiného, než rozdrážděná, bezuzdná žádost těla, žádost
                        očí, – pýcha života? – Co jest heslem té vzdělanosti, než slovo bohatce v
                            Evangelium:<lb/>
                        <hi rend="ul">Jez, pij, hoduj, užívej světa!?</hi> –
                        Vidíme síce uhlazený oblek, hladké otáčení a ponížené zkrucování těla, –
                        slyšíme slova medotekoucí, – ale na obrácení opět hrubost, surovost a
                        podlost. – O všem umění mluviti, všecko přetřepávati, – ale věru malé dítě s
                        katechismem daleko více ví o Bohu, než obdivováni ti mudrci. – Hlavní pak
                        známka jejich jest nevážnost k víře Kristově, k církvi a kněžstvu, kteréž
                        nechce býti zrádcem svatyně Boží – lečby s ním, jak říkají, dušičku
                        zapíjelo. – – Náboženství jejich jest, jako pravějí: <hi rend="ul">Býti
                            poctivým člověkem!</hi> – ovšem tak daleko poctivým, aby to uměl vždy
                        tak chytře navleknouti, by nepřišel do kriminálu; – náboženství, které
                        všecku neřest dovoluje, pokud se nedá člověk chytiti a osvědčiti, – a i
                        křivou přísahu za dovolenou má, když jen pomůže! <lb/>Takové náboženství –
                        které jiného není, než nové hrubé pohanstvo – ovšem stačí, aby nebyl za živa
                        oběšen, – ale aby<hi rend="ul"> ušel ruce Boha spravedlivého, který nebývá
                            posmíván</hi> – to snad i ten nejchudší rozum pochopí. – – O nich již
                        dávno byla řeč, když Kristus Pán mluvil o člověku, který <hi rend="ul">Boha
                            se nebojí a lidi se nestydí</hi>, – o nich dí písmo: <hi rend="ul">že
                            hřích jako vodu pijí</hi>, o nich mluví sv. Pavel, když píše: <hi rend="ul">Mnozi chodí, a kterýchž jsem častokráte pravil vám</hi>, –<hi rend="ul"> nyní pak i s pláčem pravím, že jsou nepřátelé kříže Kristova,
                            jichžto konec zahynutí, jichžto Bůh hřícho jest a sláva v zahanbení
                            jejich</hi>. Fil. 3.<lb/>A takové pohanstvo měli a chtěli byste vyměniti
                        jménem a způsobem vzdělanosti světské za víru zděděnou? – Chtěli byste dle
                        učení světa státi se otroky žádosti těla – žádosti očí – pýchy života? –
                        toho učení které hlásají z barikád? – toho učení, které se káže nad
                        hromadami mrtvol - nad zříceninami požehnaných krajin?<lb/>A jak by jste
                        mohli vy to chtíti??!<lb/>Protož hleďte si skrovných domácností svých v
                        poctivosti a bázni Boží, – rovnejte jedno s druhých v skromnosti, jak to
                        činívali otcové vaši; – patřte především k tomu, co vám potřebného a
                        užitečného, – a nedejte se svésti k zbytečnostem, byste [aby jste] dědictví
                        otcův svých opatrných zachovali dítkám svým, – a ne pyšnou marnotratností
                        jim zanechali mošnu a hůl. – Nejmizernější zajisté pošetilost jest ta
                        sprostá pýcha, která při opilství se nadýmá.<lb/>Ale čisté svědomí, skromná
                        mysl a dobrá vůle, – toť jest poklad trvající, toť jest kapitál nesoucí
                        hojné ouroky trvající spokojenosti, – a ten dosáhnete jedině tenkráte, <hi rend="ul">když Bohu dávati, co jest Božího</hi>.<lb/>A protož, kdokoli
                        vás a jakýmkoliv způsobem odvrátiti chce od Boha, od Krista a přikázání
                        jeho: – toho mějte za onoho nepřítele, o němž dí sv. Petr: že jako <hi rend="ul">lev řvoucí obchází, hledaje kohoby sežral</hi>, – tenť jest
                            <hi rend="ul">zrádce</hi>, tenť jest <hi rend="ul">buřič</hi>, – neboť
                        nechceli dávati Bohu, co jest Božího, tím méně dá císaři co jest císařovo; –
                        zlehčí-li vážnost oltáře – zlehčí tím více i trůn; – podvracíli oltář Páně –
                        s ním svrhne i stolec královský. – Dávejme tedy s horlivvostí Bohu, co jest
                        Božího, – a pak zajisté pro Boha dávati budeme i císaři, co jest císařovo.
                        <lb/>A jak bychom nedali, když milostivý císař a král náš v osobě
                        představeného toho našeho města veškerému měšťanstvu dal důkaz své vysoké
                        přízně a náklonnosti? <lb/>A tohoto císaře a krále našeho postavení, kterak
                        ono jest obtížné a nesnázemi soužené; – a hle! – celou silou mladosti své
                        se, – nejvyšší cíl života svého hledaje i v tom: <hi rend="ul">spatřiti
                            Rakousko šťastné – spokojené a blažené!</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="ul">Naše</hi>
                        dobro leží na srdci jeho, – jako bychom sjednocenými silami neměli býti
                        nápomocni jemu? – jakobychom neměli seřaditi se v jedno, aby s všemožnými
                        obětmi vykoupena byla lepší budoucnost – <hi rend="ul">naše</hi>
                        budoucnost!?! <lb/>A byl-li by kdo, který v nevědomosti své aneb v slepém
                        nerozumu ani neví, že koruna královská jest koruna starostí denních a
                        nočních, – koruna, která přečasto až do krve tlačí, – a nezdají se jemu věci
                        jíti jakoby chtěl: – zanech posuzování toho, čemu nerozumíš; – kdežto snad
                        sám ani bídné hospodářství své zpravovati nedovedeš, nechtěj pyšný rozoumek
                        svůj trousiti a zprávě daleko rozsáhlých království a 36-ti milionů
                        různojazyčných národovcův; – ale raději klekni a s církví modli se – jak se
                        první křesťané modlívali za pohanské mocnáře – by dobrotivý Bůh darem Ducha
                        svatého osvítil rozum a srdce císaře a krále našeho, – by poznával a
                        vykonával to, coby k blaženosti naši napomáhalo. – – A jelikož císař a král
                        – byť ten nejlepší – zůstává předc jen člověkem křehkým, – a není <hi rend="ul">vševědoucí</hi>, aby mohl všude sám dohlédnouti, – a není <hi rend="ul">všemohoucí</hi>, aby mohl sám a sám všecko vykonati, ale musí
                        spolehati na služebníky svy – jako hospodář na čeládku svou; – tedyť nám
                        ovšem jeného nezbývá, leč prositi Boha opět, aby císaři a pánu našemu dal
                            <hi rend="ul">rádce</hi> věrné a osvícené, – <hi rend="ul">vladaře</hi>
                        moudré a lidmilovné, – <hi rend="ul">služebníky</hi> rozšafný a bohabojný, -
                            <hi rend="ul">vojsko</hi> udatné a lidské.<lb/>Než, jaké tu
                        pochybnosti!? – <hi rend="ul">Myť</hi> chceme s císařem a králem naším <hi rend="ul">dávati Bohu, co jest Božího</hi>, – a tím samým pro Boha – a
                        pro vlastní dobro naše –<hi rend="ul"> dávati budeme císaři, co jest
                            císařovo!</hi>
                        <lb/>A protož svaté budiž nám slovo sv. apoštola Petra –
                        kterýmžto dnešní slavnostní památku zasvěcuji:<lb/>
                        <hi rend="ul">Boha se
                            bojte, - Krále v uctivosti mějte!</hi>
                    </p>
                    <p>Amen.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>