<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="safarik-an-thun-1850-07-08-a3-xxi-d59.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rudigier-an-thun-1859-03-31-a3-xxi-d499.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/safarik-an-thun-1853-02-27-a3-xxi-d192.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#safarik-pavel-josef" role="sender:gelehrter">Pavel Josef
                        Šafařík</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1850-07-08">8.
                        Juli 1850</date>
                </title>
            <title type="label">Pavel Josef Šafařík an Leo Thun, Prag, 8. Juli 1850</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DAA5-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D59</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Slawist und Bibliothekar Pavel Šafařík teilt Leo Thun seine Meinung
                            über die vom Minister genannten Kandidaten für eine
                            Schulinspektorenstelle in der Woiwodschaft Serbien und dem Temeser Banat
                            mit. Er kennt zwei Kandidaten, Peter Joannović und Theodor Pavlović,
                            persönlich. Während Joannović als Lehrer am Gymnasium in Novi-Sad über
                            pädagogisch-didaktische Kenntnisse und Erfahrungen verfüge, stehe
                            Pavlović als Redakteur, Publizist und Schriftsteller der Schule fern.
                            Daher glaubt Šafařík, dass Joannović für das Amt des Schulinspektors
                            geeigneter sei. Über den dritten Kandidaten Moses Georgiević will
                            Šafařík kein Urteil abgeben, da er diesen nicht persönlich kennt.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <lb/>Ein Teil des Briefes ist als Konzept in der Slowakischen
                            Nationalbibliothek erhalten: Archív literatúry a umenia, Sign. J
                            2787.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#safarik-pavel-josef">Pavel Josef Šafařík</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1850-07-08">8.
                        Juli 1850</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Schulinspektoren</term>
                    <term>Woiwodschaft Serbien und Temeser Banat</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Da mir beide für die Stelle eines Inspectors der serbischen Volks- und
                    Mittelschulen in der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_35d1161cc45f7c1d2b14ff99f1d259a3">Wojwodschaft Serbien und dem Temescher Banat</rs> in Vorschlag
                    gekommene Männer, die Herren Dr. <rs type="person" ref="#joannovic-peter">Peter
                        Joannović</rs> und <rs type="person" ref="#pavlovic-theodor">Theodor
                        Pavlović</rs>, persönlich wohl bekannt sind, so nehme ich keinen
                    Anstand, Eurer Excellenz hochgeneigter Aufforderung gemäß <note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/tschechisches-literaturarchiv/thun-an-safarik-1850-07-05-ca982.xml">Leo Thun an Pavel Šafařík. Wien, 5. Juli 1850</ref>.</note>, meine
                    unmaßgebliche Meinung über deren relative Eignung zu einem solchen Amte
                    ehrerbietigst abzugeben. Herr <rs type="person" ref="#joannovic-peter">Joannović</rs> war mir am <rs type="org" ref="#org_0101">Neusatzer
                        [Novi Sad] Gymnasium</rs> einige Jahre lang, zuletzt als Humaniorum
                    Professor, sehr nahe gestellt und ich kannte ihn als einen wissenschaftlich
                    genügend gebildeten – er hat seine Studien an der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther Universität</rs> vollendet – dabei
                    sittlichen, bescheidenen, ruhigen Mann und zugleich als einen nicht
                    ungeschickten Lehrer und Pädagogen. Er hat nach meinem Abgang von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_52d08ce39e6c067f42a0366f2239f7c8">Neusatz</rs>, wenn ich nicht irre, eine Zeit lang nicht
                    nur die Leitung des Gymnasiums, sondern auch die Aufsicht über die Volksschulen
                    in einem Bezirke, entweder provisorisch oder definitiv, geführt. Er ist demnach
                    auf jeden Fall ein mit der Schule, ihren Bedürfnissen und den Mitteln, ihnen zu
                    genügen, durch jahrelange Übung und, wie ich voraussetze, auch durch Studium
                    vertrauter Mann, dabei von ruhiger Gemüthsart und sittlich unbescholtenem
                    Character. Den Herrn <rs type="person" ref="#pavlovic-theodor">Theodor
                        Pavlović</rs> kenne ich nur als Advocaten und Zeitungsredacteur. Die
                    erste Eigenschaft lasse ich unbesprochen, da sie mir abseits liegt: aber als
                    Redacteur, Publicist und Schriftsteller hat er kein glänzendes Talent
                    entwickelt, wohl aber eine auffallende Beschränktheit und Geistesarmuth kund
                    gegeben. Er stand, meines Wissens, von jeher der Schule fern und dürfte an
                    pädagogisch-didactischen Kenntnissen und Erfahrungen eben nicht besonders reich
                    sein. Soll ich demnach über die relative Befähigung beider Männer zu dem
                    obgenannten Amte meine Meinung äußern, so kann ich, dem Obigen zu Folge, nicht
                    umhin, unumwunden zu gestehen, daß meiner Überzeugung nach dem erstgenannten,
                    nämlich Herrn <rs type="person" ref="#joannovic-peter">Joannović</rs>, unbedingt
                    und ohne Vergleich der Vorzug gebühre.<lb/>Über den dritten, Herrn <rs type="person" ref="#georgievic-moses">Moses Georgiević</rs> aus
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7674e1c4e5c96d0fcb290e9fa130e6ed">Esseg</rs> [Osijek], wahrscheinlich einen viel jüngern
                    Mann, bin ich nicht in der Lage, irgend eine Meinung zu äußern, da er mir bis
                    jetzt nur dem Namen nach bekannt geworden ist.<lb/>Genehmigen Eure Excellenz die
                    Gefühle der tiefsten Hochachtung, mit denen ich unveränderlich verharre</p>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>Paul Jos. Šafařik m.p.</p>
                <p>Prag, 8. Juli 1850</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>