<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="sammelakt-prozess-aigner-vs-ruben_1856_a3-xxi-d402.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Briefe, Akten und Stellungnahmen zum Ehrenbeleidigungsprozess zwischen Josef
                    Matthäus Aigner und Christian Ruben<lb/>1856–1857</title>
            <title type="label">Briefe, Akten und Stellungnahmen zum Ehrenbeleidigungsprozess zwischen Josef Matthäus Aigner und Christian Ruben 1856–1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7E0-F</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D402</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>In dem Sammelakt finden sich verschiedene Briefe und Unterlagen zum
                            Prozess zwischen dem Künstler Josef Matthäus Aigner und dem Direktor der
                            Akademie der bildenden Künste Christian Ruben. Letzterer verklagte
                            Aigner wegen Ehrenbeleidigung. Aigner hatte in der Zeitschrift "Die
                            Donau" Ruben vorgeworfen, er wolle den Österreichischen Kunstverein
                            auflösen lassen. Außerdem äußerte er sich kritisch zu Rubens
                            künstlerischen Fähigkeiten. Aigner wird schließlich zu sechs Wochen
                            Arrest verurteilt, außerdem muss er in Zeitungen das Urteil bekannt
                            machen lassen. Das Protokoll der Gerichtsverhandlung liegt bei. Darin
                            treten insbesondere die Professoren der Akademie, aber auch Leo Thuns
                            Bruder und Referent für Kunstanlegenheiten im Unterrichtsministerium,
                            Franz Thun, als Zeugen auf. Besonders letzterer stellte sich dezidiert
                            auf die Seite von Ruben und verteidigte diesen gegen sämtliche Angriffe.
                            Außerdem betont er, dass Ruben als Direktor der Akademie der bildenden
                            Künste nicht dazu berufen sei, Kunstwerke zu schaffen, sondern die
                            Akademie zu leiten. Beigelegt sind dem Akt außerdem mehrere Briefe von
                            Professoren der Akademie an Christian Ruben, in denen sie ihre Stellung
                            zum Österreichischen Kunstverein darlegen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Unter der Signatur sind insgesamt 16 Stücke abgelegt:<note>Die Reihenfolge folgt dabei der vorgefundenen
                                Ordnung im Nachlass von Leo Thun.</note>
                            <lb/>
                            <ref target="#D402_1">Eh. Notiz von Leo Thun. o. O., o. D.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D402_2">Abschrift einer Darstellung des Sachverhaltes nach
                                einem eh. Konzept von Leo Thun.</ref>
                            <note>Das
                                Konzept ist ebenfalls im Nachlass erhalten.</note>
                            <lb/>
                            <ref target="#D402_3">Urteil und Urteilsbegründung im Prozess zwischen
                                Josef Matthäus Aigner und Christian Ruben. Wien, 24. November
                                1856.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D402_4">Übersicht über die
                                Anklagepunkte und Entkräftigung derselben von unbekannter Hand, mit
                                Korrekturen von Franz Thun. o. O., o. D.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D402_5">Darstellung der Sachlage im
                                Ehrenbeleidigungsprozess zwischen Josef Matthäus Aigner und
                                Christian Ruben aus der Sicht von Franz Thun. o. O., o.
                                D.</ref>.<lb/>
                            <ref target="#D402_6">Abschrift des Protokolls der
                                Schlussverhandlung im Gerichtsprozess zwischen Josef Matthäus Aigner
                                und Christian Ruben. Wien, 25. November 1857</ref>.<lb/>
                            <ref target="#D402_7">Entwurf für einen Zeitungsartikel [?] von Christian
                                Ruben mit Korrekturen von Leo Thun. Wien, 20. Juli 1855</ref>.</p>
                        <p>Briefe von mehreren Professoren der Akademie der bildenden
                                Künste:<lb/>
                            <ref target="#D402_8a">Joseph Führich an Christian
                                Ruben. Wien, 14. Januar 1857.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D402_8b">Carl
                                Rösner an Christian Ruben. Wien, 16. November 1855.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D402_8c">Leopold Kupelwieser an Christian Ruben. Wien, 15.
                                Dezember 1856.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D402_8d">Eduard van der Nüll
                                an Christian Ruben. Wien, 15. Dezember 1856.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D402_8e">Peter Johann Nepomuk Geiger an Christian Ruben.
                                Wien, 13. Dezember 1856.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D402_8e_1">Carl
                                Radnitzky an Christian Ruben. Wien, 18. Dezember
                                1856.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D402_8f">Johann Trost an Christian
                                Ruben. o. O., 12. Dezember 1856.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D402_8g">Franz Steinfeld an Christian Ruben. Wien, 16. Januar
                                1857.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="D402_8h">Heinrich Zülzer an Christian
                                Ruben. Wien, 20. Dezember 1856.</ref>
                            <lb/>
                            <ref target="#D402_8i">Christian Ruben an Franz Thun. Wien, 15. Januar 1857.</ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Akademie der bildenden Künste</term>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                </index>
                <div xml:id="D402_1">
                    <p>1. Vorwurf:<lb/>Direktor <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        habe in den Zeitungen gegen den Verein agitiert.<lb/>2. Vorwurf:<lb/>Er habe
                        die Professoren von der Theilnahme am Verein abgehalten.<lb/>3.<lb/>Er habe
                        den Schülern die Eintrittskarten nicht ausgetheilt.<lb/>4.<lb/>Er habe das
                        Blatt des <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zytek</rs> dem Verein entziehen
                        wollen.<lb/>5.<lb/>Er leiste als Künstler nichts.</p>
                </div>
                <div xml:id="D402_2">
                    <p>In der "Presse" (Nr. --- vom --- laufenden Monats) ist über gerichtlichen
                        Auftrag das Urtheil abgedruckt worden, welches gegen <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">J. M. Aigner</rs> wegen des Vergehens
                        der Ehrenbeleidigung, begangen an dem Direktor des <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k. Akademie der bildenden
                            Künste</rs>, <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian
                            Ruben</rs>, von dem k.k. Landesgerichte in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> gefällt und von dem k.k. Oberlandesgerichte
                        bestätiget worden ist. Der Thatbestand dieses Vergehens liegt in einem am
                        24. Oktober 1855 in dem Tageblatte "Donau" veröffentlichten Artikel, in
                        welchem Direktor <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        beschuldigt worden war, daß er im Vereine mit einigen Gleichgesinnten,
                        welche ebenfalls am Liebsten im Trüben fischen, seine Stellung durch
                        Umtriebe zu befestigen gesucht habe, welche darauf abzielten, den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstverein</rs> stürzen, um jeder gefährlichen Kontrollierung der
                        eigenen Impotenz überhoben zu sein, und den vorbereitenden Boden zur eigenen
                        Ernte zu erobern.<lb/>Durch das Urtheil ist festgestellt, daß dieser Angriff
                        auf die Ehre des Akademie-Direktors ein strafwürdiges Vergehen war. Allein
                        nicht durch Bestrafung allein kann wieder gut gemacht werden, was durch
                        solche Ehrenbeleidigung geschadet wird. Es gibt kaum einen Fehler, der
                        verderblicher auf die geselligen Beziehungen der Menschen einwirkt, als die
                        üble Nachrede, und doch verbreitet sich das mündlich gesprochen Wort in der
                        Regel nicht weit über den Kreis von Personen, die einander nahe genug
                        stehen, daß jeder dem daran gelegen ist, sich von dem wahren Sachverhalt
                        ausgestreuter boshafter Klatschereien Überzeugung verschaffen kann. Anders
                        verhält es sich, wenn die üble Nachrede durch die Presse geübt wird. Sie
                        wird dadurch Hunderten und Tausenden zur Kenntnis gebracht, die gar nicht in
                        der Lage sind, über den wirklichen Sachverhalt nähere Erkundigungen
                        anzustellen und vor denen sich zu rechtfertigen auch dem Verunglimpften ganz
                        unmöglich ist. Und doch liegt in der mangelhaften Menschennatur die
                        Geneigtheit übler Nachrede Glauben zu schenken, und je mehr sie geübt wird,
                        desto mehr wird dieser Fehler der großen Menge genährt, desto mehr steigert
                        sich das häßliche Vergnügen am Skandale und die unverständigste
                        Leichtgläubigkeit gegenüber jeder Verdächtigung und Verleumdung. Wer hat das
                        nicht mit eigenen Augen gesehen? in den Tagen der Revolution! – deshalb ist
                        es ein Bedürfnis der öffentlichen Moral, der üblen Nachrede, welche durch
                        die Presse geübt wird, mit allem Ernste entgegenzutreten. Ist aber
                        derjenige, gegen den sie gerichtet wird, ein Mann, welcher die Pflichten
                        einer öffentlichen Stellung redlich erfüllt, so ist es überdies ein
                        Bedürfnis der Gesellschaft, daß der Wahrheit öffentliches Zeugnis gegeben
                        werde. Denn die Kraft des Landes, das Gedeihen der öffentlichen Zustände,
                        ist wesentlich davon bedingt, daß die Männer, die einem öffentlichen Amte
                        gewissenhaft vorstehen, auch das Vertrauen genießen, auf welches sie dadurch
                        begründeten Anspruch haben. Man darf sich zwar keine Illusion machen, über
                        den Erfolg solcher Veröffentlichungen. Jedes Zeitungsblatt hat seinen
                        eigenen Leserkreis. Es gibt kein Mittel zu bewirken, daß eine nachfolgende
                        Berichtigung, wenn sie selbst in ein späteres Blatt derselben Zeitung
                        eingerückt wird, allen bekannt werde, welche die Beschuldigung gelesen
                        haben. Noch viel weniger ist das natürlich der Fall, wenn eine solche
                        Berichtigung in einer anderen Zeitung erscheint. Allein kann ein guter Zweck
                        nicht vollständig erreicht werden, so liegt hierin noch kein Grund, ihn
                        nicht wenigstens in soweit anzustreben, als es möglich ist.<lb/>Durch diese
                        Erwägungen finden wir uns veranlasst, in dem Augenblicke, wo durch die
                        Veröffentlichung des gegen <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">J.M.
                            Aigner</rs> erflossenen Urtheiles der <hi rend="ul">den</hi>
                        Angriff auf die Ehre des Akademie-Direktors <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> dem Publikum wieder vorgeführt wird, die einzelnen
                        Beschuldigungen, durch welche dieser Angriff in dem Prozesse und namentlich
                        in der öffentlichen Schlußverhandlung desselben, über die uns ein
                        stenographischer Bericht vorliegt, zu begründen versucht wurde, sowie den
                        darauf bezüglichen bei dieser Gerichtsverhandlung erhobenen und theilweise
                        durch weitere ämtliche Erhebungen vervollständigten thatsächlichen
                        Sachverhalt darzustellen.<lb/>
                        <hi rend="ul">1.
                        Beschuldigung:</hi>
                        <lb/>Direktor <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> hat in den Zeitungen gegen <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstverein</rs> intriguirt.<lb/>
                        <hi rend="ul">Sachverhalt</hi>
                        <lb/>Durch die vom Gerichte vernommenen Zeugen wurde
                        festgestellt, daß Direktor <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        auf die Zeitungspolemik niemals irgend welchen Einfluß genommen hat.
                        Vielmehr ergab es sich, daß im Jahre 1850, als die Berufung des Direktors
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> in Aussicht stand, ein
                        gegen ihn gerichteter, von <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">J.M.
                            Aigner</rs> verfasster Zeitungsartikel erschien; daß, als sich
                        später ein solcher Angriff wiederholte, <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">J.M. Aigner</rs> dem Direktor
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> brieflich seine Dienste
                        anboth, um in der Tagespresse die Akademie zu vertreten, Direktor <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> ihm aber erwiderte, er werde nie
                        etwas thun, um in der Presse Vertheidiger zu finden. Es wurde ferner durch
                        die eigene Aussage eines Beamten des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereines</rs> sichergestellt, daß er selbst der Verfasser von
                        Artikeln sei, welche gleichzeitig mit dem inkrimierten Artikel der "Donau"
                        in der "Presse" erschienen und die Belobung der Thätigkeit des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstvereines</rs> als Anlaß zu
                        bitteren Ausfällen auf die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k. Akademie</rs> benützten.<lb/>
                        <hi rend="ul">2.
                            Beschuldigung:</hi>
                        <lb/>Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> habe die Professoren der Akademie zum Austritte aus
                        dem Kunstvereine und den <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Kanzlei-Vorstand</rs> der Akademie zum Austritte aus der
                        Direkzion des Vereines bewogen.<lb/>
                        <hi rend="ul">Sachverhalt</hi>
                        <lb/>Die
                        gerichtlichen Zeugenaussagen haben bewiesen, daß Direktor <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> auf den Austritt obiger Personen
                        aus dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstverein</rs> durchaus nicht eingewirkt hat. Es liegt uns
                        überdies der authentische Nachweis vor, daß von den Professoren der Akademie
                        drei niemals Mitglieder des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstvereines</rs> waren, daß zwei andere noch vor der Berufung
                        des Direktors <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> nach
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> aus dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereine</rs> austraten, aus
                        Anlaß der erfolglosen Verhandlungen, welche seiner Zeit gepflogen worden
                        waren, um eine Vereinigung des älteren und des neueren Kunstvereines
                        herbeizuführen; daß ein anderer dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereine</rs> beigetreten war,
                        weil er ein Bild auszustellen und zu verkaufen wünschte und nach den
                        Statuten des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereines</rs>, solches einheimischen Künstlern nur, wenn sie als
                        Mitglieder in den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Verein</rs> treten gestattet ist, daß er für die ferneren Jahre
                        keine Karte mehr löste, weil er die Richtungen des Vereines seinen Ansichten
                        nicht entsprechend fand; daß endlich zwei Professoren der Akademie noch
                        fortwährend Mitglieder des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstvereines</rs> sind.<lb/>
                        <hi rend="ul">3.
                        Vorwurf:</hi>
                        <lb/>Direktor <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        habe den Schülern der Akademie die unentgeldlichen Eintrittskarten
                        vorenthalten, welche ihm der Kunstverein für diesselben geschickt
                            hat.<lb/>
                        <hi rend="ul">Sachverhalt</hi>
                        <lb/>Aus den gerichtlichen
                        Zeugenaussagen ergab sich, daß Direktor <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> diese Karten den Professoren zur Vertheilung an die
                        Schüler übergeben habe und daß sie bei diesen unerhoben blieben, insofern
                        die Schüler davon keinen Gebrauch machen wollten.<lb/>
                        <hi rend="ul">4.
                            Vorwurf:</hi>
                        <lb/>Direktor <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> habe das von dem Schüler der Kupferstecherschule
                            <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Z[itek]</rs> nach <rs type="person" ref="#fuehrich-joseph" key="fuehrich-joseph">Führichs</rs> "ersten Kommunion" gestochene
                        Blatt dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereine</rs> entziehen und dem <rs type="org" ref="#prager-kunstverein" key="prager-kunstverein">Prager Kunstvereine</rs> zuwenden wollen,
                        und als ihm dieses nicht gelang, den <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Z[itek]</rs> durch Eintreibung des ihm von der Akademie für den
                        Stich gewährten Vorschusses hart bedrängt.<lb/>
                        <hi rend="ul">Sachverhalt</hi>
                        <lb/>
                        <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Z[itek]</rs>,
                        Schüler der von Professor <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Stöber</rs> geleiteten Kupferstecher Schule, hatte den Stich des
                        bezeichneten Blattes unternommen und war zu dem Ende von der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> durch Vorschüsse
                        unterstützt worden. Er hatte das Blatt dem <rs type="org" ref="#">Prager
                            Kunstvereine</rs> zum Verkaufe angebothen und Direktor <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> war von diesem ersucht worden,
                        die Verhandlung hierüber zum Abschlusse zu bringen. Direktor <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> hatte sich in diese Verhandlung
                        eingelassen, nachdem er laut Professors <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Stöbers</rs> eidlicher Zeugenaussage im Beisein dieses Zeugen von
                        Z[itek] die Versicherung erhalten hatte, daß er bezüglich dieses Blattes
                        gegen den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstverein</rs> keine Verpflichtung eingegangen. Als nachträglich
                        Direktor <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> erfuhr, daß
                            <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Z[itek]</rs> sich bereits verbindlich
                        gemacht habe, dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen Kunstverein</rs> 1000 Exemplare seines Blattes zu
                        überlassen, brach er die im Namen des Prager Kunstvereines gepflogenen
                        Verhandlung sogleich ab und ertheilte dem <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Z[itek]</rs> einen eindringlichen Verweis.<lb/>Nachdem <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Z[itek]</rs> die Bezahlung von dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstverein</rs> erhalten hatte, wurde er von Professor <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Stöber</rs> seiner Pflicht gemäß
                        verhalten, den bezogenen Aerarialvorschuß zu erstatten, ohne daß Direktor
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> einen Anlaß hatte, auf
                        diese Angelegenheit Einfluß zu nehmen.<lb/>
                        <hi rend="ul">5.
                        Vorwurf:</hi>
                        <lb/>Die Akademie-Direkzion habe die Auflösung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereines</rs> beantragt.<lb/>
                        <hi rend="ul">Sachverhalt</hi>
                        <lb/>Als der <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> den bestehenden Gesetzen gemäß seine Statuten der
                        Regierung zur Beurtheilung und Bestätigung vorlegte, wurde die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> nach dem Wunsche
                        des <rs type="org" ref="#org_0046" key="ministerium-des-innern">Ministeriums des Inneren</rs>
                        von dem <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministerium
                            für Kultus und Unterricht</rs> beauftragt, über diese Statuten ihr
                        Gutachten abzugeben. Es war somit Amtspflicht des Direktors dieses Gutachten
                        nach seiner Überzeugung, welche sie immer sein mochte, zu erstatten. Daß die
                        Erfüllung dieser Pflicht zum Gegenstande öffentlicher Ehrenbeleidigung und
                        gerichtlicher Verhandlungen gemacht werden könnte, ist an sich eine höchst
                        bedauerliche Erscheinung. Denn mit welchem Rechte können von Beamten
                        aufrichtige und gewissenhafte Gutachten – die ohnehin nie eine maßgebende
                        Bedeutung für die Entscheidung der dazu berufenen Behörden haben können, –
                        verlangt und erwartet werden, wenn sie der Gefahr preisgegeben sind, dafür
                        in solcher Weise behandelt zu werden! Im vorliegenden Falle ist überdieß
                        gerichtlich konstatiert worden, daß die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k. Akademie</rs> weder in
                        ihrem fraglichen Gutachten, noch bei irgend einem anderen Anlasse die
                        Auflösung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereines</rs> beantragt hat.<lb/>Hiermit ist im Wesentlichen
                        erschöpft, was vorgebracht worden ist, um den Charakter des
                        Akademie-Direktors zu verunglimpfen. Es erübrigt noch ein Vorwurf, daß er
                        nämlich als Künstler nichts leiste.<lb/>Es kann nicht in Abrede gestellt
                        werden, wie wünschenswerth es ist, daß der Direktor einer Kunstschule selbst
                        ein ausübender Künstler sei, wenn sich in ihm nebstbei alle übrigen
                        Eigenschaften vereiniget finden, deren Gesammtheit mit dem Ausdrucke
                        "Leitungsgabe" bezeichnet wird. Immerhin sind aber diese übrigen
                        Eigenschaften das wesentlichste Erfordernis, d.h. mancher ausgezeichnete
                        Künstler wird völlig unfähig sein, eine Kunstakademie zu leiten, während es
                        denkbar ist, daß ein Mann, der selbst niemals einen speziellen Kunstzweig
                        ausgeübt hat, doch jenes Verständnis der Kunst besitze, welches im Vereine
                        mit jenen übrigen wesentlichen Eigenschaften zum Vorstande einer Akademie
                        befähiget. Direktor <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> ist
                        Maler. Zieht man in Zweifel, ob er als solcher etwas geleistet habe, so
                        lässt sich darauf nur erwidern: Werke von ihm sind in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>, sind in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>,
                        sind an andern Orten zu sehen, sind zum Theile durch vortreffliche
                        Kupferstiche vervielfältiget worden.<lb/>Wer sich um moderne Kunst
                        interessiert, kann sie mit Leichtigkeit kennen lernen. Wer ihren Werth in
                        Abrede stellen will, dem steht die Kritik frei. Wer aber erklärt, er kenne
                        keine Kunstschöpfungen <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Rubens</rs>,
                        der trägt eben nur seine eigene Unkenntnis zu Schau. Soll "künstlerische
                        Impotenz" aber dadurch bewiesen sein, daß Direktor <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>, während er Direktor der hiesigen
                            <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> ist,
                        keine Bilder male? Der Direktor der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> ist angestellt
                        und besoldet, damit er die Geschäfte seines Amtes besorge, in einer Zeit, in
                        welcher die ganze Einrichtung der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs>, die mir bekannt
                        in den Tagen der Revoluzion in völlige Verwirrung gerathen war, eine
                        wesentliche Umgestaltung zu erfahren hat. Ein vielverzweigtes Institut, ein
                        Agregat zahlreich besuchter Schulen zu leiten, geschweige denn eine neue
                        Ordnung in demselben durchzuführen, ist ein Geschäft das Zeit und Mühe in
                        reichlichem Maße in Anspruch nimmt. Wer die Leistungen des Direktors
                        beurtheilen will, der frage nach ob er sein Amt mit Fleiß, Sorgfalt und
                        Einsicht verwalte, ob unter seiner Leitung Ordnung an der Anstalt herrsche,
                        ob die Lehrer zum gemeinschaftlichen Ziele zusammenwirken, ob die Schüler
                        zweckmäßig und liebevoll geleitet, ob die unvermeidlichen Geschäfte der
                        Direkzion gehörig besorgt werden und er frage dann weiter nach, wie viele
                        Stunden an welchen die Sonne an unserem Horizonte steht, dem Direktor nach
                        Besorgung seiner Geschäfte noch erübrigen.<lb/>Für den Künstler gibt es
                        keine größere Freude, als sein Genie walten zu lassen, was ihm vor der Seele
                        schwebt, in der Erscheinung darzustellen, Kunstwerke zu schaffen. Wenn er
                        auf einen Posten gestellt, der ihm eine andere Thätigkeit zur Pflicht macht,
                        dieser Pflicht gewissenhaft obliegt und deshalb auf die Ausübung seiner
                        Kunst größtentheils verzichtet, so ist das Opfer das er bringt, wahrlich
                        nicht von den kleinsten, die mehr oder weniger jeder gewissenhafte Mensch
                        seinen Berufspflichten bringen muss. Wie soll man es nennen, wenn er zum
                        Lohne dafür mit "künstlerischer Impotenz" gehöhnt und geschmäht wird!</p>
                </div>
                <div xml:id="D402_3">
                    <p>Das k.k. Landesgericht in Wien hat kraft der ihm von Seiner k.k.
                        Apostolischen Majestät verliehenen Amtsgewalt heute unter dem Vorsitze des
                        k.k. Landesgerichtsrathes <rs type="person" ref="#winter-franz" key="winter-franz">Winter</rs> im
                        Beisein der k.k. Landesgerichtsräthe <rs type="person" ref="#heeg-johann" key="heeg-johann">Heeg</rs> und des k.k. Adj. <rs type="person" ref="#panstingl-johann" key="panstingl-johann">Panstingl</rs> als Richter und des k.k. Auskultanten Dr.
                            <rs type="person" ref="#gunesch-wilhelm" key="gunesch-wilhelm">Gunesch</rs> als Schriftführer in
                        der Untersuchungs-Angelegenheit gegen den auf freiem Fuß angeklagten
                            <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Josef Matthias
                        Aigner</rs>
                        <lb/>wegen des Vergehens der Ehrenbeleidigung<lb/>laut
                        Anklagebeschluß vom 29. Oktober 1856 Zahl 9114 begangen an <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Christoph Ruben</rs> in Gemäßheit
                        des § 491 strafbar nach § 493 des allgemeinen StG<lb/>nach der am 24.
                        November 1856 in Anwesenheit<lb/>des k.k. Staatsanwaltes <rs type="person" ref="#schwarz-adolph" key="schwarz-adolph">Schwarz</rs>
                        <lb/>des Privatklägers <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ch. Christoph Ruben</rs> und seines
                        Vertreters Hof und Gerichts Advokat <rs type="person" ref="#mayer-von-also-russbach-leopold" key="mayer-von-also-russbach-leopold">Dr. Mayer vom Alsó
                            Russbach</rs>
                        <lb/>des Angeklagten <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Christof Mathias Aigner</rs>
                        <lb/> und
                        des Vertheidigers Hof und Gerichts Advokaten Dr. <rs type="person" ref="#berger-johann-nepomuk" key="berger-johann-nepomuk">Johann Nep. Berger
                        jun</rs>.<lb/>durchgeführten Schlußverhandlung zu Recht erkannt:
                            <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Josef Mathias Aigner</rs>,
                        38 Jahre alt, in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> geboren, katholisch,
                        verheurathet, ein Portraitmahler wird des Vergehens der Ehrenbeleidigung
                        begangen dadurch, daß er als Verfaßer des im Morgenblatte der periodischen
                        Druckschrift "Die Donau" vom 24. Oktober 1855 Nr. 490. unter der Überschrift
                        "Verlosungsausstellung des österreichischen Kunstvereins" erschienenen von
                        ihm zur Veröffentlichung bestimmten Artikels, in den Worten "Nachdem aber
                        jener Mann die Leitung der Akademie übernommen hatte, welcher im Bewußtsein
                        seiner künstlerischen Schwäche auf eine andere Art als durch Kunstleistungen
                        seine Stellung zu befestigen sich gezwungen sah, begann er im Vereine mit
                        einigen Gleichgesinnten, welche ebenfalls am liebsten im Trüben fischten,
                        diejenigen Umtriebe deren Endziel war den österreichischen Verein zu
                        stürzen, um jeder gefährlichen Kontrollierung der eigenen Impotenz überhoben
                        zu sein, und zugleich den vorbereiteten Boden zur eigenen Ernte zu erobern."
                        – den <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Christof Ruben</rs>
                        als Director der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k. Akademie
                            der bildenden Künste</rs> verächtlicher Eigenschaften und
                        Gesinnungen geziehen hat nach § 491 des allgemeinen StG für schuldig erklärt
                        und verurtheilt nach § 493 des allgem. StG mit Anwendung des § 266 des allg.
                        StG. durch sechs Wochen im Arreste angehalten zu werden, nach § 341 des StG.
                        die Kosten des Strafverfahrens zu ersetzen und nach § 493 dieses Urtheil
                        nach dessen Rechtskraft dem ganzen Inhalte nach auf seine Kosten in den
                        zunächst hiernach erscheinenden drey Blättern der periodischen Druckschrift
                        "Die Presse" deren Redaktion nach § 20 der Preßordnung vom Jahre 1852 zu
                        dessen Aufnahme verpflichtet wird zu veröffentlichen.</p>
                    <p>Entscheidungsgründe</p>
                    <p>Der Angeklagte <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Josef Mathäus
                            Aigner</rs> hat sowohl in der Untersuchung als auch in der
                        mündlichen Schlußverhandlung einbekannt, daß er dem im Morgenblatte der
                        periodischen Druckschrift "Die Donau" vom 24. Oktober 1855 Nr. 490 unter der
                        Überschrift "Verlosungs-Ausstellung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereines</rs>", in Fortsetzung zweyer Aufsätze vom 3. und 10.
                        Oktober 1855 erschienen Artikel sowohl seinem ganzen Inhalte nach als auch
                        insbesondere dem darin enthaltenen Ausfall des Inhalts: "Nachdem aber jener
                        Mann die Leitung der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> übernommen hatte, welcher im Bewußtsein seiner
                        künstlerischen Schwäche auf eine andere Art als durch Kunstleistungen seine
                        Stellung zu befestigen sich gezwungen sah, begann er im Verein mit einigen
                        Gleichgesinnten, welche ebenfalls am liebsten im Trüben fischten, diejenigen
                        Umtriebe, deren Endziel war, den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstverein</rs> zu stürzen, um jeder gefährlichen Kontrollierung
                        der eigenen Impotenz überhoben zu sein, und zugleich den vorbereitenden
                        Boden zur eigenen Ernte zu erobern", in der Absicht ihn in einer
                        periodischen Druckschrift zu veröffentlichen, verfaßt und dessen
                        Veröffentlichung durch Übergabe an die Redaction des Zeitungsblattes "Die
                        Donau" veranlaßt, daß er ferner diesen Ausfall auf die Person des Directors
                        der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k. Akademie der
                            bildenden Künste</rs>
                        <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Christof Ruben</rs> gemacht,
                        und ihn damit gemeint habe.<lb/>In diesem insbesondere auf die Person des
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Christof Ruben</rs> in
                        seiner Stellung als Director der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k. Akademie der bildenden
                            Künste</rs> und zwar aus einem der Aktenlage nach gar nicht
                        erklärlichen Anlasse gemachten Ausfalle wird derselbe öffentlich als ein
                        Mann geschildert, welcher im Bewußtsein seiner künstlerischen Schwäche auf
                        eine andere Art als durch Kunstleistungen seine Stellung zu befestigen sich
                        gezwungen sah, – es wird ihm darin öffentlich der Vorwurf gemacht, daß er im
                        Verein mit einigen Gleichgesinnten, welche ebenfalls am liebsten im Trüben
                        fischten, Umtriebe begann, um den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen Verein</rs> zu
                        stürzen, – er wird endlich öffentlich als ein Mann bezeichnet, welcher darum
                        so handle, um jeder gefährlichen Kontrollierung der eigenen Impotenz
                        überhoben zu sein, und zugleich den vorbereiteten Boden zur eigenen Ernte zu
                        erobern.<lb/>In diesem Ausfalle auf die Person des <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Christof Ruben</rs> als Director
                        der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k. Akademie der
                            bildenden Künste</rs> hat das Gericht den Thatbestand des Vergehens
                        gegen die Sicherheit der Ehre im Sinne des § 491 des allgemeinen StG
                        erkannt, weil mit diesen Worten derselbe öffentlich in einem Druckwerke
                        verächtlicher Eigenschaften und Gesinnungen in Beziehung auf seine Stellung
                        geziehen wird.<lb/>Der Angeklagte <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Josef Mathäus Aigner</rs> hat in der mündlichen Schlußverhandlung
                        durch seinen Vertreter diesem beanständeten Ausfall durch Auseinandersetzung
                        der etymologischen und gramatikalischen Bedeutungen der darin gebrauchten
                        Worte und Sätze der Art auszulegen und zu beweisen versucht, daß darin
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Christof Ruben</rs>
                        weder verächtlicher Eigenschaften noch derley Gesinnungen geziehen worden
                        sey, andern theils hat er aber selbst sowohl in der Untersuchung als auch in
                        der mündlichen Schlußverhandlung behauptet und darzuthun versucht, daß
                        dieser fragliche öffentliche Angriff auf Wahrheit beruhe.<lb/>Belangend
                        diesen Unentschuldigungsgrund, so haben sowohl der Angeklagte, als auch die
                        von demselben namhaft gemachten und in dieser Richtung sowohl in der
                        Untersuchung als auch in der mündlichen Schlußverhandlung vernommenen Zeugen
                            <rs type="person" ref="#">Moritz König</rs>, <rs type="person" ref="#waldmueller-ferdinand-georg" key="waldmueller-ferdinand-georg">Ferdinand Georg Waldmüller</rs>
                        und <rs type="person" ref="#ernst-leopold" key="ernst-leopold">Leopold Ernst</rs>, übereinstimmend
                        erklärt, daß sie mit <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Christof
                            Ruben</rs> weder in persönlicher noch in dienstlicher Beziehung in
                        Verbindung gestanden sind, daß sie über dessen Charakter oder dessen
                        Benehmen als Director der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k.
                            Akademie der bildenden Künste</rs>, über dessen Leitungsgabe an den
                        Tag gelegten sittlichen geistigen und artistischen Eigenschaften und über
                        dessen Schaffen und Walten als Director nichts auszusagen vermögen.<lb/>Sie
                        haben aber auch übereinstimmend einbekannt, daß sie über das demselben in
                        dem fraglichen Artikel vorgeworfene Wirken und Treiben in dieser seiner
                        Stellung aus eigenem Wissen Auskunft zu geben nicht im Stande sind, und daß
                        sie insbesondere keine wie immer gearteten Thatsachen anzugeben vermögen,
                        woraus auf einen solchen ihm vorgeworfenen Mißbrauch seiner Stellung
                        gefolgert werden könnte.<lb/>Nur der Zeuge <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">Moriz König</rs>, welcher als Sekretär des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereines</rs> in Vereinslokalitäten öfter von der Person des
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Christof Ruben</rs>
                        reden zu hören Gelegenheit haben will, meinte dessen Stellung dadurch
                        entlasten zu können, daß er angibt:<lb/>a. es habe der <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichische
                            Kunstverein</rs> monatlich 20 Freykarten der Direction der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k. Akademie</rs> zur
                        Vertheilung unter deren Schüler zugeschickt um denselben als angehenden
                        Künstlern Gelegenheit zu biethen, ohne pekuniäre Opfer die Ausstellung
                        besuchen zu können, es sey aber von diesen Freykarten Anfangs nur wenig im
                        weiteren Verlaufe der Zeit aber gar kein Gebrauch mehr gemacht worden, daher
                        es ihm – Zeugen – scheine, es seyen dieselben von dem <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Director Ruben</rs> zurückbehalten und ihrer
                        Bestimmung nicht zugeführt worden.<lb/>b. es sey ziemlich bekannt, daß
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> bei Gelegenheit als die
                        neuen Statuten des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen Kunstvereins</rs> zur Begutachtung an die
                            <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k. Akademie der
                            bildenden Künste</rs> gelangt seyen, auf die Auflösung desselben
                        gedrungen, und sein Gutachten auf dessen Schließung gelautet habe, und daß
                        sich sowohl die bey der k.k. Akademie bediensteten Künstler als auch deren
                        Schüler von der Betheiligung an den Ausstellungen des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereins</rs> fern hielten, was ihm – Zeugen – daher zu rühren
                        scheine, daß man diesen mit der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k. Akademie</rs> in
                        Berührung stehenden Künstlern von Seite der Leitung deselben bedeutet haben
                        dürfte, daß man diese Betheiligung am österreichischen Kunstverein nicht
                        gern sähe – daß <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> selbst dem
                        Mahler <rs type="person" ref="#fischbach-johann" key="fischbach-johann">Fischbach</rs> in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs> gesagt haben solle, sie, nämlich die
                            <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k. Akademie</rs>
                        hätten die Auflösung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen Kunstvereins</rs> beantragt, er <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> glaube dieser Verein dürfte bald
                        geschlossen werden, daß der Vereinspräsident <rs type="person" ref="#waldstein-wartemberg-johann" key="waldstein-wartemberg-johann">Graf Waldstein</rs> aus der
                        Centralleitung vernommen habe, es sey von <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> die Auflösung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereins</rs> beantragt worden, und daß der k.k. Notar
                            <rs type="person" ref="#bach-august" key="bach-august">Dr. August Bach </rs>einen solchen
                        Antrag des <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Ruben</rs> auch
                        gelesen habe.<lb/>c. daß endlich bey Gelegenheit, als im Sommer 1853 der
                        Kupferstecher <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Johann Zittek</rs>, ein
                        Schüler der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k.
                            Akademie</rs>, dem Comité des österreichischen Kunstvereins eine
                        Platte, vorstellend die erste Confirmation, verkauft habe demselben von
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Christof Ruben</rs>
                        Angelegenheiten gemacht worden seyen, und daß er verhalten worden wäre, die
                        von der k.k. Akademie erhaltenen Vorschüße anstatt in kleineren Raten mit
                        Einem Mahl zurück zu bezahlen.<lb/>Allein alle diese Angaben des <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">Moriz König</rs> so wie die von <rs type="person" ref="#waldmueller-ferdinand-georg" key="waldmueller-ferdinand-georg">Ferdinand Georg Waldmüller</rs>
                        und <rs type="person" ref="#ernst-leopold" key="ernst-leopold">Leopold Ernst</rs> vorgebrachten
                        Angaben, welche sämtlich größtentheils auf selbst geschaffenen Meinungen und
                        Schlüßen beruhen, stehen zu den dem <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Christof Ruben</rs> öffentlich gemachten Vorwürfen und
                        den ihm angesonnenen Eigenschaften und Gesinnungen in keinem ursächlichem
                        Zusammenhang und sind nicht geeignet zu erweisen, auf welche andere Art als
                        durch Kunstleistung <rs type="person" ref="#">Ruben</rs> sich in seiner Stellung zu
                        befestigen gezwungen gesehen habe, welche Umtriebe, und in wessen Vereine er
                        solche begonnen habe, wer eigentlich diejenigen seyen, welche ebenfalls am
                        liebsten im Trüben fischten, und daß Umtriebe begonnen worden seyen, deren
                        Endziel gewesen wäre den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen Verein</rs> zu stürzen, um jeder gefährlichen
                        Kontrollierung der eigenen Impotenz überhoben zu sein, und zugleich den
                        vorbereiteten Boden zur eigenen Ernte zu erobern.<lb/>Überdieß haben aber
                        die von <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Christof Ruben</rs>
                        nahmhaft gemachten, und in der mündlichen Schlußverhandlung vernommenen
                        Zeugen: die Professoren der k.k. Akademie <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Leopold Kupelwieser</rs>, <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Franz Stöber</rs>, <rs type="person" ref="#sicard-von-sicardsburg-august" key="sicard-von-sicardsburg-august">August von Siccardsburg</rs>
                        und der Kanzley-Vorstand dieser Akademie <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Heinrich Zilzer</rs> jene Vordersätze, aus denen die von ihm
                        erwähnten Zeugen sich ihre Meinungen und Schlüße gezogen haben, für grundlos
                        erklärt, und der Art ausgesagt, daß die dem Direktor <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> zur Last gelegten Eigenschaften
                        und Gesinnungen als rein ersonnene ihm angedichtete Verunglimpfungen
                        erscheinen.<lb/>Insbesondere hat der Zeuge <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Leopold Kupelwieser</rs> bestättigt, daß
                        die vom österreichischen Kunstverein dem Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> monatlich übersendeten Freikarten
                        in die Ausstellung des österreichischen Kunstvereins jedenfalls sowohl ihm –
                        Zeugen – als auch den übrigen Professoren zur Vertheilung an ihre Schüler
                        übermacht worden, daß dieselben theilweise von solchen Anfangs auch
                        angenommenen, später aber zurück gewiesen worden, daher bey ihnen unbenützt
                        liegen geblieben seyen, wo sie sich noch befänden, ferner hat sowohl dieser
                        Zeuge, als auch <rs type="person" ref="#sicard-von-sicardsburg-august" key="sicard-von-sicardsburg-august">August von
                            Siccardsburg</rs> und <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Heinrich
                            Zilzer</rs> ausgesagt, daß <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Christof Ruben</rs> nie ein auf die Auflösung des
                            <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereins</rs> lautendes Gutachten abgegeben habe, – abgesehen
                        davon daß wenn er über höheren Auftrag überhaupt ein Gutachten abzugeben
                        gehabt habe, solches nur nach Pflicht und Gewissen, und nicht im Sinne
                        irgend einer Parthey zu erstatten gewesen wäre, – es hat aber auch <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Franz Stöber</rs> angegeben, daß die
                        bezüglich des Kupferstechers <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Johann
                            Zittek</rs> zur Sprache gebrachte Angelegenheit nur ihn – Zeugen –
                        selbst betroffen habe, weil nur er mit der finanziellen Gebahrung der
                            <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k. Akademie</rs>
                        betraut sey, und daß Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> hierauf, und insbesondere auf die besprochene
                        Rückzahlung des dem <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> gemachten
                        Vorschußes gar keinen Einfluß genommen habe. Alle diese Zeugen haben endlich
                        übereinstimmend versichert, daß <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian
                            Christof Ruben</rs> daran, ob sie sich an dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstverein</rs> betheiligen wollten oder nicht, keinen Einfluß
                        genommen habe, daß sie daher durchaus nicht wegen eines solchen Einflußes
                        von der Betheiligung an diesem Verein sich fern gehalten hätten, sondern daß
                        dieses nur aus ihrer eigenen Überzeugung und wegen der daselbst geführten,
                        ihnen nicht genehm gewesenen Reden und Besprechungen geschehen sey.<lb/>Nach
                        ihren übereinstimmenden Angaben ist ihnen von einem dem <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Christof Ruben</rs> in diesem
                        Artikel vorgeworfenen Wirken und Mißbräuchen seiner Stellung durchaus nichts
                        bekannt, sie haben ihn nur als den Träger höchst achtbarer Eigenschaften,
                        höchst edler Gesinnungen und aufopfernder Pflichttreue stets erkennen müßen,
                        und es habe sie der fragliche Angriff nur mit Entrüstung erfüllt, daher sie
                        das, was sie bereits in einer durch Zeitungsblätter veröffentlichten den
                        Akten beiliegenden Erklärung ausgesprochen haben, in der mündlichen
                        Schlußverhandlung wiederhohlen müßen.<lb/>Aber auch <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Herr Graf Franz Thun</rs>,
                        Referent im hohen <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Unterrichtsministerium</rs>, hat einer Seits diese beanständeten
                        Angriffe gegen <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Christof
                            Ruben</rs> als reine aus der Luft gegriffene Erfindungen erklärt,
                        anderer Seits demselben in persönlicher und dienstlicher moralischer und
                        künstlerischer Beziehung ein höchst belobendes Zeugnis
                        gegeben.<lb/>Übergehend auf den anderen vom Angeklagten durch seinen
                        Vertheidiger in der mündlichen Schlußverhandlung geltend gemachten
                        Entschuldigungsgrund wonach seiner Ansicht nach von dem beanständeten
                        Aufsätze <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Christof Ruben</rs>
                        weder verächtlicher Eigenschaften noch solcher Gesinnungen geziehen worden
                        sey, so muß vor allem die besondere Stellung des letzteren berücksichtigt
                        und im Auge behalten werden, in welcher er angegriffen wurde, und in welcher
                        ihn der Angeklagte, bei Verfaßung und Veröffentlichung dieses Artikels auch
                        angegriffen haben wollte.<lb/>Er ist vom hohen <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Unterrichtsministerium</rs> mit der Stellung des Leiters der k.k.
                            <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie der bildenden
                            Künste</rs> betraut worden, er wurde durch diesen Artikel als
                        solcher in so dieser seiner Stellung, und zwar nicht nur bezüglich seiner
                        künstlerischen Fähigkeiten, sondern insbesondere auch in seinem Wirken und
                        Gebahren als Director der k.k. Akademie somit geradezu in seiner Amtsehre
                        angegriffen.<lb/>Wenn nun der Director der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k. Akademie der bildenden
                            Künste</rs>, als der Träger von solchen Eigenschaften und
                        Gesinnungen, wie sie ihm in dem vorliegenden Artikel beigelegt werden
                        öffentlich hingestellt wird, so würde er, wenn sie wahr wären jedenfalls und
                        allgemein in künstlerischer und besonders in dienstlicher Beziehung als eine
                        verächtliche Person erscheinen, deshalb wurde auch von den Professoren der
                        k.k. Akademie gegen diese Verunglimpfungen öffentlich Verwahrung eingelegt,
                        und das hohe <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Unterrichtsministerium</rs> hat laut des den Akten beiliegenden
                        Erlasses, worin die aufopfernde Pflichttreue und das erfolgreiche Wirken des
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Christof Ruben</rs> in
                        seiner betrauten Stellung anerkannt wird, mit Entrüstung und Bedauern von
                        diesen Angriffen Kenntniß genommen.<lb/>Da nun der Angeklagte <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Josef Mathäus Aigner</rs> einbekannt
                        hat, daß er diesen mehr erwähnten Artikel in der Absicht um ihn zu
                        veröffentlichen, verfaßt und dessen Veröffentlichung auch veranlaßt habe, da
                        in diesem Artikel <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Christian Christof
                            Ruben</rs> verächtlicher Eigenschaften und Gesinnungen geziehen
                        wurde, und da <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Aigner</rs> die
                        Wahrheit dieser Vorwürfe weder in der Untersuchung noch in der mündlichen
                        Schlußverhandlung zu erweisen vermochte, ja aus letzterer sich geradezu das
                        Gegentheil dessen ergeben hat, was <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Aigner</rs> beweisen wollte, so mußte er des Vergehens gegen die
                        Sicherheit der Ehre im Sinne des § 491 des allgemeinen StG in Gemäßheit
                        seines mit allen gesetzlichen Erfordernissen des § 264 des StG versehenen
                        Geständnisses für schuldig erkannt werden.<lb/>Nach § 493 des allgem. StG
                        ist auf dieses Vergehen eine Strafe des Arrestes von sechs Wochen bis Ein
                        Jahr gesetzt.<lb/>Ein Erschwerungsumstand wurde nicht gefunden. Als mildernd
                        wurde dagegen erkannt,<lb/>a. daß er wenngleich im Jahre 1848 vom
                        Kriegsgerichte zum Tode verurtheilt, jedoch gänzlich begnadigt sich keine
                        Gesetzesübertretung zu Schulden kommen ließ.<lb/>b. daß er sich als den
                        Verfaßer des beanständeten Artikels allsogleich vor Gericht bekannt und auch
                        sonst in seinen Verantwortungen Offenheit an den Tag gelegt hat.<lb/>c. daß
                        er verehelicht ist und Familie hat.<lb/>In Erwägung dieser
                        Milderungsumstände wurde die Rechtswohlthat des § 266 des allgemeinen StG
                        anzuwenden befunden und auf eine Strafe von sechs Wochen Arrest
                        erkannt.<lb/>Nach § 341 des StG wurde er auch zum Ersatze der Kosten des
                        Strafverfahrens verurtheilt.<lb/>In Gemäßheit des § 493 des allgem. StG
                        wurde er ferner über Antrag des Privatanklägers verurtheilt, dieses
                        Erkenntnis nach dessen Rechtskraft auf seine, des Angeklagten, Kosten und
                        zwar da die periodische Druckschrift "Die Donau" worin dieser Artikel
                        aufgenommen worden ist, inzwischen zu erscheinen aufgehört hat, in den
                        zunächst erscheinenden drei Blättern der periodischen Druckschrift die
                        Presse dessen Redaktion zur Aufnahme nach § 20 der Preßordnung verpflichtet
                        wird zu veröffentlichen.<lb/>Auf eine Entschädigung hat der Privatankläger
                        verzichtet.<lb/>Wien den 24. November 1856</p>
                    <p>Winter Vorsitzender mp<lb/>Dr. Gunesch mp<lb/>Schriftführer</p>
                    <p>Collationiert und dem Originale wörtlich gleichlautend</p>
                    <p>Wien am 29. November 1856</p>
                    <p>Weltsch mp<lb/>Director</p>
                </div>
                <div xml:id="D402_4">
                    <p>I.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Der Academiedirector <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> habe in öffentlichen Blättern – namentlich in der
                            Österreichischen Zeitung und in dem Litteraturblatte der Wiener Zeitung
                            gegen den neuen <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen Kunstverein</rs> agitiert.</hi>
                    </p>
                    <p>Bei der am 24. November 1856 abgehaltenen Schlußverhandlung in der Anklage
                        gegen den Portraitmaler <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Joseph
                            Aigner</rs>, wegen des Vergehens der Ehrenbeleidigung durch die
                        Presse, erklärte der als Zeuge vorgerufene Academie-Professor <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Kuppelwieser</rs>, daß die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k. Academie der bildenden
                            Künste</rs> es unter ihrer Würde erachtet habe, den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> durch
                        Journalartikel anzugreifen, oder auf die Angriffe des Letzteren sich auch
                        nur in eine Polemik einzulassen.<lb/>Die Professoren der Academie haben sich
                        darauf beschränkt, zu widerholten Malen, die gegen dieselbe und deren
                        würdigen Vorstand gerichteten Angriffe, durch öffentliche Erklärungen als
                        ungerecht zurück zu weisen.<lb/>Ferner erklärte <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Prof. Kuppelwieser</rs>, daß die in der
                        "Wiener Zeitung" und in der "Österreichischen Zeitung" erschienenen, gegen
                        den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs>
                        gerichteten Artikel, weder auf Veranlassung des Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>, noch auf Veranlassung irgend
                        eines Academie Professors geschrieben worden seien.<lb/>Der als Zeuge
                        vorgerufene Kanzleivorstand der k. Academie der bildenden Künste – <hi rend="ul">
                            <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zülzer</rs>
                        </hi> –
                        bestätigte, daß Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        niemals und in keiner Weise gegen den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> agitiert
                            habe.<note>Bleistiftnotiz am linken Rand von Franz Thun:
                            Alle Aussagen stellen gerade das Gegentheil heraus – während [?]
                            dasselbe hervorgeht, daß die [?] fortwährend gegen die Akademie
                            intriguiert, und [es folgen mehrere unleserliche Zeilen].</note>
                    </p>
                    <p>II.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> habe
                            die Professoren der Academie von der ferneren Theilnahme an dem
                            Kunstverein abgehalten und auch den Kanzleivorstand <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zülzer</rs> veranlaßt aus dem Vereine
                            auszutreten.</hi>
                    </p>
                    <p>Der Zeuge <hi rend="ul">Prof. <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Kuppelwieser</rs>
                        </hi> gibt an, daß der Austritt der
                        Professoren vorzüglich der einmüthigen Entrüstung zugeschrieben werden
                        müsse, mit welcher dieselben die häufigen und ungerechten Angriffe gegen die
                        Person ihres Vorstandes und Directors aufgenommen hatten.<lb/>Der Zeuge <hi rend="ul">Prof. <rs type="person" ref="#sicard-von-sicardsburg-august" key="sicard-von-sicardsburg-august">Siccardsburg</rs>
                        </hi> sagte, alle Professoren der Academie
                        müßten einmüthig bestättigen, daß Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> sich einer jeden, wie immer gearteten Einwirkung auf
                        sie enthalten habe.<lb/>Der <hi rend="ul">Kanzlei-Vorstand <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zülzer</rs>
                        </hi> erklärte, Director
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> habe ihm im Gegentheile
                        wiederholt zugeredet, nicht aus dem Kunstverein zu treten, als er (<rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zülzer</rs>) der eingetretenen Reibungen
                        und seiner ämtlichen Stellung wegen aus den Ausschußsitzungen des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereines</rs> weggeblieben ist,
                        ohne jedoch eine schriftliche Erklärung seines Austrittes
                        abzugeben.<lb/>Außer diesen Zeugenaussagen liegen über diesen Punkt auch
                        noch schriftliche Erklärungen der Mehrzahl der Academieprofessoren und eine
                        schriftliche Äußerung <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zülzers</rs>
                        vor.<lb/>Der Inhalt dieser in Zuschriften an den Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> abgegebenen Erklärungen ist kurz
                        gefaßt folgender:<lb/>1. <hi rend="ul">Prof. <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Kuppelwieser</rs>
                        </hi> bezeichnet
                        als Motive seines im Frühjahr 1856 erfolgten Austrittes aus dem Kunstverein
                        die Angriffe gegen die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.
                            Academie</rs>, und das Vorgehen der Vereines rücksichtlich des von
                        seinem Schüler <rs type="person" ref="#kessler-josef" key="kessler-josef">Kessler</rs> gemalten
                        Bildes des heiligen Franciskus.<lb/>2. <hi rend="ul">Prof. <rs type="person" ref="#nuell-van-der-eduard" key="nuell-van-der-eduard">van der Nüll</rs>
                        </hi> erklärt, daß
                        er über ausdrücklichen Wunsch des damaligen Civil und Militär Gouverneur von
                        Wien <rs type="person" ref="#welden-ludwig" key="welden-ludwig">Freiherrn von Welden</rs>, eine
                        Verschmelzung mit dem alten Kunstverein anstrebte, in welcher Richtung er
                        auch als Ausschuß thätig gewesen, da er in dieser Verschmelzung das einzige
                        Mittel zu einer günstigen Neugestaltung erkannt habe. Als seine diesfälligen
                        Bemühungen aber wiederholt gescheitert waren, sei er aus dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs>
                        ausgetreten.<lb/>Seinem Beispiele sei bald darauf aus dem selben Grunde <hi rend="ul">Prof. <rs type="person" ref="#sicard-von-sicardsburg-august" key="sicard-von-sicardsburg-august">Siccardsburg</rs>
                        </hi> gefolgt.<lb/>3. <hi rend="ul">Prof. P.
                                <rs type="person" ref="#geiger-peter-johann-nepomuk" key="geiger-peter-johann-nepomuk">J. N.
                            Geiger</rs>
                        </hi> sagt, er sei zu seinem Austritte durch keinerlei
                        persönliche Einwirkung, sondern einzig und allein nur durch den Umstand
                        bewogen worden, daß die Grundsätze von welchen der <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> ausging, ihm
                        für die Interessen der Kunst nicht förderlich erschienen, und daß er, als er
                        diese Überzeugung zu Geltung bringen wollte, anstatt irgend einen Erfolg zu
                        erringen, bloß Unannehmlichkeiten erntete.<lb/>4. <hi rend="ul">Prof.
                                <rs type="person" ref="#radnitzky-carl" key="radnitzky-carl">Radnitzky</rs>
                        </hi> erklärt nur
                        durch die unter dem "Einfluß" des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstvereins</rs> oft
                        wiederholten Angriffe gegen die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k. Academie</rs> und den
                        Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> veranlaßt worden
                        zu sein, im Jahre 1855 aus dem Verein auszutreten. Irgend eine Einflußnahme
                        von Seite <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Rubens</rs> auf seinen
                        Austritt stellt er entschieden in Abrede.<lb/>5. <hi rend="ul">Prof.
                                <rs type="person" ref="#trost-johann" key="trost-johann">Brost</rs>
                        </hi> [sic! richtig
                        Trost] war bis Anfangs Jänner 1857 Mitglied, sowohl des alten wie des
                            <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">neuen
                            Kunstvereines</rs>. Jetzt sei er aus beiden Vereinen ausgetreten,
                        weil nur dadurch, daß ein jeder andere dasselbe thäte, eine Verschmelzung
                        beider einander feindselig gegenüberstehenden Vereine erzielt werden
                        könnte.<lb/>6. <hi rend="ul">Prof. <rs type="person" ref="#fuehrich-joseph" key="fuehrich-joseph">Führich</rs>
                        </hi> – schon seit mehreren Jahren nicht mehr
                        Mitglied des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstvereines</rs>, gibt als Grund seines Austrittes an, daß er
                        überhaupt von Kunstvereinen nicht viel für die Kunst erwarte und die Tendenz
                        des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereines</rs> seine Überzeugungen in den höchsten Dingen des
                        Lebens vielfach verletzt habe.<lb/>7. <hi rend="ul">Prof. <rs type="person" ref="#roesner-carl" key="roesner-carl">Rösner</rs>
                        </hi> sagte er sei bei
                        Gelegenheit seiner Wahl zum Directions-Mitgliede der Gesellschaft der
                        Musikfreunde am 16. November 1855 aus beiden in Wien bestehenden
                        Kunstvereinen ausgetreten.<lb/>8. <hi rend="ul">Prof. <rs type="person" ref="#steinfeld-franz" key="steinfeld-franz">Steinfeld</rs>
                        </hi> erklärt dem
                        Kunstverein auch gegenwärtig noch als Mitglied anzugehören.<lb/>9. <hi rend="ul">Der Kanzleivorstand <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zülzer</rs>
                        </hi> bezeichnet die in den öffentlichen Blättern
                        gegen die Person des Directors <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> und gegen die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> gerichteten
                        perfiden Angriffe als Grund seines Austrittes, welchen er ungeachtet dem
                        Zureden von Seite des Directors im Jahr 1855 dem Kunstverein einfach durch
                        die Rücksendung der ihm zugeschickten Karte für das Vereinsjahr 1856
                        notifiziert habe.<lb/>Zufolge einer mündlichen Mittheilung des <hi rend="ul">Directors Ruben</hi> sei er selbst noch Mitglied des Kunstvereins
                        geblieben, als bereits mehrere der genannten Professoren (<rs type="person" ref="#fuehrich-joseph" key="fuehrich-joseph">Führich</rs>, <rs type="person" ref="#geiger-peter-johann-nepomuk" key="geiger-peter-johann-nepomuk">Geiger</rs>) ausgetreten waren.
                        Der Absicht auch seinen Austritt zu erklären, sei der <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Verein</rs> dadurch
                        zuvorgekommen, daß er ihm gar keine Karte mehr zuschickte.<lb/>So wie Prof.
                            <rs type="person" ref="#steinfeld-franz" key="steinfeld-franz">Steinfeld</rs>, sei auch <hi rend="ul">Prof. <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Stöber</rs>
                        </hi> fortan noch Mitglied des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstvereins</rs>, dagegen
                        seien die <hi rend="ul">Professoren <rs type="person" ref="#bauer-franz" key="bauer-franz">Bauer</rs>, <rs type="person" ref="#mayer-karl" key="mayer-karl">Meyer</rs> und
                                <rs type="person" ref="#perger-anton" key="perger-anton">v. Perger</rs>
                        </hi> niemals
                        Mitglieder desselben gewesen.</p>
                    <p>III.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> habe
                            die Karten, welche der <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> für die Schüler der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Academie</rs>, an diese
                            Letztere eingeschickt hat, denselben vorenthalten.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Prof. <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Kuppelwieser</rs>
                        </hi> erklärt als Zeuge bei der oben
                        erwähnten Schlußverhandlung diese Karten selbst zur Vertheilung übernommen
                        zu haben. Mehre von den Schülern weigerten sich jedoch die Karten
                        anzunehmen, indem sie erklärten den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> nicht besuchen
                        zu wollen. Deshalb seien nun diese Karten bei ihm (<rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Kuppelwieser</rs>) unbenützt liegen
                        geblieben.</p>
                    <p>IV.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> – respective
                            die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Academie</rs> –
                            habe die Auflösung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstvereines</rs> beantragt, als sie den Auftrag erhielt, die
                            Statuten des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereines</rs> zu begutachten.</hi>
                    </p>
                    <p>Der <hi rend="ul">Zeuge <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Graf
                                Franz Thun</rs>
                        </hi> sagt, daß die Academie bei dieser
                        Gelegenheit bloß die Beschränkung einiger §§ der Vereinsstatuten beantragt
                        habe.<lb/>Auch <hi rend="ul">Prof. <rs type="person" ref="#sicard-von-sicardsburg-august" key="sicard-von-sicardsburg-august">Siccardsburg</rs>
                        </hi>
                        bestättigt in seiner Zeugenaussage, daß bei der Begutachtung dieser
                        Statuten, der Antrag auf Auflösung des Vereins nicht gestellt worden
                        sei.<lb/>Der als Zeuge vernommene <hi rend="ul">Kanzleivorstand <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zülzer</rs>
                        </hi> erklärt, daß von der
                        Aufhebung des Kunstvereines niemals die Rede gewesen sei.</p>
                    <p>V.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> habe das vom
                            Kupferstecher <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zytek</rs> gestochene
                            Blatt "die erste Kommunion" nach <rs type="person" ref="#fuehrich-joseph" key="fuehrich-joseph">Führich</rs>, dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> entziehen
                            wollen, um es dem <rs type="org" ref="#prager-kunstverein" key="prager-kunstverein">Prager
                                Kunstverein</rs> zuzuwenden, und dann, als ihm dies mißlang,
                            den <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zytek</rs> bei der Eintreibung
                            der demselben von der Academie geleisteten Vorschüße, aus Rache hart
                            bedrängt.</hi>
                    </p>
                    <p>Der <hi rend="ul"/>Zeuge Prof. <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Stöber</rs>, welcher bei den bezüglichen Verhandlungen zwischen
                        dem <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Director</rs> und <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zytek</rs> gegenwärtig war, sagt aus, daß sich
                        der Letztere eifrigst darum beworben habe, sein Blatt bei dem <rs type="org" ref="#prager-kunstverein" key="prager-kunstverein">Prager Kunstverein</rs> anzubringen.
                            <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zytek</rs> sei von <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> ernstlich befragt worden, ob er
                        bezüglich dieses Blattes nicht etwa schon Verbindlichkeiten mit dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstverein</rs> eingegangen habe? – worauf jener verneinend
                        antwortete. Erst nachträglich habe <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> erfahren, daß <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zytek</rs> mit dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> schon früher wegen Überlassung von 1000 Stück
                        Abdrücken seines Stiches contrahirt hatte, weshalb dieses Blatt denn auch
                        nicht mehr für den <rs type="org" ref="#">Prager Kunstverein</rs> acquiriert werden
                        konnte. <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zytek</rs> sei vom Director
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> deshalb auch ernstlich
                        zur Rede gestellt worden.<lb/>Die Art der Einbringung des dem <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zytek</rs> während seiner Arbeit von der
                            <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Academie</rs>
                        geleisteten Vorschusses von beiläufig 900 fl sei seine (<rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Stöbers</rs>) Sache gewesen, nicht die
                        des Directors <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>.<lb/>
                        <hi rend="ul">Der Kanzleivorstand <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zülzer</rs>
                        </hi> führt in seiner Zeugenaussage an, <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zytek</rs> habe nach dem Absatze seiner Platte
                        gestrebt, während ihm der <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichische Kunstverein</rs>, bloß 1000 Abdrücke abgenommen
                        hatte. Deshalb habe er bei den Verhandlungen mit <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> wohl sagen dürfen, er könne frei
                        über diese Platte verfügen, hätte dabei aber nicht verschweigen sollen, daß
                        er bezüglich seiner Arbeit doch auch schon Verbindlichkeiten gegen den
                            <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstverein</rs> eingegangen habe.<lb/>
                        <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zülzer</rs> bestättigt ferner auch, daß
                            <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zytek</rs> bei der Rückzahlung des
                        erwähnten Vorschußes durchaus nicht mit Härte behandelt worden sei.</p>
                    <p>VI.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Bezüglich der im Academiegebäude aufgestellten Lambert-Gallerie
                            sei eine Veränderung der Localität vorgenommen worden, ohne daß dem
                            Custos dieser Gallerie, dem Prof. <rs type="person" ref="#waldmueller-ferdinand-georg" key="waldmueller-ferdinand-georg">Waldmüller</rs> davon
                            Mittheilung gemacht worden wäre.</hi>
                    </p>
                    <p>Diese Änderung des Locales der Lambert-Gallerie wurde vom <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministerium für Cultus und
                            Unterricht</rs> zu einer Zeit angeordnet, zu welcher <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> im Auftrage dieses Ministeriums
                        sich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs> befand. <rs type="person" ref="#waldmueller-ferdinand-georg" key="waldmueller-ferdinand-georg">Prof. Waldmüller</rs> wurde von
                        der angeordneten Veränderung durch den Kanzleivorstand <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zülzer</rs> mündlich verständigt, verlangte
                        jedoch einen schriftlichen Auftrag, welcher dann auch noch am selben Tag
                        (den 23. September 1856 Nr. 344) an ihn und den andern Custos (Maler
                            <rs type="person" ref="#schweninger-karl" key="schweninger-karl">Schwenninger</rs>) mit der
                        Weisung erging die Übertragung der Lambert-Gallerie zu leiten.</p>
                    <p>VII.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Academie</rs> habe sich der Beschickung der Pariser
                            Kunstausstellung nicht angeschlossen.</hi>
                    </p>
                    <p>Mit dem Erlasse des <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministeriums für Cultus und Unterricht</rs> vom 14. Juli 1854 Nr.
                        11070 wurden die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k.
                            Academien zu Wien</rs>, <rs type="org" ref="#org_0019" key="akademie-der-bildenden-kuenste-mailand">Mailand</rs> und
                            <rs type="org" ref="#org_0089" key="akademie-der-bildenden-kuenste-venedig">Venedig</rs>
                        als österreichische Spezial-Comités für die Pariser Kunstausstellung
                        bezeichnet. Ein zweiter Ministerialerlaß vom vom 4. October 1854 Nr. 14675
                        &lt;legte diesen Academien nur [?] Jury- und Prüfungskommissionen bei und
                        stellte sie in allen andern Beziehungen unter das österreichische
                        Centralcomité für die Beschickung der Pariser Ausstellung, welche letzterer
                        die Correspondenz und&gt;<note>Einfügung von Franz
                            Thun.</note> unmittelbare Verbindung mit der Ausstellungscommission zu
                        Paris &lt;ausschließlich vorbehalten blieb. Die Wiener Academie erließ
                        hierauf, um die österreichischen Künstler zu einer möglichst zahlreichen und
                        gediegenen Betheiligung zu ermuntern,&gt;<note>Einfügung von
                            Franz Thun.</note> am 25. October 1854 im Hauptblatte der "Wiener
                        Zeitung" eine eigene Kundmachung an die Wiener Künstler und bot alle Mittel
                        auf, um die österreichische Kunst in Paris entsprechend vertreten zu sehen,
                        &lt;indem sie sich nicht auf reine Kundma[chung] beschränkte, sondern jeder
                        der Professoren es übernahm, eine bestimmte Anzahl hiesiger Künstler und
                        Galeriebesitzer zu besuchen und erstere noch mündlich zur Theilnahme zu [?]
                        und letztere zu bewegen, ihre Bilder für die genannte Ausstellung
                        herzuleihen. Viele der ersteren kamen der Zusage, theils wegen der Kürze des
                        Termins, theils weil sie ihre Bilder früher verkauften und von den
                        Eigenthümern nicht zu Disposition erhielten, nicht nach, während die meisten
                        letztern, durch die lange Entbehrung ihrer Bilder bei der Gelegenheit der
                        Münchner Ausstellung abgeschreckt waren und sie wieder her zu leihen
                            verweigerten.&gt;<note>Einfügung von Franz
                        Thun.</note>
                        <lb/>In der Presse vom 17. Juni 1855 (Nr. 162) erschien unter
                        der Überschrift "Ausstellung des österreichischen Kunstvereins" ein anonymer
                        Artikel, welcher die Art der bezüglich der Beschickung der Pariser
                        Ausstellung getroffenen Einleitungen in heftiger, die Wahrheit entstellenden
                        Ausfällen schmähte. Hierauf veröffentlichte die Academie am 20. Juli 1855 in
                        der "Presse" eine Erklärung, in welcher sie darauf hinwies, daß zu Folge der
                        oben zitierten Ministerialverordnungen <hi rend="ul">sie selbst</hi>, die,
                        die Pariser Ausstellung betreffenden Geschäfte geleitet habe, und indem sie
                        den wahren Sachverhalt in dieser Angelegenheit hinstellte, denselben der
                        unpartheischen Beurtheilung des Publicums überließ.</p>
                    <p>VIII.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> habe seit
                            seiner Hierherkunft von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> – also durch volle 6
                            Jahre – nichts künstlerisches geleistet.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> hatte seine
                        Leistungsfähigkeit als Künstler schon während seines Aufenthaltes in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>, und später als Director der <rs type="org" ref="#org_akademie-der-bildenden-kuenste-prag" key="akademie-der-bildenden-kuenste-prag">Prager Academie der bildenden
                            Künste</rs> so glänzend bewährt, und sich schon längt einen so
                        ausgezeichneten Namen gesichert, daß, als er von <rs type="person" ref="#franz-joseph" key="franz-joseph">Seiner k.k. apostolischen Majestät</rs> zum
                        Director der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Wiener
                            Academie</rs> ernannt wurde, es ihm ein Leichtes gewesen wäre,
                        diese Vorzüge hier zu seinem materiellen Vortheil auszubeuten.<lb/>Daß er
                        anstatt solche Zwecke zu verfolgen, es vorzog sich im strengsten
                        Pflichtgefühl und mit wahrer, inniger Hingebung den schwierigen und
                        umfassenden Geschäften seiner neuen Amtsphäre <hi rend="ul">ganz</hi> zu
                        weihen, kann daher nur für die edle Uneigennützigkeit zeugen, mit welcher
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> einzig und allein die
                        Interessen des seiner Leitung anvertrauten Instituts zu fördern trachtet,
                        und diesem eifrigen Bemühen selbst seine künstlerische Thätigkeit und seinen
                        eigenen Vortheil zum Opfer bringt.<lb/>Demungeachtet hat <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> seit seiner Hierherkunft auch in
                        künstlerischer Beziehung Hervorragendes geleistet, indem er die bereits in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> begonnenen Compositionen zu der im dortigen
                        Belvedere auszuführenden zahlreichen Fresken aus der böhmischen Geschichte
                        fortsetzte und außerdem noch andere Arbeiten, wie z.B. seine Miniaturen für
                        das Gebetbuch Ihrer <rs type="person" ref="#elisabeth" key="elisabeth">Majestät der
                            Kaiserin</rs>, vollendete.<lb/>Daß diese Leistungen, entweder
                        wegen ihrer Bestimmung und Dringlichkeit oder wegen ihrer besonderen Natur
                        nicht geeignet waren, in weiteren Kreisen bekannt zu werden, kann man gewiß
                        nicht dem Künstler zur Last legen. Ein eigener Zufall fügte es, daß in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> bisher überhaupt noch nie eines der
                        bedeutenderen Werke <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Rubens</rs>
                        ausgestellt war.</p>
                </div>
                <div xml:id="D402_5">
                    <p>
                        <hi rend="ul">Hauptinhalt der Ehrenbeleidung</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> habe im Bewußtsein seiner
                        künstlerischen Schwäche nöthig befunden, sich in seiner Stellung, die er
                        durch andere Mittel erlangt habe, auch in anderer Weise als durch
                        künstlerische Leistungen zu befestigen, und deshalb im Trüben gefischt und
                        Umtriebe eingeleitet um den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen Kunstverein</rs> zu stürzen, zu dem Zweck, um
                        hiedurch die Kontrollierung der eigenen Impotenz zu beseitigen und den Boden
                        für eigene Ernte zu gewinnen.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Im Besonderen</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">1. Vorwurf</hi>
                        <lb/>
                        <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> habe <hi rend="ul">in den Zeitungen gegen den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                                Kunstverein</rs> intriguirt</hi> und Artikel in Feuilleton der
                        Wiener Zeitung, in der österreichischen Zeitung (Lloyd) und in dem
                        Kunstblatt der .. Zeitung veranlaßt.</p>
                    <p>Aus allen Zeugenaussagen stellt sich heraus, daß <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> auf die Zeitungspolemik <hi rend="ul">nie</hi> einen Einfluß nahm, zur Kenntnis der Zeitungsartikel
                        immer nur <hi rend="ul">durch</hi> die Zeitungen selbst gelangte, ja daß er
                        die wiederholten, sogar schriftlich (brieflich) gemachten Anträge <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Aigners</rs>, der ihn und den
                            <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Kunstreferenten</rs>
                        noch kurz vor der Ehrenbeleidigung um eine Anstellung an der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Academie</rs> gebeten hatte,
                            <hi rend="ul">für</hi> ihn, zu seiner und der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Academie</rs>
                        <hi rend="ul">Vertheidigung gegen</hi> den österreichischen Kunstverein zu
                        schreiben ausdrücklich <hi rend="ul">abgelehnt</hi> hat – während zugleich
                        klar hervorgeht, daß von der Gegenparthei fortwährend gegen die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Academie</rs> und <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> intriguiert und in öffentlichen
                        Blättern geschrieben wurde, und der Secretär des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereines</rs>
                        <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">König</rs> hiezu gezwungen, sogar
                        gestehen mußte, jene Reihe von Artikeln in der Presse, welche die
                        Aignerschen in Schutz nehmend, im gleichen Sinn, wie diese geschrieben waren
                        und den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstverein</rs> anpriesen, <hi rend="ul">selbst</hi> geschrieben
                        zu haben.</p>
                    <p>2. <hi rend="ul">Vorwurf</hi>
                        <lb/>
                        <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> habe die Professoren von der Theilnahme an dem
                            <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstverein</rs> abgehalten und sie und den Kanzleivorstand
                            <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zülzer</rs> zum gleichzeitigen
                        Austritte bewogen.</p>
                    <p>Alle Aussagen ergeben, daß Direktor <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        <hi rend="ul">nie</hi> auf irgend Jemanden einen ähnlichen Einfluß zu äußern
                        auch nur versuchte und, von <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zülzer</rs> um seine Meinung befragt, gegen sein Verbleiben in
                        dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Verein</rs> und dem
                        Ausschuße desselben nicht nur keinen Anstand erhob, sondern ihn sogar
                        ermunterte ohne alle Rücksicht auf ihn, darin zu verbleiben, daß ferner der
                        Austritt der Professoren und <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zülzer</rs> keineswegs über eine gemeinschaftliche Verabredung
                        eingereicht gleichzeitig erfolgte, die Professoren <rs type="person" ref="#bauer-franz" key="bauer-franz">Bauer</rs>, <rs type="person" ref="#mayer-karl" key="mayer-karl">Meier</rs> und <rs type="person" ref="#perger-anton" key="perger-anton">Perger</rs>
                        vielmehr <hi rend="ul">nie</hi> Mitglieder des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereins</rs> waren.<lb/>Die Professoren <rs type="person" ref="#steinfeld-franz" key="steinfeld-franz">Steinfeld</rs> und <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Stöber</rs> es <hi rend="ul">noch</hi>
                        sind,<lb/>die übrigen dagegen, theils weil sie das Wirken des <rs type="person" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereines</rs> mißbilligten und als schädlich für die
                        österreichische Kunst betrachteten, theils angeeckelt und empört über die
                        Zeitungspolemik und die im Ausschuße zur Zeit als sie dessen Mitglieder
                        waren, über die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Academie</rs> gefallenen Ausdrücke zu ganz verschiedenen Zeiten
                        ausgetreten sind und zwar<lb/>
                        <hi rend="ul">
                            <rs type="person" ref="#nuell-van-der-eduard" key="nuell-van-der-eduard">van der Nüll</rs>
                        </hi> schon vor
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Rubens</rs> Eintritt als Director
                        aus Anlaß des Benehmens des Ausschußes des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereins</rs> bei den mißglückten Vereinigungsverhandlungen mit
                        dem älteren Kunstverein.<lb/>
                        <hi rend="ul">
                            <rs type="person" ref="#sicard-von-sicardsburg-august" key="sicard-von-sicardsburg-august">von Siccardsburg</rs>
                        </hi>
                        zur gleichen Zeit<lb/>
                        <hi rend="ul">
                            <rs type="person" ref="#fuehrich-joseph" key="fuehrich-joseph">Führich</rs>
                        </hi> nach dem Ankauf seines Bildes die Hexen und
                        Macbeth behufs dessen Aufnahme in die Ausstellung er hatte Mitglied werden
                            müssen.<lb/>
                        <hi rend="ul">
                            <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Kuppelwieser</rs>
                        </hi> durch Rückweisung seiner Karte im
                        Frühjahr 1855.<lb/>
                        <hi rend="ul">
                            <rs type="person" ref="#radnitzky-carl" key="radnitzky-carl">Radnitzky</rs> und <rs type="person" ref="#roesner-carl" key="roesner-carl">Rösner</rs>
                        </hi> im Herbst 1855<lb/>
                        <hi rend="ul">
                            <rs type="person" ref="#trost-johann" key="trost-johann">Trost</rs>
                        </hi> erst im Dezember 1856 durch
                        Rückweisung der Karte pro 1857.<lb/>
                        <hi rend="ul">
                            <rs type="person" ref="#geiger-peter-johann-nepomuk" key="geiger-peter-johann-nepomuk">Geiger</rs>
                        </hi> schon viel
                            früher<lb/>
                        <hi rend="ul">
                            <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zülzer</rs>
                        </hi> durch Rückweisung der Karte pro
                        1856<lb/>Während <hi rend="ul">
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        </hi> selbst der Nothwendigkeit einer
                        Austrittserklärung und der Zahlungsverweigerung dadurch überhoben war, daß
                        ihm der österreichische Kunstverein gar keine Karte mehr zusandte.</p>
                    <p>3. <hi rend="ul">Vorwurf</hi>
                        <lb/>Direktor Ruben hat den Academie-Zöglingen
                        die ihm von dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen Kunstverein</rs> für dieselben übersandten
                        unentgeldlichen Eintrittskarten vorenthalten.</p>
                    <p>Aus den Zeugenaussagen geht hervor, daß <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> diese Karte den Professoren namentlich <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Kuppelwieser</rs> zur Vertheilung
                        übergeben habe, daß die Zöglinge aber von ihnen keinen Gebrauch machen
                        wollten und sie deshalb bei letzteren unerhoben liegenblieben.</p>
                    <p>4. <hi rend="ul">Vorwurf</hi>
                        <lb/>
                        <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> resp. die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Academie</rs> habe die
                        Auflösung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereins</rs> beantragt.</p>
                    <p>Aus allen Zeugenaussagen ergibt sich, daß ein solcher Antrag von der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Academie</rs> nie gestellt und
                        von <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> nie auch nur angeregt
                        und zur Sprache gebracht wurde, sondern daß die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Academie</rs> vom <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Unterrichtsministerium</rs> über Ersuchen des <rs type="org" ref="#org_0046" key="ministerium-des-innern">Ministerium des Innern</rs> mit der
                        Begutachtung des Statutenentwurfes dieses Vereines beauftragt, sich bloß auf
                        diese ihr von der vorgesetzten Behörde zur Pflicht gemachte Aufgabe und den
                        Antrag auf Abänderung einzelner Bestimmungen und Paragraphen vom Standpunkt
                        der Förderung der Kunst aus beschränkt habe.</p>
                    <p>5. <hi rend="ul">Vorwurf</hi>
                        <lb/>
                        <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> habe das vom Schüler der Kupferstecherschule <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zitek</rs> gestochene Blatt: "Die erste
                        Kommunion" nach <rs type="person" ref="#fuehrich-joseph" key="fuehrich-joseph">Führich</rs> dem
                            <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstverein</rs> entziehen und dem <rs type="org" ref="#prager-kunstverein" key="prager-kunstverein">Prager Verein</rs> zuwenden wollen und
                        dann als ihm dieses mißlang, den <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zitek</rs> bei Eintreibung der demselben von der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Academie</rs> geleisteten
                        Vorschüße aus Rache hart bedrängt.</p>
                    <p>Aus den Zeugenaussagen ergibt sich, daß <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zitek</rs> dem <rs type="org" ref="#prager-kunstverein" key="prager-kunstverein">Prager
                            Verein</rs> angetragen und dem von diesem um Abschluß der
                        Verhandlungen ersuchte Direktor <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>, auf seine diesfällige ausdrückliche Frage, versichert
                        hatte, er habe gegen den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen Kunstverein</rs> durchaus keine Verbindlichkeit
                        übernommen, daß <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> später, als
                        er erfuhr dessen Verpflichtung demselben 1000 Abdrücke zu liefern, die
                        Verhandlungen für den <rs type="org" ref="#prager-kunstverein" key="prager-kunstverein">Prager
                            Verein</rs> nicht nur abgebrochen, sondern <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zitek</rs> in Gegenwart <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Prof. Stöbers</rs> einen scharfen
                        Verweis ertheilt habe; daß ferner <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zitek</rs> durchaus nur in der vorgeschriebenen und üblichen
                        Weise und ohne alle Härte zur Rückzahlung der von der Academiekasse
                        erflossenen Vorschüße gehalten wurde und die hiezu nöthigen Schritte nicht
                        von <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> sondern von <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Prof. Stöber</rs> vorgenommen worden
                        sind, welcher letztere auch nur in <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Ziteks</rs> und nicht in der Academie Interesse ihn zu seinem
                        Geld zu verhelfen und seine endliche Bezahlung von Seite des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereines</rs> zu beschleunigen trachtete.</p>
                    <p>6. <hi rend="ul">Vorwurf</hi> (Erst in der Gerichtsverhandlung von Seite des
                        Sekretär <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">König</rs> vorgebracht)<lb/>Die
                        geringe Betheiligung hiesiger Künstler an der Pariser Ausstellung und der
                        geringe Erfolg den die österreichische Kunst dort hatte sei nur die Folge
                        der Lauigkeit und Ungeschicklichkeit mit der sich die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Academie</rs> dieser
                        Angelegenheit annahm.</p>
                    <p>Aus den Acten ergibt sich, daß mit Ministererlass vom 14. Juli 1854 Z. 11070
                        die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Academie zu
                        Wien</rs>, <rs type="org" ref="#org_0019" key="akademie-der-bildenden-kuenste-mailand">Mailand</rs> und <rs type="org" ref="#org_0089" key="akademie-der-bildenden-kuenste-venedig">Venedig</rs> als
                        Spezialcomitée für die Pariser Kunstausstellung ernannt, mit Ministererlass
                        vom 4. Oktober 1854 Z. 14675 aber nur als Jury- und Prüfungscommission für
                        die nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> bestimmten Kunstwerke erklärt, und in
                        jeder anderen Beziehung gänzlich unter die k.k. Centralcommission für diese
                        Ausstellung, welcher alle andern Geschäfte vorbehalten, unterstellt wurde.
                        Obschon hiezu nicht einmal verpflichtet, hat die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Academie</rs> nicht nur in der
                        Wiener Zeitung vom 25. October 1854 (d.i. sobald die näheren, die Einsendung
                        betreffenden Bestimmungen der französischen Regierung angelangt waren) einen
                        energischen Aufruf an alle österreichischen Künstler erlaßen, sondern keine
                        Mittel gescheut eine würdige Vertretung derselben möglichst zu sichern, und
                        eine zahlreiche Betheiligung von österreichischen Künstlern zu erzielen, zu
                        welchem Zweck insbesondere jeder der Professoren es übernahm eine bestimmte
                        Anzahl hiesiger namhafter Künstler und bestimmte Galleriebesitzer persönlich
                        zu besuchen und auch noch mündlich erstere zur Theilnahme zu bereden,
                        letztere aber zu bewegen gewisse wertvolle Bilder zur Sendung nach
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> herzuleihen.<lb/>Viele der ersteren kamen
                        ihren Versprechungen theils durch die Kürze der Zeit, theils weil sie ihre
                        Bilder früher verkauft hatten oder von den Eigenthümern sie nicht zur
                        Disposition erhielten, gar nicht nach – während die Galeriebesitzer, welche
                        ihre Kunstwerke so spät von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> zurückerhalten
                        hatten, das Ansinnen fast durchwegs ablehnten.</p>
                    <p>7. <hi rend="ul">Vorwurf</hi>
                        <lb/>
                        <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> sei als Künstler impotent und habe während seiner
                        6jährigen Anwesenheit hier nichts geleistet.</p>
                    <p>
                        <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> war schon für die Prager
                        Stelle von den tüchtigsten Künstlern und Autoritäten namentlich von
                            <rs type="person" ref="#kaulbach-wilhelm" key="kaulbach-wilhelm">Kaulbach</rs> als äußerst
                        geschickter namentlich zur Ausbildung jugendlicher Talente ausgezeichnet
                        befähigter, höchst einsichtsvoller, und wo es sich um Förderung der Kunst
                        handle, in solchem Grad aufopferungsfähiger, von jeder Selbstsucht freier,
                        durchaus ehrenhafter und nie ein Haar breit von seiner Überzeugung
                        abweichender Mann empfohlen.<lb/>Nachdem alle Versuche einen anderen in
                        gleicher Weise geeigneten Mann für das Directorat der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Wiener Academie</rs>
                        aufzufinden, ward er mit Rücksicht auf die [?] in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> und einer 12jährigen Wirksamkeit glänzend
                        erprobten Eigenschaften, zu dieser Stelle ernannt und ihm die Annahme
                        derselben, gegen seine Weigerung zur Pflicht gemacht, worauf er, wider seine
                        Neigung seine in vieler Beziehung angenehmere, und nachdem unsere dortigen
                        Herrn[?], um ihn dort zu erhalten, ihm und seiner Frau eine die Pensionen
                        des Staates übersteigende Pension versichert hatten, auch vortheilhaftere
                        Stellung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> verließ.<lb/>Ehe er nach
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> kam war er bei mehren öffentlichen Arbeiten
                            <rs type="place" subtype="country" key="bayern" ref="#place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6">Bayerns</rs> namentlich bei der Ausschmückung
                        von Hohenschwangau mit Fresken, bei der Composition für die Glasfenster der
                        Auerkirche und den Regensburger Dom thätig gewesen und hatte mehre Oelbilder
                        gemalt, die in seltenem Grad wahre Volksbilder geworden waren.<lb/>In
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> hatte er nebst dem Columbus mehre
                        Altarblätter, zwei kleinere Oelgemälde, den Entwurf für das
                        Radetzkymonument, die Entwürfe für die Ausschmückung des Belvedere mit
                        Wandgemälden, ferner einige Zeichnungen zu Vereinsdiplomen und Gegenständen
                        des Kunsthandwerks vollendet, obschon er seine Thätigkeit schon dort vor
                        Allem, und allerdings auch schon zum Nachtheile seiner artistischen
                        Produktivität, vor allem der ihm anvertrauten Lehranstalt, der Beschäftigung
                        seiner Schüler und der Hebung der Kunstzustände überhaupt
                        widmete.<lb/>Letzteres war in noch höherem Grade hier der Fall, wo es sich
                        um die Reorganisierung einer Anstalt handelte und er, von der lähmenden
                        Störung durch fortwährende Intriguen und Verleumdungen abgesehen, die
                        Ausarbeitung sehr bedeutender und zeitraubender schriftlicher Anträge,
                        Vorschläge und Gutachten übernehmen mußte – obgleich er auch hier seine
                        künstlerische Thätigkeit, so viel dies seine Amtspflichten nur gestatteten
                        fortsetzte – und, wenn auch von ihm nichts zur Ausstellung gelangte,
                        namentlich mit den Entwürfen für die Wandmalereien im Belvedere und Prag
                        fortfuhr und sich bei den Miniaturen für das Gebethbuch der <rs type="person" ref="#elisabeth" key="elisabeth">Kaiserin</rs> und für das seitdem von <rs type="person" ref="#franz-joseph" key="franz-joseph">Seiner Majestät</rs> bestellte Missale selbst
                        mit betheiligte.<lb/>Wenn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        seine Stellung nicht, wie viele andere gethan hätten, als Sinekur
                        betrachtete, und den Gehalt beziehend ausbeutete, um sich möglichst viele
                        Bestellungen zu erwerben, und durch möglichst ausgedehnte Freizeit[?]
                        möglichst viel Geld zu erwerben, sondern vielmehr selbst mit der für den
                        Künstler schmerzlichsten Aufopferung eigenen größern Schaffens und der
                        dadurch bedingten pekuniären Vortheile, sich vor allem der treuen und
                        erfolgreichen Erfüllung der übernommenen Pflichten, der thunlichsten Hebung
                        der <rs type="org" ref="#org_0089" key="akademie-der-bildenden-kuenste-venedig">Academie</rs>
                        und der Kunstzustände und der Interessen der studierenden Jugend zudiente,
                        so begründet dies wohl weit entfernt gerechten Anlaß zu Tadel zu geben, sein
                        größtes Verdienst und rechtfertigt mehr als alles andere die Wahl seiner
                        Person.<lb/>Nicht minder ist diese Wahl durch den Umstand gerechtfertigt,
                        daß bei seinem Abgang von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> alle seine Schüler ihm
                        als Zeichen ihrer Dankbarkeit ein Album mit ihren Zeichnungen verehrten, die
                        talentvollsten unter ihnen, deren Mittel die Übersiedlung gestatteten, aber
                        mit ihm zogen; daß ferner die Münchner Künstlerschaft ihm aus Anlaß seiner
                        Berufung hierher ihm in einer glänzend ausgestalteten mit einer großen Zahl
                        der gewichtigsten Unterschriften bedeckten Adresse ihre Sympathie
                        aussprachen, sogar daß er auch hier sich nicht nur die Liebe und
                        Freundschaft aller Professoren erwarb, sondern ihn die Künstlergesellschaft
                        Strauß zu ihren Vorstand erwählte und ihm durch eine eigene Adresse ihre
                        Entrüstung über die ihm von <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Aigner</rs> widerfahrenen Beleidigungen aussprach.</p>
                    <p/>
                </div>
                <div xml:id="D402_6">
                    <p>Schlußverhandlung</p>
                    <p>in der Anklage gegen Herrn <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Josef
                            Aigner</rs> wegen des Vergehens der Ehrenbeleidigung durch die
                        Presse nach § 491 ST.G.B.</p>
                    <p>Vorsitzender: Herr Landesgerichtsrath Winter für die Staatsbehörde Herr
                        Staatsanwalt <rs type="person" ref="#schwarz-adolph" key="schwarz-adolph">Schwarz</rs>. Auf der
                        Anklageband befindet sich Herr <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Josef
                            Aigner</rs>, 38 Jahre alt, aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>,
                        katholisch, verheirathet, Portraitmaler. Ihm zur Seite steht der
                        Vertheidiger, Herr Dr. <rs type="person" ref="#berger-johann-nepomuk" key="berger-johann-nepomuk">Berger</rs>.<lb/>Als Privatkläger erscheint Herr Director
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> mit seinem Vertreter
                        Herrn <rs type="person" ref="#mayer-von-also-russbach-leopold" key="mayer-von-also-russbach-leopold">Dr. Mayer von
                            Also-Rußbach</rs>.<lb/>Als Zeugen werden vorgerufen die
                        Herren:<lb/>Graf <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Franz
                            Thun</rs>, die Professoren <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Kupelwieser</rs>, <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Stöber</rs>, von <rs type="person" ref="#sicard-von-sicardsburg-august" key="sicard-von-sicardsburg-august">Sickardsburg</rs> und <rs type="person" ref="#waldmueller-ferdinand-georg" key="waldmueller-ferdinand-georg">Waldmüller</rs>, der Kunstverein-Secretär <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">König</rs> und der Akademie-Actuar <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zulzer</rs>.</p>
                    <p>Der Schriftführer verliest hierauf folgende Anklageschrift:<lb/>Im
                        Morgenblatte der "Donau" vom 24. October vorigen Jahres ist unter der
                        Überschrift: Verlosungs-Ausstellung des österreichischen Kunstvereins in
                        Fortsetzung zweier diesen Gegenstand berührenden Aufsätze vom 3. und 10.
                        October folgendes gegen den Director der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k. Akademie der Künste</rs>,
                        Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> enthalten: "Nachdem
                        aber jener Mann die Leitung der Akademie übernommen hatte, welcher im
                        Bewußtsein seiner künstlerischen Schwäche auf eine andere Art als durch
                        Kunstleistung seine Stellung zu befestigen sich gezwungen sah, begann im
                        Verein mit einigen Gleichgesinnten, welche ebenfalls am liebsten im Trüben
                        fischten, <hi rend="ul">diejenigen Umtriebe</hi>, deren Endziel war, den <hi rend="ul">
                            <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                                Verein</rs> zu stürzen</hi>, um jeder gefährlichen
                        Controllierung der eigenen Impotenz überhoben zu sein, und zugleich den so
                        vorbereiteten Boden zu eigener Ernte zu erobern."<lb/>Durch diesen Ausfall
                        wird Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> sowohl in seinem
                        künstlerischen Berufe angegriffen, wie auch als Leiter der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> nicht nur als
                        ein unfähiger Mann, sondern auch als ein Mensch bezeichnet, der zur
                        Erreichung seines Vortheiles am liebsten im Trüben fische. Wenn auch die
                        "eigene Ernte" nicht genau bestimmt wurde, so erscheint das Verletzende um
                        so fühlbarer, weil dann dem Leser dieses Artikels ein unbegränzter Raum
                        offen bleibt, innerhalb welchem man sich auch strafbare Handlungen denken
                        kann. Unter diesen Umständen ist in dem gedachten Aufsatze der objective
                        Thatbestand eines Vergehens nach § 491 St.G.B. sicher gestellt, und die
                        Anklage gegen Herrn <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Aigner</rs>, der sich als Verfasser einbekennt,
                        gerechtfertigt.<lb/>Derselbe hat sich zwar erbothen durch von ihm nahmhaft
                        gemachte Zeugen die Wahrheit seiner Angabe zu erweisen, es kann jedoch der
                        Beweis als hergestellt nicht angenommen werden, weil die Abgehörten in ihren
                        Behauptungen nur von Ansichten und empfangenen Eindrücken sprachen, ohne
                        Thatsachen anführen zu können.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Staatsanwalt</hi>
                        <lb/>erklärt in dem gegenwärtigen Processe in
                        seiner amtlichen Stellung zu interveniren, und die Anklage gegen Herrn
                            <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Aigner</rs> aufrecht zu
                        halten.<lb/>Der Vorsitzende macht hierauf an die Herren Zeugen die
                        gewöhnliche Eides- und Meineids-Erinnerung und ersucht sie, sich in das
                        Zeugenzimmer zu begeben, bis sie zu Vernehmung werden vorgeladen werden.
                        (Die Zeugen entfernen sich)<lb/>Hierauf fordert der Vorsitzende den
                        Angeklagten auf, sich gegenüber der wider ihn erhobenen Anklage zu
                        rechtfertigen.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Der <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs>
                        </hi>
                        <lb/>beginnt seine Vertheidigung damit,
                        daß er erklärt, er wolle keine Geheimniskrämerei machen und erklären, daß
                        der angefochtene Artikel unmittelbar von ihm komme, und dem Drucke übergeben
                        worden sei.<lb/>Was die einzelnen in dem fraglichen Artikel vorkommenden
                        Äußerungen betrifft, so seien diese auf folgende Weise zu verstehen
                        ("Welcher im Bewußtsein seiner künstlerischen Schwäche") – Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> werde am besten wissen, was er
                        damit sagen wollte, er meine nichts anderes, als daß Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> seit seiner Hierherkunft von
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, mithin in einem Zeitraume von sechs Jahren,
                        nichts Künstlerisches geleistet habe. Den Künstler, den wahren Künstler,
                        treibe es unwillkürlich, zu schaffen, wenn er die Kraft in sich fühlt, so
                        kann ihn nichts aufhalten, weder Lob noch Tadel, er wird dem Drange der
                        Kunst folgen. Die Stellung des Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> läßt ihm sehr viel Zeit, wenigstens so viel Zeit, um
                        in sechs Jahren ein Bild zu mahlen.<lb/>("Welcher <hi rend="ul">auf eine
                            andere Art</hi> als durch Kunstleistungen") – Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> mußte Mittel suchen, sich einen
                        Wirkungskreis zu verschaffen, der ihm so viel Achtung verschafft hätte, als
                        eigene Kunstleistungen. Hiezu wäre aber das Passendste gewesen, einen
                        selbstständigen Verein zu gründen, wodurch Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> einen großen Einfluß erlangt
                        hätte. Die vielen an den Verein gerichteten Bestellungen wären natürlich ihm
                        zugekommen, er hätte stets über große Geldmittel disponiren können, dadurch
                        eine Masse Künstler von sich abhängig gemacht, und wäre so ein gesuchter und
                        geachteter Mann geworden, auch ohne selbst etwas Künstlerisches zu leisten.
                        Deshalb sei darauf hingearbeitet worden, den österreichischen <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> ganz zu
                        ruiniren, oder ihn in eigene Hand zu bekommen.<lb/>("Seine Stellung zu
                        befestigen sich gezwungen sah") weil eben seine Stellung als Künstler
                        bereits sehr unhaltbar geworden war.<lb/>("Im Verein mit einigen
                        Gleichgesinnten") darunter sei jene kleine Parthei verstanden, welche Herr
                        Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> sich gebildet
                        habe.<lb/>("Im Trüben fischen") Dieser Ausdruck sei etwas schwer zu
                        erklären, denn er sei eine Metapher, und darunter eigentlich verstanden, daß
                        Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> nicht den geraden
                        offenen Wege gegangen sei, denn er, der <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs>, habe geglaubt, daß
                        ein Director der Akademie ganz andere Pflichten hätte, als den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstverein</rs> zu unterdrücken.<lb/>("Umtriebe") Man benützte die
                        Journale, um den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Verein</rs> auf das entschiedenste zu unterdrücken. So erschienen
                        Artikel gegen den Verein in der österreichischen Zeitung, in der Wiener
                        Zeitung mit den beleidigendsten persönlichen Ausdrücken, um das Vertrauen in
                        den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Verein</rs> zu
                        erschüttern, die Theilnehmer von der Einzahlung abzuhalten, und so die
                        Auflösung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereines</rs> herbeizuführen. Wenn er auch nicht behaupten könne,
                        daß jene Artikel von Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        selbst geschrieben wurden, so seien sie doch gewiß auf seine Veranlassung
                        verfaßt worden, und in den beiden obigen Blättern erschienen. Solche Mittel
                        einen Verein zu stürzen, müssen doch ohne Zweifel "Umtriebe" genannt
                        werden.<lb/>("Um jeder gefährlichen Controllierung der eigenen Impotenz
                        überhoben zu sein") Unter "Impotenz" sei die künstlerische Impotenz des
                        Malers <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> verstanden. Die
                        "gefährliche Controllierung" sei der <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs>, weil es dem
                        Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> allerdings unangenehm
                        sein mußte, wenn größere Künstler ihre Werke alle Monate zur Ausstellung
                        senden. Deshalb ließ auch Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> fortwährend in den obenerwähnten Artikeln gegen das
                        Princip einer permanenten Kunstausstellung schreiben.<lb/>("Zu eigenen
                        Ernten zu erobern") Darunter sei die monumentale Kunst verstanden, welche
                        Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> besonders
                        befürworte, denn diese nehme längere Zeit in Anspruch, bedinge die
                        Ausführung kostspieliger Arbeiten, welche in die Hand einzelner Bevorzugten
                        gelegt werden. Ein solcher bediene sich dann der Hülfe artistischer
                        Taglöhner, welche ihm in die Hände arbeiten müssen, während er selbst Ruhm,
                        Auszeichnung und Lohn ernte, und wobei es nicht auffällt, wenn er selbst
                        wenig oder gar Nichts an dem Kunstwerke leistet.<lb/>Der <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs> verwahrt sich gegen
                        den Vorwurf, als hätte er gegen die persönliche Ehre oder den sittlichen
                        Charakter des Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> seinen
                        Angriff gerichtet, er habe es nur mit dem Künstler und dessen Werken als
                        solcher zu thun gehabt, und diesen gegenüber vom Standpunkte des Künstlers
                        seine Kritik ausgesprochen; denn nach seiner Ansicht gehöre es durchaus
                        nicht zu der Function eines Directors der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> als Schule, ein
                        Institut von so großem Nutzen für die Kunst, wie der <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> es ist, zu
                        unterdrücken, was der Maler <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        allerdings versuchte. Wenn man aber einem Künstler vorwirft, daß er Nichts
                        schaffet, daß er sich in Verhältnisse einläßt, die eigentlich nicht in
                        seinen Beruf gehören, so glaube er nicht, daß das eine Ehrenbeleidigung sei,
                        wohl aber eine Kritik.<lb/>Der <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs> beruft sich ferner auf seine beiden bereits in
                        der Voruntersuchung eingelegten Schriftstücke, deren Verlesung nun
                        vorgenommen wird.<lb/>Das erstere dieser Schriftstücke soll eigentlich eine
                        Abwehr gegen den die dem <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagten</rs> imputirte Absicht einer Ehrenbeleidigung sein,
                        und enthält im Wesentlichen dasselbe, was er heute mündlich vorgebracht
                        hat.<lb/>Das zweite hingegen soll dazu dienen, den Beweis der Wahrheit der
                        in dem incriminirten Artikel ausgesprochenen Äußerungen durch Herzählung von
                        Thatsachen zu führen.<lb/>Er erwähnt zuerst des Factums mit dem
                        Kupferstecher <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs>. Dieser, ein
                        Schüler der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs>, habe von derselben während der Ausführung seiner
                        größeren Arbeit "die erste Communion" nach <rs type="person" ref="#fuehrich-joseph" key="fuehrich-joseph">Führich</rs> statutengemäß einen Vorschuß erhalten. Nach
                        Vollendung der Arbeit habe <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs>
                        mit dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs>
                        abgeschlossen, diesem 1.000 Abdrücke zum Behufe der Verwendung als
                        Vereinsblatt zu überlassen. Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Kläger</rs> sei nun bemüht gewesen, dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereine</rs> dieses Blatt zu
                        entziehen, und dem <rs type="org" ref="#prager-kunstverein" key="prager-kunstverein">Prager Verein</rs>
                        zuzuwenden, und als <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> darauf
                        nicht eingehen konnte, sei dieser von der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> gegen den
                        gewöhnlichen Usus zur sogleichen Abzahlung des erhaltenen Vorschußes
                        aufgefordert worden.<lb/>Der Angeklagte beruft sich ferner auf einen Artikel
                        im katholischen Kalender von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_42dc29389d6318f0fe5b21396ce73b22">Turin</rs>, aus den vierziger
                        Jahren, wo Jemand nach eigenen Angaben des Klägers die vielen von diesem in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> ausgeführten Arbeiten (nach der Verfertigung
                        des Columbus) aufzählt, während, wie der Angeklagte behauptet, ihm von
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> ein Herr <rs type="person" ref="#miller" key="miller">Miller</rs> schreibt, daß jene Arbeiten theils gar nicht
                        angefangen, theils nur in den Conturen entworfen sind (das Schreiben des
                        Herrn <rs type="person" ref="#">Miller</rs> wird vorgelesen und den Akten
                        beigelegt)<lb/>Der Angeklagte beruft sich auf die Thatsache, daß zu jener
                        Zeit plötzlich sämtliche Professoren der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> aus dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Verein</rs> getreten sind, und
                        beruft sich endlich auf die vielen Zeitungsartikel, welche gegen den
                            <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Verein</rs> gerichtet
                        auf Veranlassung des Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Klägers</rs> in mehreren hiesigen Journalen, als "Österreichische
                        Zeitung" und "Literaturblätter der Wiener Zeitung" erschienen sind, wie auch
                        auf jene Notiz von der Auflösung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereines</rs>, welche zuerst
                        ein Frankfurter Journal brachte, und in der Augsburger Allgemeinen Zeitung
                        dahin berichtigt wurde, daß wirklich die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> als Kunstbehörde
                        die Auflösung beantragte, aber vom <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministerium</rs>
                        darauf nicht eingegangen wurde.<lb/>Zwei darauf bezügliche Artikel der
                        Augsburger Allgemeinen Zeitung, sowie auch jener der "Presse" werden
                        verlesen, in welchem letzteren auf eine ziemlich scharfe Weise zuerst darauf
                        hingewiesen wird, daß der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie der Künste</rs> die Bezeichnung "Kunstbehörde" nicht
                        zukomme, und dann der Sachverhalt noch genauer dahin berichtigt wird, daß
                        wirklich die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> den Antrag auf die Schließung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstvereines</rs> hohen Orts
                        gestellt habe.<lb/>Der <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs> befragt, ob er die hier angegebenen Thatsachen
                        aus eigener Wahrnehmung als von Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> ausgegangen bezeichnen könne, antwortet, daß er dies
                        nicht in der Lage sei anzugeben, bezeichnet jedoch als seine Gewährsmänner
                        die sämtliche hiesige Künstlerwelt, welche auch gewiß seinen Artikel der
                        allerdings etwas flüchtig geschrieben und mithin manchen vielleicht nicht
                        ganz passenden Ausdruck enthält, genau verstehen würde; Er nannte &lt;der
                        Angeklagte, Portraitmaler <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Aigner</rs>&gt;<note>Einfügung von fremder
                            Hand.</note> ferner vor Allem den Vereins-Secretär Herrn <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">König</rs>, welcher selbst aus dem Munde des
                        Herrn Vereins-Vorstandes, Graf <rs type="person" ref="#waldstein-wartemberg-johann" key="waldstein-wartemberg-johann">Waldstein</rs> und vom Bruder Seiner Excellenz des Ministers des
                        Innern, Herrn <rs type="person" ref="#bach-august" key="bach-august">Notar Dr. August Bach</rs>
                        gehört haben will, daß diese Herren mit ihren eigenen Augen gesehen und mit
                        eigenen Ohren gehört haben, Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>, respektive die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> habe die
                        Auflösung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstvereines</rs> beantragt.<lb/>Der <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs> erklärt endlich, daß
                        so viele Angriffe ihn als Künstler gereizt und tief verletzt hätten, weshalb
                        er sich bestimmt gefühlt hätte, den incriminirten Artikel im Interesse der
                        Kunst zu schreiben.<lb/>Schließlich bemerkt der <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs> noch, daß in allen
                        größeren Städten große Künstler Directoren der Akademien seien, nicht aber
                        bloße Beamte, da sonst jeder Ministerialbeamte besser dazu geeignet wäre,
                        wie Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        </hi>
                        <lb/>bemerkt, daß er nie einen Schritt gemacht hätte,
                        um den <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagten</rs> für
                        oder gegen den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> zu gewinnen, daß aber dieser ihm wiederholt seine
                        Dienste angetragen hat, um seine Gegner zu bekämpfen, welche schon im Jahr
                        1852 in einem Artikel der "Ostdeutschen Post" ihn heftig angegriffen haben.
                        Zufällig sei ihm ein Brief in die Hand gekommen, der am sichersten dies
                        bezeugen könne. &lt;Anmerkung:<lb/>Der Stenograph brachte nachträglich in
                        Erfahrung, daß 2 Artikel in der Ostdeutschen Post gegen Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> erschienen sind; der eine gleich
                            nach<note>Anmerkung von Leo Thun: falsch – lange <hi rend="ul">vor</hi> der Berufung.</note> der Berufung des Herrn
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> im Jahre 1850, welcher
                        von Herrn <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Aigner</rs>
                        geschrieben, und von dessen Erscheinen die Herrn <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Kuppelwieser</rs>, <rs type="person" ref="#eitelberger-rudolf" key="eitelberger-rudolf">Eitelberger</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#heider-gustav" key="heider-gustav">Heider</rs> Kenntnis hatten; der zweite
                        erschien im Jahre 1852 ohne Wissen und Mitwirken des Herrn <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Aigner</rs>. Nach Erscheinen des
                        letztern Artikels wollte Herr <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Aigner</rs> dem Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> seine Dienste widmen.&gt;<note>Einfügung von fremder Hand.</note>
                        <lb/>(Er überreicht nun ein Schreiben des Angeklagten vom Jahr 1852 mit dem
                        angedeuteten Inhalte; dieses Schreiben wird vorgelesen und von dem
                        Angeklagten als richtig anerkannt)<lb/>Hierauf begann die Zeugenvernehmung,
                        und zwar zuerst mit dem Herrn Moriz König, Secretär des österreichischen
                        Kunstvereines.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Zeuge <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">König</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ich habe mehrmals mit dem Herrn <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagten</rs> in den Jahren 1854
                        und 55 über die Begebenheiten im hiesigen Kunstleben Rücksprache
                        gehalten.<lb/>Was die Angelegenheit mit dem Kupferstecher <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> betrifft, vermag ich darüber soviel
                        anzugeben, was ich aus dem Munde des Herrn <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> selbst vernommen habe. Nachdem nämlich der
                        Kunstverein mit <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> wegen
                        Lieferung von 1.000 Stück Abdrücke seines Stiches: die erste Communion, nach
                            <rs type="person" ref="#fuehrich-joseph" key="fuehrich-joseph">Führich</rs>, abgeschlossen hatte,
                        ließ diesen Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> zu sich
                        rufen, und wollte mit ihm wegen 3.000 Abdrücken für den <rs type="org" ref="#prager-kunstverein" key="prager-kunstverein">Prager Kunstverein</rs> abschließen,
                        wogegen er seine Verbindung mit dem hiesigen <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> lösen müsse.
                            <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> sei wirklich in den
                            <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs>
                        gekommen, und verlangte daselbst, daß man ihn seines Wortes entbinde, da die
                        von Herrn Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> ihm
                        gestellten Propositionen für ihn vortheilhafter seien. Der Kunstverein
                        konnte jedoch darauf nicht eingehen. Dies veranlaßte den Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>, wahrscheinlich um sich wegen
                        seines zurückgewiesenen Antrages an Herrn <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> zu rächen, daß er von demselben den von der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> ihm während
                        seiner Arbeit geleisteten Vorschuß in dem Betrage von ca. 8–900 fl auf
                        einmal zurückverlangte, welcher Vorgang sonst nicht gebräuchlich ist, da
                        dieser Vorschuß gewöhnlich nach und nach in Raten zurückgezahlt werden kann.
                        Herr Prof. <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Stöber</rs> erschien
                        auch wirklich in dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> und wollte hier auf den dem <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> nachkommenden Betrag, da er bereits
                        mehrere Vorschüße erhalten hatte, Beschlag legen, worauf jedoch dem Herrn
                        Prof. <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Stöber</rs> die Bemerkung
                        gemacht wurde, daß der <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> einen solchen Verboth im Privatwege nicht
                        berücksichtigen könne. Übrigens kenne man den Herrn <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> für einen so ehrenhaften Charakter,
                        daß er sicher bei dem ersten diesfälligen Verlangen seine Schuld an die
                            <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs>
                        abtragen werde. <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> that dies
                        auch wirklich, und konnte dadurch nicht einmal den Drucker für Papier und
                        Druck bezahlen, welcher damit zuwarten mußte, bis er seine Kupferplatte an
                        eine Kunsthandlung nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> verkaufte.<lb/>Zeuge
                        bemerkt ferner, daß er dem Angeklagten die Mittheilung gemacht habe, daß die
                        Auflösung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstvereines</rs> bei der hohen Behörde durch die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> der bildenden
                        Künste beantragt worden sei. Überhaupt habe die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> der Künste gegen
                        den Verein eine feindliche Stellung angenommen. Die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> habe sich nicht
                        angeschlossen der Kunstausstellung nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs>, im
                        vorigen Jahre haben sämtliche Professoren der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> ihren Austritt
                        aus dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs>
                        angezeigt, und ebenso wurden die Eintrittskarten, welche von dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Verein</rs> der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> geschickt
                        wurden, zurückbehalten und nicht vertheilt. Alles dieses sprach für die
                        feindselige Richtung der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> gegen den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Verein</rs>.<lb/>(Die Notiz
                        hinsichtlich der Auflösung des Kunstvereins erschien zuerst in einem
                        Frankfurter Journale, von da überging sie in die Bohemia und in die
                        Augsburger Allgemeine Zeitung. Der Zeuge bemerkt schließlich, daß er allhier
                        angegebene Thatsachen wohl nicht aus eigener Überzeugung kenne, aber daß er
                        sie nach den Aussagen höchst achtbarer Leute für wahr annehmen müsse.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Dr. <rs type="person" ref="#berger-johann-nepomuk" key="berger-johann-nepomuk">Berger</rs>
                        </hi> &lt;(Anwalt des Angeklagten)&gt;<note>Anmerkung von Leo Thun[?].</note>
                        <lb/>Ist im August
                        vorigen Jahres in den artistischen Kreisen nicht die Meinung festgestanden,
                        daß die Existenz des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereines</rs> bedroht sei?</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Zeuge <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">König</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ja.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Dr. <rs type="person" ref="#berger-johann-nepomuk" key="berger-johann-nepomuk">Berger</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Und was hat man sich als Zweck der Auflösung
                        des Vereines gedacht?</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Zeuge <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">König</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Man hat sich nicht nur <hi rend="ul">gedacht</hi>, sondern mit voller Bestimmtheit angegeben, daß damit die
                        Creirung eines neuen Vereines durch die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> der Künste
                        bezweckt werde, oder daß die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> die Leitung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereines</rs> in die Hand
                        bekomme.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Dr. <rs type="person" ref="#berger-johann-nepomuk" key="berger-johann-nepomuk">Berger</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ist man zur Erreichung dieses Zweckes mit
                        Offenheit zu Werke gegangen, und hat man dabei eine bestimmte Persönlichkeit
                        genannt?</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Zeuge <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">König</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Man muß allerdings sagen, daß man durchaus nicht
                        mit Offenheit dabei zu Werke gegangen, und man hat allerdings eine
                        Persönlichkeit genannt, nämlich den Herrn Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>, welchen man als den Gegner des
                            <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereines</rs>
                        hinstellte.<lb/>Ich glaube nicht, daß irgend ein Künstler, den man fragen
                        wird, sich so unwissend stellen und so wenig um die Interessen der Kunst
                        kümmern wird, daß er nicht die Wahrheit dieser Angabe bestättigen muß.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Dr. <rs type="person" ref="#mayer-von-also-russbach-leopold" key="mayer-von-also-russbach-leopold">Mayer</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ich bitte mir diejenigen Personen zu
                        bezeichnen, von welchen der Herr Zeuge vernommen haben will, daß die
                            <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Academie</rs> die
                        Schließung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstvereines</rs> bei der hohen Behörde beantragte.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Zeuge <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">König</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Erlauben Sie, ich glaube nicht, daß ich diese
                        Personen näher bezeichnen muß.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Dr. <rs type="person" ref="#mayer-von-also-russbach-leopold" key="mayer-von-also-russbach-leopold">Mayer</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Der Herr Angeklagte gab früher an, daß
                        der Herr Graf <rs type="person" ref="#waldstein-wartemberg-johann" key="waldstein-wartemberg-johann">Waldstein</rs> und der Notar <rs type="person" ref="#bach-august" key="bach-august">Dr.
                            August Bach</rs>, Bruder Seiner Excellenz des Herrn <rs type="person" ref="#bach-alexander" key="bach-alexander">Ministers des Innern</rs>, es Ihnen gesagt
                        haben soll. Ist das so richtig?</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Zeuge <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">König</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Da
                        der Herr <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs> selbst
                        Persönlichkeiten genannt hat, die ich aus Discretion verschweigen wollte, so
                        kann ich allerdings nur diese Namen wiederhohlen, nämlich der Herr <rs type="person" ref="#waldstein-wartemberg-johann" key="waldstein-wartemberg-johann">Graf Waldstein</rs> und der Herr
                            <rs type="person" ref="#bach-august" key="bach-august">Dr. Bach</rs> haben bestimmt erklärt,
                        daß sie sich selbst davon überzeugt haben, daß die Auflösung durch die
                            <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs>
                        beantragt wurde.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Dr. <rs type="person" ref="#mayer-von-also-russbach-leopold" key="mayer-von-also-russbach-leopold">Mayer</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Kann der Herr Zeuge mir nicht sagen, ob
                        er Kenntnis davon hat, wer den darauf bezüglichen Artikel in der "Presse"
                        verfaßt habe.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Zeuge <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">König</rs>
                        </hi>
                        <lb/>frägt den Vorsitzenden, ob er diese Frage
                        beantworten müsse. Nachdem der Vorsitzende darauf erklärt, daß sobald er
                        gegen eine Fragestellung keine Einwendung mache, der Zeuge allerdings zu
                        antworten habe, bekennt sich der Zeuge als der Verfasser dieses
                        Artikels.<lb/>(Hierauf kam nun die Frage der Beeidigung dieses Zeugen zur
                        Sprache: die Staatsbehörde sowohl als der Vertreter des Klägers halten die
                        Aussage des Zeugen für nicht wesentlich, da dieser aus seiner eigenen
                        Wahrnehmung keine Thatsachen anzugeben im Stande gewesen sei. Dagegen
                        spricht der Vertheidiger des Angeklagten für die Beeidigung. Der Gerichtshof
                        zieht sich zurück und verkündet nach seinem Erscheinen, daß die Beeidigung
                        des Zeugen beschlossen sei, welche auch vorgenommen wird. Zeuge <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">König</rs> entfernt sich darauf)</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Dr. <rs type="person" ref="#berger-johann-nepomuk" key="berger-johann-nepomuk">Berger</rs>
                        </hi>
                        <lb/>stellt darauf den Antrag, es möge dem hohen
                        Gerichtshofe belieben, die Herren Graf <rs type="person" ref="#waldstein-wartemberg-johann" key="waldstein-wartemberg-johann">Waldstein</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#bach-august" key="bach-august">August Bach</rs>, welche beide hier in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> anwesend sind, zur Vernehmung vorzuladen,
                        oder falls diese heute nicht vorgeladen werden könnten, die Verhandlung zu
                        vertagen, da es ihm höchst wichtig erscheine, daß die Zeugen über jene
                        Thatsachen, welche sie aus unmittelbarer Vernehmung erfahren haben, und die
                        der Zeuge <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">König</rs> aus der Mittheilung
                        derselben kennen gelernt habe, gehört würden.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Staatsanwalt</hi>
                        <lb/>Er beabsichtige nicht im entferntesten
                        die Vertheidigung in irgend einer Beziehung zu beschränken, und würde daher
                        auch keinen Anstand nehmen, diesem Antrage beizustimmen, allein er glaube,
                        daß die Aussage dieser Herrn für den Gang des Processes von keiner
                        Erheblichkeit seien, denn seines Wissens handle es sich um ein Gutachten,
                        welches ihm Herrn Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        abgesondert und von diesem abgegeben wurde.<lb/>Welches Gutachten auch immer
                        Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> in dieser Richtung
                        gegeben haben möge, erscheint für den gegenwärtigen Process von keinem
                        Belange, und keineswegs geeignet, um den ihm gemachten Vorwurf zu
                        rechtfertigen. Deshalb sei er der Ansicht, daß diese Zeugen nicht vorzuladen
                        seien.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Dr. <rs type="person" ref="#mayer-von-also-russbach-leopold" key="mayer-von-also-russbach-leopold">Mayer</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Auch er hält die Vernehmung dieser Herren
                        Zeugen für ganz überflüssig, und zwar umso mehr als aus den Aussagen der
                        vorgeladenen Zeugen, welcher er selbst mitbrachte, nämlich der Herren
                        Professoren, die in der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> angestellt sind, und die allerdings aus eigener
                        Wissenschaft urtheilen können, hervorgehen werde, daß ein solches Gutachten,
                        betreffend die Auflösung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstvereines</rs> von der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> gar nicht
                        abgegeben wurde. Nur dann, wenn die Aussagen dieser Zeugen nicht als
                        genügend betrachtet werden sollten, könnte man sich für die Vorladung der
                        genannten Herren entscheiden.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Dr. <rs type="person" ref="#berger-johann-nepomuk" key="berger-johann-nepomuk">Berger</rs>
                        </hi>
                        <lb/>erwidert dagegen, daß es sich ja darum gar
                        nicht handle, ob ein solches Gutachten bestehe, oder nicht, dies sei im
                        Interesse der Vertheidigung ganz gleichgiltig, aber es läßt sich in dem
                        jetzigen Augenblicke gar nicht angeben, was Alles die genannten Herren
                        auszusagen im Stande wären. Es liegt nur vor, daß sie mehr wissen, als der
                        hier vernommene Zeuge. Und gerade die von dem Vertreter des Privatklägers
                        ausgesprochene Ansicht, daß vor Allem seine Zeugen mögen vernommen werden,
                        um über die Existenz dieses Gutachtens auszusagen, gerade deshalb fühle er
                        sich bestimmt, auf die Vorladung der von ihm nahmhaft gemachten Zeugen zu
                        bestehen, um nämlich durch diese die Aussagen der anderen Zeugen zu
                        paralysiren.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Staatsanwalt</hi>
                        <lb/>Er fühle sich auch aus formellen Gründen
                        nach den Bestimmungen der St.G.O. veranlaßt, gegen die Vorladung dieser
                        Zeugen sich auszusprechen, weil nämlich von dem <rs type="person" ref="#berger-johann-nepomuk" key="berger-johann-nepomuk">Herrn Vertheidiger</rs> keine
                        bestimmten Thatsachen angegeben wurden, worüber diese eigentlich zu
                        vernehmen seien.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Dr. <rs type="person" ref="#berger-johann-nepomuk" key="berger-johann-nepomuk">Berger</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Der hohe Gerichtshof wird wohl in Erinnerung
                        behalten haben, daß auf seine gestellte Anfrage, ob man das Benehmen der
                            <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs>
                        gegenüber dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereine</rs>
                        als ein offenes hält, diese Frage verneint wurde, daß ferner darauf eine
                        bestimmte Persönlichkeit, nämlich der Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> als solcher bezeichnet wurde, von welchem diese
                        Angriffe gegen den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Verein</rs> ausgingen. Dies sind allerdings Thatsachen, welche,
                        wenn sie der Herr <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">König</rs> selbst aus
                        eigener Überzeugung gewußt hätte, für den Verlauf des Processes wichtig
                        erscheinen müßten. Darüber mögen die vorzuladenden Herren Zeugen vernommen
                        werden.<lb/>(Der Gerichtshof zieht sich zur Berathung zurück, und bei seinem
                        Wiedererscheinen erklärt der Herr Vorsitzende, daß der Gerichtshof wegen
                        Unerheblichkeit der Aussagen auf die beantragte Vorladung der genannten
                        Zeugen nicht eingehe)<lb/>Hierauf wird als Zeuge vorgerufen der Referent in
                        Kunstangelegenheiten im <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministerium des Cultus und
                            des Unterrichtes</rs>.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Graf <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Franz
                                Thun</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Dieser äußert, daß der <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs> ihm persönlich
                        dadurch bekannt worden sei, daß er kurz darauf, nachdem in der "Ostdeutschen
                        Post" ein sehr gehässiger Artikel gegen Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> erschienen sei, zu ihm kam, um
                        sich diesfalls bei ihm zu entschuldigen. Herr <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Aigner</rs> hat dabei geäußert, daß
                        es ihm leid thäte, gegen einen Mann aufgetreten zu sein, der in seiner (des
                        Herrn <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Zeugen</rs>) Gunst
                        stehe, worauf der Herr <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Zeuge</rs> ihm geantwortet habe, daß er es sehr unpassend finde,
                        über einen Menschen, den man nicht kennt, solche gehässigen Angriffe zu
                        publiciren.<lb/>Herr Zeuge erinnert sich ferner, daß der <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs> durch Herrn Dr.
                            <rs type="person" ref="#heider-gustav" key="heider-gustav">Heider</rs> ihm aufgeführt worden
                        sei. Seitdem sei der <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs> häufig zu ihm gekommen, und habe alle Augenblicke
                        Klagen gegen den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs>, und besonders gegen den Herrn <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">König</rs> vorgebracht. Er habe ihn auch
                        aufmerksam gemacht, daß man die Presse, die öffentliche Meinung nicht
                        vernachlässigen dürfe, und daß die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> in derselben
                        vertreten sein müsse, wozu er seine Dienste anboth. Herr <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Zeuge</rs> habe darauf erwidert
                        er werde nie etwas thun, um in der Presse Vertheidiger zu finden. Auch habe
                        der Herr <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Aigner</rs> ihm sehr
                        viel Lobendes über den Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> gesagt, und mehrmals um eine Anstellung und um die
                        Zuweisung eines Atelier in der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> gebeten. Dies wäre wenige Monate noch vor dem
                        erfolgten Angriff geschehen.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">
                            <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">
                                <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagter</rs>
                            </rs>
                        </hi>
                        <lb/>Was den Artikel in der
                        "Ostdeutschen Post" betrifft, so sei dieser allerdings von ihm im Vereine
                        mit einigen Gleichdenkenden zu Stande gekommen und bei ihm im Zimmer
                        durchgelesen worden.&lt;<hi rend="ul">Anmerkung</hi>: Der hier erwähnte
                        Artikel betrifft jenen vom Jahre 1850.&gt;<note>Anmerkung
                            am linken Rand.</note>An demselben Tage hatte Herr Dr. <rs type="person" ref="#heider-gustav" key="heider-gustav">Heider</rs> einen Auftritt mit dem Herrn
                        Grafen <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Thun</rs>. Prof.
                            <rs type="person" ref="#eitelberger-rudolf" key="eitelberger-rudolf">Eitelberger</rs> sei hierauf zu
                        ihm gekommen, und habe ihm gesagt, er möge den Artikel nicht bringen, weil
                        sonst der Herr <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Graf
                            Thun</rs> glauben möchte, es geschehe dieses aus Veranlassung
                        seiner Auftrittes mit Herrn Dr. <rs type="person" ref="#heider-gustav" key="heider-gustav">Heider</rs>. Er habe sich auch aus dieser Ursache sogleich in die
                        Druckerei der "Ostdeutschen Post" begeben, um wo möglich den Artikel noch
                        zurück zu nehmen, doch derselbe sei schon gesetzt gewesen, und so wäre er
                        des andern Tages demnach erschienen.<lb/>(Die nun vorgebrachten Angaben des
                        Angeklagten waren so unbestimmt und undeutlich, daß es dem Stenographen nur
                        möglich war, die folgenden kurzen Andeutungen festzuhalten:<lb/>Er
                        behauptet, allerdings in der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> ein Atelier gehabt zu haben, in welchem ihn auch der
                            <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Herr Graf Thun</rs>
                        freundlich besucht hatte. Er gibt zu, allerdings bei dem <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Herrn Grafen Thun</rs> gewesen
                        zu sein, um sich wegen des erschienenen Artikels gegen Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> zu entschuldigen, jedoch in
                        keiner anderen Weise, wie dies bei solchen Gelegenheiten zu geschehen
                        pflegt, in allgemeinen Ausdrücken, höflichkeitshalber. Der <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Herr Graf</rs> habe verlangt, er
                        möge eine "Erwiderung" des fraglichen Artikels erscheinen lassen, welche
                        Erwiderung der <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs>
                        wohl geschrieben, die aber dem Herrn Grafen <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Thun</rs> nicht zusagte. Der
                        Angeklagte erwähnt ferner eines Vorfalles, der ihm widerfahren sei, nachdem
                        er einen Abend in den Salons des <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Herrn Grafen</rs> zugebracht hatte. Er habe daselbst seine
                        Handschuhe vergessen, und diese wurden ihm sodann in einem Briefe
                        zugeschickt. Er habe dies als einen Fingerzeig betrachtet, daß man ihn
                        daselbst nicht mehr zu sehen wünsche, und er habe, um nicht den Vorwurf der
                        Zudringlichkeit auf sich zu ziehen, auch vermieden fernerhin sich daselbst
                        einzufinden. Er erwähnt ferner einer zweiten "Comedie" die ihm von dem
                            <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Herrn Grafen</rs> in
                        der Hofburg mitgetheilt worden, wo auch der Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> zugegen gewesen sei.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Zeuge <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Graf
                                Thun</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Er wisse nichts von einem heftigen
                        Auftritte zwischen ihm und Herrn Dr. <rs type="person" ref="#heider-gustav" key="heider-gustav">Heider</rs>. Er glaube auch nicht, daß der Angeklagte ein Atelier
                        in der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs>
                        gehabt habe, obwohl es möglich sei, daß er dort in einem Zimmer für sich
                        gearbeitet habe, auch wisse er gewiß, daß er keine Erwiderung hinsichtlich
                        des fraglichen Artikels verlangt hat, ebensowenig wie von einer sogenannten
                        "Comedie", welche dem Herrn <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagten</rs> mitgespielt worden sei. Übrigens wenn der Herr
                            <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs> sein
                        Benehmen ein zudringliches benennen wolle, habe er Nichts dagegen
                        einzuwenden.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ich bitte Herrn <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Zeugen</rs>, sich darüber zu
                        äußern, ob die Akademie bei der Gelegenheit, als sie den Auftrag bekam, die
                        Statuten des Kunstvereines zu begutachten, angetragen hat, den Verein
                        aufzulösen, oder ob sich die Akademie darauf beschränkte, in einzelnen
                        Paragraphen eine Verbesserung anzurathen.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Zeuge <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Graf
                                Thun</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Das hat allerdings seine Richtigkeit, daß
                        bloß eine Beschränkung einzelner Paragraphen beantragt wurde. Übrigens war
                        ich damals krank, und habe bei dieser Angelegenheit nicht selbst mitarbeiten
                        können.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Da man mich als Protectionskind hingestellt
                        hat, so ersuche ich den Herrn <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Grafen</rs> zu sagen, wie ich hergekommen bin.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Zeuge <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Graf
                                Thun</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ich bin selbst gegen meinen Willen hier her
                        berufen worden, und weigerte mich anfangs, weil ich keine Hoffnung auf die
                        Verbesserung der hiesigen Zustände gehegt habe. Als ich nach
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> kam, habe ich gesehen, "daß es einen Mann
                        noth thut, der mit aller Energie zu wirken im Stande ist". Durch mehr als 10
                        Jahre habe ich während meiner Anwesenheit in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> den
                        Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> als einen Mann von
                        der größten Offenheit und Aufopferungsfähigkeit für die Interessen der Kunst
                        kennen gelernt, und gefunden, daß es keinen würdigeren Mann für die
                        Verbesserung der hiesigen Kunstzustände geben könne, als Herr Director
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>. Ich machte ihm deshalb
                        den Vorschlag, hieher zu gehen; Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> weigerte sich jedoch. Ich durchreiste
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> um vielleicht Jemanden zu finden, den ich
                        für diese Stelle als geeignet nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> berufen
                        könnte, allein man hat mich überall auf den Herrn Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> als den Würdigsten für diesen
                        Posten aufmerksam gemacht, und so drang ich in Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> nochmals im Interesse der Kunst,
                        daß er hier her gehen müsse, wobei ich ihm seine eigenen Worte zurückrief,
                        welche er damals zu mir äußerte, als ich mich weigerte, nach
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zu gehen.<lb/>Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> konnte sich deßungeachtet noch
                        immer nicht entschließen, dem Rufe nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zu
                        folgen. Er richtete deshalb eine Eingabe an das <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministerium</rs>,
                        worin er ersuchte, ihn von dieser Mission zu entheben, ja sogar als bereits
                        seine Berufung nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> von dem <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministerium</rs>
                        beschlossen, und <rs type="person" ref="#franz-joseph" key="franz-joseph">Seiner Majestät</rs> zur
                        Allerhöchsten Genehmigung vorlag, bat er zu wiederholten Malen, ihn davon zu
                        befreien. Ich muß endlich sagen, daß ich seine Berufung nach
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zur Bedingung meines Bleibens hier gemacht
                        habe. Auf diese Weise kam Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>. Ich muß übrigens
                        auch erklären, daß Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> eine Stellung
                        aufgegeben hat, welche für ihn sowohl in socialer als in materieller
                        Beziehung viel angenehmer war, als seine hiesige und daß er somit der Kunst
                        sehr viele Opfer brachte.<lb/>(Es kam nun die Frage hinsichtlich der
                        Beeidigung dieses Herrn Zeugen zur Sprache)<lb/>Die Staatsbehörde und der
                        Vertreter des Privatklägers sprachen sich dafür aus.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Dr. <rs type="person" ref="#berger-johann-nepomuk" key="berger-johann-nepomuk">Berger</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ich glaube, daß die Aussage des Herrn
                            <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Grafen</rs> in der
                        Hauptsache so unwesentlich ist, daß ich seine Beeidigung für gänzlich
                        überflüssig erachte. Die gedruckte Stelle ist der eigentliche objective
                        Thatbestand, und bezüglich dieser scheint die Aussage des <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Herrn Grafen</rs> ganz
                        irrelevant. Auch streitet gegen die Beeidigung des Herrn <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Zeugen</rs> die Bestimmung der
                        Strafprocessordnung, nachdem dieser als ein ganz neuer Zeuge angesehen
                        werden muß, und ich dehne sofort diese meine Äußerung noch auf die übrigen
                        Herrn Zeugen aus.<lb/>Der hohe Gerichtshof zieht sich zur Berathung zurück,
                        und verkündet bei seinem Wiedererscheinen, daß der Herr <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Zeuge</rs> zu beeiden sei,
                        welche Beeidigung auch erfolgt. Der Herr <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Graf</rs> zieht sich hierauf auf
                        die Zeugenbank zurück.)<lb/>Er verfolgt nun die Vorrufung des Herrn
                        Zeugen:</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Professor <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Kuppelwieser</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ich weiß nur, äußert der Herr
                        Zeuge, von der höchsten Entrüstung, welche sich kundgegeben hat, durch die
                        Ehrenbeleidigung des Herrn Directors <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> in den Artikeln der "Donau". Die Professoren haben
                        auch diesfalls eine öffentliche Erklärung abgegeben. Der Herr <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Zeuge</rs> äußert ferner sich eines
                        Artikels zu erinnern, den der Herr <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Aigner</rs> in früheren Jahren geschrieben, in sein Atelier im
                        Bürstenabzug gebracht und zur Beurtheilung ihm vorgelegt &lt;den zu lesen er
                        sich aber geweigert habe&gt;<note>Anmerkung von Leo Thun[?]
                            am linken Rand.</note> habe.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ich ersuche den <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Herr Professor</rs> sich darüber zu
                        äußern, was mit den Karten geschehen sei, welche der <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> geschickt hat,
                        ob ich sie den Herren Professoren übergeben habe, was damit gemacht wurde
                        und warum sie an die Schüler nicht abgegeben wurden?</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Professor <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Kuppelwieser</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Diese Karten kamen an mich, ich
                        vertheilte sie anfangs an die Schüler, jedoch haben sie mehrere Schüler gar
                        nicht angenommen, und gesagt, sie gehen nicht hinein, und so sind diese
                        Karten bei mir liegen geblieben</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Der Herr <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Aigner</rs> hat so großes Gewicht
                        darauf gelegt, daß ich die Herrn Professoren abgehalten habe, Mitglieder des
                            <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstvereins</rs> zu
                        bleiben. Ich bitte den Herrn Zeugen, sich darüber zu äußern, ob ich Sie
                        veranlaßt habe, den Verein zu meiden.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Professor <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Kuppelwieser</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Nicht im entferntesten. Die
                        Tendenzen, welche die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> und der <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> verfolgen, sie gehen weit voneinander, sie gehen
                        aus den Leistungen dieser beiden Institute hervor. Es ist in beiden eine
                        ganz andere Richtung der Kunst, daß die Professoren den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> meideten, dazu
                        gab die Veranlassung die häufige Herabwürdigung, welche der Vorstand der
                        Professoren in Zeitungsartikeln erfahren mußte. Das hat eine solche
                        Mißstimmung zur Folge gehabt, daß wir endlich nicht mehr hingingen.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Dr. <rs type="person" ref="#mayer-von-also-russbach-leopold" key="mayer-von-also-russbach-leopold">Mayer</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Der Herr <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Zeuge</rs> hat gesprochen von den
                        Angriffen gegen die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> in den öffentlichen Blättern. Sind von Seite der
                            <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> auch
                        Versuche gemacht worden, den Kunstverein anzugreifen?</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Professor <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Kuppelwieser</rs>
                        </hi>
                        <lb/>O nein, die Professoren haben sich das Wort gegeben, daß sie diese
                        Angriffe als ungerecht zurückweisen, das war das einzige, was wir darüber
                        veröffentlicht haben, und wir haben es unter unserer Würde gehalten, im Wege
                        der Polemik weiters etwas zu erwiedern, oder gegen den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> Angriffe
                        zuweisen.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Der <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Der <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> hat ebenso
                        wenig die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs>
                        selbstständig angegriffen, wie diese den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Verein</rs>, sondern die
                        Journalisten selbst haben sich gegenseitig für eine der beiden Parteien
                        entschieden, und für und gegen dieselben geschrieben. So erschienen Artikel
                        für die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> und
                        gegen den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs>
                        in der "österreichischen Zeitung" und in den "Literaturblättern der Wiener
                        Zeitung". Die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> als solche habe wohl selbst nichts
                        veröffentlicht.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Dr. <rs type="person" ref="#mayer-von-also-russbach-leopold" key="mayer-von-also-russbach-leopold">Mayer</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ich bitte den Herrn <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Zeugen</rs> sich darüber zu äußern, ob
                        diese Artikel in der "Österreichischen" und "Wiener Zeitung" auf Anstiften
                        des Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Directors</rs> oder einer
                        der Herrn Professoren entstanden seien?</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Professor <rs type="person" ref="#kupelwieser-leopold" key="kupelwieser-leopold">Kuppelwieser</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Durchaus nicht.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Der <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Es ist durchaus kein Geheimnis, daß
                        Professor <rs type="person" ref="#eitelberger-rudolf" key="eitelberger-rudolf">Eitelberger</rs> und
                        Ministerial-Secretär Dr. <rs type="person" ref="#heider-gustav" key="heider-gustav">Haider</rs>
                        Mitredakteure der Wiener Zeitung waren, und daß gerade die Kunstberichte von
                        ihnen in diesem Blatte erschienen sind.<lb/>(Der Herr Zeuge wird hierauf
                        beeidet und begibt sich sodann auf die Zeugenbank)<lb/>Hierauf wird als
                        Zeuge aufgerufen</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Professor <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Stöber</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Dieser äußert, von dem Angriffe gehört
                        zu haben, der in einem Journale gegen Herrn Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> gerichtet war, er selbst habe ihn
                        nicht gelesen, da er überhaupt nie eine Zeitung lese. Auf ihn mache es stets
                        einen höchst peinlichen Eindruck, wenn Persönlichkeiten vor die
                        Öffentlichkeit gebracht werden. Er wisse sich zu erinnern, daß die ganze
                        Akademie in corpore darüber empört war, und deshalb eine diesfällige
                        Erklärung in die Zeitung einrückte. Er könne sich hinsichtlich des Herrn
                        Directors <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>, der seine
                        Stellung so treulich ausfülle, nur höchst lobenswerth und mit voller Achtung
                        äußern.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Der Herr <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Professor</rs> war bei allen Gelegenheiten zugegen, wo mit dem
                        Kupferstecher <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> Verhandlung
                        gepflogen wurde. Ich ersuche den Herrn <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Professor</rs>, sich darüber zu äußern, ob ich irgend etwas
                        gethan habe, um dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Verein</rs> das Blatt zu entziehen, und dem <rs type="org" ref="#prager-kunstverein" key="prager-kunstverein">Prager Verein</rs> zuzuwenden, und ob ich
                        mir hinsichtlich der Rückvergütung des Vorschusses irgend einen Übergriff
                        erlaubt habe.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Professor <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Stöber</rs>
                        </hi>
                        <lb/>
                        <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> hat sich sehr darum beworben, sein Blatt bei dem
                            <rs type="person" ref="#prager-kunstverein" key="prager-kunstverein">Prager Kunstverein</rs>
                        anzubringen und diesfalls mit dem Herrn Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> Rücksprache gehalten. Herr
                        Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> hat <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> auf das Ernstlichste befragt, ob er
                        keine Verbindlichkeit mit dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen Kunstvereine</rs> eingegangen habe, was dieser
                        auch verneinte. <hi rend="ul">Nachträglich hat jedoch Herr Director
                                <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> vernommen, daß
                                <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> bereits mit dem
                            Kunstverein wegen Überlassung von 1.000 Stück Abdrücken zum Behufe des
                            Vereinsblattes abgeschlossen hatte, und er konnte sonach denselben Stich
                            für den <rs type="org" ref="#prager-kunstverein" key="prager-kunstverein">Prager Kunstverein</rs>
                            nicht mehr gebrauchen.</hi> Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> hat dem <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> eine derbe Lection gegeben, und ihn
                        zur Rede gestellt, warum er nicht gleich die Wahrheit gesagt habe.<note>Streichung an dieser Stelle: <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> ist meiner Ansicht nach ein
                            ganz confuser Mensch.</note>Hierauf hat der Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> ihn verhalten, daß er seine
                        Verbindlichkeit gegen die Akademie erfülle. Ich glaube er hatte ca. 900 fl
                        an die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs>
                        zurückzuzahlen. Was nun die Art der Eintreibung betrifft so war das
                        eigentlich meine Sache, und in meiner Instruction steht, daß ich darauf zu
                        sehen habe, daß diese Vorschüsse zurückgezahlt werden, sobald das Werk
                        vollendet ist, an welchem der Schüler gearbeitet hat.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ich ersuche den Herrn <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Zeugen</rs> sich zu äußern, ob bei der
                        Berathung der Statuten des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen Kunstvereines</rs> im Professoren-Collegium der
                        Antrag gestellt wurde, auf die Aufhebung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereines</rs>, oder bloß auf
                        die Abänderung einzelner § der Statuten.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Professor <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Stöber</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Im Collegium sind die Statuten des
                            <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstvereines</rs>
                        beurtheilt worden.<lb/>Trotz mehrmaliger Fragen kann der Herr <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Zeuge</rs> zu einer bestimmten
                        Beantwortung der vorigen Frage nicht gebracht werden, und aus seinen
                        theilweisen, unterbrochenen und unvollständigen Antworten ist so viel zu
                        entnehmen, daß im Professoren-Collegium über die Frage der Zweckmäßigkeit
                        der Existenz von Kunstvereinen überhaupt für die Interessen der Kunst
                        gesprochen wurde.<lb/>(Der Herr <rs type="person" ref="#stoeber-franz-xaver" key="stoeber-franz-xaver">Zeuge</rs> wird beeidet und begibt sich auf die
                        Zeugenbank)<lb/>Hierauf wird als Zeuge vorgerufen.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Professor von <rs type="person" ref="#sicard-von-sicardsburg-august" key="sicard-von-sicardsburg-august">Siccardsburg</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Er äußert ebenfalls von dem verletzenden
                        Artikel gehört zu haben, der in irgend einer Zeitung gegen Herrn Director
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> erschienen sei, welcher
                        ihn nicht weniger als seine Collegen empört hat. Bei den ungünstigen
                        Verhältnissen, in denen sich die Kunst in <rs type="place" subtype="country" key="oesterreich" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> befindet, können solche Zerwürfnisse die Sache nur
                        noch schlimmer gestalten. Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> kenne er wohl als einen strengen Mann, soweit es
                        nämlich seine Pflicht erfordert, aber alle Professoren der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> müßten ihm ihren
                        Dank zollen für sein freundliches Entgegenkommen in jeder Beziehung, wie
                        auch, daß er sich von jeder Einwirkung auf sie, welcher Natur auch immer
                        diese sei, enthalte.<lb/>Von dem Vertheidiger des Angeklagten befragt,
                        äußert der <rs type="person" ref="#sicard-von-sicardsburg-august" key="sicard-von-sicardsburg-august">Zeuge</rs>,
                        daß er nicht glaube, daß dieser Angriff aus Persönlichkeit geschehen sein
                        mag. Von Herrn Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        befragt, bestätigt der Zeuge, daß bei Gelegenheit der Begutachtung der
                        Statuten des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereins</rs> die Auflösung desselben nicht beantragt
                        wurde.<lb/>(Der <rs type="person" ref="#sicard-von-sicardsburg-august" key="sicard-von-sicardsburg-august">Zeuge</rs> wird beeidet und begibt sich auf die Zeugenbank.)
                        Hierauf wird vorgerufen.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Zeuge <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zulzer</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Dieser erklärt, Kanzlei-Vorstand der
                            <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie der bildenden
                            Künste</rs> zu sein. Er könne auf Ehr und Treue geloben, daß Alles
                        was in dem Artikel vorkomme, dem Herrn Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> mit Unrecht zur Last gelegt
                        wurde, denn er habe nie gegen den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> agitirt. Er
                        habe in Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> einen Mann
                        kennengelernt, der stets von Umtrieben aller Art sich entfernt halte, Herr
                        Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> genieße die
                        Achtung und Liebe Aller, welche in der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> zu thun haben.
                        Er ist ein Mann voll Eifer, und ist edel in seinen Grundsätzen, er habe das
                        volle Vertrauen verdient, welches von den vorgesetzten Behörden in ihn
                        gesetzt wurde.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">
                            <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagter</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ich ersuche den Herrn <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zeugen</rs> sich zu erklären, wann und
                        weshalb er aus dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> ausgetreten sei?</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zulzer</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ich habe keine schriftliche Erklärung meines
                        Austrittes abgegeben, und bin einfach weggeblieben, weil mir die damaligen
                        Richtungen und Gespräche nicht gefielen, die ich auch in meiner amtlichen
                        Stellung nicht mit anhören konnte.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ich ersuche den Herrn <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zeugen</rs>, sich darüber zu äußern, ob ich
                        ihm gerathen habe, aus den Ausschußsitzungen wegzubleiben.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zulzer</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Nie</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ob der Herr <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zeuge</rs> nicht selbst mir gegenüber die Äußerung gemacht hat,
                        er könne unter den jetzigen Verhältnissen im Ausschuße nicht zugegen sein,
                        und ob ich ihm nicht zugeredet habe, daselbst zu bleiben.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zulzer</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ich habe von dem <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Herrn Director</rs> nie eine Aufforderung erhalten, aus dem
                            <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> zu
                        treten. Im Gegentheil sagte er mir öfters, ich solle daselbst bleiben, ich
                        bin auch nicht aus dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> ausgetreten und es ist sehr sonderbar, daß von
                            <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Herrn Aigner</rs> darauf
                        ein Gewicht gelegt wird, denn ich kenne Mitglieder, die jahrelang aus dem
                        Comité weggeblieben sind, die solange ich dabei war, nie in die
                        Comitésitzungen gekommen sind, ohne daß man von ihrem Austritte gesprochen
                        hat.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ich ersuche den Herrn <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zeugen</rs> sich darüber zu äußern, ob von
                        der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> der
                        Antrag auf die Aufhebung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereins</rs> gestellt wurde.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zulzer</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Von der Aufhebung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstvereines</rs> ist nie mit
                        einer Silbe die Rede gewesen.</p>
                    <p>Dr. <rs type="person" ref="#mayer-von-also-russbach-leopold" key="mayer-von-also-russbach-leopold">Mayer</rs>
                        <lb/>Sind
                        dem Herrn <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zeugen</rs> die pecuniären
                        Verhältnisse mit Herrn <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs>
                        bekannt?</p>
                    <p>Herr <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zulzer</rs>
                        <lb/>So viel mir
                        bekannt ist, hatte <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> vorzüglich
                        nach dem Absatze seiner Platte gestrebt; der <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> ist aber nur
                        darauf eingegangen, ihm 1.000 Exemplare abzunehmen. In der Zwischenzeit hat
                        Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> von
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> die Aufforderung erhalten, die Platte zu
                        acquirieren. Der junge Mann hat dem Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> gesagt, daß er nicht gebunden sei, daß er frei über
                        seine Platte verfügen könne, was er allerdings auch sagen konnte; da er mit
                        dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> nur
                        wegen 1.000 Abdrücke abgeschloßen hatte. Allerdings hätte er dieses nicht
                        verschweigen sollen, und nachdem der <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Herr
                            Director</rs> dies in Erfahrung brachte, so mußte sich die
                        Verhandlung mit ihm zerschlagen. Ich weiß mich auch noch zu erinnern, daß
                        ich von dem Herrn Kupferstecher <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> ersucht wurde, da er bei dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Verein</rs> nicht zur Zahlung
                        gelangen konnte, deshalb im <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereine</rs> anzufragen. Ich habe mit dem Herrn Vorstande darüber
                        gesprochen, und von dem <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">Secretär</rs> die
                        Antwort erhalten, die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> wird schon zu ihrem Gelde kommen, was allerdings
                        eine sehr ungeschickte Antwort war, da ich mich nur aus Freundschaft für den
                            <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Kupferstecher</rs> für ihn
                        verwendete. Auch ist der <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Kupferstecher</rs> bei der Zurückzahlung durchaus nicht mit Härte
                        behandelt worden. Die Stipendisten erhalten nämlich während ihrer Arbeit
                        monatlich 40–50 fl zu ihrer Subsistenz, und haben dann die Verpflichtung,
                        sobald sie dasjenige, was sie arbeiten, vollendet haben, den erhaltenen
                        Betrag zurückzuzahlen.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">
                            <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagter</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ja; aber in der Regel nimmt man nicht
                        auf einmal den Vorschuß zurück, wie es bei <rs type="person" ref="#zitek-johann" key="zitek-johann">Zittek</rs> der Fall war.<lb/>(Der <rs type="person" ref="#zuelzer-heinrich" key="zuelzer-heinrich">Zeuge</rs> wird beeidet und begibt sich auf
                        die Zeugenbank)<lb/>Hierauf wird als Zeuge vorgerufen:</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Professor <rs type="person" ref="#waldmueller-ferdinand-georg" key="waldmueller-ferdinand-georg">Waldmüller</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ich habe, sagt er, gehört was das
                        alltägliche Geschwätz, nämlich das Journal-Geschwätz vorbringt: Die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> sei beflissen,
                        den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> zu
                        stürzen, um den alten Verein zu stützen, um Einfluß auszuüben in
                        Kunstsachen, die eigentlich keine Kunst sind; denn wir haben keine Kunst in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>.<lb/>Gelesen habe ich aber gar Nichts. (Der
                        incriminirte Artikel wird ihm vorgelesen)<lb/>Das ist mir nicht bekannt,
                        denn ich lese kein Journal, ich weiß nur, was gesprochen wurde. Ich weiß
                        nicht, ob Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> ein Künstler
                        ist oder nicht. Ich bemerke bloß, daß in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> stark
                        die Rede ist, daß er außer dem Columbus Nichts geleistet hat. Er kann wohl
                        sagen, "das geht Niemand was an, aber ich glaube selbst, daß eine solche
                        Stellung, wie die eines Directors der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs>, erfordert, daß
                        er Beweise seiner künstlerischen Befähigung ablege, denn man verlangt nicht
                        bloß, daß er Director sei, sondern daß er auch ein vorzüglicher Künstler
                        sei. Ich habe Nichts von ihm gesehen. Ja doch! Ich habe ein einziges Mal ein
                        kleines unbedeutendes Bildchen gesehen, und da habe ich mich noch gewundert,
                        daß Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> dieses kleine
                        unbedeutende Bildchen ausgestellt hat, welches ihm als Künstler eher Schaden
                        als Nutzen brachte. Diese künstlerische Leistung war eine sehr schwache, ja
                        sozusagen, für seine Stellung beleidigend. Wenn man nach dieser Leistung
                        urtheilen wollte, so wäre er zu gar Nichts fähig gewesen. Ich halte es aber
                        nur für eine Intrigue, die ihm von dem Besitzer des Bildchen, dem Herrn
                            <rs type="person" ref="#arthaber-rudolf" key="arthaber-rudolf">Arthaber</rs>, da mitgespielt
                        wurde. Der Herr <rs type="person" ref="#waldmueller-ferdinand-georg" key="waldmueller-ferdinand-georg">Zeuge</rs>
                        äußert ferner auf Befragen des Vorsitzenden gar Nichts angeben zu können,
                        was er aus eigener Wahrnehmung als Thatsache bestätigen könnte, die von
                        Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> ausgegangen seien, um
                        jenen in dem incriminirten Artikel vorgekommenen Angriff zu rechtfertigen.
                        Ich kann, sagt er, mich nur über das Protectionswesen im Allgemeinen
                        aussprechen, das hier in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> in Beziehung der Kunst
                        so gang und gebe ist. Es ist erst neulichst ein solcher Fall vorgekommen,
                        nämlich bei Ausschmückung eines Theils des Gebäudes im Arsenal, welche
                        Arbeit dem Herrn <rs type="person" ref="#rahl-carl" key="rahl-carl">Rahl</rs> übertragen wurde,
                        Herr <rs type="person" ref="#rahl-carl" key="rahl-carl">Rahl</rs> hat dazu durchaus nicht die
                        Befähigung, und es wäre wünschenswerth, daß bei solchen Vorängen die
                        Künstler im Allgemeinen im Wege eines Concurses aufgefordert würden, sich
                        dabei zu betheiligen. Überhaupt steht es mit unserem Künstlerleben in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> sehr schlecht, und es ist ganz gewiß, daß
                        die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> lauter
                        Bettler ausstelle. Ich habe selbst eine Schule gehabt, und sie aufgegeben,
                        weil keine Aussicht da war, daß je einer dieser Schüler, wenn er nicht
                        Protection hat, es zu etwas bringt.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Dr. <rs type="person" ref="#mayer-von-also-russbach-leopold" key="mayer-von-also-russbach-leopold">Mayer</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ist Ihnen bekannt, daß die Zuweisung der
                        Malerei im Arsenal durch Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>, Director der Akademie der bildenden Künste, geschehen
                        ist?</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Professor <rs type="person" ref="#waldmueller-ferdinand-georg" key="waldmueller-ferdinand-georg">Waldmüller</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Das weiß ich nicht, aber ich muß
                        einen Umstand erwähnen, welcher mich selbst betrifft. Ich bin Custos der
                        Lambert-Gallerie, welche in der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> aufgestellt ist.
                        Es geschah eine Umwandlung der Localität, wovon mir als Custos nicht einmal
                        eine Mittheilung gemacht wurde.<lb/>Auf Befragen des Herrn Dr. <rs type="person" ref="#berger-johann-nepomuk" key="berger-johann-nepomuk">Berger</rs> äußert ferner der Herr
                            <rs type="person" ref="#waldmueller-ferdinand-georg" key="waldmueller-ferdinand-georg">Zeuge</rs>: Was den
                        Artikel des Herrn <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Aigner</rs>
                        betrifft, so kann ich wohl die darin enthaltenen Thatsachen nicht bezeugen,
                        aber ich halte das, was darin ausgesprochen wurde, für meine innerste
                        Überzeugung. Mir erscheint überhaupt die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> als nichts
                        anderes, als eine Art Versorgungs-Anstalt, und ich bin eben daran, meine
                        Ansicht über die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> in einem Artikel der Öffentlichkeit zu
                        übergeben.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Dr. <rs type="person" ref="#berger-johann-nepomuk" key="berger-johann-nepomuk">Berger</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Glaubt der Herr <rs type="person" ref="#waldmueller-ferdinand-georg" key="waldmueller-ferdinand-georg">Zeuge</rs>, daß Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> durch jenen Aufsatz in seinem
                        sittlichen Charakter oder bloß als Künstler angegriffen wurde.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Professor <rs type="person" ref="#waldmueller-ferdinand-georg" key="waldmueller-ferdinand-georg">Waldmüller</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Durchaus nur als Künstler.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Vorsitzender</hi>
                        <lb/>Was versteht der Herr <rs type="person" ref="#waldmueller-ferdinand-georg" key="waldmueller-ferdinand-georg">Zeuge</rs> unter dem Ausdrucke:
                        "auf eine andere Art als durch künstlerische Leistung seine Stellung zu
                        befestigen suche"?</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Professor <rs type="person" ref="#waldmueller-ferdinand-georg" key="waldmueller-ferdinand-georg">Waldmüller</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Ich verstehe dieses so, daß Herr
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> die Gelegenheit hat,
                        durch seine Protection einzuwirken, besonders durch seine Beliebtheit bei
                        dem Herrn <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo">Unterrichtsminister</rs>. Ich glaube, daß dieses so gedeutet werden
                        kann, daß er als Protector von Jemand erscheint.<lb/>Auf Befragen des Herrn
                        Vorsitzenden erwidert der Herr Zeuge, daß ihm von Seite des Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> keine Protectionssachen bekannt
                        sind.<lb/>(Der <rs type="person" ref="#waldmueller-ferdinand-georg" key="waldmueller-ferdinand-georg">Zeuge</rs>
                        wird beeidet und entfernt sich sogleich aus dem Gerichtssaale)<lb/>Hierauf
                        wird vorgerufen als Zeuge, der akademische Architekt</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr <rs type="person" ref="#ernst-leopold" key="ernst-leopold">Ernst</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Dieser äußert, den Angeklagten nur aus der
                        Kunstausstellung durch seine verschiedenen Leistungen zu kennen. Was den
                        Angriff gegen Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        anbelange, könne er darüber gar keine Auskunft geben, weil ihm der Herr
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> ganz fremd stehe. Er
                        sei weder in künstlerischen Kreisen noch durch seine Leistungen auf ihn
                        aufmerksam gemacht worden. Auch sei ihm unbewußt, ob er gegen den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> gewirkt habe
                        oder nicht. Er müsse nur der Wahrheit gemäß angeben, daß er von Umtrieben
                        gegen seine Person allein wisse. Diese Umtriebe haben mich stets sehr
                        schmerzlich berührt, sagt er, und ich habe die feste Überzeugung, daß es die
                        Wahrheit sei, ich kann es wohl nicht so beweisen, wie es das Gericht
                        erfordert, weil die Herrn stets sich so klug gestellt haben, daß man ihnen
                        solche Handlungen nicht genau nachweisen kann, aber man kann immer durch
                        einzelne Worte die nach dem Gesetze noch keine Verbrechen sind, allerdings
                        Übelstände herbeiführen, die den Umtrieben sehr gleich kommen. Wir haben
                        überhaupt in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> gar kein Kunstleben, weil überhaupt
                        wenige Aufträge für Künstler hieher kommen, und es muß ein Institut, dessen
                        Aufgabe es ist, die Kunst zu schützen, jedem Künstler seinen Ruf zu wahren
                        trachten, nicht aber diesen zu hindern bemüht sein. Ich will aber darauf
                        nicht weiter eingehen.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Vorsitzender</hi>
                        <lb/>Kann der Herr <rs type="person" ref="#ernst-leopold" key="ernst-leopold">Zeuge</rs> angeben, ob die Person des Herrn
                        Directors <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> oder andere
                        Verhältnisse an diesen Übelständen Schuld tragen.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Herr Ernst</hi>
                        <lb/>Diese meine Äußerung soll sich nicht auf
                        Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> allein beziehen,
                        sondern auf die Akademiker überhaupt. Inwiefern er thätig, ist mir
                        unbekannt. Er ist überhaupt Maler und ich bin Architekt. Ein Umstand hat
                        mich jedoch darauf aufmerksam gemacht, daß Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> sich für mich mehr zu
                        interessieren scheint, als ich früher glaubte. Nach der Beendigung des
                        Giebelbaus nämlich wurde von den Künstlern ein Festessen gegeben. Bei dieser
                        Gelegenheit hat man den Herrn Bürgermeister, den Gemeinderath und auch mich
                        eingeladen. Auch zu Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>
                        begab sich eine Deputation, um ihn einzuladen, aber er soll geäußert haben:
                        "An dem Tische, wo der <rs type="person" ref="#ernst-leopold" key="ernst-leopold">Ernst</rs> sitzt,
                        werde ich mich nicht hinsetzen". Und er kam auch wirklich nicht. Diesen
                        einzigen Umstand wollte ich nur hier erwähnen, da er ein so ziemliches Licht
                        auf das Verhältnis zwischen den hiesigen Künstlern wirft.<lb/>(Der Herr
                            <rs type="person" ref="#ernst-leopold" key="ernst-leopold">Zeuge</rs> wird beeidet und begibt
                        sich auf die Zeugenbank, von welcher sich der Herr Zeuge <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" key="thun-hohenstein-franz-anton">Graf Thun</rs> schon früher
                        entfernt hatte.)<lb/>(Das Beweisverfahren wurde hierauf als geschlossen
                        erklärt, und die Staatsbehörde ertheilt das Wort zur Stellung Ihres
                        Schlußantrages)</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Staatsanwalt</hi>
                        <lb/>Die Staatsbehörde muß vor Allem erklären,
                        daß sie sich auch jetzt noch bestimmt finde, der Anklage des Herrn Directors
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> gegen Herrn <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Aigner</rs> ihre Mitwirkung
                        zuzuwenden, und diese in ihrem vollen Umfange aufrecht zu erhalten. Denn aus
                        dem Ergebnisse der Schlußverhandlung stelle sich mit voller Sicherheit
                        heraus, daß das Vergehen der Ehrenbeleidigung nach § 491 St.G.B. vollkommen
                        constatirt vorliege. Darüber kann kein Zweifel erhoben sein, besonders wenn
                        man den Aufsatz mit der Überschrift: "Verlosungs-Ausstellung des
                        österreichischen Kunstvereins", welcher drei Nummern des Feuilletons des
                        Journales: "Die Donau" füllt, in seinem vollen Zusammenhang betrachtet. Die
                        Staatsbehörde legt wenig Gewicht auf jene Deutung, welche der Angeklagte
                        heute den incriminirten Stellen jenes Artikels geben will, sondern sie muß
                        ihn eben von der Seite beurtheilen, wie der unbefangene Leser die Sache
                        auffassen musste. Der Angeklagte spricht von der künstlerischen Schwäche des
                        Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>, daß dieser seinem
                        Beruf nicht gewachsen wäre, daß er im Bewußtsein dieser Schwäche durch
                        andere Mittel als durch Kunstleistungen in so einer Stellung sich zu
                        befestigen gezwungen sah, und welcher Mittel bediente er sich dazu? Als
                        Antwort darauf wird gegeben: Er bediente sich Umtrieben, um den
                        österreichischen Kunstverein zu stürzen. Jeder Unbefangene wird in dieser
                        Darstellung ein Bild egoistischer Bestrebungen der niedersten Arte erkennen
                        und mit diesem Bilde wurde von dem Herrn Angeklagten ausdrücklich Herr
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> gezeichnet. Denn er
                        sagt ausdrücklich im Eingange des Artikels: "Nachdem jener Mann, welcher die
                        Leitung der Akademie übernommen hat". Das sind Beschuldigungen, welche
                        unvereinbar sind mit jenen Attributen, die für die Ehre und den sittlichen
                        Charakter eines jeden Mannes nöthig sind. Es ist demnach außer Zweifel, daß
                        die incriminirten Stellen Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> geradezu in seiner Ehre, in seinem sittlichen
                        Charakter von dem Herrn <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagten</rs> angesprochen wurden. Es entsteht um die Frage,
                        ob hier der im zweiten Abschnitte des § 491 St.G.B. bezeichnete Fall, der
                        Straflosigkeit eintritt, nämlich ob der Herr <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs> solche Beweise
                        geführt habe, welche die Wahrhaftigkeit seiner Angaben rechtfertigen. Der
                        Herr <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs> sucht sich
                        auf Thatsachen zu berufen, die ihn zu dieser Schmähung veranlaßten. Allein
                        nach der Ansicht der Staatsbehörde hat der Herr <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs> keine einzige
                        Thatsache angegeben, welche von einem entscheidenden Eindrucke auf die von
                        ihm vorgebrachte Schmähung des Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> sein könnte, er hat keine einzige Thatsache angegeben,
                        deren Wissen er aus eigener Wahrnehmung geschöpft hatte, und eben so wenig
                        war einer der von ihm vorgeladenen Zeugen im Stande eine solche Thatsache
                        anzuführen, welche sie aus eigener Wahrnehmung als von Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> ausgegangen bezeichnen konnten.
                        Demnach tritt auch der zweite Abschnitt des § 491 St.G.B., wo von der
                        Straflosigkeit die Rede ist, hier nicht ein, und es bleibt somit der
                        Thatbestand des § 491 St.G.B. sowohl in objectiver als subjectiver Beziehung
                        vollkommen hergestellt.<lb/>Aber ich glaube, daß hier ein anderer Umstand in
                        Betracht zu ziehen ist, da nach meiner Ansicht in dem Punkte der Ehre auch
                        noch die bevorzugte Stelle desjenigen, der angegriffen wurde, nicht zu
                        übergehen ist. Herr <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> ist
                        Vorstand der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k. Akademie der
                            Künste</rs>, er ist als solcher Staatsbeamter, der Herr <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs> hat ihn geradezu als
                        seines Berufes unwürdig dargestellt, und so dürfte nach meiner Ansicht auch
                        § 492 hier in Anwendung kommen, daß nämlich ein Organ der Regierung
                        verunglimpft wurde.<lb/>Die Staatsbehörde findet sich hierauf veranlaßt, die
                        Anwendung des § 493 St.G.B. welcher die Strafe von 6 Monaten bis zu einem
                        Jahre ausspricht, zu beantragen, indem sie sich nicht veranlaßt fühlt, dem
                        Gerichtshofe vorzuschlagen, daß dieser unter das Minimum der gesetzlichen
                        Strafe herabgehe.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Dr. <rs type="person" ref="#mayer-von-also-russbach-leopold" key="mayer-von-also-russbach-leopold">Mayer</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Herr Director <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs> ist durch den incriminirten
                        Artikel zunächst in seiner Ehre angegriffen worden, wie die löbliche
                        Staatsbehörde bereits nachgewiesen hat. Aber auch seine Befähigung als
                        Künstler wurde auch auf Null dadurch reducirt. Hierin liegt ebenfalls eine
                        Beschimpfung, denn es ist nicht erlaubt einem Künstler gänzliche Ohnmacht
                        vorzuwerfen. Die Kritik darf sich nur beziehen auf objective Thatsachen,
                        keineswegs aber ihm die gänzliche Befähigung absprechen. Ich glaube daher,
                        daß ein solcher Angriff ein derartiger ist, welcher den hohen Gerichtshof
                        ermächtigt, auf pecuniäre Entschädigung zu erkennen. Ich bin jedoch von
                        meinem <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Herrn Clienten</rs> ermächtigt,
                        auf jeden pecuniären Ersatz zu verzichten, aber ich habe an den hohen
                        Gerichtshof die Bitte zu stellen, daß der beleidigten Ehre meines Clienten
                        Genugthuung werde, daß nämlich auch das Urtheil durch die öffentlichen
                        Organe zur Publicität gelange, aber so wie die unmotivirten Angriffe des
                            <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Herrn
                        Angeklagten</rs>.<lb/>Ich erlaube mir daher den Antrag zu stellen, der
                        hohe Gerichtshofe möge erkennen, daß das rechtskräftig gewordene Urtheil in
                        irgend einem beliebigen größeren Blatte, nachdem inzwischen "Die Donau"
                        welche jenen Angriff brachte, eingegangen ist, auf Kosten des Herrn
                        Angeklagten zu veröffentlichen sei. Ich würde glauben, daß es in irgendeinem
                        geistesverwandten Blatte, z.B. in der "Presse" möge veröffentlicht
                        werden.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Vertheidiger Dr. <rs type="person" ref="#berger-johann-nepomuk" key="berger-johann-nepomuk">Berger</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Die heutige Schlußverhandlung hat das
                        traurige Bild von Conflicten dargestellt, welche im Bereiche der Kunst
                        einzutreten scheinen, traurig ist es, daß dieser Conflict statt mit dem
                        Pinsel des Malers mit der Feder des hohen Gerichtshofes ausgeglichen werden
                        soll.<lb/>Vor allem muß die Vertheidigung Act nehmen von der Erklärung der
                        Staatsbehörde, daß der incriminirte Artikel nur in jener Auffassung zu
                        beurtheilen sei, die sich aus dem damaligen Verhältnisse ergibt, nicht aber
                        nach jenen Erläuterungen und Commentierungen und Umschreibungen, welche
                        demselben vorausgegangen oder nachgefolgt sind. Nicht die gesamten Artikel
                        der "Donau" in ihrem Zusammenhange unterliegen der gerichtlichen
                        Beurtheilung, sondern einfach jene Stellen allein, in welchen der hohe
                        Gerichtshof die Strafbarkeit zu entdeckten glaubt. Diese Ansicht wird nicht
                        nur begründet durch den Anklagebeschluß, sondern auch durch die Bestimmung
                        der St.G.O., da die übrigen Artikel nicht einmal vorgelesen worden sind.
                        Dasselbe gilt auch im Bezug auf den Brief vom 15. December insbesondere
                        schon aus dem Umstande, daß jener Brief gegen den incriminirten Artikel um
                        drei Jahre zurückfällt. Was nun den objectiven Thatbestand der
                        Ehrenbeleidigung betrifft, so sucht die Vertheidigung nachzuweisen, daß in
                        dem incriminirten Artikel ein solcher Thatbestand gar nicht vorliegen könne,
                        weil eben nicht einmal eine Thatsache angeführt sei, denn der Kern des
                        Angriffes, enthält eben nichts Anderes als eine Anzweiflung und Bekrittelung
                        der Intelligenz, nämlich der artistischen Befähigung des Herrn Directors
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>. Dort aber finde nach
                        dem Strafgesetzbuche eine Ehrenbeleidigung nicht statt, wo etwas Anderes in
                        Frage gestellt wird, als der Charakter, der sittliche Wert eines Mannes, wo
                        nur die literarische oder die artistische Befähigung behandelt wird. Es
                        könne demnach die Behauptung der künstlerischen Impotenz des <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Herrn Klägers</rs> bei der Beurtheilung des
                        Thatbestandes gar nicht in Erwägung gezogen werden, denn ein jeder Künstler
                        müsste sich die Kritik seiner Befähigung gefallen lassen, dagegen gäbe es
                        keine Beweis mit einer Anklage vor Gericht.<lb/>Was nun die andern Ausdrücke
                        anbelangt, nämlich: "im Trüben fischen, – Umtriebe, – Vorbereitung des
                        Bodens zu eigenen Ernte" so müßte vor Allem jede unbefangene Beurtheilung
                        sich dahin aussprechen, daß diese Ausdrücke sich nicht direct auf den
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Herrn Ankläger</rs> beziehen. Es
                        wurde hier von Gleichgesinnten, die gern im Trüben <hi rend="ul">fischten</hi>, gesprochen. Ob dieses die anzeigende oder verbindende
                        Art sei, so müsse die Lösung dieser schweren orthographischen Frage dem
                        hohen Gerichtshofe überlassen bleiben, der die daraus folgenden Consequenzen
                        dann zu ziehen hat. Übrigens wären die Ausdrücke: "Im Trüben fischen" und
                        "Umtriebe" ganz synomim, und damit allein, daß man von Jemand sagt, daß er
                        den geraden Weg nicht dem krummen vorzieht, daß er lieber im Unklaren als im
                        Klaren fischt, daraus folgt noch gar nichts, und er erscheint dadurch in
                        seinem sittlichen Werthe noch nicht herabgesetzt.<lb/>Was den Ausdruck
                        "Umtriebe" anbelangt, so werde dieser stets dort angewendet, wo es sich um
                        Partheibestrebungen handelt, die allerdings auch hier eingetreten waren. Die
                        Vertheidigung weist in dieser Beziehung auf das politische Leben hin, und
                        daß es in Staaten, wo die sogenannten politischen Bestrebungen en vogue
                        sind, es kaum eine Bewegung gibt, wo nicht von Umtrieben gesprochen wird,
                        keine Parthei wird aber unter diesem Ausdruck etwas Unsittliches
                        erkennen.<lb/>Was nun den Ausdruck: "andere Mittel" betrifft, so ist bloß
                        von einer Thatsache die Rede, nämlich die Auflösung des Kunstvereines, die
                        Gewinnung des Bodes zur eigenen Ernte ist eben die Consequenz dieser
                        Thatsache.<lb/>Auch hat der Herr Zeuge <rs type="person" ref="#waldmueller-ferdinand-georg" key="waldmueller-ferdinand-georg">Waldmüller</rs> ausdrücklich
                        gesagt, daß er in der ganzen Stelle nicht einen Angriff auf den sittlichen
                        Werth des Herrn <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Ruben</rs>, sondern
                        bloß eine kritische Beurtheilung der künstlerischen Befähigung erblickt.
                        Übrigens kommt in dem ganzen Artikel keine einzige Stelle vor, die ihn als
                        seines Berufes "unwürdig" bezeichnet.<lb/>Zwei Zeugen haben bei der
                        Verhandlung hier bestättigt, daß sie den ganzen Artikel nach seinem Inhalte
                        als die lauterste Wahrheit für ihre innerste Überzeugung halten. Wenn nun
                        diese Herren dasselbe, was Herr <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Aigner</rs> in dem Artikel sagte, hier in öffentlicher Sitzung
                        aussprechen konnten, so mußten sie sich ebenfalls einer strafbaren Handlung
                        schuldig gemacht haben, wenn eine solche darin liegen möchte, und doch
                        dürfte es Niemand einfallen, diese Herren einer solchen zu zeihen. Niemand
                        ist es beigekommen, nach der Lesung jener Artikel den <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Herrn Privatkläger</rs> als einen öffentlich
                        vor der Welt Gebrandmarkten darzustellen. Sein sittlicher Werth ist
                        unangetastet, wenn auch sein Beruf als Künstler in Frage gestellt sein
                        mag.<lb/>Nachdem nun die Vertheidigung solcher gestalt glaubt dargethan zu
                        haben, daß in dem erwähnten Artikel der objective Thatbestand einer
                        Ehrenbeleidigung, wie sie das Gesetz verlang, nicht vorliege, übergeht sie
                        zur Beweisführung der Wahrheit der vorgebrachten Angaben, falls ja der
                        Thatbestand der Ehrenbeleidigung erkannt werden sollte. Die Vertheidigung
                        glaubt, daß im Gesetze nirgends darüber Angaben enthalten seien, wie der
                        Beweis der Wahrheit hier zu führen sei, denn es könne unmöglich hier jene
                        Beweisführung darunter verstanden werden, wie sie im Gesetze hinsichtlich
                        des Beweises der objectiven Schuld erfordert wird. Hier komme es bloß auf
                        einen subjectiven Beweis an, und es seien allerdings solche subjectiven
                        Gründe vorhanden, weshalb der Angeklagte seine Beschuldigung für wahr halten
                        konnte. Die Vertheidigung durchgeht hier nun alle diejenigen Thatsachen,
                        welche bei der Verhandlung zur Sprache kamen, und nach welchen, wie sie
                        glaubt, der Herr Angeklagte allerdings berechtigt war, die Wahrheit
                        desjenigen, was er in dem Artikel gesagt hat, zu glauben.<lb/>Nach dem hier
                        Vorgebrachten glaubt nun die Vertheidigung:<lb/>1. daß der objective
                        Thatbestand gar nicht vorliege.<lb/>2. falls ein solcher vorliegen sollte,
                        er entweder durch die angeführten Thatsachen sich als straflos darstelle,
                        oder im schlimmsten Falle, wenn ja eine Antastung der Ehre des sittlichen
                        Werthes darin enthalten sei, von einem Preisgeben der öffentlichen
                        Verachtung nicht die Rede sein könne, weshalb im schlimmsten Falle, bloß
                        eine mindere Ehrenbeleidigung nach § 1339 a.b.G.B. vorliege.<lb/>Sollte der
                        hohe Gerichtshof dennoch der Ansicht der Staatsbehörde beitreten, so müsse
                        die Vertheidigung viele mildernde Umstände anführen. Daß nämlich wirklich
                        ein Conflict zwischen der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> und dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> bestand, daß der <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Angeklagte</rs> als Künstler in einem
                        gereizten Zustande sich befand, daß nur ein kleiner Theil der Bevölkerung,
                        nämlich die Künstlerwelt, von dem ganzen Vorgange Notiz genommen habe, und
                        daß endlich durch die Wahl des Schauplatzes des Angriffes die Wirksamkeit
                        des Mittels sehr abgeschwächt wurde.<lb/>Schließlich bemerkt der <rs type="person" ref="#berger-johann-nepomuk" key="berger-johann-nepomuk">Herr Vertheidiger</rs>, daß während
                        der Zeit als jener Artikel erschien, sehr viel Wasser in der Donau
                        abgelaufen sei, und hie glaubt, daß es nicht einmal im Interesse des Herrn
                            <rs type="person" ref="#ruben-christian" key="ruben-christian">Privatklägers</rs>, gerade von
                        seinem Standtpunkte aus, liegen müßte, die Sache von einem allzuscharfen
                        Gesichtspunkte aus betrachtet zu sehen.<lb/>Der hohe Gerichtshof zieht sich
                        zur Urtheilsfällung zurück, und bei seinem Wiedererscheinen verkündet der
                        Vorsitzende das Urtheil:<lb/>
                        <rs type="person" ref="#aigner-josef-matthaeus" key="aigner-josef-matthaeus">Josef
                            Mathäus Aigner</rs> ist des Vergehens der Ehrenbeleidigung durch
                        die Presse nach § 491 St.G.B. schuldig, und wird mit Anwendung des § 493 und
                        266 St.P.O. zu der Strafe von 6 Wochen Arrest und zum Ersatz der Kosten
                        verurtheilt, wie auch zur dreimaligen Einrückung des rechtskräftig
                        gewordenen Urtheiles auf seine Kosten in die "Presse".</p>
                </div>
                <div xml:id="D402_7">
                    <p/>
                    <p>In einem Artikel des Tagesblattes der Wiener Presse vom 17. Juli N. 162 des
                        Jahres &lt;"Ausstellung des österreichischen Kunstvereines" wird bemerkt,
                        daß an dem&gt;<note>Streichung von Leo Thun aus: gibt ein
                            Anonimus unter der formlosen Überschrift "Ausstellung des
                            österreichischen Kunstvereines" in den heftigsten alle Wahrheit
                            entstellenden Ausfällen, das nach seiner Meinung</note>totalen aber
                        unverdienten Fiasco der hiesigen Künstler auf der Pariser Kunstausstellung
                        nur die grenzenlose Ungeschicklichkeit schuld &lt;sei&gt;<note>Einfügung von Leo Thun.</note>, mit der die ganze Sache
                        hier in die Hand genommen wurde.<lb/>Es &lt;ist&gt;<note>Streichung von Leo Thun aus: kann.</note> natürlich nicht die Absicht
                        &lt;dieser Zeilen&gt;<note>Streichung von Leo Thun aus:
                            sein.</note> dem Schreiber des angezogenen Artikels in seiner Polemik zu
                        folgen, sondern &lt;es sollen nur&gt;<note>Streichung von
                            Leo Thun aus: wir beschränken uns einfach darauf.</note> zur Aufklärung
                        des Publikums &lt;jene&gt;<note>Streichung von Leo Thun
                            aus: die.</note> Thatsachen &lt;angeführt werden&gt;<note>Streichung von Leo Thun aus: aufzuzählen.</note>,
                        welche maaßgebend für die unparteiische Beurtheilung dieser Angelegenheit
                        sind.<lb/>Mittelst hohen Ministerial-Erlasses vom 14. Juli 1854 Z. 11070/193
                        wurden die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademien zu
                            Wien</rs>, <rs type="org" ref="#org_0019" key="akademie-der-bildenden-kuenste-mailand">Mailand</rs> und <rs type="org" ref="#org_0089" key="akademie-der-bildenden-kuenste-venedig">Venedig</rs> als
                        österreichische Spezialcomités für die Pariser Kunstausstellung
                            &lt;&gt;<note>Streichung von Leo Thun: ernannt.</note>
                        mit der Verpflichtung &lt;ernannt&gt;<note>Einfügung von
                            Leo Thun.</note> sich genau an die Bestimmungen des von der kaiserlich
                        französischen Regierung aufgestellten Reglements zu halten.<lb/>Die
                            &lt;Anordnungen&gt;<note>Streichung von Leo Thun aus:
                            Bestimmungen.</note> rücksichtlich dieser Ausstellung sind von dem hohen
                            <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministerium für
                            Cultus und Unterricht</rs> &lt;in der&gt;<note>Streichung von Leo Thun aus: mittelst.</note> Wiener Zeitung vom 28.
                        Juli 1854 N. 179 kundgegeben worden.<lb/>Ein zweiter Ministerial-Erlaß vom
                        4. Oktober 1854 Z. 14675/256 stellt die Akademien &lt;&gt;<note>Streichung von Leo Thun: ausgenommen als
                            Prüfungs-Comités.</note> in allen &lt;&gt;<note>Streichung von Leo Thun: anderen.</note> Beziehungen &lt;mit Ausnahme
                        jener als Prüfungscomités&gt;<note>Einfügung von Leo Thun.
                        </note> unter das Central-Comité in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, an welches
                        die Akademien alle Anträge, Anfragen und sonstigen Berichte zu erstatten
                            &lt;&gt;<note>Streichung von Leo Thun: haben.</note>,
                        indem sie durchaus in keine&lt;&gt;<note>Streichung Leo
                            Thun: r.</note> unmittelbare&lt;&gt;<note>Streichung
                            von Leo Thun: n.</note> Verbindung mit der Ausstellungs-Comission in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> zu treten haben.<lb/>Am 25. Oktober 1854
                        ließ die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> in dem Hauptblatt der Wiener Zeitung eine
                        spezielle Kundmachung an die Wiener Künstler einrücken, deren
                            &lt;Inhalt&gt;<note>Streichung von Leo Thun aus:
                            Wortlaut jedem der dieselbe zu lesen sich die Mühe giebt.</note> von dem
                        aufrichtigen Wunsche und den Bemühungen der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> &lt;Zeugnis
                            gibt&gt;<note>Streichung von Leo Thun aus: überzeugen
                            wird.</note>, die österreichische Kunst in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs>
                        angemessen repräsentirt zu sehen.<lb/>Die Akademie ließ es aber bei dieser
                        Kundmachung allein nicht bewenden, sondern jeder der Professoren dieser
                        Anstalt übernahm es eine Anzahl der hiesigen Künstler auch noch persönlich
                        zu besuchen und sie zur Theilnahme aufzufordern, und zu gleicher Zeit auch
                        die Besitzer ausgezeichneter Gemälde hiesiger Künstler zu
                            &lt;bestimmen&gt;<note>Streichung von Leo Thun aus:
                            bewegen.</note> ihre Bilder &lt;der&gt;<note>Streichung
                            von Leo Thun: für die</note> Pariser Ausstellung &lt;zur Verfügung zu
                            stellen&gt;<note>Streichung von Leo Thun aus:
                            herzuleihen.</note>
                        <lb/>Eine große Anzahl von Künstlern haben den
                        wiederholten Aufforderungen auch durch Anmeldungen ihrer Werke entsprochen,
                        aber theilweise dieselben wieder zurückgezogen, indem sie ihre Werke
                        entweder vorher verkauften, oder nicht zu rechten Zeit &lt;vollendet
                            wurden&gt;<note>Streichung von Leo Thun aus: damit
                            fertig werden konnten.</note> Die Privaten abgeschreckt durch das lange
                        Zurückbehalten ihrer Bilder auf der münchener Ausstellung, wollten sich
                        nicht von neuem auf viele Monate von ihren Bildern trennen, und weigerten
                            &lt;sich&gt;<note>Einfügung von Leo Thun.</note> auch
                        ihrerseits an den Beschickung theil zu nehmen.<lb/>Diese einfachen
                        Thatsachen &lt;dürften&gt;<note>Streichung von Leo Thun:
                            und die ganze Correspondenz der Akademie mit dem Central-Comité sind
                            doch.</note> wohl Beweise genug &lt;dafür sein&gt;<note>Einfügung von Leo Thun.</note>, daß die Leitung dieser Geschäfte weder
                        ungeschickten noch saumseligen Händen anvertraut war, und hätte man
                            &lt;&gt;<note>Streichung von Leo Thun: ehrlich.</note>
                        statt eines Auszuges aus einem Artikel im Journal des Debats den ganzen
                        Inhalt &lt;desselben&gt;<note>Einfügung von Leo
                            Thun.</note> in den hiesigen Blättern veröffentlicht, so würde man
                        daraus ersehen, daß nicht die wiener Kunst, sondern die gesammte deutsche
                        Kunst mit <rs type="person" ref="#cornelius-peter" key="cornelius-peter">Cornelius</rs> und <rs type="person" ref="#kaulbach-wilhelm" key="kaulbach-wilhelm">Kaulbach</rs> an der Spitze es war, welche
                        den französischen Autor veranlaßte sein Mißfallen darüber auszusprechen.</p>
                    <p>Wien, den 20 Juli 1855</p>
                    <p>Ch. Ruben</p>
                </div>
                <div xml:id="D402_8a">
                    <p>Vor mehreren Jahren hatte ich ein kleines Bild: Macbeth und die Hexen, es war
                        mir darum zu thun es zu verkaufen, weshalb ich es dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstverein</rs> anboth, nach dem bekannten Statut musste ich
                        deshalb und zu diesem Behufe mit 10 fl CM beitreten, das Bild wurde
                        angekauft und ausgestellt. Seitdem habe ich meinen Beitritt nicht wieder
                        erneuert, theils weil ich überhaupt vom <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs> nicht viel für
                        die Kunst erwarte, theils weil die Tendenz des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen</rs>
                        [Kunstvereins] meine Überzeugungen in den höchsten Dingen des Lebens
                        vielfach verletzte.</p>
                    <p>Joseph Führich<lb/>k.k. Professor</p>
                    <p>Wien am 14. Jänner 1857</p>
                </div>
                <div xml:id="D402_8b">
                    <p>Wien den 20. Dezember 1856</p>
                    <p>Euer Wohlgeboren</p>
                    <p>In Folge erhaltener Anfrage mache ich hiermit die Mittheilung, daß ich bei
                        Gelegenheit meiner Wahl zum Direktions-Mitglied der <rs type="org" ref="#gesellschaft-der-musikfreunde" key="gesellschaft-der-musikfreunde">Gesellschaft der
                            Musikfreunde</rs> (welcher die Pflege des von dem <rs type="org" ref="#org_0005" key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">k.k. hohen
                            Unterrichtsministerium</rs> unterstützten Conservatoriums
                        anvertraut ist) aus beiden in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> bestehenden
                        Kunstvereinen für bildende Kunst, und zwar am 16. November 1855 ausgetreten
                        bin. Ich habe die Ehre zu zeichnen</p>
                    <p>Carl Roesner<lb/>k.k. Professor</p>
                </div>
                <div xml:id="D402_8c">
                    <p>Hochgeehrter Herr Direktor!</p>
                    <p>Ich habe die Ehre hiemit mitzutheilen, daß ich im Frühlinge 1855 aus dem
                            <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Vereine</rs> ausgetretten, nicht mit einer besonderen förmlichen
                        etwa schriftlichen Erklärung, sondern als man mir von dort die für dieses
                        Jahr bestimmte Karte schickte, habe ich dieselbe zurückgewiesen mit der
                        mündlichen Erklärung, daß ich sie nicht nähme und man mich als ausgetretten
                        betrachten solle.<lb/>Sowohl die Angriffe gegen die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">kaiserliche Akademie</rs>
                        welche auf ihren Ursprung schließen ließen, als auch das Verfahren welches
                        mit dem Bilde des heiligen Franciskus von meinem Schüler <rs type="person" ref="#kessler-josef" key="kessler-josef">Kessler</rs> gemalt, eingehalten wurde, haben
                        mich bestimmt diesem Vereine zu entsagen.</p>
                    <p>Leopold Kupelwieser<lb/>Professor</p>
                    <p>Wien am 15. December 1856</p>
                </div>
                <div xml:id="D402_8d">
                    <p>Hochverehrter Herr Director!</p>
                    <p>Infolge der an mich gerichteten Anfrage, in welchen Beziehungen ich zu dem
                            <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstverein</rs> gestanden bin und zu welcher Zeit ich von
                        demselben ausgeschieden? habe ich die Ehre Euer Wohlgeboren folgende
                        Mittheilung zu machen. Von Seiner Excellenz dem <rs type="person" ref="#welden-ludwig" key="welden-ludwig">Freiherrn von Welden</rs>, damahls Militär-
                        und Civil-Gouverneur von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, dazu ausersehen im
                        Verein mit <rs type="person" ref="#arthaber-rudolf" key="arthaber-rudolf">Herrn von Arthaber</rs> wo
                        möglich eine Wahrung der gemeinsamen Kunstinteressen durch eine
                        Verschmelzung mit den Mitgliedern des alten Vereines zu bewerkstelligen, war
                        ich in diesem Sinne schon von der Gründung des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereines</rs> thätig. Ich hatte mich dem undankbaren
                        Wirkungskreis eines Ausschusses nur angeschlossen, um diese Vereinigung die
                        ich als das einzige Mittel einer passenden Neugestaltung erkannte thätig zu
                        betreiben. Die Verhandlungen führten damahls das gewünschte Ergebnis <hi rend="ul">nicht</hi> herbei. Der provisorische Bestand des neuen Vereins
                        wurde bewilligt als eine Art Zwangsmaßregel um einige widerstrebende
                        Gliedern des alten Vereines zur Vereinigung zu stimmen, idem diese nur in
                        einem hartnäckigen Verweigern jeder Neuerung ihre Lebensfähigkeit erkannten.
                        Noch muß ich erwähnen, daß ich in den neuen Ausschuß als Kunstfreund
                        eingetreten war und dadurch den heimischen Kunst-Interessen eine Majorität
                        von 6 Stimmen gesichert hatte, ein Umstand welcher den Plänen des
                        Geschäftsführers Herrn <rs type="person" ref="#arthaber-rudolf" key="arthaber-rudolf">von
                            Arthaber</rs> insbesondere hinderlich war.<lb/>Wie vorauszusehen
                        war, wurden nach 3/4 Jahren neue Verhandlungen mit den Ausschüssen des alten
                        Vereines angeknüpft und es wurde ein gegenseitiges Abkommen getroffen,
                        wodurch eine gleiche Zahl von Gliedern des neuen und alten Vereines gewählt
                        und dadurch sich ein neuer Ausschuß constituiert hatte.<lb/>Das Ergebnis des
                        Vorganges bei der Wahl ist Stadtkundig geworden; ich meldete unmittelbar
                        nach demselben meinen Austritt. Leider muß ich sagen, daß ich der einzige
                        von den Ausschüssen war, welcher diesem Vorgang seine Zustimmung versagte.
                        Statt persönliche Vortheile zu sichern oder kleinliche Eitelkeiten zu
                        befriedigen wäre es die Pflicht der Künstler in dem neuen Ausschusse gewesen
                        unter solchen Auspicien dem österreichischen Kunstverein jede Mitwirkung zu
                        entziehen. Die Richtung welche der neue Verein von diesem Zeitpunkte an
                        einschlug ist der sprechendste Beweis für die Wahrheit dieser
                        Ansicht.<lb/>Gleichzeitig füge ich hier bei, daß <rs type="person" ref="#sicard-von-sicardsburg-august" key="sicard-von-sicardsburg-august">Prof. von Sicardsburg</rs>
                        nach diesem Vorgange bei den Wahlen aus denselben Gründen nach Ablauf des
                        Vereinsjahres ebenfalls austrat.<lb/>Mit der Versicherung ausgezeichneter
                        Hochachtung empfiehlt sich dem geneigten Wohlwollen</p>
                    <p>Euer Wohlgeboren<lb/>ergebener Diener<lb/>E. van der Nüll<lb/>k.k.
                        Professor</p>
                    <p>Wien am 15. December 1856</p>
                </div>
                <div xml:id="D402_8e">
                    <p>Hochwohlgeborner Herr,<lb/>Hochzuverehrender Herr Direktor von Ruben!</p>
                    <p>Durch die unwahren Gerüchte, daß ich durch irgend eine persönliche Einwirkung
                        gezwungen als Ausschuß so wie auch als Mitglied im <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstverein</rs> zurückzutretten, fühle ich mich dahin aufgefordert
                        meine Beweggründe hiemit anzugeben und dieselben Euer Wohlgeboren in die
                        Hände zu legen.<lb/>Als im Jahre 1848 das Publikum durch den Drang der
                        Ereignisse sich nicht die Zeit nahm an Kunst zu gedenken, da war es, als
                        mehrere Künstler <rs type="place" subtype="place" key="wien" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wiens</rs>, worunter auch ich
                        war, zusammentratten, mit der Besorgniß daß der dazumahl bestehende
                        Kunstverein in seiner bequemen Ruhe der armen Vergessenen nicht die nöthige
                        Aufmerksamkeit schenken dürfte; da war es als wir uns mit wahrem,
                        ernstlichem Eifer bestrebten für das gemeinsamme Gedeihen, oder besser für
                        das in dieser harten Zeit zu befürchtende völlige Versinken der Kunst, alles
                        zu thun, was geeignet wäre den Statuten des alten Vereines mehr Leben und
                        seinen Gebahrungen mehr Elastizität beizubringen, allein falscher Ergeiz
                        ließ das nicht gelingen und so wurden Partheien gebildet, an deren Bestehen
                        vielleicht nur der ältere Verein allein die Schuld tragt. Dieses alles
                        dürfte Euer Wohlgeboren zur Genüge bekannt sein, und wurde von mir nur
                        erörtert, um die Ursache meines Eintrittes darzustellen.<lb/>Die Gründe
                        meines Austrittes aber sind einzig und allein die, daß die, mit vieler Mühe
                        erzielten Prinzipien, der Wiener Kunst ersprießlich zu sein, sich endlich
                        dahin änderten, daß derselben nicht genützt, sondern vielmehr geschadet
                        wird. Ich war und bin stets dafür, daß Kunstwerke des Auslandes ausgestellt
                        und auch angekauft werden, besonders wenn sie von Künstlern, nicht aber von
                        Kunsthändlern ausgestellt werden, aber ich war nie dafür, daß die
                        Vereinsgeschenke von ausländischen Kunsthändlern bezogen werden, wodurch oft
                        ganz unpaßende Gegenstände in die Hände des Publikums gelangen, wie zum
                        Beispiele das Blatt "Egmont im Gefängniß" welches mir Herr <rs type="person" ref="#koenig-moriz" key="koenig-moriz">König</rs> in meine Wohnung brachte, um dafür
                        zu stimmen, und als ich meine Zustimmung verweigerte von ihm Grobheiten
                        erhielt: so wie sich bei einer anderen Gelegenheit Herr <rs type="person" ref="#koller-wilhelm" key="koller-wilhelm">Farbenhändler Koller</rs> boshafte
                        Bemerkungen erlaubte gegen Lehrer der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs>, als ich dem
                        Antrag, den akademischen Schülern freien Zutritt durch eigene Karten in das
                        Ausstellungslocale zu gestatten, meine Zustimmung verweigerte. Dieses und
                        anderes unangenehmes veranlaßte mich bei den Versammlungen nicht mehr zu
                        erscheinen, und endlich auch als Mitglied auszutretten, indem ich nie etwas
                        ausstelle, also den Erlagsbetrag für die Carte lieber für etwas verwende,
                        was ich mir selbst wählen kann, und mir daher Vergnügen macht. Dieser
                        Darlegung fühle ich mich verpflichtet um nicht durch ein ungerechtes
                        Schweigen der Unwahrheit Vorschub zu leisten. Empfangen Euer Wohlgeboren die
                        Versicherung meiner besonderen Hochachtung.</p>
                    <p>Peter Johann Nepomuk Geiger<lb/>k.k. Professor</p>
                    <p>Wien am 13. Dezember 1856</p>
                </div>
                <div xml:id="D402_8e_1">
                    <p>Wien am 18. December 1856</p>
                    <p>Verehrtester Herr Direktor!</p>
                    <p>Die Veranlassung meines Austrittes aus dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstverein</rs>, waren die unter dessen Einflusse oft wiederholten
                        schmählichen Angriffe auf die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> und besonders auf Sie verehrter Herr Direktor, der
                        Sie das Ächte und Rechte in der Kunst, ebenso warm und aufrichtig zu fördern
                        suchen, als Sie energisch und männlich dem in hiesigen Kunstzuständen
                        herrschenden niedrigen Treiben entgegentraten. – Daß mein Austritt aus dem
                        Verein vor <hi rend="ul">Einem Jahre ohne</hi> irgend einer Einflußnahme von
                        Ihrer Seite verehrter Herr Direktor, sondern nur in Folge meiner Überzeugung
                        stattfand, bräuchte wohl keine Versicherung, da ich ebenso wie meine Herren
                        Collegen, nach den vom Verein veranlaßten Zeitungsscandalen, als ehrenhafter
                        Mann, den Impuls dazu in mir selbst finden mußte.<lb/>Genehmigen Sie
                        verehrtester Herr Direktor den Ausdruck meiner aufrichtigen Hochachtung und
                        Ergebenheit.</p>
                    <p>Carl Radnitzky<lb/>k.k. Professor an der Akademie der bildenden Künste</p>
                </div>
                <div xml:id="D402_8f">
                    <p>Euer Hochwohlgeboren!</p>
                    <p>Die an mich gestellten Fragen, ob ich Mitglied hiesiger Kunstvereine war,
                        oder sei, und falls ich ausgetreten wäre, aus welchen Gründen? habe ich die
                        Ehre dahin zu beantworten, daß ich seit dem Entstehen eines jeden dieser
                        Vereine Mitglied war, daß ich aber Anfangs dieses Monates, als man mir eine
                        weitere Karte des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">neuen
                            Vereines</rs> überbrachte, meinen Austritt erklärte, so wie das
                        gleiche Vorhaben in Beziehung auf den älteren Verein, und zwar aus dem
                        Grunde, weil wenn alle dies thun würden, der gegenseitige Zwist dieser
                        Vereine mit ihnen selbst aufhören, und einem einzigen und einigen Vereine
                        Platz machen würde.<lb/>In gefühltester Hochachtung</p>
                    <p>Euer Hochwohlgeboren<lb/>ergebenster Diener<lb/>Trost</p>
                    <p>12. Dezember 1856.</p>
                </div>
                <div xml:id="D402_8g">
                    <p>Erklärung</p>
                    <p>Über Aufforderung des löblichen Direktorats der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">k.k. Academie der bildenden
                            Künste</rs> erklärt der Unterzeichnete, daß er seit dem Bestand des
                            <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">österreichischen
                            Kunstvereins</rs> demselben als Mitglied angehörig und weil er
                        seitdem nicht ausgetretten, auch gegenwärtig noch Mitglied desselben
                        sei.</p>
                    <p>Franz Steinfeld<lb/>k.k. Professor</p>
                    <p>Wien, am 16. Jänner 1857</p>
                </div>
                <div xml:id="D402_8h">
                    <p>Hochgeehrtester Herr Direktor!</p>
                    <p>Bezüglich des Verhältnisses, in welchem ich zu dem Österreichischen
                        Kunstverein stand, gebe ich Ihrer geehrten Aufforderung entsprechend hiermit
                        folgende Auskunft.<lb/>Im Jahre 1851 wurde ich aus der Zahl der Kunstfreunde
                        als Ersatzmann in das Comité des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereins</rs> gewählt und wohnte
                        regelmäßig, so oft meine Zeit es gestattete den Sitzungen bei, weil ich es
                        als eine Gewissenssache betrachtete Anfangs, wo das neue Institut mit seiner
                        Consolidierung zu kämpfen hatte, meine Kräfte so gering sie auch waren,
                        nicht zu entziehen. Selbst später als ich mit wohlgemeinten Vorschlägen
                        nicht durchdringen konnte, blieb ich noch im Comité, da ich jeden Schein
                        einer verletzten Eitelkeit verhüten wollte.<lb/>Den festen Entschluß aus
                        demselben und aus dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Verein</rs> zu treten, faßte ich im Jahre 1855, obgleich Euer
                        Hochwohlgeboren mir wiederholt riethen, davon abzustehen. Denn die um diese
                        Zeit in den öffentlichen Blättern gegen Ihre Person und gegen die <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs> in Beziehung auf
                        den <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Kunstverein</rs>
                        gerichteten perfiden Angriffe ließen nicht mir und wohl auch keinem anderen
                        Angestellten der <rs type="org" ref="#org_0069" key="akademie-der-bildenden-kuenste">Akademie</rs>, der Rechtlichkeitsgefühl und eine männliche
                        Gesinnung hat, zu, dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereine</rs> mehr anzugehören. Meinen Austritt notifizierte ich
                        dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereine</rs> einfach,
                        indem ich die mir für das Vereins-Jahr 1856 zugeschickte Karte <hi rend="ul">nicht</hi> annahm, und seitdem die Lokalitäten des <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Vereins</rs>
                        <hi rend="ul">nicht</hi> mehr betrat.<lb/>Ich erlaube mir schließlich noch
                        ausdrücklich zu bemerken, daß ich in keiner Weise zu diesem Rücktritt von
                        Ihnen beeinflußt worden bin.<lb/>Den Ausdruck meiner vorzüglichsten
                        Hochachtung wiederholend habe ich die Ehre zu sein</p>
                    <p>Euer Hochwohlgeboren<lb/>ergebenster Diener<lb/>Heinrich Zülzer</p>
                    <p>Wien, am 20. Dezember 1856</p>
                </div>
                <div xml:id="D402_8i">
                    <p>Lieber Freund!</p>
                    <p>Beifolgend übersende ich Ihnen die beiden mir von den Professoren <rs type="person" ref="#fuehrich-joseph" key="fuehrich-joseph">Führich</rs> und <rs type="person" ref="#roesner-carl" key="roesner-carl">Rösner</rs> zugesandten Erklärungen. Meine
                        eigene Person anlangend muß ich noch hinzufügen, daß ich selbst, obgleich
                        ich die Absicht aus dem <rs type="org" ref="#oesterreichischer-kunstverein" key="oesterreichischer-kunstverein">Verein</rs> auszutreten jedenfalls ausgeführt haben würde, von der
                        Ausführung dieser Absicht, durch den Verein selbst überhoben[?]<note>Dieses Wort durch Beschädigung des Blattes schlecht
                            leserlich.</note> wurde, indem er mir gar keine Karte mehr
                        zuschickte.<lb/>Von ganzem Herzen</p>
                    <p>Ihr<lb/>Christian Ruben</p>
                    <p>Wien den 15. Jänner 1857.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>