<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="schenach-an-thun-1857-04-20-a3-xxi-d414.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schanda-an-thun-1861-01-03-a3-xxi-d623a25.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schenkl-an-thun-1860-11-16-a3-xxi-d623a19.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#schenach-georg" role="sender:gelehrter">Georg
                        Schenach</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1857-04-20">20. April 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Georg Schenach an Leo Thun, Innsbruck, 20. April 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA9E-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D414</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Professor für Philosophie Georg Schenach trägt verschiedene Bitten an
                            Leo Thun heran. Er wiederholt damit seine Anträge, die er schon im
                            Februar anlässlich seiner Berufung zum Professor an die Universität Wien
                            ausgesprochen hatte: Nämlich die Bitte um einen Zuschuss zur Deckung
                            seiner Übersiedlungskosten sowie den Antrag um Urlaub für ein Semester
                            und die Anrechnung der Dezennalzulage vom Jahr 1849 an. Joseph Fessler
                            hatte ihm bereits mitgeteilt, dass der Bewilligung des Urlaubes nichts
                            im Wege stehe, die beiden anderen Bitten jedoch auf Hindernisse stoßen
                            könnten. Schenach betont nun, dass er – sollten nicht auch die beiden
                            anderen Anträge bewilligt werden – den Ruf nach Wien nicht annehmen
                            könne. Zu sehr müsste er dann nämlich fürchten, keine ausreichenden
                            Mittel für seinen Unterhalt in Wien zu haben. Außerdem möchte er
                            dieselben Rechte in Anspruch nehmen wie seine Kollegen. Schenach
                            entschuldigt sich für sein neuerliches Insistieren und bittet um eine
                            rasche Antwort.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#schenach-georg">Georg Schenach</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1857-04-20">20. April 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Mit ehrfurchtsvollstem Schreiben vom 17. Februar, in dem ich meinen innigsten
                    Dank für die gnädige Ernennung zum Professor der Philosophie in <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> auszusprechen mir erlaubte, habe ich
                    zugleich gewagt drei Bitten zu stellen: die Bitte um Bewilligung eines Urlaubs
                    für das Sommersemester, die Bitte um Bewilligung einer Reise- und
                    Übersiedlungsvergütung und die Bitte um Anrechnung der Decenalzulagen vom Jahre
                    1849 angefangen.<lb/>Es ist mir seitdem durch meinen Freund <rs type="person" ref="#fessler-joseph">Prof. Feßler</rs> mitgetheilt worden, daß die
                    Bewilligung des Urlaubs keinem Anstand unterliegen, die Bewilligung der beiden
                    andern Bitten aber auf Hindernisse stoßen dürfte.<lb/>Die Sorge für eine
                    gesicherte Subsistenz, die Überzeugung von der Billigkeit meiner Bitten und der
                    Umstand, daß ähnliche und noch weit größere Begünstigungen auch andern
                    Professoren gewährt wurden, veranlassen mich, neuerdings um gnädige Bewilligung
                    einer Reise- und Übersiedlungsvergütung (als die ich auch die Flüssigmachung des
                    mir in <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> zugesicherten Gehaltes von
                    1600 Gulden seit dem Tage meiner Ernennung zum Professor in <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> betrachten würde), vorzüglich aber um
                    Bewilligung der Decenalzulagen vom Jahr 1849 nachzusuchen.<lb/>Die Gewährung
                    dieser Bitten ist für mich von solcher Wichtigkeit, daß ich ohne sie mich nicht
                    wohl entschließen könnte, die allerdings große Auszeichnung der Berufung nach
                    <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> anzunehmen, sondern die
                    bescheidene Stellung, die ich hier einnehme, vorziehen müßte. Und selbst auf
                    diese Verzicht zu leisten und mich zur Verfügung meines Bischofs zu stellen
                    geböte mir die Rücksicht auf eine sorgenfreie Zukunft und mein Ehrgefühl, wenn
                    ich nicht meinen hiesigen Kollegen gleichgestellt und wenigstens nach dem
                    Gesetze vom 28. Oktober 1849 behandelt würde.<lb/>Wie ich höre werden in Wien
                    bald nach Georgi die Quartiere für Michaeli bestellt. Euer Excellenz wollen mir
                    daher verzeihen, wenn ich die gehorsamste Bitte stelle, mir in Bälde gnädigst
                    bekannt geben zu lassen, inwiefern ich die Erhörung meiner Wünsche hoffen darf.
                    Ich fühle selbst, daß meine Zudringlichkeit keck sei, aber die Nothwendigkeit zu
                    wissen, ob ich eine Wohnung in Wien miethen soll oder nicht, treibt mich dazu.
                    Mögen Hochdieselben diesen Schritt von mir nicht anders deuten, der ich in
                    ausgezeichneter Hochachtung und Ergebenheit stets bin</p>
                <p>Euer Excellenz<lb/>gehorsamster Diener<lb/>Georg Schenach</p>
                <p>Innsbruck, den 20. April 1857</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>