<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="schliephake-an-thun-1851-08-12-a3-xxi-d120.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schenkl-an-thun-1860-11-16-a3-xxi-d623a19.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schliephake-an-thun-1854-12-01-a3-xxi-d305.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#schliephake-theodor" role="sender:gelehrter">Theodor
                        Schliephake</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9974545279455eb03bf50b1b1b4d7fea">Wiesbaden</rs>,
                        <date when-iso="1851-08-12">12. August 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Theodor Schliephake an Leo Thun, Wiesbaden, 12. August 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA9C-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D120</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Im Auftrag der Herzogin von Nassau übersendet Theodor Schliephake, Lehrer
                            und Erzieher am herzoglichen Hof, Leo Thun einen nicht näher
                            bezeichneten Aufsatz, den er dem Minister wärmstens empfehlen möchte.
                            Darin geht Schliephake auf einzelne wichtige Fragen des Lebens ein und
                            er hofft damit auch Thuns Überzeugung zu entsprechen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#schliephake-theodor">Theodor Schliephake</rs>
                    <settlement ref="#place_9974545279455eb03bf50b1b1b4d7fea">Wiesbaden</settlement>
                    <date when-iso="1851-08-12">12. August 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Philosophie</term>
                </index>
                <p>Excellenz!</p>
                <p>Indem ich dem gnädigen Willen Ihrer königlichen Hoheit der Frau <rs type="person" ref="#pauline-von-wuerttemberg">Herzogin zu Nassau</rs> nachkomme,
                    beehre ich mich, einen Aufsatz in Ihre Hände zu legen, dessen Zweck und
                    Bestimmung ich als Euer Excellenz bekannt annehmen darf. Auf den anliegenden
                    Blättern habe ich, außer den verlangten persönlichen Notizen, auch meine
                    Grundsätze und Ansichten über einzelne wichtige Fragen des Lebens und der
                    Erkenntnis in der Kürze auszusprechen mir erlaubt.<note xml:id="note_1">Die
                        erwähnten Beilagen fehlen.</note> Können diese Gedanken als ein Theil eines
                    Glaubensbekenntnisses angesehen werden, so bin ich mir bewußt, daß sie,
                    wenngleich nicht dem Umfange nach, doch durch ihre Aufrichtigkeit, in diesem
                    Sinne gemeint sind. Die Tendenz, die ich am Schluß dieses kleinen Mémoire
                    angedeutet habe, wird mir als eine Vorschrift dienen, als eine Verpflichtung für
                    die Zukunft.<lb/>Erlauben Euer Excellenz, daß ich den Zweck dieser Blätter Ihrer
                    gewogenen Verwendung angelegentlichst empfehle. Es bedarf nicht vieler Worte, um
                    bei der Denkungsart, die ich, wie viele, an Euer Excellenz kenne, Ihnen eine
                    Sache ans Herz zu legen, die für mich von größter Wichtigkeit ist. Ich suche
                    nichts anderes, als was mir wohl schon zu Theil geworden wäre, wenn ich die in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_361e734b7e9d674efb5e3ac441e2c149">Belgien</rs> angefangene Laufbahn fortgesetzt hätte. Aber ich
                    hege die Hoffnung, daß was mir durch die Gnade des hohen Nassauischen Hauses
                    bereitet wird, mir dadurch noch werther als jenes werden soll, als es mir in
                    meinem Vaterlande geboten wird, dem ich mit meiner Familie
                    angehöre.<lb/>Genehmigen Euer Excellenz die Versicherung meiner vollkommensten
                    Hochachtung und Ergebenheit, womit ich die Ehre habe zu sein</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>ganz gehorsamster Diener<lb/>Dr. Th. Schliephake, Hofrath</p>
                <p>Wiesbaden, den 12. August 1851</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>