<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="schliephake-an-thun-1854-12-01-a3-xxi-d305.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schliephake-an-thun-1851-08-12-a3-xxi-d120.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schloissnigg-an-thun-1860-11-15-a3-xxi-d623a2.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#schliephake-theodor" role="sender:gelehrter">Theodor
                        Schliephake</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9974545279455eb03bf50b1b1b4d7fea">Wiesbaden</rs>,
                        <date when-iso="1854-12-01">1. Dezember 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Theodor Schliephake an Leo Thun, Wiesbaden, 1. Dezember 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA9B-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D305</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Philosoph Theodor Schliephake übersendet dem Minister sein jüngstes
                            Werk. Darin hat er grundlegende ethische Fragen aus der Sicht
                            unterschiedlicher wissenschaftlicher Anschauungen behandelt. Er hofft,
                            dass das Werk von Thun gut aufgenommen wird, zumal darin mit der
                            Sittenlehre und der Geschichte der Philosophie zwei Disziplinen
                            behandelt werden, die durch die Politik Thuns auch in Österreich neue
                            Wertschätzung erfahren. Schliephake bedauert noch immer, dass eine
                            Berufung nach Österreich nicht möglich war, er hofft, mit dem Buch dem
                            Minister dennoch einen Beweis seines Schaffens liefern zu können.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#schliephake-theodor">Theodor Schliephake</rs>
                    <settlement ref="#place_9974545279455eb03bf50b1b1b4d7fea">Wiesbaden</settlement>
                    <date when-iso="1854-12-01">1. Dezember 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Philosophie</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf<lb/>Gnädiger Herr!</p>
                <p>Wollen Euer Excellenz mir erlauben, Hochderselben eine Schrift<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10041792-3">Theodor Schliephake, Die Grundlagen des sittlichen Lebens. Ein Beitrag
                            zur Vermittlung der Gegensätze in der Ethik. Wiesbaden
                        1855</ref>.</note>, welche ich vor Kurzem der Öffentlichkeit übergeben habe,
                    ehrerbietigst zu überreichen. Ich habe darin den Versuch gemacht, eine Reihe der
                    wichtigsten ethischen Fragen, vom Standpunkte wissenschaftlicher Vermittlung der
                    Gegensätze, in zusammenhängenden Skizzen zu behandeln.<lb/>Sollte ich so
                    glücklich sein, daß Euer Excellenz diesen Blättern einige Beachtung schenken
                    wollten, so wird vielleicht der Umstand, daß neben der Sittenlehre auch die
                    Geschichte der Philosophie darin besondere Berücksichtigung findet, in Ihrem
                    Urtheil mir zu Gunsten gereichen. Denn grade auf diese zwei Wissenschaften ist
                    nach der Organisation des Unterrichts, die unter Euer Excellenz Leitung steht,
                    vorzugsweis Gewicht gelegt.<lb/>Es sind drei Jahre verflossen, seit von dem
                    hiesigen herzoglichen Hofe, insonderheit auf Anregung Ihrer königlichen Hoheit
                    der Frau Herzogin Wittwe <rs type="person" ref="#pauline-von-wuerttemberg">Pauline von
                        Nassau</rs>, und durch Vermittlung der hohen Gesandtschaften in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs>, so gnädige wie nachdrucksvolle
                    Empfehlungen bei Euer Excellenz mir zu Theil wurden, welche zum Zweck hatten,
                    eine Berufung in ein Lehramt an einer kaiserlichen Universität für mich zu
                    erwirken. Ist auch diese hohe Verwendung für mich ohne Erfolg geblieben, so darf
                    ich doch hoffen, daß Euer Excellenz den Wunsch geneigt ansehen werden, durch
                    meine Schrift Ihnen ein kleines Zeugnis meiner Studien, einen kurzen Ausdruck
                    meiner Überzeugung über so bedeutende Probleme, wie die ethischen sind,
                    darzulegen. Ich darf es jetzt nicht mehr wagen, an diesen Wunsch eine andere
                    Bitte, als die um gnädige und nachsichtsvolle Aufnahme meiner Schrift zu
                    knüpfen; doch würde ich mich besonders glücklich schätzen, wenn Euer Excellenz
                    in dem Buch, das jetzt Hochderselben zu überreichen ich mich beehre, die mir zu
                    Theil gewordenen gnädigsten Empfehlungen des hohen Nassauischen Fürstenhauses
                    gerechtfertigt sehen würden.<lb/>Genehmigen Sie, hochgeborner Herr Graf, den
                    Ausdruck meiner tiefsten Ehrerbietung, womit ich die Ehre habe zu verharren</p>
                <p>Euer Excellenz<lb/>ganz gehorsamster Diener<lb/>Dr. Th. Schliephake, Hofrath</p>
                <p>Wiesbaden, den 1. Dezember 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>