<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="schmarda-an-thun-1854-12-15-a3-xxi-d309.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schloissnigg-an-thun-1860-11-15-a3-xxi-d623a2.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schmidt-an-thun-1859-04-04-a3-xxi-d501.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#schmarda-ludwig" role="sender:gelehrter">Ludwig
                        Schmarda</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1fc91e86962825bb745de53d1657b3e4">Sydney</rs>, <date when-iso="1854-12-15">15. Dezember 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Ludwig Schmarda an Leo Thun, Sydney, 15. Dezember 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA99-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D309</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Naturforscher Ludwig Schmarda berichtet Thun von seiner
                            Forschungsreise nach Afrika, Asien und Australien. Zunächst zeigt er
                            sich aber erfreut darüber, dass die Untersuchungen gegen ihn wegen
                            angeblicher Aufwiegelung im Jahr 1848 eingestellt worden sind. Er nimmt
                            daher an, dass sein Dienstverhältnis nun wieder aufrecht sei und bittet
                            sogleich um eine Verlängerung seines Urlaubes.<lb/>In der Folge
                            berichtet Schmarda ausführlich von seinen Forschungen. Zunächst
                            untersuchte er in Ägypten die Naturgeschichte der wirbellosen Tiere.
                            Anschließend reiste er nach Ceylon, wo er mit seinem Begleiter und
                            Financier, Franz von Friedau, umfangreiche Messungen und Untersuchungen
                            durchführte. Außerdem legte er eine umfangreiche zoologische und
                            botanische Sammlung an. In der Folge berichtet er von verschiedenen
                            Expeditionen auf der Insel. Besondere Aufmerksamkeit legte Schmarda auf
                            die Erforschung der Meeresfauna an der Südküste des Landes. Im Jänner
                            1854 brachen er und seine Begleiter nach Südafrika auf, nachdem die
                            Reisegruppe den Plan, in den Himalaya zu sein reisen, verworfen hatte.
                            In Südafrika verließ ihn sein Begleiter Franz von Friedau. Er lobt
                            diesen in den höchsten Tönen und wünscht Österreich mehr solcher Männer,
                            die die Wissenschaft fördern. Im darauffolgenden Juni verließ er
                            Südafrika und reiste nach Australien und Neuseeland. Dort hat Schmarda
                            erneut zahlreiche Arten entdeckt und gesammelt. Außerdem hat er
                            Fossilien gefunden. Die meisten seiner Neuentdeckungen hat er auf Tafeln
                            bildlich festgehalten. Besonders betont er den großen Wert seiner
                            mikroskopischen Untersuchungen der kleinsten Meerestiere. Um seine
                            Untersuchungen auch in anderen Erdteilen fortsetzen zu können, benötigt
                            er noch ein weiteres Jahr Urlaub. In diesem Jahr möchte er nach Amerika
                            reisen. Zur Untermauerung seiner Bitte betont Schmarda die hohe Relevanz
                            seiner Untersuchungen und das Prestige, das er mit seinen Forschungen
                            für Österreich schon erlangt hat und noch erlangen wird.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#schmarda-ludwig">Ludwig Schmarda</rs>
                    <settlement ref="#place_1fc91e86962825bb745de53d1657b3e4">Sydney</settlement>
                    <date when-iso="1854-12-15">15. Dezember 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Naturwissenschaften</term>
                    <term>Geologie</term>
                    <term>Botanik</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Eure Excellenz geruthen den <rs type="person" ref="#strassoldo-graffemberg-michael">Herrn
                        Statthalter von Steiermark</rs> zu beauftragen die von mir erbetene
                    Procedur, in der gegen mich erhobenen Anschuldigung wegen Mißbrauch meiner
                    Stellung als öffentlicher Lehrer 1848 und 1849, vorzunehmen. Ich war von dem für
                    mich günstigen Ausgange im Vorhinein überzeugt und habe durch meine Freunde –
                    allerdings in Folge der weiten Entfernung erst vor wenigen Tagen – die bestimmte
                    Nachricht erhalten, daß Nichts gegen mich vorliege. Mich demnach im ungeänderten
                    Dienstverhältnisse betrachtend bitte ich Eure Excellenz unterthänigst um die
                    gnädige Verlängerung meines Urlaubes ohne daß ich ein Wiederflüssigmachen meines
                    seit Oktober 1853 gesperrten Gehaltes beanspruche.<lb/>Zur Motivirung meiner
                    Bitte erlaube ich mir Eurer Excellenz eine Skizze meiner Thätigkeit vorzulegen.
                    Über den Gang und die Ausdehnung meiner Forschungen im Nilthale habe ich Eurer
                    Excellenz bereits umständliche Anzeigen gemacht; die der Kaiserlichen Akademie
                    der Wissenschaften eingeschickten Resultate insofern sie die Naturgeschichte der
                    wirbellosen Thiere <rs type="place" subtype="country" ref="#place_842e26ab3b54376d93e22b403f3f9728">Egyptens</rs> [Ägyptens]
                    betreffen so schon von der Akademie durch den Druck veröffentlicht und wie ich
                    hoffe ein Separatdruck in den Händen Eurer Excellenz.<lb/> Vom Mai 1853
                    bis Ende Jänner 1854 blieb ich in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_3ab61f8a771b31faaa066cd69b680320">Ceylon</rs>. Der <rs type="person" ref="#friedau-franz">Ritter von Fridau</rs> und ich theilten die
                    Arbeiten in der Weise, daß mein Freund die magnetisch-astronomischen
                    Bestimmungen, Botanik und Pflanzengeographie, ich Zoologie und Zoogeographie und
                    nach Maßgabe der Umstände barometrische Nivellirungen und meteorologische
                    Beobachtungen übernahm. An letzten hatte jedoch von Fridau in der Regel den
                    größeren Anthail.<lb/>Die Specialitäten unserer Arbeiten hatten häufige
                    Trennungen zur Folge. So brachte ich die Monate Juli und August allein an der
                    Ostküste zu, um die zoologischen Sammlungen zu completiren, während mein Freund
                    den Mahawelleganga beschiffte und sein Stromgebiet in naturhistorischer
                    Beziehung untersuchte; das erste Unternehmen dieser Art in welchem mein Freund
                    einen seltenen Muth und Ausdauer bewies und allen Entbehrungen in einer
                    unbewohnten und wegen ihrer Fieberluft gemiedenen Wildnis trotzte. Im September
                    stieß <rs type="person" ref="#friedau-franz">von Fridau</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_555a786a710503513a1e7d431cf7ec35">Trincomalli</rs> zu mir. Von dort gingen wir nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4866028918ba5927e585c8bfac2454b4">Batticaloa</rs> und dann landein durch unbewohnte Gegenden
                    unsere Provisionen mit uns führend, nach dem centralen Bergland. Auf dem Plateau
                    von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_df4640f7c18b5b6fe34711842800f87e">Newera Ellia</rs> machten wir einen dreiwöchentlichen
                    Aufenthalt und gingen Ende November nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_036d94d07016ace6460bf0e413d3e6b4">Point
                    Galle</rs>.<lb/>Von dort brachen wir Anfangs Dezember nach den südlichen
                    elefantenreichen Berggegenden auf und erreichten zu Weihnachten den <rs type="place" subtype="place" ref="#place_43ab54bf23819a92270f3465532279b5">Adamspick</rs>. <rs type="person" ref="#friedau-franz">Von
                        Fridau</rs> ging von dort in südöstlicher Richtung nach <rs type="place" subtype="region" ref="#place_60a3c8c9b3b009153e9fc1ec56869698">Hanbantotti</rs> und ich durch das Thal des Kaluganga.
                    Ich eilte von dort nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0f16f2953a5b6db73a3221b09bb9a30c">Belligam</rs> an der Südküste, wo ich
                    bis Mitte Jänner mit der Untersuchung der Meeresfauna beschäftigt war. Außer
                    einem reichen Material an höheren Thieren, dessen Aufarbeitung erst in Europa
                    erfolgen wird, sammelte ich eine sehr große Anzahl von Beobachtungen über
                    niedere Thierformen, Infusorien, Rhizopoden, Bryozoen, Strudelwürmer und
                    Ringelwürmer, mikroskopische Crustozeen und dergleichen. Die neuen Formen und
                    deren Organisation füllen 80 Blätter colorirter Zeichnungen. In die Zeit unseres
                    Aufenthaltes in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0f16f2953a5b6db73a3221b09bb9a30c">Belligam</rs> fällt die Änderung und
                    respective das Aufgeben unseres ursprünglichen Reiseplanes nach dem Festlande
                    von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_ad541f7b37e76a13301951a0c8c0a102">Indien</rs>. Zeichen von Unruhen im westlichen
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_de8ecfb76ffdb23a941756aa253941a4">Himalaya</rs> machten die Reise dahin unrathsam und
                    Geschäftsverhältnisse erlaubten meinem Freunde nicht jenes Ausmaß von Zeit,
                    welche zur Erforschung des östlichen Himalajalandes nothwendig ist.<lb/>Ende
                    Jänner verließen wir <rs type="place" subtype="country" ref="#place_3ab61f8a771b31faaa066cd69b680320">Ceylon</rs> und gingen nach einem kurzen
                    Aufenthalte in Mauritius ans Vorgebirge der guten Hoffnung. Dort trennte ich
                    mich im April von meinem Freunde, der nach Europa zurückkehrte. Es ist sehr zu
                    bedauern, daß ein Mann, der durch die Allseitigkeit seines Wissens, durch
                    Enthusiasmus für jedes wissenschaftliche Unternehmen und durch Ausdauer in
                    seinen Arbeiten einen ehrenvollen Platz verdient, genöthigt war seine Pläne
                    aufzugeben, um so mehr da es so selten der Fall ist, daß Private der
                    Wissenschaft so bedeutende Opfer bringen als es <rs type="person" ref="#friedau-franz">Fridau</rs> that, der die besten und kostbarsten Instrumente für die
                    Reise anschaffte und alle Ausgaben aus seinem Vermögen allein bestritt und mich
                    in die Lage versetzte meine speciellen Forschungen fortzusetzen, nachdem unser
                    gemeinschaftliches Project in Folge der dringenden Umstände aufgegeben worden
                    war.<lb/>Ich blieb durch 4 Monate am Cap. Den größten Theil dieser Zeit brachte
                    ich an der See zu. Die Sammlungen aus den höheren Thierklassen sind zwar nur
                    klein dagegen die aus den Abtheilungen der Nudibranchien, [?] und Crustaceen
                    reich und sehr werthvoll. Die neuen Formen nehmen 75 Tafelabbildungen ein, von
                    denen ungefähr 30 mikroskopische Organismen sind.<lb/>Am 23. Juni dieses Jahres
                    verließ ich das Vorgebirge der guten Hoffnung, erreichte am 11. August
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7c885b9c7c703a77befcabeea54944d5">Melbourne</rs> im südlichen und am 26. August
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1fc91e86962825bb745de53d1657b3e4">Sydney</rs> im östlichen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f9bc40ca10f433dea7afac987494929a">Australien</rs>.
                    Den Monat September verwendete ich zu Untersuchungen in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c3caeb1ae2bd5c41a3b515f90ba23b62">Port
                        Jackson</rs> und zu einer Reise am Flusse Hunter. An der
                    Huntermündung machte ich in den kohlenführenden Gebirgsschichten eine große
                    Sammlung von Pflanzenabdrücken, die ich unserem großen Botaniker <rs type="person" ref="#unger-franz">Unger</rs> zugedacht habe. Die Monate Oktober und
                    November brachte ich in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_dce3df38fba715ba8923d70bf492e92f">Neuseeland</rs> zu, wo es mir gelang
                    einige Knochen der ausgestorbenen Riesenvögel zu acquiren. Ich bin gegenwärtig
                    im Besitze einer fast vollständigen Tibia eines dieser Vögel, der nach den
                    Dimensionen dieses Knochens zu urtheilen 18–20 Fuß hoch gewesen sein muß. Die
                    Reste gehören dem Geschlechte Notornis an. Die Sammlungen der Seethiere
                    enthalten mehre seltene Thier und selbst neue Formen. Die Zahl der abgebildeten
                    Formen ist bei 200 auf 27 Tafeln. Zurückgekehrt nach <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1fd841746314bc1b32c9aad40e0dd1e0">Neu-Süd-Wales</rs> bereiste ich die blauen Berge,
                    die Goldländer von Bathurst und die Berge von Illawara, letzte durch ihre Palmen
                    und Baumfarnen eine fast tropische Vegetation darstellend. Die Novitäten füllen
                    35 Tafeln. Da es unmöglich ist hier Sammler zu bekommen und die extravaganten
                    Forderungen der Bootleute und Fischer meine Excursionen mit dem Schleppe und
                    Grundnetz sehr kostspielig machen (ich bezahle 2 Pfund Sterling für ein Boot mit
                    1 Mann für 8 bis 10 Stunden) so habe ich beschlossen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1fd841746314bc1b32c9aad40e0dd1e0">Neu-Süd-Wales</rs> bald zu verlassen. In wenigen
                    Tagen ist es 2 Jahre seit ich das Vaterland verließ; während dieser Zeit habe
                    ich in 3 Welttheilen ungeheure Strecken zu Wasser und zu Lande zurückgelegt, 24
                    Kisten Naturalien gesammelt, eine Menge neuer Thierformen entdeckt und deren
                    Organisation ermittelt und über 230 Tafeln zoologischer und zootomischer
                    Abbildungen angefertigt. Zum ersten Male sind in entfernten Welttheilen und
                    Meeren die mikroskopischen Organismen untersucht worden und damit ein großer
                    Schritt zur Kenntnis des wundervollen Thierlebens in der Richtung des kleinsten
                    Raumes geschehen.<lb/>Ich betrachte diesen Theil der Arbeit als den
                    werthvollsten, denn nur wenige der lebenden Naturforscher sind dieser Aufgabe
                    gewachsen. Nur dem Umstande, daß ich seit meinem 19. Jahre mit dem Gebrauch des
                    Mikroskopes vertraut bin und durch jahrelange mühsame Untersuchung mir die
                    Kenntnis der europäischen Formen verschaffte, habe ich es zu danken, daß meine
                    rastlose Thätigkeit mit einem Erfolge gekrönt wurde, auf den unser Vaterland
                    stolz sein kann. Außer dem Material und den neuen Daten in Specialrichtungen
                    bringe ich eine Fülle von Anschauungen aus dem Naturleben, die für jeden
                    Naturforscher unschätzbar sind für mich aber besonders werthvoll, da sie meinem
                    Unterrichte die größte Wahrheit und Lebendigkeit geben werden.<lb/>Alles dieses
                    macht es wünschenswerth meine Forschungen über einige Theile von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1ce9287a63e38534efb11b85339cbe59">Amerika</rs>, das noch im Kreise meiner Arbeiten fehlt,
                    auszudehnen um die nöthigen Anhaltspunkte für die Geschichte und Verbreitung der
                    Thiere besonders der niedern Organismen aus allen Theilen der Erde zu gewinnen.
                    Ich habe folgende Punkte zur Basis meiner Untersuchungen gewählt: Einen in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_3cb2445a55eb3935352bd7afdf703cbf">Südamerika</rs> außerhalb und einen innerhalb der Tropen, einen
                    in den Hochländern der Anden innerhalb der Wendekreise und eine der
                    westindischen Inseln. Eventuell – wenn Eure Excellenz mir einen Urlaub über die
                    Dauer des Schuljahres 1855 gewähren – <rs type="place" subtype="country" ref="#place_9f9522c27d18a4d0be503185e8bd172c">Guiana</rs> und
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_ae2fae0fc4b5a482c72d0aa8703e42e6">Brasilien</rs> und eines der Polarländer von Amerika.<lb/>Ich
                    gehe morgen mit einem Schiffe peruanischer Flagge von hier nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_357d72df76e9b99e198d9a95a062b0a4">Valparaiso</rs>, dann nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c50f4f1960426cf2b75774029040aef9">Callao</rs>,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_118630edc7d5d47c165078109681a203">Guajaquil</rs> und dem Hochlande von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aadcd2017119cf69f6e31dcb24e52a02">Quito</rs> und über <rs type="place" subtype="country" ref="#place_6bec347f256837d3539ad619bd489de7">Panama</rs> nach
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_7a80746b9e3c40093a51b1c6d8ee127d">Jamaika</rs>, wo ich die Entscheidung Eurer Excellenz erwarten
                    will, indem ich es Ihrem hohen Ermessen anheimstelle auf welchen Zeitraum Eure
                    Excellenz die Urlaubsverlängerung auszudehnen geruhen.</p>
                <p>Hochachtungsvoll<lb/>Euer Excellenz<lb/>unterthänigster Diener<lb/>Dr. Ludwig v.
                    Schmarda<lb/>Prof. der Zoologie an der k.k. Universität zu Prag</p>
                <p>Sydney in Neu-Süd-Wales, den 15. Dezember 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>