<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="schmidt-an-thun-1860-11-01-a3-xxi-d623a22.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schmidt-an-thun-1859-04-04-a3-xxi-d501.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schreiner-an-helfert-1855-07-29-a3-xxi-d347.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#schmidt-oscar" role="sender:gelehrter">Oscar
                        Schmidt</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</rs>, <date when-iso="1860-11-01">1. November 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Oscar Schmidt an Leo Thun, Graz, 1. November 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA97-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Zoologe Oscar Schmidt bedankt sich bei Leo Thun für dessen Förderung.
                            Er bedauert den Rücktritt von Thun und lobt dessen Reformen, die zu
                            einer enormen Verbesserung des Unterrichtswesens geführt haben. Schmidt
                            selbst wäre ohne die Berufung durch Thun nicht auf seinem derzeitigen
                            Posten in Österreich und er ist daher Thun zu fortwährendem Dank
                            verpflichtet. Daher fühlte er sich auch verpflichtet – zusätzlich zur
                            Dankadresse der Grazer Universität – Thun persönlich seinen Dank
                            auszusprechen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#schmidt-oscar">Oscar Schmidt</rs>
                    <settlement ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</settlement>
                    <date when-iso="1860-11-01">1. November 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Gratz [Graz], am 1. November 1860</p>
                <p>Hochgeborner Herr Graf,</p>
                <p>Euer Excellenz mögen gestatten, daß unter die von ganzen Corporationen Ihnen
                    zugehenden Adressen sich die ehrerbietige Zuschrift eines Einzelnen mischt, der
                    alle Ursache hat, Euer Excellenz zeitlebens mit dem innigsten Danke anzuhängen.
                    <lb/>Ohne Euer Excellenz wäre ich wohl nicht oder nicht mehr in Österreich, wo
                    es mir persönlich durchaus gut geht und wo meine wissenschaftliche
                    Weiterentwicklung – immer durch Dero Fürsorge – die größte Förderung gefunden.
                    Daß Euer Excellenz nicht mehr an der Spitze des Unterrichts stehen hat mich und
                    meine Freunde, ich muß sagen, mit Bestürzung erfüllt; und wir können kaum daran
                    glauben, daß auf die Länge der Unterricht ohne Leiter sein kann, der gleich Euer
                    Excellenz für das Gute und Wahre, für die Humanität im schönsten Sinne einsteht.
                    <lb/>Euer Excellenz haben ein mühevolles Jahrzehnt hinter sich; dasselbe ist
                    aber auch so reich an erhebenden und unerschütterlichen Fortschritten, daß der
                    Rückblick eine beruhigende Befriedigung gewähren muß. Wenn aber diese innere
                    Genugthuung zum Theil auch darin besteht, daß Euer Excellenz viele, viele
                    zustimmende und dankbare Herzen hinter sich zu haben sich bewußt sind, so darf
                    ich mich zu diesen Ergebenen rechnen.<lb/>Dies Euer Excellenz auszusprechen, es
                    zu sagen, daß Dero edler [?] meine unauslöschliche Hochachtung hat, war mir
                    Bedürfnis. Ich bitte Euer Excellenz, diese gehorsamsten Zeilen mit jenem
                    Wohlwollen aufzunehmen, wie Dieselben meinem Freihmuthe jederzeit gnädiges Gehör
                    gegeben haben.</p>
                <p>Euer Excellenz<lb/>unterthänigster<lb/>Dr. Oscar Schmidt</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>