<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="schulte-an-thun-1856-06-02-a3-xxi-d380.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schulte-an-thun-1856-04-20-a3-xxi-d375.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schulte-an-thun-1856-07-19-a3-xxi-d384.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#schulte-friedrich" role="sender:gelehrter">Johann Friedrich
                        Schulte</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1856-06-02">2. Juni 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Friedrich Schulte an Leo Thun, Prag, 2. Juni 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA90-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D380</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Johann Friedrich Schulte übermittelt dem Minister den ersten
                            Band seines jüngsten Werks und bittet ihn, einige eigens bezeichnete
                            Abschnitte zu lesen. Schulte hofft, das Kirchenrecht damit auf dieselbe
                            Ebene wie andere rechtswissenschaftliche Disziplinen gehoben und damit
                            auch Anerkennung für diese Disziplin gewonnen zu haben. Er ist zwar
                            überzeugt, dass er sich mit dem Werk nicht nur Freunde machen wird, aber
                            für die Sache Gottes und des Kaisers will er sich bereitwillig opfern.
                            Anschließend bittet er den Minister um Verständnis dafür, dass er den
                            besprochenen Vorschlag für die Einrichtung eines juridischen Seminars
                            vorerst nicht einreichen werde, da er zunächst die Ergebnisse der
                            Staatsprüfungen abwarten möchte und sich außerdem mit seinen Kollegen
                            besprechen will. Schließlich informiert Schulte den Minister in einigen
                            Personalfragen. Zunächst erbittet er für seinen Schüler Cychař ein
                            Reisestipendium. Schulte legt dem Brief außerdem ein Schreiben des
                            Privatdozenten Gottfried Muys bei. Dieser wäre bereit, eine Stelle an
                            einer österreichischen Universität anzunehmen.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#schulte-friedrich">Johann Friedrich Schulte</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1856-06-02">2. Juni 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Seminar</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf!<lb/>Besonders Hochzuverehrender Herr
                    Cultusminister!<lb/>Euer Excellenz</p>
                <p>nehme ich mir die Freiheit, anbei ein Exemplar meines so eben erschienenen
                    „Systemes des allgemeinen katholischen Kirchenrechts“ ganz ergebenst mit dem
                    Bemerken zu überreichen, daß die 2. Abtheilung spätestens bis 15. Juli wird im
                    Drucke vollendet sein, und ich mir alsdann erlauben werde, da beide nur einen
                    starken Band bilden, das Ganze in schönerer Form Hochdemselben vorzulegen. Euer
                    Excellenz würden mich glücklich machen, wenn Dieselben – falls Dero Zeit das
                    gestattet – die Vorrede, Einleitung von S. 79 an, den II. Abschnitt von S. 430
                    an, lesen möchten. Ich glaube mir schmeicheln zu dürfen, mich unermüdet bestrebt
                    zu haben, das Kirchenrecht als Wissenschaft <hi rend="ul">jeder</hi> der übrigen
                    Rechtsdisciplinen ebenbürtig gemacht zu haben; dasjenige Verhältnis zwischen
                    Kirche und Staat aufgestellt zu haben, welches wohl allein fähig ist, einen
                    wahren Frieden, nicht eine scheinbare Ruhe, herzustellen. Mein innigster Wunsch
                    geht nur dahin: daß man diese meine Berufswissenschaft wirklich als Wissenschaft
                    betreibe, juristisch behandele, daß auch ich in weiteren Kreisen wirke; daß ich
                    vielleicht Manchem nicht nach seinem Kopfe rede, glaube ich gerne, zumal wo es
                    sich darum handelt, offen anzuerkennen, daß wir jetzt nicht mehr in der Zeit vor
                    800 Jahren stehen, daß auch der Staat <hi rend="ul">seine</hi> Rechte hat. Ich
                    hoffe aber fest, daß das innere Bewußtsein: <hi rend="ul">für Gottes und des
                        Kaisers Rechte</hi> zu streiten, auch jeden Angriff leicht ertragen lassen
                    wird, ich bin überzeugt, daß Euer Excellenz meine Objectivität anerkennen
                    werden.<lb/>Ich würde den besprochenen Vorschlag für ein juristisches Seminar
                    schon jetzt einreichen, bitte aber Euer Excellenz aus zwei Gründen damit bis
                    nach den Herbstferien anstehen zu wollen. Einmal möchte ich nämlich mich erst
                    persönlich überzeugen in der <hi rend="ul">rechtshistorischen</hi>
                    Staatsprüfung, welche Richtung bei den Studierenden die allgemeinere ist, bis
                    wohin die Kenntnisse der Mehrzahl gehen; sodann komme ich im Herbste mit mehren
                    ausländischen Professoren von Bedeutung zusammen, mit welchen ich mich noch
                    bereden möchte. Die Sache kann, da es augenblicklich nicht drängt, hierdurch nur
                    sehr gewinnen.<lb/>Der Candidat <rs type="person" ref="#cychar">Cychař</rs>, von
                    dem Euer Excellenz bei Hochdero Hiersein gesprochen wurde, hat bereits (vom 5.
                    November 1855 anfangend) drei Rigorosen (aus den Gegenständen des 2., 3., 4.)
                        <hi rend="ul">cum applausu</hi> zurückgelegt und wird das 4. mit Dispens im
                    Juli machen, gleich nach den Ferien promoviren und nach <rs type="org" ref="#org_0027">Berlin</rs> gehen, um sich für die
                    Habilitation vorzubereiten. Nach der mündlichen gnädigen Bemerkung Euer
                    Excellenz werde ich ein Gesuch desselben um ein Reisestipendium Hochdemselben
                    einzuschicken mir unterthänigst erlauben.<lb/>Gestatten Hochdieselben gnädigst,
                    daß ich anliegendes Schreiben<note xml:id="note_1">Das Schreiben ist nicht
                        überliefert.</note> des <rs type="person" ref="#muys-gottfried">Dr. phil.
                            Muys</rs>, Privatdozent der Geschichte in <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs>, an mich nebst dessen Beilagen Euer
                    Excellenz überreiche. Nach Allem, was ich von <rs type="person" ref="#muys-gottfried">Dr.
                        Muys</rs>, besonders von <rs type="person" ref="#pauly-franz">Dr.
                        Pauly</rs>, gehört habe, ist derselbe in jeder Beziehung ein
                    vortrefflicher junger Mann, charactervoll, sittenrein, durchaus gut gesinnt in
                    politischer Beziehung, durch und durch religiös, von ungeheurem sprachlichem und
                    historischem Wissen. Über seine Leistungen will ich mir kein Urtheil erlauben.
                    Bei dieser Sachlage bin ich so frei, Euer Excellenz diese Mittheilungen und
                    Vorlagen zu machen, falls Hochdieselben dessen Acquisition irgendwie für
                    zweckmäßig erachten sollten. Nach den mündlichen Mittheilungen von <rs type="person" ref="#pauly-franz">Dr. Pauly</rs> ist derselbe in guten
                    Vermögensverhältnissen, würde aber auf eine größere Universität als
                    Extraordinar, auf eine kleinere als Ordinarius mit einer das gewöhnliche Ausmaaß
                    nicht überschreitenden Besoldung gehen; die Aussichten desselben in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> sind um so bessere, als man demselben
                    durchaus wohl will. Nehmen Euer Excellenz diese Notizen gnädigst als den Wunsch
                    hin, Hochderselben nach Kräften zu dienen.<lb/>Geruhen Euer Excellenz
                    entgegenzunehmen die Versicherung der größten Hochachtung und Verehrung, mit
                    denen zeichnet<lb/>Hochgeborner Herr Wirklicher Geheimer Rath und
                    Staatsminister</p>
                <p>Euer Excellenz<lb/>gehorsamster Diener<lb/>Dr. Schulte</p>
                <p>Prag, den 2. Juni 1856</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>