<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="schulte-an-thun-1854-10-07-a3-xxi-d290.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schreiner-an-helfert-1855-07-29-a3-xxi-d347.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schulte-an-thun-1856-02-04-a3-xxi-d368.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#schulte-friedrich" role="sender:gelehrter">Johann Friedrich
                        Schulte</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1854-10-07">7. Oktober 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Friedrich Schulte an Leo Thun, Prag, 7. Oktober 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA95-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D290</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Johann Friedrich Schulte bedauert, dass er nicht schon vor
                            seinem Amtsantritt an der Universität Prag bei Minister Thun vorstellig
                            werden konnte. Er möchte dies in den Weihnachtsferien nachholen und den
                            Minister in Wien besuchen. Seine Antrittsvorlesung hat er bereits
                            gehalten, demnächst wird er sie dem Minister im Druck vorlegen können.
                            Das Thema des Vortrages war der positive Einfluss des Kirchenrechts auf
                            die Gestaltung des menschlichen Zusammenlebens.<lb/>Schulte wünscht dem
                            Projekt zur Etablierung einer Waffenbruderschaft zum Schutz des Papstes
                            viel Erfolg. Er glaubt, dass dies für die Sicherheit Italiens von großem
                            Wert sein werde. Die Angelegenheit sollte aber vorerst besonders
                            gegenüber Preußen geheim gehalten werden. Dort sei man nämlich feindlich
                            gegenüber der katholischen Kirche gesinnt. Schulte bietet sich
                            schließlich noch an, Thun über die Vorgänge im preußischem
                            Kultusministerium zu informieren.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#schulte-friedrich">Johann Friedrich Schulte</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1854-10-07">7. Oktober 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Preußen</term>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf!<lb/>Hochzuverehrender Herr Wirklicher Geheimrath und
                    Staatsminister!</p>
                <p>Der Wunsch Euer Excellenz mich vor dem Antritte meiner Lehrthätigkeit
                    vorzustellen, um von Hochderselben noch etwaige gnädige Andeutungen zu
                    empfangen, konnte leider wegen Kürze der Zeit nicht erfüllt werden, weshalb Euer
                    Excellenz ich um gnädige Nachsicht und zugleich die Erlaubniß bitte,
                    Weihnachten, wo zu einer Reise nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> auf 2
                    bis 3 Tage Zeit sein wird, Hochderselben mich vorstellen zu dürfen.<lb/>Euer
                    Excellenz zeige ich ergebenst an, daß ich meine Antrittsvorlesung bereits
                    gehalten habe. Die Rede selbst, „Ueber die historische und juristische Bedeutung
                    der Wissenschaft des Kirchenrechtes“, zeigend, wie die Kirche nur durch ihr
                    Recht die sociale, staatliche, internationale und rein rechtliche Gestalt der
                    Welt neugeschaffen, welche hohe Bedeutung deren Recht auch jetzt noch habe,
                    hoffe ich im Laufe des Semesters ausarbeiten, da frei vorgetragen, auch Euer
                    Excellenz gedruckt vorlegen zu können.<lb/>Möge die von Euer Excellenz für das
                    Project der Waffenbruderschaft bereits gewährte und noch verheißene gnädige
                    Bemühung dies für die Sicherheit <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italiens</rs>
                    vielleicht sehr fruchttragende Institut zur Entstehung bringen. Ich beanstande,
                    den Herrn Cardinal noch vor seiner Abreise von dem Schreiben des Herrn <rs type="person" ref="#mueller-johann-georg">Bischofs von Münster</rs> zu unterrichten,
                    weil Seine Eminenz gewiß zu sehr beschäftigt ist. Verzeihen Euer Excellenz
                    gnädigst die Bemerkung, daß nach meinem Dafürhalten von der Sache in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs> nichts verlauten dürfe. Ich schließe dies
                    besonders daraus, daß man in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs> jetzt gegen die
                    Katholiken ein neues Netz spinnt, dagegen omni modo die Protestanten zu
                    kräftigen sucht. Wenn Euer Excellenz wünschen und gnädigst erlauben, werde ich
                    Hochderselben hierüber Mittheilungen machen, die aus dem Cultusministerium
                    selbst kommen, deren Mittheilung an Hochdieselben mir aber freisteht. Auch
                    dürfte es vielleicht Euer Excellenz interessant sein, den näheren Modus zu
                    kennen, wie in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preussen</rs> jetzt die Patronats-
                    und Bestätigungsverhältnisse geordnet sind, welcher auch noch geheim
                    ist.<lb/>Verzeihen Euer Excellenz gnädigst meine Freiheit und genehmigen die
                    Versicherung unbegrenzter Hochachtung, Verehrung und Dankbarkeit, mit der
                    verharrt,</p>
                <p>Hochgeborner Herr Graf!<lb/>Hochzuverehrender Herr Wirklicher Geheimer Rath und
                    Staatsminister!<lb/>Euer Excellenz gehorsamster Diener<lb/>Dr. J. F. Schulte</p>
                <p>Prag, den 7. October 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>