<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="schulte-an-thun-1857-07-04-a3-xxi-d424.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schulte-an-thun-1856-07-19-a3-xxi-d384.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schulte-an-thun-1857-12-09-a3-xxi-d436.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#schulte-friedrich" role="sender:gelehrter">Johann Friedrich
                        Schulte</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1857-07-04">4. Juli 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Friedrich Schulte an Leo Thun, Prag, 4. Juli 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA8E-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D424</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Johann Friedrich Schulte teilt Leo Thun mit, dass sowohl Georg
                            Sandhaas den Lehrstuhl als auch Heinrich Siegel das Extraordinariat,
                            welche Thun ihnen angeboten hatte, annehmen wollen. Georg Sandhaas soll
                            den Lehrstuhl für deutsches Recht in Graz erhalten. Sandhaas bitte
                            allerdings – ohne es zu einer Bedingung zu machen – um eine Erhöhung des
                            Gehalts. Er sorge sich nämlich, dass er mit dem ihm angebotenen Lohn
                            seinen Unterhalt nicht bestreiten könne. Außerdem habe er gehört, dass
                            die Einnahmen durch die Kollegiengelder sehr gering seien. Heinrich
                            Siegel nimmt die ihm angebotene außerordentliche Professur in Wien ohne
                            weitere Bedingungen an. Schulte bedauert zwar, dass Siegel nicht sein
                            Kollege in Prag werde, dennoch gratuliert er Thun, diesen talentierten
                            Mann für den Dienst in Österreich gewonnen zu haben. Zuletzt versichert
                            Schulte dem Minister, für weitere Vermittlungsdienste jederzeit zur
                            Verfügung zu stehen.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#schulte-friedrich">Johann Friedrich Schulte</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1857-07-04">4. Juli 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Universität Graz</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Rechtsgeschichte</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf!<lb/>Hochzuverehrender Herr Minister!</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>gnädigen Auftrag vom 23. vorigen Monats habe ich sofort ausgeführt und teile
                    nachstehend Hochdenselben die Erklärungen der beiden Dozenten mit.<lb/>1. Prof.
                        <rs type="person" ref="#sandhaas-georg"> Dr. Sandhaas (Georg)</rs> hat erklärt:
                    er acceptire eine ordentliche Professur des deutschen Rechts in <rs type="org" ref="#org_0026">Gratz</rs> mit definitiver Anstellung, Erlaß
                    der Taxen, 300 fl. Übersiedlungsentschädigung. In Betreff des Gehaltes trägt
                    derselbe Bedenken, ob dies hinreiche, um in einer so großen Stadt auszureichen,
                    zumal da in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> die Collegiengelder
                    nach ihm gemachten Mittheilungen unbeträchtlich, in <rs type="org" ref="#org_0034">Gießen</rs> trotz der kleinen Stadt die
                    Gehälter der am niedrigsten gestellten juridischen Ordinarien höher seien. Ich
                    habe über Collegiengelder nichts schreiben können, da ich weder die Anzahl der
                    Zuhörer in <rs type="org" ref="#org_0026">Gratz</rs> kenne, noch bei der
                    nach dem jetzigen Stande der Gesetzgebung vorhandenen leichten Möglichkeit, das
                    Collegiengeld zu verlieren (z.B. wenn Jemand das Unglück hat, 2 Monate krank zu
                    sein, obwohl er sich 4 Monate plagte; wenn sich alle oder die Meisten
                    Pauperitätszeugnisse verschaffen, was auch einem Millionair nicht schwer fällt,
                    in welchem Falle die Hälfte stets schwinden wird u.s.f.), auch nur annähernd
                    hätte eine Summe als fest angeben können. Unter den Umständen bittet <rs type="person" ref="#sandhaas-georg">Sandhaas</rs>, Euer Excellenz möchten den Gehalt
                    „schon jetzt um einige 100 fl. zu erhöhen geruhen“, macht jedoch hiervon seine
                    Acceptation ausdrücklich nicht abhängig, sondern acceptirt, diese Sache dem
                    hohen Ermessen Eurer Excellenz anheimstellend.<lb/>Seinem Eintritte im October
                    dieses Jahres kann nicht leicht ein Hindernis in den Weg treten, da zwar die
                    hessische Regierung erst nach 6 Monaten zu entlassen braucht, dies indeß stets
                    sofort thut. Übrigens wäre ja auch eine Bitte im diplomatischen Wege ein
                    sicheres, jedoch schwerlich nothwendiges Mittel.<lb/>2. <rs type="person" ref="#siegel-heinrich">Dr. Siegel</rs> (Heinrich) habe ich, wie Euer
                    Excellenz befohlen, ein Extraordinariat mit 900 fl. Gehalt, sofortiger
                    Definitive, Nachlaß der Taxen und Aussicht der Übersiedlungsentschädigung bis zu
                    300 fl in <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> für die
                    Rechtsgeschichte und das Privatrecht, da ich denselben für letzteres
                    gleichergestalt befähigt halte, in Aussicht gestellt. Derselbe hat, wie Euer
                    Excellenz aus der Anlage<note xml:id="note_1">Der erwähnte Brief wurde im
                        Nachlass unter der <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/siegel-an-thun-1857-06-30-a3-xxi-d422.xml">Signatur A3 XXI D422</ref> abgelegt.</note> ersehen, diese Bedingungen
                    einfach acceptirt. Indem ich nochmals bedauere, <rs type="person" ref="#siegel-heinrich">Dr. Siegel</rs> nicht, einen Eurer Excellenz bereits im verflossenen
                    September geäußerten Wunsch aussprechend, als meinen Collegen begrüßen zu
                    können, empfehle ich denselben dem hohen Wohlwollen Euer Excellenz um so mehr,
                    als gerade <rs type="person" ref="#siegel-heinrich">Dr. Siegel</rs>, da er nicht
                    unbemittelt ist, in der Lage wäre, andere Anforderungen zu stellen, somit seine
                    Liebe zur Sache und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> über das
                    Geldinteresse – was bisher nur sehr Wenige thaten – siegen läßt.<lb/>Ferneren
                    gnädigen Aufträgen gehorsam entgegensehend zeichnet in tiefster Hochachtung und
                    Verehrung</p>
                <p>Euerer Excellenz<lb/>gehorsamster Diener<lb/>J. Friedr. Schulte</p>
                <p>Prag, den 4 Juli 1857</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>