<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="schulte-an-thun-1857-12-09-a3-xxi-d436.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schulte-an-thun-1857-07-04-a3-xxi-d424.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schulte-an-thun-1859-12-22-a3-xxi-d533.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#schulte-friedrich" role="sender:gelehrter">Johann Friedrich
                        Schulte</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1857-12-09">9. Dezember 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Friedrich Schulte an Leo Thun, Prag, 9. Dezember 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA8D-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D436</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Johann Friedrich Schulte sendet Leo Thun ein Exemplar seiner
                            Arbeit über den Eheprozess bei geistlichen Gerichten. Er hofft damit ein
                            auch für die Praxis nützliches Werk geschaffen zu haben, das die
                            bisherigen Instruktionen vervollständigt und erläutert. Er möchte das
                            Werk in Zukunft weiter ergänzen, damit es stets auf dem neuesten Stand
                            bleibt.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#schulte-friedrich">Johann Friedrich Schulte</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1857-12-09">9. Dezember 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Kanonisches Recht</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf!<lb/>Hochzuverehrender Herr Minister!</p>
                <p>Euere Excellenz</p>
                <p>geruhen, das anliegende Exemplar meines Eheprocesses<note xml:id="note_1">Vgl.
                        Johann Friedrich Schulte, Darstellung des Eheprozesses bei den geistlichen
                        Gerichten, in: Archiv für katholisches Kirchenrecht, Bd. 1, Innsbruck 1857,
                        S. 145–161, 201–218, 279–306, 346–365, 589–620, 693–731.</note> gnädigster
                    Annahme und Beurtheilung zu würdigen. Ich gab mir alle Mühe, dasselbe für die
                    Praxis möglichst brauchbar zu machen, was um so nöthiger ist, als ich vielfache
                    Belege habe, daß nicht blos die Commissäre, sondern selbst bischöfliche
                    Ehegerichte unvermögend sind, sich überall in die „Instruction“ zu finden und
                    auch dann selbige richtig anzuwenden, wenn sie schweigt. Deshalb schon darf ich
                    wohl auch die Überzeugung hegen, es werde das Buch den Wünschen der hohen
                    Regierung wie Seiner Eminenz des <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Cardinal
                        Rauscher</rs> entsprechen, um so mehr, als es die „Instruction“
                    durchweg begründet, aus dem pro commune nachweist, Ausnahmen von letzterem
                    theils als der vigens disciplina gemäß, theils vom heutigen Rechtsstandpunkte
                    aus geboten darthut, endlich zweifelhafte Fragen in dem Geiste des Ganzen
                    erledigt, wie denn auch in Betreff eines Punktes (jusjurandem columniae) ein
                    letzthin mir bekannt gewordener Erlaß Seiner Eminenz an das Wiener Ehegericht
                    genau mit meiner lange vorher gedruckten Ausführung zusammentrifft. Für die
                    Zukunft würde ich mir alle Mühe geben, dem Buche durch Zusätze usf. die
                    größtmögliche Brauchbarkeit zu sichern.<lb/>Euer Excellenz nochmals um gnädige
                    Entgegennahme gehorsamst bittend verharrt in unbegrenzter Hochachtung und
                    Verehrung</p>
                <p>Hochgeborner Herr Minister!<lb/>Euerer Excellenz gehorsamster Diener<lb/>Dr.
                    Schulte</p>
                <p>Prag, den 9. Dezember 1857</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>