<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="schulte-an-thun-1860-10-20-a3-xxi-d623.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schulte-an-thun-1860-01-15-a3-xxi-d548.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schwarzenberg-an-franz-joseph-1856-02-06-a3-xxi-d355a.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#schulte-friedrich" role="sender:gelehrter">Johann Friedrich
                        Schulte</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1860-10-20">20. Oktober 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Friedrich Schulte an Leo Thun, Prag, 20. Oktober 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA8A-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Johann Friedrich Schulte drückt sein Bedauern über den
                            Rücktritt Thuns von seinem Amt als Unterrichtsminister aus. Schulte ist
                            der Ansicht, dass es Thun gelungen sei, das österreichische
                            Unterrichtswesen auf eine solide Basis zu stellen und ihm neues Leben
                            einzuhauchen. Schulte zeigt sich daher besorgt, welche Folgen Thuns
                            Demission für die weitere Entwicklung des Unterrichtswesens haben
                            könnte. Er hofft, dass sich Thun auch zukünftig für das Unterrichtswesen
                            einsetzen wird. Er selbst will weiterhin im Sinne von Thun wirken und
                            äußert den Wunsch, ihm weiterhin – als Zeichen seiner Verehrung –
                            literarische Arbeiten übermitteln zu dürfen. Ferner gratuliert er Thun
                            zur Verleihung des Großkreuzes des Leopold-Ordens.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#schulte-friedrich">Johann Friedrich Schulte</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1860-10-20">20. Oktober 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Da es mir leider nicht vergönnt ist, im Vereine mit Vielen meinen Gefühlen
                    Ausdruck zu leihen, so ergreife ich diesen Weg.<lb/>Mit welchem Gefühle des
                    Schmerzes ich den Mann von hoher Stelle scheiden sehe, der gerade dem
                    wichtigsten Zweige des staatlichen Lebens, dem Unterrichte, auf welchem die
                    Zukunft ruhet, neues, ja erst eigentlich Leben in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> einhauchte; den Mann, der für das Gebäude der Kirche,
                    auf welcher einzig und allein das Wohl der Völker des Kaiserstaates als auf
                    festem Grunde ruhet, das Fundament mitschaffen half, gegen welches vergebens
                    Religionshaß, Indifferentismus und Materialismus ankämpfen, solange der Staat an
                    seiner Spitze solche Männer hat; des Vorgesetzten, der mir stets als
                    liebevoller, ich möchte sagen, väterlicher Rathgeber mehr denn als kalter Oberer
                    begegnete, – das vermag ich kaum mit Worten auszusprechen. Mein Schmerz ist
                    weniger persönlicher Natur als mit Rücksicht auf die Sache und Zukunft. Ich
                    werde mit Gottes Gnade stets meine Pflicht erfüllen und deshalb fest stehen, mag
                    dieser oder jener politische Zustand herrschen, der oder jener am Ruder sein;
                    ich trachte nicht nach äußeren Ehren, die ich leicht in Fülle erndten könnte,
                    wenn ich, ohne selbst meiner Überzeugung zu schaden, einzeln schwiege, einzeln
                    nur das Allernöthigste in der von den meisten gewählten Form vorbrächte. Mußte
                    ich trotz des Wohlwollens Euerer Excellenz und des unablässigsten Wirkens im
                    Lehramte, in der Praxis und in der Wissenschaft darauf verzichten, auch nur das
                    Geringste zu erreichen, was ich zu fordern nicht geradezu ein Recht habe, habe
                    ich keine andere Stellung als der unbedeutendste Ordinarius, so wird es mir
                    nicht schwer werden, falls ich noch Hoffnungen hegte, diesen für die Zukunft zu
                    entsagen. Persönlich liegt mein Schmerz gerade in dem Rücktritte Euerer
                    Excellenz, die mir erlauben mögen, daß ich wiederhole, daß ich an Hoch Ihnen mit
                    einer Liebe und Verehrung hänge wie an wenigen Sterblichen. Das ist’s, was mich
                    schmerzt; einen Vorgesetzten zu verlieren, den ich liebe. Nur das wird mir einen
                    kleinen Erfolg geben, wenn Euere Excellenz mir gestatten, auch fernerhin meinen
                    Gefühlen von Zeit zu Zeit mindestens dadurch Ausdruck zu leihen, daß ich Ihnen
                    meine literarischen Arbeiten überreichen darf. Durch Euere Excellenz ward mir
                    die Gelegenheit, das von Gott mir verliehene Talent zu Seinem Dienste und zum
                    Wohle des Staates zu verwenden. Hierauf ruhet der innerste Grund meiner
                    Dankbarkeit, welche nur die Grabesschaufel zudecken wird.<lb/>Was aber ist mein
                    Schmerz, wenn ich an die Zukunft denke. Ich kann mich ja keinen Täuschungen
                    hingeben, da ich die Verhältnisse kenne. Ich sehe manche der Thaten
                    zusammenbrechen, die Euere Excellenz in der Geschichte des Unterrichtswesens
                    einen dauernden Platz sichern. Ich sehe den Unterricht einer unmittelbaren
                    Vertretung beraubt, zu einem an die Seite geschobenen Hülfsmittel werden.
                    Möchten sich meine Herzensbefürchtungen nicht bewähren! Gewiß wird dazu am
                    Meisten beitragen, wenn Euere Excellenz, dessen Rath <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> niemals gering achten kann,
                    auch fernerhin das Unterrichtswesen verfolgen und gegen allenfalsige Mißgriffe
                    Ihre Stimme erheben. O möchte hierzu meine ergebenste Bitte auch beitragen!
                    Euere Excellenz treten von Ihrem hohen Amte ab mit dem Bewußtsein: das
                    österreichische Unterrichtswesen auf die Stufe der Gleichheit mit dem der am
                    meisten hierin vorgeschrittenen Staaten gehoben, namentlich an den Universitäten
                    eine Anzahl von Männern hingestellt zu haben, die sämmtlich durchdrungen von
                    ihrer Aufgabe die Keime in treuer dankbarer Erinnerung an Hochdieselben sorgsam
                    legen und pflegen werden, aus denen der Baum erwachsen möge, welcher über die
                    Zukunft <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> ein segnendes Dach
                    ausbreiten kann. Nie gab deshalb <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine
                        Majestät</rs> eine hohe Auszeichnung für mehrere Verdienste, für
                    edleres Streben. Geruhen Eeuere Excellenz hinzunehmen meinen herzlichsten
                    Glückwunsch zu dem Großkreuz, das so schön den Thaten das Siegel aufdrückt,
                    welche nur ein dornenvolles, mit manchem Kreuze bezeichnetes Streben, nur ein
                    hoher Sinn, ein großer ritterlicher Muth zu vollbringen vermochte.<lb/>Möchte
                    ich mich in den sechs Jahren meines Wirkens würdig gezeigt haben des gnädigen
                    und freundlichen Andenkens Euerer Excellenz. Das ist der innigste Wunsch, die
                    ergebenste Bitte, mit der unter dem Ausdrucke unbegrenzter Hochachtung, Liebe
                    und Verehrung stets bleibt</p>
                <p>Euerer Excellenz<lb/>gehorsamster Diener<lb/>Dr. Schulte</p>
                <p>Prag, den 20. October 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>