<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="schwarzenberg-an-thun-1857-12-19-a3-xxi-d437.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schwarzenberg-an-thun-1854-08-30-a3-xxi-d278.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schwarzenberg-an-thun-o-d-a3-xxi-d139.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#schwarzenberg-friedrich" role="sender:kleriker">Friedrich
                        Schwarzenberg</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1857-12-19">19. Dezember 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Schwarzenberg an Leo Thun, Prag, 19. Dezember 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA85-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D437</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Friedrich Schwarzenberg, Kardinal und Erzbischof von Prag, empfiehlt den
                            Philosophen Johann Heinrich Löwe für die Nachfolge des verstorbenen
                            Georg Norbert Schnabel an der Universität Prag. Dessen Lehrkanzel könnte
                            aufgespaltet werden und Löwe könnte den Teil der Rechtsphilosophie
                            vortragen. Mit seinen soliden Ansichten würde Löwe nach Ansicht von
                            Schwarzenberg in diesem diffizilen Fach nützlich wirken. Ein Jurist
                            könnte den restlichen Teil übernehmen. Schwarzenberg glaubt zudem, dass
                            Löwe die Berufung zu einem Ordinariat verdient hätte, weil er schon so
                            viele Jahre erfolgreich am Salzburger Lyzeum wirke. Bedauern würde der
                            Kardinal indes, wenn man Wolfgang Wessely an die juridische Fakultät
                            berufen würde. Die Fakultät hatte dies nämlich beantragt. Kardinal
                            Schwarzenberg ist jedoch der Auffassung, dass ein Jude nicht an einer
                            Universität angestellt werden sollte, deren Kanzler ein Kardinal ist und
                            die ursprünglich eine katholische Institution war. Zuletzt empfiehlt
                            Kardinal Schwarzenberg den Priester Wenzel Zikmund als Professor für das
                            Altstädter Gymnasium.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#schwarzenberg-friedrich">Friedrich Schwarzenberg</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1857-12-19">19. Dezember 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Juden</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                </index>
                <p>Prag, den 19. Dezember 1857</p>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Die durch das Hinscheiden des Gubernialrathes <rs type="person" ref="#schnabel-georg-norbert">Schnabel</rs> erledigte Lehrkanzel giebt
                    mir Veranlaßung, daß ich mir erlaube abermahls die wohlwollende Aufmerksamkeit
                    Eurer Excellenz auf Professor <rs type="person" ref="#loewe-johann-heinrich">Loewe</rs> zu richten.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#schnabel-georg-norbert">Dr.
                        Schnabel</rs> trug unter anderem auch das philosophische Recht (sonst
                    Naturrecht genannt) vor, ein Fach, welches darnach es aufgefaßt und gelehrt wird
                    viel nützen und auch viel schaden kann; von Professor <rs type="person" ref="#loewe-johann-heinrich">Löwe</rs>, welcher zwar nur Dr. der
                    Philosophie, aber absolvirter Jurist ist, glaube ich behaupten zu können, daß er
                    den besagten Gegenstand im hohem Grade gründlich und nützlich vorzutragen im
                    Stande wäre.<lb/>Würde dieser ehrenvolle Ruf an ihn ergehen, so würde zugleich
                    seine Ernennung zum Ordinarius gewiß erleichtert, welche ihm, der viele Jahre
                    dient, am k.k. <rs type="org" ref="#org_0100">Lyzeum zu Salzburg</rs> schon
                    längere Zeit Ordinarius gewesen war, sehr zu gönnen wäre.<lb/>Der Theil des
                    positiven Rechtes, welcher bisher von <rs type="person" ref="#schnabel-georg-norbert">Prof. Schnabel</rs> gelehrt worden war, könnte wohl in der Zukunft
                    von einem bey der juridischen Fakultät angestellten Professor übernommen
                    werden.<lb/>Eure Excellenz werden es begreifen, wenn ich mir bey diesem Anlaße
                    beyzufügen erlaube, daß ich unendlich bedauern müßte, wenn Professor <rs type="person" ref="#wessely-wolfgang">Wessely</rs> an der juridischen Fakultät als
                        <hi rend="ul">Ordinarius</hi> angestellt werden sollte, was zwar diese
                    Fakultät selbst beantragt hat; (man glaubt aus dem Grunde, damit nicht etwa ein
                    dem Range nach älterer Professor von einer anderen k.k. Universität hierher
                    versetzt werde.) So ehrenwerth der mir persönlich wohlbekannte <rs type="person" ref="#wessely-wolfgang">Prof. Wessely</rs> ist, so kann es doch nur
                    eine Ausnahmsmaßregel seyn, daß ein Jude als Lehrer bey einer ursprünglich
                    katholischen kirchlichen Institution angestellt ist, deren Kanzler und
                    Studienprotektor der Erzbischof heißt.<lb/>Jene Mißhelligkeiten, welche bey der
                    juridischen Fakultät durch Professor <rs type="person" ref="#mischler-peter">Mischler’s</rs> bedauernswürdige Albernheit entstanden waren, sind
                    durch <rs type="person" ref="#loewe-johann-heinrich">Löwe</rs> nicht zu besorgen;
                    ich glaube vorbringen zu können, daß er als bloßer Doktor Philosophiä jene
                    Prätensionen, die <rs type="person" ref="#mischler-peter">Mischler</rs> machte,
                    sich nicht werde beyfallen lassen.<lb/>Endlich kann ich nicht umhin schon jetzt
                    Eurer Excellenz meinen innigen Wunsch mitzutheilen, bey vorkommender
                    Gelegenheit, meinen Diözesanpriester <rs type="person" ref="#zikmund-wenzel">Wenzel <hi rend="ul">Zikmund</hi>
                    </rs> als Professor (nicht als Katecheten)
                    an dem Altstädter Gymnasium zu sehen, welcher jetzt als solcher zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3172a77b8607114165d5656e9757720e">Pisek</rs> angestellt ist.<lb/>Indem ich mir meine
                    Fürsprache für <rs type="person" ref="#loewe-johann-heinrich">Löwe</rs> zu
                    wiederholen erlaube, erneuere ich den Ausdruck unbegränzter Verehrung, mit
                    welcher ich geharre</p>
                <p>Eurer Excellenz gehorsamster Diener<lb/>Friedrich<lb/>Kard. u. Erzbischof</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>