<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="schwarzenberg-an-thun-1854-08-30-a3-xxi-d278.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schwarzenberg-an-thun-1852-01-04-a3-xxi-d150.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schwarzenberg-an-thun-1857-12-19-a3-xxi-d437.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#schwarzenberg-friedrich" role="sender:kleriker">Friedrich
                        Schwarzenberg</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1854-08-30">30. August 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Schwarzenberg an Leo Thun, Prag, 30. August 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DC23-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D278</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Kardinal Friedrich Schwarzenberg berichtet, dass der Bischof von Budweis,
                            Jan Valerián Jirsík, in den letzten Monaten sämtliche Ordensschulen der
                            Piaristen als Ko-Visitator besucht habe. Dabei konnte sich der Bischof
                            davon überzeugen, dass die Reformen der Gymnasien gut angenommen und
                            umgesetzt worden seien. Schwarzenberg hofft daher, dass die Piaristen
                            und ihre Schulen wieder ihren guten Ruf zurückgewinnen können.
                            Allerdings erscheint es Schwarzenberg als notwendig, dass die Schulen
                            finanziell gefördert werden. Schwarzenberg verweist deshalb noch einmal
                            auf seinen dahinlautenden Antrag. Er wiederholt außerdem die Bitte des
                            Bischofs von Budweis, das Stadtkonvikt der Piaristen in Wien
                            wiederherzustellen.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#schwarzenberg-friedrich">Friedrich Schwarzenberg</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1854-08-30">30. August 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Ordensgymnasien</term>
                    <term>Piaristen</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Der hochwürdigste <rs type="person" ref="#jirsik-jan-valerian">Herr Bischof von
                        Budweis</rs> hat als Convisitator des Ordens der frommen Schulen im
                    Laufe der ersten Hälfte dieses Sommers sämmtliche Kollegien der österreichischen
                    Ordensprovinz der kanonischen Visitation unterzogen und, wie ich aus seinem
                    Berichte entnehme, ziemlich befriedigende Resultate gefunden; namentlich hat
                    sich ihm die beruhigende Überzeugung begründet, daß die bisher getroffenen
                    Maßregeln der Reform willig aufgenommen und größtentheils in Übung gesetzt
                    seien, sodaß auch in Rücksicht des noch nicht zur Gänze Durchgeführten die beste
                    Hoffnung gegeben werde. Es ist mir sehr angenehm, diesen theilweisen Erfolg der
                    apostolischen Visitation in Bezug auf einen Orden, dessen Gedeihen die
                    Interessen des Unterrichtes so nahe berührt, Euerer Excellenz, mittheilen zu
                    können und ich gebe mich der Hoffnung hin, es werde bei fortgesetzter Wegräumung
                    aller Hindernisse der Orden der Piaristen zu seiner früheren Blüthe zurück
                    geführt werden.<lb/>Unter diesen Hindernissen hat sich bei der Visitation
                    abermals als eines der hauptsächlichsten heraus gestellt, daß dem einzelnen
                    Ordensgliede selten die vollständige ausreichende Versorgung von Seiten des
                    Kollegiums verbürgt werden konnte, ohne welche Bürgschaft eine volle Regelung
                    des Gelübdes der Armuth, eine Hintanhaltung mancher Mißbräuche in der täglichen
                    Hausordnung und dergleichen schwer und fast unmöglich wurde. Da eine
                    Aufbesserung der Dotation, welche unter andern besonders zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b2f3f42d45ff2c1018a9d3b9e6c37ece">Krems</rs>, dann an dem Josefstädter Collegium geboten
                    erscheint, dermalen nur durch die öffentlichen Fonde statt finden kann, muß ich
                    dringend wünschen, daß das hohe <rs type="org" ref="#org_0005">k.k. Ministerium</rs> auf
                    meine dießfällige Eingabe vom 27. Jänner dieses Jahres Nr. 401 eine günstige
                    Entschließung zu fassen geruhen wolle, welche umso heilsamer wirken dürfte, je
                    früher die Glieder des Piaristenordens aus einer peinlichen Ungewißheit und
                    theilweise kummervollen Lage befreit werden.<lb/>Eine fernere große
                    Unzukömmlichkeit, welche sich bei den hohen Preisen der Lokale und Victualien in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> ohne Dazwischenkunft der k.k. Behörden auf
                    anderem Wege nicht beheben läßt, betrifft das getrennte Einzelleben jener
                    Piaristen, welche an dem akademischen Gymnasium daselbst angestellt sind. Ich
                    erlaube mir an Euere Excellenz gemäß dem Vorschlage des hochwürdigsten Herrn
                        <rs type="person" ref="#jirsik-jan-valerian">Bischofes von Budweis</rs> die
                    angelegentliche Bitte zu richten, daß diesen Priestern das statutengemäße
                    Zusammenleben ermöglicht werde, indem entweder das k.k. Stadtconvict wieder
                    hergestellt und der Leitung der Piaristen übergeben oder wenigstens den
                    akademischen Lehrern des Piaristenordens die von ihnen früher innegehabten
                    Wohnungen, die sie erst vor kurzer Zeit verlassen mußten, zurück gestellt
                    werden.<lb/>Ich habe die Ehre, mit vorzüglicher Hochachtung zu
                    verharren<lb/>Euerer Excellenz gehorsamster Diener</p>
                <p>Friedrich mp<lb/>Kardinal und Erzbischof</p>
                <p>Prag, den 30. August 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>