<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="senfft-von-pilsach-an-caroline-thun-1850-04-26-a3-xxi-d46.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/segesser-an-thun-konzept-1856-11-ca.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/serafini-an-thun-1857-04-01-a3-xxi-d412.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#senfft-von-pilsach-friedrich" role="sender:beamter">Friedrich
                        Christian Ludwig Senfft von Pilsach</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-caroline" role="recipient">Caroline
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1850-04-26">26. April 1850</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Christian Ludwig Senfft von Pilsach an Caroline Thun, Innsbruck, 26. April 1850</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA81-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D46</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der ehemalige österreichische Gesandte Friedrich Christian Ludwig Senfft
                            von Pilsach beglückwünscht Caroline Thun zu der verdienstvollen
                            Tätigkeit ihres Mannes und spricht seine Freude über die angebahnte
                            Neuregelung des Verhältnisses der katholischen Kirche zum
                            österreichischen Staat aus. Diese Neuordnung ist aus seiner Sicht das
                            Verdienst von Leo Thun. Senfft von Pilsach betont, dass damit seine
                            langgehegte Hoffnung auf eine Verständigung zwischen Staat und Kirche in
                            Erfüllung gehe. Er ist auch davon überzeugt, dass Österreich nur dann
                            eine erfolgreiche Zukunft gesichert sei, wenn es die angestammten Rechte
                            der Kirche vollkommen anerkenne. Senfft von Pilsach bittet Caroline Thun
                            schließlich auch, Glückwünsche an ihren Schwiegervater, ihre Mutter,
                            Friedrich Thun-Hohenstein und dessen Frau auszurichten.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#senfft-von-pilsach-friedrich">Friedrich Christian Ludwig Senfft von Pilsach</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1850-04-26">26. April 1850</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-caroline">Caroline Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Bischofsversammlung</term>
                    <term>Konservativismus</term>
                </index>
                <p>Innsbruck, 26. April 1850</p>
                <p>Gnädigste Gräfin,</p>
                <p>Unmöglich kann ich mir es versagen, Ihnen teuerste Gräfin, meine lebhafte
                    begeisterte Freude auszudrücken über das ruhmvolle segensreiche Werk, welches
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Ihr edler Gemahl</rs> mit Muth und
                    Kraft und Glauben unternommen und in seinen wesentlichen Grundlagen mit Gottes
                    Hülfe schon vollbracht hat. Meine innigsten Wünsche und Gebete waren seit Jahren
                    auf diesen Gegenstand gerichtet, die Anerkennung und Gewährung der freien
                    Wirksamkeit der Kirche zum Heil der Völker <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs>. Davon hing nach meiner tiefen Überzeugung der volle
                    Erguß des göttlichen Segens über die <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Monarchie</rs> und den geliebten Regenten ab. Durch den
                    unvergleichlichen Vortrag vom [7. April 1850]<note xml:id="note_1">Das Datum
                        fehlt an dieser Stelle. Gemeint ist sicherlich der Vortrag vom 7. April
                        1850. An diesem Tag erstattete Thun dem Kaiser einen alleruntertänigsten
                        Vortrag über die Neuregelung der kirchlichen Angelegenheiten. Der Vortrag
                        wurde in der <ref target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18500421&amp;seite=1&amp;zoom=33">Wiener Zeitung vom 21. April 1850, S. 1233–1236.</ref>
                        abgedruckt.</note> und dessen Genehmigung<note xml:id="note_2">Siehe dazu
                            <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=rgb&amp;datum=1850&amp;page=940&amp;size=45">RGBl 156/1850</ref> und <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=rgb&amp;datum=1850&amp;page=941&amp;size=45">RGBl 157/1850</ref>.</note> ist das Ziel im Hauptwerke erreicht, im
                    Ganzen auf befriedigende Weise vorbereitet. Das unverkennbare staatsmännische
                    Verdienst jener trefflichen Arbeit bildet nur den minderen Theil des Anspruchs,
                    welchen dieselbe ihren Urheber auf [sic!] den Dank und die Bewunderung des
                    Landes und eines jeden katholischen Gemüths verleiht. Offenbar hat der Geist des
                    Herrn dabei mitgewirkt; und Er wird das Werk vollführen und die Stellung segnen,
                    welche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> damit in der
                    katholischen Welt des In- und Auslandes eingenommen hat und durch welche
                    dasselbe die ihr gebührende feste und würdige Haltung, das lange vernachläßigte
                    Hauptelement seiner moralischen Macht wieder gewinnt. Seit mehr als siebenzig
                    Jahren hatte unsere Regierung gegen die Kirche einen unerfreulichen Krieg
                    geführt, une guerre de Chicane; zum ersten Mahle führt sie jetzt gegen dieselbe
                    eine ehrliche Sprache und geht auf eine offene Verständigung mit ihr
                    ein.<lb/>Habe ich nöthig Ihnen zu sagen, theuerste Gräfin, wie wohl es mir thut,
                    meine Gefühle bei einer solchen That auf einen geliebten Freund, auf den
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Sohn</rs> der unvergeßlichen
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-theresia">Gräfin Therese</rs> beziehen
                    zu können, die wir als Heilige verehren und deren Segen so sichtbar über ihm
                    waltet. Seit 45 Jahren besteht das Band, das mich an Ihr Haus knüpft und welches
                    alle damals noch ungeborne Glieder desselben umschließt: Darin liegt mein
                    Anrecht, Ihnen diesmal meinen herzlichen Glückwunsch darzubringen und denselben
                    durch Sie, theuerste Gräfin, an den vielbeschäftigten <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Gemahl</rs>, an Ihre verehrte <rs type="person" ref="#clam-martinic-selina">Frau Mutter</rs>, an Ihren lieben <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton-vater">Schwiegervater</rs>, an alle
                    die Ihrigen, meinen vortrefflichen <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich">Fritz</rs> und seine <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leopoldine">Leopoldina</rs>, welche wohl noch in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                    verweilen, nicht davon ausgeschlossen, zu richten.<lb/>Der Empfang der Wiener
                    Zeitung vom 21. war für mich ein wahrer Festtag; auch meine Hausgenossen nahmen
                    daran Theil und der <hi rend="ul">Vortrag</hi> wurde zur Freude und Erbauung
                    aller im Refectorium verlesen.<lb/>Also nochmals Gottes Segen sey über Ihnen
                    allen!<lb/>Verzeihen Sie mir meine Zudringlichkeit Ihnen zu schreiben; der Drang
                    des Herzens gebot es mir.<lb/>Erhalten Sie mir Ihr gnädiges Wohlwollen und
                    genehmigen Sie den Ausdruck meiner treuen Verehrung.</p>
                <p>Senfft</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>