<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="serafini-an-thun-1857-04-01-a3-xxi-d412.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/senfft-von-pilsach-an-caroline-thun-1850-04-26-a3-xxi-d46.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/sickel-an-thun-1860-10-25-a3-xxi-d623a26.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#serafini-filippo" role="sender:gelehrter">Filippo
                        Serafini</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_934634023c7f7a663fdc994504f14b4a">Siena</rs>, <date when-iso="1857-04-01">1. April 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Filippo Serafini an Leo Thun, Siena, 1. April 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA80-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D412</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Filippo Serafini erteilt Leo Thun die erbetenen Auskünfte über
                            das Unterrichtswesen in der Toskana. Zunächst geht Serafini auf die
                            Entwicklung der Elementar- und Sekundarschulen ein und betont, dass
                            diese derzeit etwa auf demselben Niveau seien, wie die Schulen in
                            Österreich in der Ära des Vormärzes gewesen waren. Die Hochschulen des
                            Landes galten in den 1840er Jahren als die besten der ganzen Halbinsel,
                            nach 1848 wanderten jedoch zahlreiche Professoren nach Turin ab. Damit
                            sei Turin zum neuen intellektuellen Zentrum Italiens geworden, das sich
                            mit den Universitäten in Lombardo-Venetien messe. Daher verlangten die
                            Liberalen in Piemont auch vehement die Lehr- und Lernfreiheit für die
                            Universitäten. Er selbst rät dazu, in den österreichischen Gebieten die
                            Lehr- und Lernfreiheit mit Bedacht einzuführen, weil dort die
                            Voraussetzungen durch die Reform der Gymnasien bereits geschaffen seien.
                            Anschließend geht er wieder auf die Situation in der Toskana ein. Ein
                            weiteres Problem sei dort die mit 1848 einsetzende Repression der
                            Wissenschaft, obschon die Professoren am wenigsten an der Revolution
                            beteiligt waren. Außerdem habe man die beiden bestehenden Universitäten
                            aufgespalten und die einzelnen Fakultäten auf verschiedene Städte
                            verteilt. Die Universitäten können aus der Sicht von Serafini daher
                            nicht als wissenschaftliche Anstalten gelten. Schließlich gibt Serafini
                            einen Überblick über die Fächer des Jura-Studiums und deren
                            vorgeschriebene Verteilung auf die einzelnen Jahrgänge. Er selbst findet
                            die Verteilung der Fächer unpassend. Außerdem müsse aus seiner Sicht die
                            Vorbildung für die Universität verbessert werden, wie es in Österreich
                            geschehen sei. Am Ende äußert Serafini den Wunsch, dass man auch an den
                            österreichischen Universitäten dem Studium des Römischen Rechts mehr
                            Raum gebe.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#serafini-filippo">Filippo Serafini</rs>
                    <settlement ref="#place_934634023c7f7a663fdc994504f14b4a">Siena</settlement>
                    <date when-iso="1857-04-01">1. April 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Italien</term>
                    <term>Toskana</term>
                    <term>Lehr- und Lernfreiheit</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Römisches Recht</term>
                </index>
                <p>Excellenz!</p>
                <p>Bevor ich anfange dem schmeichelhaften Auftrage nachzukommen, Euerer Excellenz
                    über den Zustand der Rechtsstudien an der <rs type="org" ref="#org_0097">Universität zu Siena</rs> Bericht zu erstatten, erlaube ich mir den
                    tiefsten Dank auszusprechen für die gütige Unterstützung, die mir in den letzten
                    zwei Jahren zu Theil wurde. Liebe zum Studium ging mir nie ab, nachdem ich aber
                    die hohe Gunst Eurer Excellenz zu genießen das Glück habe, kann ich die
                    Versicherung geben, daß mir jede Stunde heilig ist. Den Erwartungen des hohen
                    Ministeriums möglichst zu entsprechen ist mein einziges Streben, und ich sehe
                    mit Sehnsucht dem Tage entgegen, an welchem mir möglich sein wird, die Ausdrücke
                    meiner Dankbarkeit mit Thaten zu bekräftigen.<lb/>Nun lasse ich die nöthigen
                    Bemerkungen über die toscanischen Schulen nachfolgen:<lb/>I. Was die niederen
                    und mittleren Schulen betrifft, so ist Alles genug charakterisirt, wenn ich
                    sage, daß das heutige <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f5cb53e2c8520238f84e17c24c64e8b0">Toscana</rs> gewiß nichts
                    Besseres aufzuweisen hat als das vormärzliche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>, mit dem einzigen Unterschied, daß man hier die
                    italienische Literatur ziemlich betreibt, während die österreichischen Gymnasien
                    vor noch nicht langer Zeit lateinische Schulen im wahren Sinne des Wortes
                    genannt werden konnten.<lb/>II. Die toscanischen Hochschulen waren in den 40ger
                    Jahren allgemein als die besten der Halbinsel anerkannt, und dieser Ruf war
                    wohlverdient. Daher waren an der <rs type="org" ref="#org_0098">Pisaner
                        Universität</rs> alljährlich 7 bis 800 inländische Studenten und gegen
                    200 Ausländer aus der italienischen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4160709db9e1cdde5a7947ce6d71bb0d">Schweiz</rs>, aus <rs type="place" subtype="country" ref="#place_89fd531d6679c960c5bab6d575c11834">Corsica</rs>, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_9bbe5cef5dacc0b4666c2a1d1a8b5615">Griechenland</rs> und andern
                    Orten. Das Jahr [18]48, welches in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> von so wohltäthigen Folgen begleitet war, übte auf
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f5cb53e2c8520238f84e17c24c64e8b0">Toscana</rs> den bedauerlichsten Einfluß. Die
                    tüchtigsten Professoren (die wohl mitunter auch excentrische Ideen gehabt haben
                    mochten) gingen theils freiwillig, theils gezwungen ins Exil, und die besten
                    Kräfte <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f5cb53e2c8520238f84e17c24c64e8b0">Toscana</rs>’s lehren an den sardinischen
                    Universitäten, und ihre Werke erscheinen in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1469985450437a47ed4a7f33c0d1a621">Piemont</rs>, welches
                    ihnen weder Geburt noch Erziehung gegeben. Aus der letzterschienen [sic!]
                    Broschüre des berühmten <rs type="person" ref="#margarita-solaro-della">Grafen Solaro
                        della Margarita</rs> ersieht man, daß allein an der <rs type="org" ref="#org_0099">Turiner Universität</rs> sieben „fuorusciti“
                    als Professoren angestellt sind, und die neu eingeführten oder jetzt
                    einzuführenden Lehrkanzeln sollen ebenfalls exilirten Toscanern zufallen. Dieser
                    Zufluß von talentvollen Männern stellt <rs type="org" ref="#org_0099">Turin</rs> in wissenschaftlicher Erziehung an die Seite <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand’s</rs>, und schon streitet man, ob dieses
                    letztere oder ersteres das italienische Attica sei. Dieser Zweifel kann nicht
                    lange währen, den Ausschlag muß die neue Studienorganisation geben. Dieß ist der
                    Grund, aus welchem die Ultraliberalen den Aufschwung der österreichischen
                    Literatur fürchten, und jedwelche Lehrfreiheit als ein Unding für das
                    österreichische Italien bezeichnen. Ich kann nicht umhin zu sagen, daß
                    diejenigen, welche in <rs type="org" ref="#org_0003">Padova</rs> und
                    <rs type="org" ref="#org_0002">Pavia</rs> einen geisttödtenden Zwang
                    eingeführt wissen möchten, die nämlichen sind, welche in der Rivista
                    contemporanea, in der Rassegna letteraria und in andern wissenschaftlichen
                    Zeitschriften die Lehr- und Lernfreiheit an den sardinischen Hochschulen als das
                    einzige Rettungsmittel begrüßen. So schreibt der berüchtigte sicilianische
                    Flüchtling <rs type="person" ref="#la-farina-giuseppe">La Farina</rs> in seiner
                    critischen Revue: „Das constitutionelle Sardinien sollte sich schämen, dem
                    absolutistischen Kaiserreiche den Vorrang zu lassen. In Österreich herrscht
                    Schulzwang für die Dorfschulen, bei uns (Piemont) ist es den Dorfkindern
                    erlaubt, das Schafhüten der Schule vorzuziehen; in Österreich herrscht einige
                    Freiheit in den höhern Schulen, während unsere Universitäten dem Zwange und der
                    Pädanterie erliegen.“ Der radicale <rs type="person" ref="#la-farina-giuseppe">La
                        Farina</rs> geht dann zu weit, wenn er meint, daß die Lehr- und
                    Lernfreiheit absolut sein müsse, d.h. bei ihm unter anderem, daß Jedem ohne
                    Ausname erlaubt sein müße Dozent zu sein, ja selbst ohne die nöthigen Studien
                    zurückgelegt zu haben, ohne vom Ministerium oder vom Lehrkörper authorisirt zu
                    sein, kurz gesagt, ohne alle Garantie für Regierung und Regierte.<lb/>Ich bin
                    selbst der Meinung, daß an den österreichischen Universitäten mit der Zeit eine
                    größere Freiheit einzuführen räthlich sein wird, muß aber zugeben, daß
                    gegenwärtig der Sprung zu groß gewesen wäre, und das extrema se tangunt würde
                    auch hier seinen Platz finden. In <rs type="place" subtype="country" ref="#place_1469985450437a47ed4a7f33c0d1a621">Piemont</rs> würde der Sprung
                    gewiß noch größer sein, weil dort die Grundlage fehlt, ich meine nämlich eine
                    gute Einrichtung der Gymnasien.<lb/>Euere Excellenz mögen diese Digression
                    entschuldigen.<lb/>Ich kehre zurück zu den toscanischen Universitäten:<lb/>Ein
                    großes Übel für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f5cb53e2c8520238f84e17c24c64e8b0">Toscana</rs> war nach Gesagtem die
                    Übersiedlung der tüchtigsten Meister nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_42dc29389d6318f0fe5b21396ce73b22">Turin</rs>, ein noch
                    größeres die von Seite der Regierung eingetretene Reaktion. Im Jahre 1840 wurde
                    Alles aufgeboten, um die Studien zur höchsten Blüthe zu bringen. Zehn Jahre
                    darauf sah man in denselben den Grund der traurigen 48ger Ereignisse. Eine
                    Bemerkung kann ich nicht unterdrücken, und die ist folgende: die Revolution trat
                    da am stärksten auf, wo am wenigsten wissenschaftliche Freiheit herrschte; sie
                    ging nicht von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f5cb53e2c8520238f84e17c24c64e8b0">Toscana</rs> aus, sondern sie wurde
                    importirt und war dort überhaupt nicht so heftig als anderswo. Die Pflege der
                    Wissenschaft hat also die Revolution nicht hervorgerufen, sondern eher
                    zurückgehalten; und wenn überhaupt Geschichte beweisen soll, so möge man die
                    Wienerauftritte ruhigen Auges beobachten und wird darin ganz entgegengesetzte
                    Motive ersehen. Hier in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f5cb53e2c8520238f84e17c24c64e8b0">Toscana</rs> ist man leider
                    anderer Meinung. Ich kann mich ins Einzelne nicht einlassen. Ein Beispiel möge
                    genügen: Vor dem Jahre 1851 waren in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f5cb53e2c8520238f84e17c24c64e8b0">Toscana</rs>
                    zwei vollständige <rs type="org" ref="#org_0098">Universitäten zu
                        Pisa</rs> und zu <rs type="org" ref="#org_0097">Siena</rs>.
                    Nach dem 18. Oktober 1851 hat man in Toscana gar keine wahre Universität,
                    sondern zwei Hälften einer höhern Schulanstalt. Ich hielt die Universität für
                    etwas Untheilbares, in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f5cb53e2c8520238f84e17c24c64e8b0">Toscana</rs> wurde ich eines
                    Bessern belehrt.<lb/>Zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_322db3095458956cc0d273d05531d993">Pisa</rs> sind 3 Fakultäten nämlich:
                    die medicinische, die philosophische und die mathematische; in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_934634023c7f7a663fdc994504f14b4a">Siena</rs> sind 2 andere, d.h. die theologische und die
                    juridische. In <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3dd500594e052d4876d8bdb5785cdfc9">Lucca</rs> ist ein 3. Stück: die sogenannte
                    jurisprudentia minor mit der Pharmaceutik!! In <rs type="place" subtype="place" ref="#place_34823294dd5026c94d2919946d88655e">Arezzo</rs> und
                    andern Städtchen gibt es außerdem Liceen, wo die Anfangsgründe des römischen und
                    canonischen Rechts gelehrt werden, und die Austretenden für das zweite Jahr der
                    sogenannten jurisprudentia major befähigt werden. Kann man sich etwas
                    Abgeschmackteres denken? Es gibt nur Eine eigentliche philosophische Facultät
                    und diese ist in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_322db3095458956cc0d273d05531d993">Pisa</rs>, wo Medicin studirt wird. In
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_934634023c7f7a663fdc994504f14b4a">Siena</rs> ist keine. Aber was ist das für eine juridische
                    Facultät, wo dem Juristen nicht einmal Gelegenheit geboten wird die Vorträge
                    über Geschichte und vaterländische Literatur zu besuchen? Was ist Jurisprudenz
                    ohne Geschichte? <lb/>Da man in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3dd500594e052d4876d8bdb5785cdfc9">Lucca</rs> jurisprudentia
                    minor betreibt, so möchte man glauben, daß in Siena jurisprudentia major gelehrt
                    würde. Die Thatsache widerlegt die Erwartung. Was die Professoren betrifft, so
                    kann ich mich glücklich schätzen, ihre wertheste Bekanntschaft gemacht zu haben.
                    Diese sind größtentheils ausgezeichnete Lehrer, nur fehlt ihnen der gehörige
                    Eifer. Einer der gefeiertsten Professoren (Herr <rs type="person" ref="#conticini-pietro">Conticini</rs>) sagte mir, daß er die glückliche Stunde erwarte, die
                    ihm Ruhe bringen wird. Ich hatte kaum geglaubt, daß ein Universitätsprofessor so
                    reden könnte; was macht aber nicht Alles der organisirte Zwang? Der Professor
                    ist hier eigentlich kein Professor, er ist ein bloßes Werkzeug, er ist so zu
                    sagen eine organische Maschine.<lb/>Ein Fach wird aber vorzugsweise gepflegt,
                    und da ich selbes zu meinem Hauptgegenstande gewählt habe, so werde ich weiter
                    unten etwas Näheres darüber sagen, <hi rend="ul">um so mehr, als ich fürchte,
                        daß dasselbe in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> zu wenig
                        berücksichtigt werde</hi>.<lb/>Diesen allgemeinen Bemerkungen reihe ich
                    besondere an:<lb/>III. Mit Ausnahme derjenigen, die sich dem Notariate oder den
                    administrativen Branchen widmen, für welche nämlich ein dreijähriger Cursus
                    vorgeschrieben ist, muß jeder Jurist fünf volle Jahre an der <rs type="org" ref="#org_0097">Universität zu Siena</rs> studiren und nach
                    erlangter Doktorswürde andere fünf volle Jahre in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_241030ffac0efb4f7cb1f0bbee3cba66">Florenz</rs>
                    praktiziren, um für die Advocatur oder ein höheres Amt befähigt zu sein. Für
                    jedes Schuljahr sind bestimmte Fächer vorgeschrieben, und es werden auch nur
                    diese vorgetragen. Am Ende eines jeden Schuljahres müssen Prüfungen über die
                    besuchten Gegenstände abgelegt werden. Der Jurist studirt hier nicht der
                    Wissenschaft halber, sondern um die Prüfung zu bestehen; und wer mit möglichst
                    geringem Studium die beste Prüfung macht, wird als tüchtiger Student acclamirt.
                    Kein Wunder, daß nur die sogenannten „Sgobboni“ während des Schuljahres etwas
                    thun. Aber auch diese beschäftigen sich nur mit Abschreiben der Lektionen und
                    mit Ausarbeitung der sogenannten Temi per gli Esami. (Jeder Professor muß
                    nämlich im Vorhinein eine bestimmte Anzahl von Fragen – temi – den Schülern
                    vorlegen, und diese lernen dann die mit Hülfe der Lektionen ausgearbeiteten und
                    bündig gefaßten Antworten wörtlich auswendig!!) Die übrigen Studenten lassen
                    sich diese sogenannten Temi von den Abschreibern copiren und studiren nicht
                    länger als etwa vierzehn Tage vor der Prüfung; die übrige Zeit bringen sie im
                    Kaffeehause zu. Um die einzelnen Prüfungen abzuhalten, wird die Universität
                    schon Mitte Juni geschlossen. Da sie erst Mitte November eröffnet wird, so
                    folgt, daß die Universitätszeit 7 Monate dauert. Rechnet man die Ostern- und
                    Faschingsfeiern dazu, so ergibt sich, daß die Vacanzzeit die Schulzeit
                    übersteigt.<lb/>Da kein Eifer für Studium herrscht, so ist der Schulbesuch
                    nichts weniger als fleißig, und der Professor muß mit dem verhaßten
                    Namenverlesen die kostbare Zeit verlieren. Das Verlesen der Namen hat zwar zur
                    Folge, daß die Hörsaale hin und wieder voll sind, aber man erwarte sich durchaus
                    keine Ruhe, und wenn solche ausnahmsweise herrscht, so ist es durchaus nicht
                    Folge des Aufmerkens, sondern des Lesens verbotener Bücher. Wenn ich es nicht
                    mit eigenen Augen gesehen hätte, so könnte ich es selbst kaum glauben. Jedoch
                    muß ich hinzufügen, daß die Studenten nicht ganz den Studien abgeneigt sind,
                    denn oft habe ich Theologen im Juristensaale und umgekehrt Juristen bei den
                    Vorlesungen über Kirchengeschichte gefunden. Auch fand ich die Bibliothek sehr
                    oft von Studenten besucht; und zwar fand ich sie in Studien beschäftigt, die an
                    der Toscaner Universität keine Aufnahme finden, ich meine Geschichte und
                    Literatur. Es war mir nicht schwer den Schluß daraus zu ziehen, daß der Zwang
                    auch für italienische Naturen nicht paßt. Das gilt auch für die in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f5cb53e2c8520238f84e17c24c64e8b0">Toscana</rs> vorgeschriebenen Examinatorien. Diese sind
                    an und für sich ganz empfehlenswerth, und ich selbst würde sie als Dozent in
                    Anwendung bringen, nur müßten sie seltener und dem freien Ermessen der
                    Professoren und der Zuhörer überlassen sein, wie es auch in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> ist. Die Ämulation wirkt gewiß viel besser als
                    der in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f5cb53e2c8520238f84e17c24c64e8b0">Toscana</rs> herrschende Zwang. Dieser macht
                    es, daß man im Professor keinen Freund, sondern einen Unterdrücker zu erkennen
                    glaubt.<lb/>IV. Am Ende des Quinquienniums legt Jeder eine Prüfung über die
                    während des letzten Jahres besuchten Fächer ab und wird auf diese Weise zum
                    Doctor gestempelt.<lb/>Das Doctorat ist von unserm Absolutorium nicht viel
                    verschieden und ist demnach für Alle erfordert, die ein öffentliches Amt
                    erlangen wollen. Nach bestandener Praxis heißen die Doctores, gleichviel ob
                    Beamter oder Sachwalter ausnahmslos Avvocati. Auch die Professoren haben den
                    Titel Avvocato.<lb/>V. Die für die Universitätszeit vorgeschriebenen Gegenstände
                    sind folgende:</p>
                <p>Erster Jahrgang:<lb/>1. Rationelle Philosophie <lb/>2. Physik <lb/>3.
                    Italienische und lateinische Sprache</p>
                <p>Zweiter Jahrgang:<lb/>1. Praktische Philosophie<lb/>2. Politische Wissenschaften
                    (Erster Theil)<lb/>3. Institutionen des römischen Rechts (Erster Theil)</p>
                <p>Dritter Jahrgang:<lb/>1. Politische Wissenschaften (Zweiter Theil)<lb/>2.
                    Institutionen des römischen Rechts (Zweiter Theil)<lb/>3. Einleitung in das
                    Studium des canonischen Rechts<lb/>4. Strafrecht (allgemeiner Theil)<lb/>5.
                    Geschichte des römischen Rechts (Äußere Geschichte und Prozeß)</p>
                <p>Vierter Jahrgang:<lb/>1. Strafrecht (besonderer Theil)<lb/>2. Pandekten des
                    römischen Rechts (Erster Theil)<lb/>3. Toscanisches Recht nebst Handelsrecht
                    (Erster Theil)<lb/>4. Geschichte des römischen Rechtes (innere
                    Geschichte)<lb/>5. Canonisches Recht (Erster Theil)</p>
                <p>Fünfter Jahrgang:<lb/>1. Pandekten des römischen Rechts (Zweiter Theil)<lb/>2.
                    Canonisches Recht (Zweiter Theil)<lb/>3. Toscanisches- und Handelsrecht (Zweiter
                    Theil)</p>
                <p>Das erste Studienjahr ist, wie man sieht, nichts anders als eine Ergänzung des
                    Gymnasialunterrichts, obwohl schon früher die sogenannten esami di ammissione
                    abgelegt werden. Diese sind bestimmt, unsere so heilsame Maturitätsprüfung zu
                    ersetzen. Das Schlechte dabei ist, daß man sich denselben erst dann unterziehen
                    kann, wenn man schon ein Probejahr an der Universität zugebracht hat, ohne
                    Rücksicht, ob Einer ohne dieses Probejahr reif ist oder nicht. (Die aus dem
                    Institute der Scholopier zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_241030ffac0efb4f7cb1f0bbee3cba66">Florenz</rs> Austretenden wären
                    z.B. reif genug, um ohne weiteres in das 2. Studienjahr einzutreten.) Da man nun
                    absolut ein Probejahr und nach diesem noch ein Vorbereitungsjahr durchmachen
                    muß, und da die Studienzeit ohnehin zu lange dauert, so denken sehr wenige
                    Eltern an eine gehörige Vorbildung ihrer Kinder, und die Studenten kommen
                    meistentheils sehr jung auf die Universität und viele davon mit keinem andern
                    Zeugnisse als dem des Dorfpfarrers. Kaum glaublich, aber wahr!<lb/>Bei den esami
                    di ammissione wird vorzüglich auf die Kenntnis der italienischen und
                    lateinischen Sprache gesehen. Von einer Weltgeschichte keine Erwähnung, ja nicht
                    einmal von einer Geschichte <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italiens</rs> oder
                    wenigstens <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f5cb53e2c8520238f84e17c24c64e8b0">Toscana</rs>’s!! Einziger Werth wird auf
                    die Rosminianische Philosophie gelegt, die kaum vom zehnten Theile der Studenten
                    verstanden werden soll. So sagte mir wenigstens der Professor, der eben diesen
                    Gegenstand vorträgt. Die Gegenstände des 2. Jahrganges sind zum Theile gut
                    gewählt. Aber wie sich die politischen Wissenschaften an die Anfangsgründe des
                    römischen und canonischen Rechtes reihen können, ist mir wahrhaft
                    unverständlich. Auch kann ich nicht begreifen, wie die Regierung es nicht
                    einsieht, daß die Vorträge über politische Wissenschaften für ein ganz unreifes
                    Publicum mehr Schaden als Nutzen bringen müssen. Der tüchtige Professor
                        <rs type="person" ref="#corbani-francesco">Corbani</rs>, welcher sich
                    vergeblich bemüht, seinen Zuhörern das Wichtigste von diesem so wichtigen
                    Gegenstande beizubringen, sagte mir unlängst: „Come volete che coltivino con
                    profitto le scienze di stato senza la minima cognizione delle scienze legali,
                    senza il corredo della storia e delle scienze affini?"<lb/>Die Moralphilosophie
                    wird von den Professoren <rs type="person" ref="#pendola-tommaso">Pendola</rs> und
                        <rs type="person" ref="#micheli-everardo-luigi">Micheli</rs> (Piaristen)
                    vorgetragen. Es sind beide sehr geschickt, und der Letztere versteht es
                    vorzugsweise durch außerordentliche Klarheit den Mangel an Auffassung der noch
                    unreifen Zuhörer zu ersetzen. Die Fächer des 3. Jahrganges sind auch nur zum
                    Theile gut gestellt; denn erstens findet sich auch hier wiederum die economia
                    sociale und zweitens ist auch das Strafrecht nicht am gehörigen Platze. Die
                    Institutionen des römischen Rechts werden vom Professor <rs type="person" ref="#doveri-alessandro">Doveri</rs> sehr gut tradirt, nicht so die
                    Anfangsgründe des canonischen und des Strafrechts.<lb/>Auch die Stellung der
                    Fächer des 4. Jahrganges ist tadelnswerth. Unter Anderem weiß ich wahrlich
                    nicht, warum man erst im 3. und 4. Jahre die Geschichte des römischen Rechts
                    vorträgt? Auch weiß ich nicht, wie man das toscanische Recht vor das
                    Pandektenrecht und gleichzeitig mit der römischen Rechtsgeschichte setzt?
                    Beiläufig bemerke ich, daß der sonst talentvolle Professor der Rechtsgeschichte
                        (<rs type="person" ref="#giorgini-giovan-battista">G[iovani] Giorgini</rs>) für
                    alles andere passen mag, nur nicht für diesen Gegenstand. Der Professor
                        <rs type="person" ref="#mazzuoli-fausto">Mazzuoli</rs>, welcher toscanisches
                    Recht gibt, ein sehr geistreicher und fleißiger Mann, nur ist er mir ein zu
                    großer Verehrer der josephinischen Gesetzgebung.<lb/>Im 5. Jahrgange, welcher
                    eigentlich den politischen Wissenschaften und der einheimischen Gesetzgebung und
                    vorzüglich dem Prozeßrechte gewidmet sein sollte, finden sich Pandekten- und
                    Kirchenrecht wieder. Der Professor des canonischen Rechtes ist mittelmäßig,
                    desto besser ist der Pandektenlehrer <rs type="person" ref="#conticini-pietro">Conticini</rs>. Es war gewiß ein Unglück für <rs type="org" ref="#org_0003">Padua</rs>, daß <rs type="person" ref="#conticini-pietro">Conticini</rs> den für ihn so vortheilhaften
                    Antrag ausschlug, obwohl auch er mit einem <rs type="person" ref="#arndts-carl-ludwig">Arndts</rs>, <rs type="person" ref="#phillips-george">Phillips</rs> oder
                        <rs type="person" ref="#unger-joseph">Unger</rs> nicht zu vergleichen
                    ist.<lb/>VI. Ich erlaube mir noch einige Worte über das römische Recht. Dasselbe
                    ist in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f5cb53e2c8520238f84e17c24c64e8b0">Toscana</rs> ganz richtig in 3 große
                    Haupttheile getheilt: <hi rend="ul">Institutionen</hi>, <hi rend="ul">Geschichte</hi> und <hi rend="ul">Pandekten</hi>. Zugegeben, daß zwei volle
                    Jahre für Institutionen, zwei Jahre für Geschichte und zwei Jahre für Pandekten
                    zu viel sind, so wäre es andererseits sehr wünschenswerth, daß man in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> das Ganze nicht mit <hi rend="ul">einem</hi> Jahre abfertige. Da ich über diesen Punkt sehr ausführlich dem
                    Herrn Ministerialrathe von <rs type="person" ref="#tomaschek-eduard">Tomaschek</rs>
                    geschrieben, so halte ich es für überflüßig, noch ein Mal die Geduld des hohen
                        <rs type="org" ref="#org_0005">Ministeriums</rs>
                    in Anspruch zu nehmen. Nur wiederhohle ich den schon ausgesprochenen Gedanken,
                    daß es gewiß nützlich wäre, wenn man im ersten Jahre Institutionen und
                    Geschichte und im zweiten Jahre Pandekten vortragen würde. Gott gebe es, daß
                    dieser Wunsch in Erfüllung gehen möge. Der Erfolg kann meiner Meinung nach nur
                    ein guter sein. Ich sehe ein, daß ich in meinem Berichte zu weitläufig und zu
                    kühn war. Euere Excellenz mögen gütigst entschuldigen. Jedenfalls kann ich die
                    Versicherung geben, ohne Nebenzwecke die Wahrheit geschrieben zu haben. Ich
                    bitte innständigst um Verzeihung für meine allzugroße Freiheit, und indem ich
                    meinen tiefgefühlten Dank wiederhohle, bin ich so glücklich mit aller Ehrfurcht
                    zu sein</p>
                <p>Euerer Excellenz ergebenster Diener<lb/>Filippo Serafini</p>
                <p>Siena, am 1. April 1857</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>