<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="sigmund-an-thun_1852-_a3-xxi-d178.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#sigmund-wenzel" key="sigmund-wenzel" role="sender">Wenzel Sigmund</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                    Thun</rs>
                    <lb/>o. O. [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>], o. D. <date when="1852">[1852]</date>
                </title>
            <title type="label">Wenzel Sigmund an Leo Thun o. O. [, Prag], o. D. [1852]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7F8-5</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D178</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Wenzel Sigmund bittet Leo Thun um Hilfe für sich und seine blinde Mutter.
                            Sigmund ist Bauzeichner in Prag, aber aufgrund geringer Bautätigkeit
                            derzeit beschäftigungslos. Sigmund hatte sich schon im vorigen Jahr bei
                            der Staatsbahn in Prag beworben und zunächst auch eine Zusage erhalten.
                            Später wurde er allerdings doch nicht in den Dienst aufgenommen. Aus
                            diesem Grund bittet er nun Thun, dass dieser ihn beim Handelsminister
                            empfehle, damit er doch eine Stelle bei der Staatsbahn erhalte. Zuvor
                            erinnert er Thun jedoch, woher er ihn kenne und es daher gewagt hatte,
                            an Thun mit der Bitte heranzutreten: Sigmund war es nämlich, der Thun –
                            gemeinsam mit anderen – während der tumultuarischen Juniereignissen 1848
                            in Prag vor der herannahenden Meute gewarnt hatte.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#sigmund-wenzel">Wenzel Sigmund</persName>
                    <date>[1852]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Revolution</term>
                    <term>Prag</term>
                </index>
                <p>&lt;1852&gt;<note>Hinzufügung von fremder Hand am rechten oberen
                        Blattrand</note>
                </p>
                <p>Euer Excellenz,<lb/>Hochverehrter Herr Graf!</p>
                <p>Im Vertrauen auf Ihre Milde und Großmuth wage ich es, gezwungen von einem harten
                    verhängnisvollen Schicksale, dieses Schreiben mit dem Inhalt einer demüthigsten
                    Bitte an Euere Excellenz zu richten. Und gewiß wird meine Hoffnung, gestärkt
                    durch die unzähligen Beweise der Mildthätigkeit Ihrer hochherzigen wahrhaft
                    edlen Familie, die viele Trähnen trocknete, viele Schmerzen linderte, nicht
                    vereitelt.<lb/>Euere Excellenz werden gewiß sich noch des Jünglings zu erinnern
                    wissen, der in den Juniereignissen <rs type="place" subtype="place" key="prag" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prags</rs>, als
                    Sie vom Clementinum auf die Kleinseite von dem Swornoster (Bauerssohne,
                    Fingerhut) und dem Fleischhauermeister Pangner begleitet gingen, Ihnen zum
                    Altstädter Brückenthurm entgegenlief, um Euere Excellenz auf die Gefahr
                    aufmerksam zu machen, die von dem Kleinseitner Proletariat für Ihr Leben zu
                    befürchten war. Damals hob ich meine Hand und schwur Ihnen heilig und theuer,
                    als Sie ängstlich zu mir und den beiden anderen die Worte sprachen: (Lidičky
                    [?] mi, mei se zastat, bi se mi nic zlehonestalo) mein eignes Leben für
                    Euer Excellenz bei der geringsten Ihnen drohenden Gefahr zu opfern. Ich wehrte
                    Ihnen ab sich noch denselben Tag vom Presidium mit Herren Stadtverordneten
                        <rs type="person" ref="#batka-johann" key="batka-johann">Batka</rs> auf die Altstadt zu begeben,
                    weil sich viele der die Thore besetzthaltenden Proletarier hören ließen, Sie, im
                    Falle Euere Excellenz ihnen entgehen wollten, nieder zu machen. Noch denselben
                    Tag legte sich etwas die Aufregung der Proletarier und Euer Excellenz begaben
                    sich künftigen Tags Vormittag auf den Augezd [Újezd] und die Altstadt unter das k.k.
                    Militär, wo ich zuvor desselben Tages früh um 4 Uhr, hierauf eifrigst einwirkte,
                    die Barikaden der Brücke und Brückengasse wegzuräumen (Was alle Bürger der
                    Brückengasse bezeugen können). Warf mich denselben Tag noch mit blankem Säbel
                    unter die Pöbelmasse, die abermals Barikaden aufschlichten wollten, wo selbst
                    ich, mit Steinen beworfen villeicht mein Leben eingebüßt hätte, wären mir einige
                    bewaffnete Bürger, die ich dadurch ereiferte, nicht zu Hilfe zu kommen. Seine
                    Majestät der Kaiser haben mehrere Bürger <rs type="place" subtype="place" key="prag" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prags</rs>
                    mit Ehrenzeichen für ihr eifriges Bestreben Ruhe zu stiften belohnt. Jedoch weit
                    davon entfernt sind die Fantasien meines Geistes, denn mich hat Gott mit vielen
                    Leiden heimgesucht, harte Noth drücket mich und noch dazu erblindete mir meine
                    gute sorgsame Mutter auf beide Augen den 2. Februar 1851. Ich weiß mir keinen
                    anderen Ausweg mir Hilfe zu schaffen, als mich zu Ihren Füßen, hochherziger
                    Menschenfreund, zu werfen und um Ihre mächtige Fürsprache in tiefster Demuth zu
                    bitten. Vorigen Jahres nahm ich eine Fußreise nach <rs type="place" subtype="place" key="wien" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                    vor, um durch die Fürsprache Euere Excellenz mich um eine Bedinstung [sic!] bei
                    der Staatsbahn zu bewerben. Ich bekam erfreuliche Antwort von Seiner Excellenz
                    dem Herren <rs type="person" ref="#baumgartner-andreas" key="baumgartner-andreas">Handelsminister</rs>; es
                    wurde mir aber aus der Ursache, weil mich die unteren Herren, für die
                    Bausektion, zu der ich zu kommen gebeten, ich weiß nicht warum befähiget fanden,
                    später eine abweisliche Antwort schriftlich nach <rs type="place" subtype="place" key="prag" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> geschickt, trotzdem, daß ich in meinem Gesuche mich für
                    die Prüfung meiner Befähigung für dies Fach aussprach. Da in der jetzigen
                    Zeitperiode in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> beinahe nichts gebaut wird, daher die
                    Baumeister keine Zeichner brauchen, bin ich beschäftigungslos geworden und bloß
                    darauf beschränkt mir mit 2 Konditionen durchzuhelfen, deren Ertrag kaum
                    hinreicht sich an trockenen Erdäpfeln satt zu essen, so mit meiner theueren
                    blinden Mutter dem schrecklisten Elende, beinahe halb erblößt und den Zins für ½
                    Jahr schuldend, preisgegeben.<lb/>Gewiß werden Euer Excellenz mein Elend
                    berücksichtigen, mich mit meiner flehentlichen Bitte nicht abweisen und mir
                    gnädigst bei seiner Excellenz dem Herren <rs type="person" ref="#baumgartner-andreas" key="baumgartner-andreas">Handelsminister</rs> eine Anempfehlung an den <rs type="place" subtype="place" key="prag" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prager</rs> Herren Bahndirektor durch Eure Excellenz mächtiges Wort
                    erwirken und mich sicherlich mit einer Bedinstung, sey es zu welchem Fache
                    immer, beglücken wird, indem bei der Bahn besonders in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> Individuen ohne aller technischen, bloß mit
                    einfachen Schrift- und Rechnungskenntnißen ihr Unterkommen gefunden
                    haben.<lb/>Ich bitte Euer Excellenz nochmals unterthänigst sich meiner gnädigst
                    anzunehmen sowie mir diese Erdreistung Sie zu belästigen in gewohnter Milde zu
                    vergeben, wo ich mich sodann mit unermüdetem Fleiße, steten Fortschritten in den
                    Wissenschaften und unbescholtener Treue dieser hohen Gnade würdig zu machen
                    eifrigst bestreben werde.</p>
                <p>In tiefster Demuth</p>
                <p>unterthäniger</p>
                <p>Wenzel Sigmund<lb/>Bauzeichner wohnhaft in Nr. 45/3 in Prag</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>