<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="simor-an-thun-1854-12-01-a3-xxi-d296d.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1854-11-17-a3-xxi-d296c.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1854-12-07-a3-xxi-d296e.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#simor-johann" role="sender:kleriker">János Simor</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, <date when-iso="1854-12-01">1.
                        Dezember 1854</date>
                </title>
            <title type="label">János Simor an Leo Thun, Rom, 1. Dezember 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA7A-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D296</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>János Simor sendet einen weiteren Bericht von seinem Aufenthalt in Rom.
                            Zunächst berichtet er, dass in der Frage der Dogmatisierung der
                            Immaculata eine Einigung erzielt wurde. Simor betont, dass nicht nur die
                            Debatte um die Immaculata, sondern auch die grundsätzliche Stimmung in
                            Rom verdeutliche, dass innerhalb der Kirche derzeit große Einigkeit
                            herrsche und die Treue zum Papst besonders sichtbar werde. Simor glaubt
                            daher, dass die Zeit der nationalen Bestrebungen, des Febronianismus und
                            des Gallikanismus, vorbei sei. Er befürchtet deshalb auch, dass die Zeit
                            für den Abschluss eines Konkordats derzeit ungünstig sei. Kardinal
                            Antonelli wolle aber offenbar an den Plänen für ein Konkordat festhalten
                            und auch die Bischöfe aus Lombardo-Venetien haben sich für das Konkordat
                            stark gemacht. Die zweite wichtige Angelegenheit, in der Simor den
                            Minister informiert, ist die Neuordnung der Kirche Santa Maria
                            dell'Anima. Simor ist diesbezüglich der Auffassung, dass die
                            österreichische Regierung diese Kirche in Zukunft besser unterstützen
                            müsse, wenn sie den Einfluss auf dieselbe behalten wolle. Denn die
                            anderen deutschen Regierungen, insbesondere die preußische, möchten
                            ihren Einfluss auf die Kirche erhöhen. Schließlich beschreibt Simor das
                            Auftreten des Primas von Ungarn in Rom: Dieser errege großes Aufsehen
                            wegen seiner Husaren und seines kolportierten Reichtums. Der Heilige
                            Vater habe ihn bereits mehrfach privat empfangen. Der Kardinal wolle
                            seinen Aufenthalt besonders dazu nützen, seinen Einfluss in Ungarn und
                            die Rechte der ungarischen Kirche zu schützen und auszubauen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Unter der Signatur A3 XXI D296 sind weitere sieben Briefe und Berichte
                            Simors abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-11-11-a3-xxi-d296a.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 11. November 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-11-14-a3-xxi-d296b.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 14. November 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-11-17-a3-xxi-d296c.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 17. November 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-07-a3-xxi-d296e.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 7. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-12-a3-xxi-d296f.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 12. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-15-a3-xxi-d296g.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 15. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-23-a3-xxi-d296h.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 23. Dezember 1854</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#simor-johann">János Simor</rs>
                    <settlement ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</settlement>
                    <date when-iso="1854-12-01">1.
                        Dezember 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Vatikan</term>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Santa Maria dell'Anima</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Ich habe darum so lange geschwiegen, weil seit meinem letzten Briefe hier gar
                    nichts vorkam, was besonders beachtenswerth, von mir daher zu berichten gewesen
                    wäre. Den Angelpunkt des hierortigen kirchlichen Lebens bildet noch immer die
                    Immaculata, und bis diese Frage nicht vollständig erledigt werden wird, kann von
                    ernstlicher Behandlung irgend einer anderen Angelegenheit keine Rede sein. Papst
                    und Kardinäle, vorzüglich die einflußreichen sind mit der erwähnten Frage so
                    sehr beschäftigt und überdies von den Besuchen der aus allen Welttheilen hieher
                    gelangten Bischöfe so sehr in Anspruch genommen, daß man auf ein längeres
                    Gespräch mit ihnen vorläufig verzichten muß. Das große Gewicht der Entscheidung
                    über die Immaculatafrage wird hierorts tief gefühlt, darum werden auch
                    gegenwärtig noch so viele Berathungen darüber gehalten in den hiezu berufenen
                    Congregationen. Die Erz- und Bischöfe haben ihre Conferenzen unter dem Präsidium
                    des <rs type="person" ref="#brunelli-giovanni">Kardinals Brunelli</rs>, welchem die
                        <rs type="person" ref="#caterini-prospero">Kardinäle Caterini</rs> und
                        <rs type="person" ref="#santucci-vincenzo">Santucci</rs> beigegeben worden
                    waren, beendigt. Zu den Berathungen hat man auch mehrere Theologen beigezogen
                    mit der Bestimmung, vorkommende Zweifel zu lösen und den Bischöfen jeden
                    möglichen Aufschluß zu ertheilen. Der letzten Sitzung wohnten beiläufig 110 Erz-
                    und Bischöfe bei. Wie ich in meinem gehorsamsten Berichte bereits zu erwähnen
                    die Ehre hatte, so betraf der Gegenstand der in Rede stehenden Berathungen
                    lediglich die Form, in welcher die dogmatische Entscheidung erfolgen soll.
                    Gleich in der ersten Sitzung erklärte der vorsitzende Kardinal, daß die Substanz
                    der Frage einer Erörterung nicht mehr unterzogen werden könne, in dieser
                    Beziehung sei die Frage als eine durch die an den Papst eingesendeten und den
                    versammelten Bischöfen mitgetheilten Äußerungen des gesammten Episcopates der
                    katholischen Kirche in’s Reine gebrachte anzusehen; der Kardinal erklärte
                    ferner, daß über die Opportunität der Entscheidung lediglich der apostolische
                    Stuhl zu decidiren habe; den Bischöfen blieb somit nur das oben bezeichnete
                    Terrain übrig, an welchem sie sich bewegen konnten. Die Grundlage der Berathung
                    bildete der einem jeden Bischofe mitgetheilte Entwurf der päpstlichen Bulle. Bei
                    der Berathung wurde die größte Redefreiheit gestattet, und die Theologen hatten
                    vorzüglich von Seite der in gemischten Ländern lebenden Bischöfe viele und
                    schwierige Einwendungen zu beantworten gehabt. In der letzten Sitzung wurde das
                    von einem belgischen Bischofe an den vorsitzenden Kardinal gestellte Ansuchen,
                    die unverbrüchliche Treue, Obedienz und Verehrung der anwesenden Bischöfe dem
                    Heiligen Vater zu Füßen zu legen, von allen mit dem größten Enthusiasmus
                    aufgenommen. Kein Auge soll bei dieser Scene trocken geblieben sein. Dieses ist
                    die factische und wahrheitsgetreue Darstellung der letzten Sitzung, worüber
                    selbst in den hierortigen höheren Kreisen mehrere Versionen herumgetragen
                    werden. Ich berichte darüber deshalb, damit Euere Excellenz in der Lage sind,
                    die vielleicht von anderswoher einlaufenden Nachrichten richtig beurtheilen zu
                    können. Ich verkenne übrigens die hohe Wichtigkeit dessen, was hier vorgeht,
                    nicht und habe in der Zusammenkunft der Bischöfe den Keim wichtiger Ereignisse
                    auf dem Gebiete des kirchlichen Lebens: die Thatsache, daß nur 45 Bischöfe
                    eingeladen und über 110 eingetroffen sind, ist ein unwiderlegbarer Beweis der
                    Gravitation der Glieder der Kirche nach dem Centrum derselben, und daß das
                    Bedürfnis der Einheit und Einigkeit von allen tief empfunden werde. Die
                    centrifugalen Kräfte haben in der Kirche zu wirken aufgehört, und der
                    Gallicanismus und Febronianismus, und wie sie alle die falschen Systeme heißen,
                    sehen sich des Bodens unter den Bischöfen beraubt. Aber auch in der Beziehung
                    ist die hierortige Zusammenkunft der Bischöfe wichtig, daß der <rs type="person" ref="#pius-IX">Papst</rs> und seine Organe Gelegenheit haben über den
                    Zustand der Particularkirchen und ihre Bedürfnisse unmittelbar und auf das
                    genaueste unterrichtet zu werden. Daß diese Gelegenheit gehörig benützt wird,
                    ist an den langen Audienzen ersichtlich, welche den Bischöfen gewährt werden.
                    Die leutselige, einnehmende Persönlichkeit des <rs type="person" ref="#pius-IX">Papstes</rs> bezaubert alle Herren, und die zuvorkommende
                    Freundlichkeit der Kardinäle flößt Vertrauen ein. Die gegenseitigen
                    Mittheilungen der Bischöfe werden auch nicht erfolglos bleiben. Der <rs type="person" ref="#pius-IX">Heilige Vater</rs> ist mit dem Ergebnisse der
                    bischöflichen Conferenzen im höchsten Grade zufrieden und soll davon nur mit
                    Thränen in den Augen reden. Den Bischöfen wurde übrigens die Verschwiegenheit
                    über die Conferenzen zur Pflicht gemacht: allein auch sie sind Menschenkinder,
                    und so habe ich Gelegenheit gehabt, mich darüber zu informiren. Die
                    Vorbereitungen zu der großartigen Feierlichkeit am Tage der Publication der
                    Bulle haben bereits in der St. Peterskirche begonnen, unter anderen werden an 3
                    Tagen auch die heiligsten und kostbarsten Reliquien, welche Rom besitzt, der
                    öffentlichen Verehrung und Besichtigung ausgesetzt. Die Zahl der hieher
                    gereisten Erz- und Bischöfe kann darum nicht ganz genau angegeben werden, weil
                    noch immer neue ankommen. So kam vor einigen Tagen aus
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs> der fünfzehnte Bischof an, nemlich der
                        <rs type="person" ref="#sibour-auguste">Erzbischof von Paris</rs>, um, wie man
                    sagt, von seinem Gallicanismus, dessen Verfechter er bisher gewesen, gründlich
                    geheilt zu werden.<lb/>Wegen den im Eingange berührten Verhältnissen hätte
                    meines Erachtens keine ungünstigere Zeit zu Verhandlungen über das Concordat
                    gewählt werden können. Das Ganze, was in dieser Hinsicht bis jetzt geschehen
                    ist, besteht meines Wissens darin, daß der Herr Erzbischof mit dem Heiligen
                    Vater eine Unterredung, mit dem <rs type="person" ref="#antonelli-giacomo">Kardinal
                        Antonelli</rs> zwei Conferenzen und mit dem <rs type="person" ref="#santucci-vincenzo">Kardinal Santucci</rs> eine Unterredung gehabt
                    hat, an welchem er durch den Staatssecretär angewiesen wurde. Das Ergebnis
                    hievon soll in der gegenseitigen Annäherung bestehen. Unsere hier weilenden
                    italienischen Bischöfe sind für das Concordat thätig, vorzüglich die <rs type="person" ref="#riccabona-benedikt">Bischöfe von Verona</rs> und <rs type="person" ref="#verzeri-girolamo">Brescia</rs>, der letztere hat dieser Tage an
                    den <rs type="person" ref="#antonelli-giacomo">Kardinal Antonelli</rs> die Frage
                    gestellt, ob denn doch das österreichische Concordat zu Stande kommen werde, die
                    lombardisch-venetianischen Bischöfe wünschten hierüber eine bestimmte Antwort zu
                    erhalten, damit sie sich darnach richten können; der Kardinal antwortete „Ich
                    hoffe, daß es zu Stande kommen werde, da der <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Erzbischof von Wien</rs> bei der letzten Unterredung sich
                    willfähriger gezeigt habe.“ Wie dies zu verstehen sei, weiß ich nicht, glaube
                    jedoch, daß der <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Herr Erzbischof</rs> seine
                    Vollmachten nicht überschritten hat, noch ohne Ermächtigung überschreiten werde.
                    Auch er ist der Ansicht, daß in dieser Hinsicht vor der Erledigung der
                    Immaculatafrage nichts ernstliches geschehen werde.<lb/>Die andere
                    Angelegenheit, welche der Aufmerksamkeit der hohen Regierung würdig und zu
                    empfehlen ist, betrifft die Regelung der deutschen Stiftung an der <rs type="org" ref="#org_0062">Kirche dell‘Anima</rs>. Aus den Akten
                    geht hervor, daß zu den vorhandenen Stiftungen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> unter allen Ländern <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs> das wenigste beigesteuert habe. Damit der Einfluß
                    Österreichs wegen diesem Umstande in Folge der Regelung durch die Sagra Visita
                    nicht geschmälert werde, so wäre von unserer Seite ein Opfer zu bringen, welches
                    in der theilweisen Besoldung des Rectors der Kirche bestehen würde. Dieser
                    erhält jetzt aus der Stiftung selbst an Gehalt 25 Scudi monatlich. Mit diesem
                    Gehalte kann er in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> bei der auch hier herrschenden
                    Theuerung durchaus nicht standesgemäß leben. Das Opfer wäre unter zwei
                    Bedingnissen zu resolviren<lb/>a.) daß der Rector immer ein Österreicher sei und
                    vom Kaiser ernannt werde. Hiedurch würde <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> den
                    gehörigen Einfluß auch auf die innere Administration des Hauses behalten, weil
                    der Rector durch die Sagra Visita in die statutengemäße Stellung und Wirksamkeit
                    zuversichtlich eingesetzt werden wird, welche ihm dermalen entzogen ist.<lb/>b.)
                    daß auch die Hälfte der Kapläne aus Österreichern gewählt werde. Daß diese
                    Angelegenheit die Aufmerksamkeit der Regierung verdient, ist nicht nur aus der
                    Großartigkeit der Stiftung ersichtlich, sondern auch aus dem Gewichte, welches
                    darauf von den anderen deutschen Regierungen namentlich der preußischen gelegt
                    wird. Als in dem über die von uns am St. Elisabethtage abgehaltene Feierlichkeit
                    erschienenen Zeitungsberichte die Kirche <rs type="org" ref="#org_0062">dell’Anima</rs> eine Austriaca genannt wurde, versäumte die hiesige
                    preußische Gesandtschaft nicht, gegen diese Benennung Einsprache zu thun und der
                    Kirche das Prädikat „tedesca“ zu vindiciren. Die Erklärung über die Übernahme
                    der theilweisen Besoldung des Rectors müßte aber so bald wie möglich erfolgen,
                    damit die Sagra Visita schon bei ihrer Verhandlung hierauf reflectiren könne.
                    Erlauben mir Euere Excellenz, daß ich diesen Eintrag in Anregung zu bringen mir
                    angemaßt habe, ich glaube, man muß unter den dermaligen Verhältnissen jede
                    Gelegenheit ergreifen, um unseren Einfluß hierorts zu erweitern, und ich sehe in
                    der deutschen Stiftung und Kirche eine Veranlassung und ein Mittel hiezu. Ich
                    höre, die hierweilenden deutschen Bischöfe wollen eines der Häuser der Kirche
                    <rs type="org" ref="#org_0062">dell’Anima</rs> zu ihrem
                    Absteigequartiere auf mehrere Jahre in Pacht nehmen.<lb/>Gestern wurde ein
                    Publicumsconsistorium abgehalten wegen Übergabe des Kardinalhutes an den
                        <rs type="person" ref="#henriques-de-carvalho-guilherme">Patriarch von
                        Lissabon</rs> und den <rs type="person" ref="#bonel-y-orbe-juan-jose">Erzbischof von Toledo</rs>. Der spanische Gesandte hat aus diesem
                    Anlasse eine große Feierlichkeit zu Ehren der spanischen Kardinäle veranstaltet
                    und damit ganz <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> allarmirt. Man hat einen unliebsamen
                    Vergleich zwischen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> und dem sonst
                    so elenden <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5ea5f4002712b1a9a4e292d3c83736b9">Spanien</rs> angestellt. In dem gleich darauf
                    abgehaltenen Consistorium secretum wurden 11 Bischöfe präconisirt. Der <rs type="person" ref="#kunszt-jozef">Erzbischof von Kalocsa</rs> beklagt sich in seinem
                    Briefe über die ihm bekannt gewordenen Bestrebungen des <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Primas</rs>, auch das Erzbistum Kalocsa seiner
                    Primatialgerichtbarkeit zu unterwerfen. Ich schrieb ihm, er möge nun die auf
                    seinen Befehl verfasste Abhandlung über das bisherige Verhältnis der zweien
                    Erzbisthümer zu einander ohne Verzug drucken lassen und davon einige Exemplare
                    nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> einsenden. Ich bin überzeugt, daß auch die
                    diesfälligen Bestrebungen des Primas fruchtlos bleiben werden. Diesem Herrn
                    gefällt übrigens der hierortige Aufenthalt sehr wohl. Die Römer erzählen sich
                    über ihn Wunderdinge, nemlich daß er täglich ein Einkommen von 12.000 Gulden und
                    ein ganzes Regiment solcher Huszaren habe, wie er mitgebracht hat. Er läßt sich
                    aus <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> Berichte kommen über die von ihm
                    angeordneten Missionen und liest sie vor dem Heiligen Vater, der ihn übrigens
                    bereits gut zu kennen scheint, heute erzählte mir ein sehr gut unterrichteter
                    Mann, der <rs type="person" ref="#pius-IX">Papst</rs> empfange ihn nur aus und
                    wegen Unterhaltung. Der Primas hat bereits ausgemittelt, wohin die einstigen
                    großen ungarischen Stiftungen gekommen sind, aus dem hierüber erhaltenen und von
                    mir gelesenen Berichte ist zu ersehen, jene Stiftungen seien dem Collegio
                    Germanico-Hungarico einverleibt, weshalb auch dieses verpflichtet ist, 12
                    ungarische Alumnen zu erhalten und auch die aus <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> kommenden Pilger zu versorgen. Dermalen sind nur
                    7 Alumnen da, und ich habe schon im September meinen Bischof ersucht, doch auch
                    einen hoffnungsvollen Alumnen nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> zu schicken, und
                    als er sich mit dem Mangel an Mitteln, d. h. Reisekosten des Alumnen,
                    entschuldigte, ihm erklärt, ich sei bereit diese Kosten aus meinem Eigenen zu
                    bestreiten. Ich hoffe, daß er auf das künftige Jahr das mir hierauf gegebene
                    Wort halten werde. Der <rs type="person" ref="#beckx-pierre-jean">General der
                        Jesuiten</rs> möchte das Ergebnis seiner Eingabe wissen, die
                    Ungewissheit hierüber hindert ihn über so manche tüchtigen Kräfte der
                    Gesellschaft zu verfügen in einer Zeit, wo diese von allen Seiten so sehr in
                    Anspruch genommen wird. Ich kann nicht verschweigen, daß ich ein Exemplar der
                    erwähnten Eingabe an dem Tische einiger Bischöfe gesehen habe. Über die
                    ungarische Fibel sind mir zwei gedruckte Gutachten zugeschickt worden, beide
                    sind sehr günstig und ehrenvoll, der Werth des Büchleins wird anerkannt, und die
                    Regierung wegen dessen Verfassung und Einführung gepriesen. Gebe Gott, daß auch
                    die Lesebücher so gut ausfallen mögen. Das erste soll dem hohen <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> zur
                    endgültigen Approbation vorgelegt worden sein. Da nach dem lateinischen
                    Sprichworte „plures oculi plura vident“ so möchte ich es vor der Drucklegung
                    durchblättern. Es wird mir auch geschrieben, daß die Verordnung wegen Einführung
                    des in Rede stehenden Büchleins in dem Preßburger Verwaltungsgebiete mit nicht
                    geringem Nachtheile des Unterrichts noch immer auf sich warten läßt. Endlich
                    habe ich Euerer Excellenz gehorsamst zu melden, daß ich vom 22.–25. November
                    einen Ausflug nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2a4e63dc83d509fece21a7872f95a242">Neapel</rs> unternommen habe, um die
                    dortigen Merkwürdigkeiten hauptsächlich aber <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6f1d35d511be7a1f29234d7dda06e2dd">Herculanum</rs>,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_48e23d043764ef6b2d7d7acd9ac09860">Pompei</rs> und das Museo Borbonico zu
                    sehen.<lb/>Genehmigen Euere Excellenz die Versicherung meiner aufrichtigsten und
                    tiefsten Verehrung, mit welcher ich die Ehre habe zu verharren</p>
                <p>Rom, den 1. Dezember 1854</p>
                <p>Euerer Excellenz gehorsamster und unterthänigster Diener<lb/>Simor</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>