<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="simor-an-thun-1854-12-15-a3-xxi-d296g.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1854-12-12-a3-xxi-d296f.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1854-12-23-a3-xxi-d296h.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#simor-johann" role="sender:kleriker">János Simor</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, <date when-iso="1854-12-15">15.
                        Dezember 1854</date>
                </title>
            <title type="label">János Simor an Leo Thun, Rom, 15. Dezember 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA77-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D296</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>János Simor berichtet Leo Thun aus Rom von Fortschritten bei den
                            Verhandlungen zum Konkordat: Zwischen Kardinal Santucci und dem Wiener
                            Erzbischof habe es offenbar eine grundsätzliche Einigung in der bisher
                            schwierigen Frage der Ehegesetze gegeben. Erzbischof Rauscher sei daher guter
                            Hoffnung, jedoch enttäuscht über den langsamen Fortschritt der
                            Verhandlungen. Allgemein zweifle derzeit aber niemand mehr am
                            Zustandekommen des Konkordats. Außerdem äußerte sich der Kardinal
                            lobend über den Charakter und die Fähigkeiten des Wiener Erzbischofs.
                            Anschließend berichtet Simor von den Bestrebungen des Olmützer
                            Domkapitels, seine Privilegien zu retten. Schließlich weist Simor darauf
                            hin, dass der König von Neapel den Jesuiten ihre Schule entziehen wolle,
                            um sie den Piaristen zu übergeben. Zuletzt erklärt er, dass das Gerücht,
                            Kardinalstaatssekretär Antonelli werde bald abgelöst werden, jeglicher
                            Grundlage entbehre.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Unter der Signatur A3 XXI D296 sind weitere sieben Briefe und Berichte
                            Simors abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-11-11-a3-xxi-d296a.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 11. November 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-11-14-a3-xxi-d296b.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 14. November 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-11-17-a3-xxi-d296c.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 17. November 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-01-a3-xxi-d296d.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 1. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-07-a3-xxi-d296e.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 7. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-12-a3-xxi-d296f.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 12. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-23-a3-xxi-d296h.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 23. Dezember 1854</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#simor-johann">János Simor</rs>
                    <settlement ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</settlement>
                    <date when-iso="1854-12-15">15.
                        Dezember 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Vatikan</term>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Gesellschaft Jesu</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Heute kann ich Euerer Excellenz über den Stand der Verhandlungen in Betreff des
                    Concordats, wenn auch vor der Hand sehr wenig, aber doch Erfreuliches berichten.
                    Wenn nicht Alles trügt, so ist zwischen dem <rs type="person" ref="#santucci-vincenzo">Kardinal Santucci</rs> und dem <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Herrn
                        Erzbischof</rs> eine Verständigung in Bezug auf die schwierige
                    Ehefrage herbeigeführt worden. Man verhandelt gegenwärtig schon über andere
                    Punkte, namentlich über die von dem apostolischen Stuhle in Anspruch genommene
                    Reservation mancher Pfründen an den Domkapiteln. <rs type="person" ref="#santucci-vincenzo">Santucci</rs> zweifelt nicht, daß die
                    Verhandlungen mit dem gewünschten Erfolge gekrönt sein werden. Der Herr
                        <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Erzbischof</rs> ist auch mit dem
                    Stande der Verhandlungen zufrieden und hofft das Beste, nur über den langsamen
                    Gang derselben klagt er. Ich sage darauf, man muß Geduld haben. Hier in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> zweifelt überhaupt niemand mehr, daß das
                    Concordat zu Stande kommen wird. Die Olmützer Herren agitiren durch den
                    Monsignor <rs type="person" ref="#hohenlohe-schillingfuerst-gustav">Hohenlohe</rs>,
                    um ihr vermeintes Privilegium, wornach das Domcapitel nur aus lauter adeligen
                    Herren bestehen soll, zu retten. Vielleicht kam <rs type="person" ref="#lichnowsky-robert">Lichnovsky</rs> deshalb nach Rom, welchen ich
                    jedoch noch nicht gesehen habe. Obschon ich weiß, daß der <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Herr Erzbischof</rs> über den Stand und Gang der
                    Verhandlungen berichtet, so glaube ich dennoch über diese erfreuliche Wendung
                    unserer so wichtigen Angelegenheit schreiben zu sollen. Der <rs type="person" ref="#santucci-vincenzo">Kardinal Santucci</rs> hat sich gegen einen
                    Bischof über den <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Erzbischof von Wien</rs>
                    also geäußert: Man hat uns gesagt, der <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Erzbischof</rs> habe bloß belletristische und keine theologischen
                    Kenntnisse, nun sehen wir aber, daß er auch auf dem Gebiete der Theologie sehr
                    bewandert ist. Der <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Erzbischof</rs> lobt
                    den <rs type="person" ref="#santucci-vincenzo">Kardinal</rs> gleichfalls, nur
                    bedauert er, daß der <rs type="person" ref="#santucci-vincenzo">Kardinal</rs> nicht
                    besser französisch spricht. Den Jesuiten droht ein harter Schlag von Seite
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2a4e63dc83d509fece21a7872f95a242">Neapels</rs>, der König hat erklärt,
                    denselben alle Lehranstalten nehmen und den Piaristen übergeben zu wollen, und
                    wirklich hat er sie bereits aus zwei Seminarien vertreiben lassen. Ursache
                    hievon soll die Haltung der „Civilta Cattolica“ sein, wo man zu sehr auf die
                    Freiheit der Kirche drängt, und wo die Schwierigkeiten in Bezug auf die
                    Zulassung der besagten Zeitschrift in das Königreich beider Sicilien etwas
                    unzart besprochen wurden. Andere meinen, diese Maßregel sei der Thätigkeit der
                    geheimen Gesellschaften zuzuschreiben. Die Verhandlungen sind im Gange, um den
                    König auf andere Gedanken zu bringen, man hofft jedoch und verspricht sich davon
                    wenig Erfolg. Künftigen Sonntag wird der <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Herr
                        Wiener Erzbischof</rs> in der deutschen Kirche predigen und an einem
                    der kommenden Festtage der <rs type="person" ref="#ketteler-wilhelm-emanuel">Bischof von
                        Mainz</rs>. Die Nachricht des „Lloyd“ <rs type="person" ref="#antonelli-giacomo">Kardinal Antonelli</rs> werde abtreten und
                    dessen Stelle der Kardinal <rs type="person" ref="#marini-pietro">Marini</rs>
                    einnehmen, scheint aus der Luft gegriffen worden zu sein, hier in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> weiß davon Niemand etwas. Ich habe die
                    Bekanntschaft des P. Steiner gemacht, über dessen erstaunliche litherarische
                    Arbeiten ich mündlich referiren werde. Der <rs type="person" ref="#foerster-heinrich">Bischof von Breslau</rs> wird morgen abreisen und geht über
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>.<lb/>Genehmigen Euere Excellenz die Versicherung
                    meiner tiefsten Verehrung, mit welcher ich die Ehre habe zu verharren</p>
                <p>Rom, den 15. Dezember 1854</p>
                <p>Euerer Exzellenz unterthänigst gehorsamster Diener<lb/>Simor</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>