<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="simor-an-thun-1858-06-18-a3-xxi-d455.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1854-12-23-a3-xxi-d296h.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1859-11-21-a3-xxi-d528.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#simor-johann" role="sender:kleriker">János Simor</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1cb537e833afd985097ccfaddffb2ef3">Raab</rs>, <date when-iso="1858-06-18">18.
                        Juni 1858</date>
                </title>
            <title type="label">János Simor an Leo Thun, Raab, 18. Juni 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA75-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D455</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bischof von Győr, János Simor, charakterisiert den Pfarrer von
                            Prezsina. Er beschreibt diesen als hochmütigen und treulosen Menschen
                            und ist erfreut, dass dieser von seinem Amt entfernt werden soll.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#simor-johann">János Simor</rs>
                    <settlement ref="#place_1cb537e833afd985097ccfaddffb2ef3">Raab</settlement>
                    <date when-iso="1858-06-18">18.
                        Juni 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                </index>
                <p>Raab, den 18. Juni 1858</p>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Pfarrer Zàvodnik zu Prezsina wird als ein hochmüthiger, charakterloser Mensch
                    geschildert. Wissenschaftliche Bildung besitzt er nicht. Im Jahre 1848 hat
                    derselbe ohne Wissen und Genehmigung des Bischofs gegen den von ihm geleisteten
                    Eid seine Pfarre verlassen. Nach einem Jahre in die Diöcese zurückgekehrt wollte
                    er mit Gewalt Domherr werden, wo er doch eine Strafe verdient hätte.<lb/>Die
                    Freunde waren schon zweimal bemüht ihm eine Auszeichnung zu verschaffen, aber
                    ohne Erfolg. Er selbst, wie die Freunde sind der Ansicht, Zàvodnik werde von
                    seinem Ordinarius verfolgt.<lb/>Das Geheimnis ist übrigens bereits verrathen; in
                    der ganzen Diöcese ist die Absicht bekannt, welche man in Bezug auf den
                    Prezsinäer Pfarrer hat, – über dessen bevorstehende Entfernung man sich freut,
                    nur soll er in dem Preßburger Verwaltungsgebiete nicht angestellt werden.
                    <lb/>Ich habe diesem unterthänigsten Berichte über das Resultat meiner
                    Erhebungen nichts beizufügen als die ehrfurchtsvolle Bitte, daß von einem
                    solchen Volksschulinspektor auch das Oedenburger Verwaltungsgebiet verschont[?]
                    werde.<lb/>Genehmigen Euere Excellenz den Ausdruck der aufrichtigsten und
                    tiefsten Verehrung, womit ich verharre<lb/>Euerer Excellenz gehorsamst ergebener
                    Diener</p>
                <p>J. Simor<lb/>B. zu R.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>