<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="simor-an-thun-1859-11-21-a3-xxi-d528.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1858-06-18-a3-xxi-d455.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1860-04-16-a3-xxi-d571.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#simor-johann" role="sender:kleriker">János Simor</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aac36cfc2853efb1e6932ef241d56c8b">Kroisbach</rs>, <date when-iso="1859-11-21">21. November 1859</date>
                </title>
            <title type="label">János Simor an Leo Thun, Kroisbach, 21. November 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA74-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D528</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bischof von Györ, János Simor, informiert Leo Thun über den Stand der
                            Verhandlungen zur Besetzung der Domherrenstelle in der Diözese Rosenau.
                            Anschließend berichtet er, dass eine jüdische Mutter zwei ihrer Kinder in Raab
                            ausgesetzt habe, die nun, da niemand für die Kinder sorgen wollte, von
                            einem Domherrn und einem Pfarrer aufgenommen wurden. Die Presse habe
                            daraus einen Skandal gemacht und eine Parallele zu dem Fall des Jungen
                            Edgardo Mortara in Bologna hergestellt. Schließlich empfiehlt Simor Thun
                            nochmals Joseph Mayer, der demnächst bei Thun vorstellig werden
                            wird.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#simor-johann">János Simor</rs>
                    <settlement ref="#place_aac36cfc2853efb1e6932ef241d56c8b">Kroisbach</settlement>
                    <date when-iso="1859-11-21">21. November 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Gegen den <rs type="place" subtype="place" ref="#place_94d458421577f333e584bb7fb0f47e91">Rosenauer</rs> Vorschlag läßt sich
                    nichts erinnern: nach den mir zugekommenen Nachrichten unterliegen die in Antrag
                    gebrachten Individuen keinem Anstande, nur kann meines Erachtens die
                    Domherrnstelle nicht eher besetzt werden als die Domprobstei. Der Bischof hätte
                    daher die Verleihung der letzteren abzuwarten und die Dompfarre inzwischen
                    verwalten zu lassen.<lb/>Die Mortarageschichte zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1cb537e833afd985097ccfaddffb2ef3">Raab</rs>
                    ist beschaffen wie folgt. Eine durchreisende Jüdin hat böswillig zwei Kinder
                    zurückgelassen. Sie wurden von einem Juden angenommen, der sie jedoch bald der
                    jüdischen Gemeinde abtreten wollte, diese war aber auch nicht gesonnen und auch
                    nicht zu bewegen, für die Erhaltung und Erziehung der armen Kinder Sorge zu
                    tragen. Die Vorsteher besagter Gemeinde haben vielmehr die Kinder auf das
                    Stadthaus gebracht und sie dort dem Stadthauptmannsamte übergeben, von diesem
                    veranlaßt übernahm aus Barmherzigkeit das eine Kind ein Domherr und das andere
                    ein Pfarrer, die fraglichen Judenkinder sind übrigens bisher noch nicht getauft
                    worden. Die Schlechtigkeit der jüdischen Mutter wurde von den Zeitungsschreibern
                    benützt, um daraus eine Mortarageschichte zu schmieden.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#mayer-joseph">Dr. Joseph Mayer</rs>, welchen ich die Ehre hatte
                    Euerer Excellenz zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Gran</rs> zu empfehlen, wird sich in der
                    künftigen Woche Euerer Excellenz vorstellen. Ich erlaube mir das Curriculum
                    vitae des gedachten ehrlichen Mannes beizuschließen und ihm mit dem besten
                    Wissen und Gewissen nochmals zu empfehlen.<lb/>Genehmigen Euere Excellenz den
                    Ausdruck der tiefsten Verehrung, womit ich verharre zu</p>
                <p>Kroisbach, den 21. November 1859</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>ergebenster Diener<lb/>Simor </p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>