<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="simor-an-thun-1854-11-17-a3-xxi-d296c.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1854-11-14-a3-xxi-d296b.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1854-12-01-a3-xxi-d296d.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#simor-johann" role="sender:kleriker">János Simor</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, <date when-iso="1854-11-17">17.
                        November 1854</date>
                </title>
            <title type="label">János Simor an Leo Thun, Rom, 17. November 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA7B-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D296</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>János Simor berichtet Leo Thun von seinem Aufenthalt in Rom. Simor teilt
                            dem Minister mit, dass er gemeinsam mit dem Kardinalprimas eine Audienz
                            beim Heiligen Vater hatte: Dieser habe sich dabei lobend über den Kaiser
                            und das Kultusministerium ausgesprochen aber gleichzeitig die Macht der
                            österreichischen Bürokratie kritisiert. Anschließend berichtet Simor von
                            einer Unterredung mit Kardinal Brunelli über den Stand der
                            Konkordatsverhandlungen. Der Kardinal beteuerte dabei, dass er den
                            Abschluss des Konkordats fördern werde. Simor selbst versicherte dem
                            Kardinal umgekehrt, dass Österreich das beabsichtigte Konkordat stets
                            treu einhalten werde. Zuletzt berichtet er von einigen Zusammenkünften
                            mit Kardinal Antonelli sowie einer Preisverleihung im Collegio Romano.
                            Das bevorstehende Namensfest der Kaiserin wird Bischof Rauscher in
                            Anwesenheit der beiden österreichischen Kardinäle in der Kirche Santa
                            Maria dell'Anima begehen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Unter der Signatur A3 XXI D296 sind weitere sieben Briefe und Berichte
                            Simors abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-11-11-a3-xxi-d296a.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 11. November 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-11-14-a3-xxi-d296b.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 14. November 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-01-a3-xxi-d296d.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 1. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-07-a3-xxi-d296e.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 7. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-12-a3-xxi-d296f.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 12. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-15-a3-xxi-d296g.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 15. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-23-a3-xxi-d296h.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 23. Dezember 1854</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#simor-johann">János Simor</rs>
                    <settlement ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</settlement>
                    <date when-iso="1854-11-17">17.
                        November 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Santa Maria dell'Anima</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Gestern sind zwei Consistorien abgehalten worden, ein öffentliches und gleich
                    darauf ein geheimes, in dem ersteren erhielt der Kardinal <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Scitovszky</rs> den Kardinalshut (Galerum) und in
                    dem zweiten den Ring und die Kirche S. Crucis in Jerosolyma, von welcher er den
                    Titel führen wird. Auch sind in diesem der <rs type="person" ref="#haynald-lajos">Erzbischof von Alba-Julia</rs>, dann die <rs type="person" ref="#dobra-alexander">Bischöfe von Lugos</rs>, <rs type="person" ref="#alexi-johann                             ">Szamosujvar</rs> und
                    der <rs type="person" ref="#kraly-johannes">Großpropst von Agram</rs> als Bischof
                    in partibus präconisirt worden. Nach dem geheimen Consistorium wurde ich dem
                        <rs type="person" ref="#pius-IX">Papste</rs> von dem <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Kardinalprimas</rs> sehr ehrenvoll vorgestellt.
                    Der Heilige Vater sprach sich über unsere Verhältnisse wie folgt aus: Scio
                    Imperatorem Austriae esse optimum, habere optimas intentiones et Ecclesiae bene
                    velle; sed Bureaucratia effectus harum intentionum saepe impedit, cui denique
                    durum est antiquam derelinquere consuetudinem.“ Dann sprach er einige Worte über
                    die große Verantwortlichkeit der öffentlich angestellten Beamten. Hierauf
                    ergriff der Primas das Wort und ergoß sich weitläufig über das Lob Seiner k.k.
                    Apostolischen Majestät und auch des <rs type="org" ref="#org_0005">Cultusministeriums</rs>.
                    Ich zeigte Euerer Excellenz an, daß ich bereits um eine Privataudienz angesucht
                    habe, aber der Fürst Hohenlohe ist krank, und ich muß auf die Antwort warten.
                    Der Heilige Vater muß ein außerordentlich guter Mann sein, aus seinen Augen und
                    aus seinem ganzen Wesen leuchtet die große Güte und Milde heraus. Hierüber ist
                    auch bei allen Bischöfen, welche sich jetzt in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>
                    befinden, nur eine Stimme.<lb/>Ich habe Gelegenheit gehabt mit dem Kardinal
                        <rs type="person" ref="#brunelli-giovanni">Brunelli</rs> längere Zeit zu reden.
                    Er wird als die beste Capacität des Heiligen Kollegium‘s gepriesen und hat in
                    der Congregation pro extraordinariis negotiis Ecclesiae Sitz und Stimme. Hieher
                    gehören auch die Concordatsverhandlungen. Als ich ihm wegen des so glücklichen
                    und schnellen Abschlusses des Concordats in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5ea5f4002712b1a9a4e292d3c83736b9">Spanien</rs>
                    gratulirte, sagte er „nun sehen Sie, die Regierung will es nicht halten“, ich
                    antwortete, „so etwas wird in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> nicht geschehen, das
                    Beschlossene wird man dort heilig halten, wie überhaupt alle Tractate nirgends
                    pünktlicher befolgt werden als bei uns.“ „Davon sei er überzeugt“, antwortete
                    er, daher werde er von seiner Seite gewiß kein Hindernis in den Weg legen,
                    vielmehr die Sache des Concordat‘s befördern. Das merke ich, daß der Herr
                        <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Erzbischof von Wien</rs> sich bereits
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> ein großes Ansehen und die Achtung der Prälaten
                    erworben hat. Kardinal <rs type="person" ref="#antonelli-giacomo">Antonelli</rs>
                    behandelt mich sehr freundlich, ich kam mit ihm bereits zweimal zusammen in
                    großen Gesellschaften, jedesmal kam er auf mich zu und sprach mit mir.<lb/>Am
                    15. dieses wohnte ich der großen Preisvertheilung bei, welche an ausgezeichneten
                    Studirenden des vorigen Schuljahres im Collegium Romanum stattgefunden hat. Die
                    Kirche war hiezu auf das festlichste eingerichtet; Leute aus allen Klassen haben
                    sich in großer Menge eingefunden, und die Preise vertheilte im Namen des Papstes
                    ein Kardinal. Das gedruckte Verzeichnis werde ich nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> mitnehmen und mehrere Vorlesungen an dem
                        gedachten Kollegium wie auch an der <rs type="org" ref="#org_0067">„Sapienza“</rs> besuchen. Am künftigen Sonntage werden wir in der
                        Kirche <rs type="org" ref="#org_0062">dell’Anima</rs> den Namenstag
                    unserer <rs type="person" ref="#elisabeth">Kaiserin</rs> feierlichst begehen: da
                    ein Kardinal in Rom außer in seiner Kirche und in den 3 Hauptbasiliken kein
                    Hochamt haben darf, so wird das Pontificalamt von dem Herrn <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Erzbischofe von Wien</rs> in Anwesenheit der
                    beiden österreichischen Kardinäle und der hier anwesenden österreichischen
                    Bischöfe abgehalten werden.<lb/>Der hohen Gnade mich empfehlend, habe ich die
                    Ehre mit der tiefsten Verehrung zu verharren</p>
                <p>Rom, den 17. November 1854</p>
                <p>Euerer Exzellenz unterthänigster Diener<lb/>J. Simor</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>