<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="simor-an-thun-1854-12-07-a3-xxi-d296e.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1854-12-01-a3-xxi-d296d.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1854-12-12-a3-xxi-d296f.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#simor-johann" role="sender:kleriker">János Simor</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, <date when-iso="1854-12-07">7.
                        Dezember 1854</date>
                </title>
            <title type="label">János Simor an Leo Thun, Rom, 7. Dezember 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA79-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D296</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>János Simor berichtet Leo Thun von einigen Ereignissen in Rom. Zunächst
                            spricht Simor seine Vermutung aus, dass der Domherr Johann Danielik wohl
                            nicht mehr nach Rom reisen werde, da Kardinal Ján Scitovský bereits seine
                            Abreise plane. In der Folge geht er auf die Rolle des Kardinals bei den
                            Konkordatsverhandlungen ein. Simor betont dabei, dass Scitovský nach
                            Einfluss strebe und sich nach außen als einflussreich gebärde. In
                            Wirklichkeit, so glaubt Simor, hätten allerdings einige Kardinäle
                            bereits erkannt, dass Scitovský für Auskünfte in Fragen des Konkordats
                            nicht die beste Ansprechperson sei. Simor glaubt aber, dass Scitovský
                            nicht als Feind des Konkordats anzusehen sei. In der Folge beschreibt
                            und charakterisiert Simor den Dekan der Rota, Pietro Silvestri. Er
                            schildert diesen als einen der reichsten Kirchenmänner in Rom. Silvestri
                            genieße allgemein hohes Ansehen, stehe der konservativen Partei nahe,
                            allein das Vertrauen des Papstes habe er nicht. Daher wurde sein
                            Aufstieg in der Kurie gebremst. Seine Ernennung zum Kardinal soll erst
                            in einigen Jahren erfolgen. Allerdings bestünde die Möglichkeit, dass
                            der Kaiser ihn für das Amt des Kronkardinals vorschlägt. Dann müsste man
                            aber einen geeigneten Nachfolger aus Österreich für seinen Posten in der
                            Rota finden und dotieren. Simor möchte dieses Amt nicht übernehmen.
                            Schließlich verweist er noch einmal auf die Aussagen aus seinem letzten
                            Brief zur Dotierung der Kirche Santa Maria dell'Anima. Zuletzt berichtet
                            er die Ankunft von Paul Marie Djunkovsky und des Olmützer Domherrn
                            Lichnovsky. In seinem nächsten Brief will Simor dann die für den
                            kommenden Tag geplante Feier der Dogmatisierung der Immaculata
                            schildern.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Unter der Signatur A3 XXI D296 sind weitere sieben Briefe und Berichte
                            Simors abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-11-11-a3-xxi-d296a.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 11. November 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-11-14-a3-xxi-d296b.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 14. November 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-11-17-a3-xxi-d296c.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 17. November 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-01-a3-xxi-d296d.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 1. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-12-a3-xxi-d296f.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 12. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-15-a3-xxi-d296g.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 15. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-23-a3-xxi-d296h.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 23. Dezember 1854</ref>.</p>
                        <p>Dem Brief sind die ersten beiden Seiten des Giornale di Roma, Nr. 277 vom
                            5. Dezember 1854 beigelegt, die eine Liste mit den in Rom anwesenden
                            Kardinälen und Bischöfen enthalten.<note xml:id="note_1">Die Liste ist
                                hier nicht transkribiert.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#simor-johann">János Simor</rs>
                    <settlement ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</settlement>
                    <date when-iso="1854-12-07">7.
                        Dezember 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Vatikan</term>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Santa Maria dell'Anima</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Ich beeile mich das mir erst gestern in den Abendstunden zugestellte gnädige
                    Schreiben Euerer Excellenz vom 23. November zu beantworten. <rs type="person" ref="#danielik-johann">Domherr D[anielik]</rs> wird, sollte er auch den
                    Paß erhalten, nicht mehr nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> kommen. Über
                    Aufforderung des Kardinals wollte er nur mit diesem oder höchstens nur während
                    dessen Anwesenheit in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> die Reise antreten. Da der
                        <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Kardinal</rs> bereits Anstalten trifft
                    zu seiner Rückreise, welche er den 26. dieses anzutreten und in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Gran</rs> [Esztergom] den 5. Jänner einzutreffen gedenkt,
                    um am folgenden hohen Festtage eine großartige kirchliche Feierlichkeit abhalten
                    zu können, und da hievon der <rs type="person" ref="#danielik-johann">Domherr
                        D.</rs> schon unterrichtet ist, so glaube ich mich nicht zu irren,
                    wenn ich behaupte, er habe die Absicht hieher zu reisen bereits ganz aufgegeben.
                        <rs type="person" ref="#danielik-johann">D.</rs> liebt die Bequemlichkeit viel
                    mehr, als daß er sich in dieser Jahreszeit zu einer so weiten Reise entschließen
                    könnte. Wollte er aber dennoch nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> kommen, so wäre
                    ihm der Paß nicht zu verweigern, er würde und könnte auch nicht mehr so viel
                    schaden als in der ersten Zeit, wo man noch den <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Kardinal</rs> nicht gekannt hat. Ich bin übrigens noch immer der
                    Ansicht, daß es sehr zweckmäßig war, seine Reise mit dem <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Kardinal</rs> zu verbinden und so von diesem einen
                    Hetzer und einen Anhaltspunkt fern zu halten, dessen sich schwache Menschen
                    bedürfen. An dem Domherrn <rs type="person" ref="#schirgl-andreas">Schirgl</rs> hat
                    der <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Kardinal</rs> einen solchen nicht,
                    vielmehr muß ich zur Steuer der Wahrheit bezeugen, daß die Ansichten des
                    Kardinals über das Concordat von diesem Domherrn durchaus nicht getheilt werden.
                    Einige der einflußreicheren Kardinäle wissen übrigens bereits, daß die Auskünfte
                    ihres ungarischen Collegen nicht ganz verläßlich sind und mir gelang es bei
                    zweien diese Vorstellung über ihn festzustellen, ohne ihm sonst nahe zu treten,
                    vielmehr ließ ich seinem Eifer und seiner Opferwilligkeit Gerechtigkeit
                    wiederfahren. Dass er mit mir, seit wir in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> sind, über
                    das Condordat nie spricht, ja dieses Wort gar nicht erwähnt, brauche ich nicht
                    erst zu bemerken. Der <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Kardinal</rs> schreibt
                    eigenhändig ein Diarium über seinen Aufenthalt in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> und
                    schickt es bogenweise nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Gran</rs>, um daselbst ins
                    ungarische übersetzt zu werden. An seinen Clerus hat er einen Hirtenbrief von
                    hieraus erlassen über seine Ankunft und seinen Empfang durch den <rs type="person" ref="#pius-IX">Heiligen Vater</rs>, welcher an ihn gleich in der
                    ersten, dann in der zweiten und ebenso auch in der dritten Audienz über sehr
                    wichtige Gegenstände gesprochen und an ihn hierüber „singulares quaestiones“
                    gestellt haben soll. Wenn er ein Gegner des Concordats ist, so ist er meiner
                    Ansicht nach ein nicht zu befürchtender, daher so ziemlich unschuldiger Gegner.
                    Was den Monsignor <rs type="person" ref="#silvestri-pietro">Silvestri</rs>
                    anbelangt, so hält man ihn hier für den am reichlichsten dotirten Prälaten, weil
                    er mehrere einträgliche Ämter bekleidet. Er ist nemlich Decanno der S. Rota,
                    dann Vicepoenitentiarius des Papstes, endlich erster Domherr an der Basilica
                    Lateranensis, welche bekanntlich die erste Kirche <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Roms</rs> und der katholischen Welt ist. Er wird allgemein in seinem
                    jährlichen Einkommen auf 10–12.000 Scudi geschätzt, er steht folglich viel
                    besser als die meisten Kardinäle. Er genießt hier des besten Rufes und gehört zu
                    der conservativen Parthei, zu welcher er sich auch im Jahre 1848 bekannt hat.
                    Bei dem <rs type="person" ref="#pius-IX">Heiligen Vater</rs> soll er in keiner
                    Gunst stehen, weil er ein Liebling des <rs type="person" ref="#gregor-XVI">verstorbenen
                        Papstes</rs> war und weil er von seinen politischen Gesinnungen nie
                    ein Geheimnis machte. Als das Patriarchat von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs>
                    durch den Tod des <rs type="person" ref="#monico-giacomo">Kardinals Monico</rs>
                    erledigt wurde, glaubte man in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> allgemein, <rs type="person" ref="#silvestri-pietro">Monsignor Silvestri</rs> und kein anderer werde
                    Patriarch. Als Decan der Rota hat er nemlich den Rang eines Erzbischofs, hätte
                    daher auf die gedachte Würde und Pfründe Anspruch machen können. Auf ein Bisthum
                    wird er kaum sich transferiren lassen und so kann sein Posten nur durch die
                    Beförderung zum Kardinal erledigt werden. Obschon er aber einen sogenannten
                    Posto Cardinalizio einnimmt, so kann er doch vor 3–4 Jahren auf die
                    Kardinalwürde keinen Anspruch machen und es hängt auch nach Verlauf dieser Zeit
                    vom Papste ab, ihn auf diese Würde zu befördern, wenn es dem <rs type="person" ref="#pius-IX">Heiligen Vater</rs> nicht gefällt ihn zu befördern, so
                    kann er auch noch 10 Jahre, ja lebenslänglich diesen Posten bekleiden – ein
                    Decano di S. Rota kann nur, aber er muß eben kein Kardinal werden. Der Papst
                    wird motu proprio den <rs type="person" ref="#silvestri-pietro">Silvestri</rs> vor
                    3–4 Jahren nicht zum Kardinal machen, so sagen die Wohlunterrichteten – es ist
                    jedoch sehr wahrscheinlich, daß er ihn zum Kardinal, d. h. zum Kronkardinal
                    ernennen würde, wenn ihn <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät der
                        Kaiser</rs> als solchen verlangt und auch dotirt. Dieses alles muß
                    übrigens der <rs type="person" ref="#esterhazy-von-galantha-moritz">Graf
                        Esterházy</rs> besser wissen. Aber auch noch ein anderer Weg könnte
                    eingeschlagen werden. Auch die Republik <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs> hat das
                    Recht gehabt, einen Uditore de Rota zu ernennen, wie wäre es, wenn man versuchen
                    wollte dieses unstreitig von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>
                    ererbte Recht der Republik geltend zu machen und anstatt des einen 2 Uditori zu
                    ernennen? Ich bin zwar nicht dafür, denn das würde mit Auslagen verbunden sein
                    und es hieße „entia sine necessitate multiplicare“. Ich glaubte jedoch auch
                    dieses allerdings im Wege der Diplomatie zu versuchende Auskunftsmittel
                    anzuzeigen. Wenn die Beförderung des <rs type="person" ref="#silvestri-pietro">Silvestri</rs> zum Kronkardinal verlangt werden sollte, so wäre es
                    vielleicht angezeigt ihn hievon früher zu verständigen. Nur müßte für diesen
                    Fall sein Nachfolger mit vieler Sorgfalt ausgesucht werden. Es ist Euerer
                    Excellenz bekannt, daß ich zu einem solchen bestimmt war, ich muß jedoch Euerer
                    Excellenz erklären, daß ich die Eigenschaften für diesen Posten nicht besitze
                    und ich werde in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> die Ehre haben diese meine
                    Behauptung mit richtigen Gründen zu belegen. Ich empfehle den in meinem letzten
                    Briefe hinsichtlich des Rectorats der <rs type="org" ref="#org_0062">Kirche dell’Anima</rs> gestellten Antrag umso mehr, da es zu meiner
                    Kenntnis gekommen ist, daß die hier weilenden deutschen Bischöfe bezüglich
                    dieser deutschen Stiftung und deren Regelung an den Präses der Sagra Visita
                    Kardinal <rs type="person" ref="#brunelli-giovanni">Brunelli</rs> ein Memorandum
                    überreichen wollen. Sie wollen zwar dem Protectoratsrechte <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> keinen Abbruch thun, allein mit dem
                    Protectorate müssen auch wesentliche auf die Leitung des Institutes Bezug
                    habende Rechte verbunden sein. Der Herr <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Erzbischof von Wien</rs> wird übrigens schon darüber wachen, daß das
                    „Memorandum“ nicht zu unserem Nachtheile ausfällt. Morgen also ist der Tag, an
                    welchem der <rs type="person" ref="#pius-IX">Heilige Vater</rs> selbst die
                    dogmatische Entscheidung über den Glauben der Kirche hinsichtlich der
                    unbefleckten Empfängnis der Mutter Gottes verkündigen wird. Nach dem
                    Pontificalamte wird er ein Bild der Heiligen Jungfrau krönen (die Krone kostete
                    7.000 scudi). Abends wird die S. Peterskirche auswärts vorzüglich die „Cupula“
                    wie auch die Stadt festlich beleuchtet werden. Am 9. wird ein großes
                    Consistorium abgehalten, an welchem alle Kardinäle, Erz- und Bischöfe
                    theilnehmen worden. Alle hier weilenden Erz- und Bischöfe sind pro Episcopis
                    solio pontificio assistentibus declarirt worden. Am 10., d. h. am 2.
                    Adventsonntage ist die feierliche Einweihung der im Jahre 1823 abgebrannten,
                    aber bereits restaurirten großen Basilica S. Pauli außer den Mäuern der Stadt.
                    Den Haupttheil consecrirt der Heilige Vater, die übrigen Teile zu derselben Zeit
                    6 Kardinäle, unter welchen sich jene zu <rs type="person" ref="#schwarzenberg-friedrich">Prag</rs> und zu <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Gran</rs>
                    befinden. Erst nach diesen Feierlichkeiten wird eine gewisse Ruhe eintreten und
                    der Herr <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Wiener Erzbischof</rs>
                    Gelegenheit haben die Verhandlungen ernstlich zu betreiben.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#djunkovsky-paul-marie">Djunkovsky</rs> ist in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, ich weiß es nur von den Geistlichen des
                        <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Kardinals von Gran</rs>, bei welchem er
                    sich bald nach seiner Ankunft eingefunden hat. Schon von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> wurde mir auch von 2 Seiten berichtet, daß er
                    über mich und meine Anwesenheit in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> sehr ungehalten
                    ist, sonst weiß ich über sein hiesiges Wirken nichts Näheres. Auch wurde mir
                    berichtet, daß ihm manche Bischöfe Österreichs über die Bureaucratie sehr
                    geklagt und ihm fast unbedingtes Vertrauen geschenkt haben. Das heißt doch nicht
                    klug und redlich zu handeln, ein solcher commis voyageur macht sich wichtig mit
                    seinen Verbindungen in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs>
                    und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bc180dbc583491c00f8a1cd134f7517b">London</rs> und die schwachen Leute lassen sich von ihm in
                    Schlepptau nehmen. Auch Monsignor <rs type="person" ref="#lichnowsky-robert">Lichnovsky</rs> ist angekommen, es hat diesem Herrn viel Mühe
                    gekostet, um Monsignor, d. h. Cameriere papale zu werden. Der gegenwärtige
                        <rs type="person" ref="#fuerstenberg-friedrich-egon">Erzbischof von Olmütz</rs>
                    hat ihn auf seinem Gewissen, welcher ihm das herrlichste Zeugniß ausstellte,
                    obschon er zu derselben Zeit erklärt haben soll, er hätte den Grafen Lichnovsky
                    nie zum Priester geweiht. Ich erlaube mir das erste Blatt des „Giornale di Roma“
                    beizulegen, es enthält das Verzeichnis der sämmtlichen hier anwesenden Prälaten,
                    nemlich der 54 Kardinäle, 1 Patriarchen, 42 Erzbischöfe und 92 Bischöfe. Gestern
                    las ich die heilige Messe bei St. Peter im Vaticano und wohnte dann der stillen
                    Messe des Heiligen Vaters bei, welche er vor den großen Reliquien celebrirte und
                    unter welcher er mehr als 400 Individuen (bloß Männern) die heilige Communion
                    darreichte. Ich opferte diese heilige Messe auf für meine Gönner und Freunde in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, derer ich übrigens alle Tage eingedenk bin. Am
                    1. Adventsonntage hat der Papst mit allen Kardinälen, Bischöfen und seinem
                    Hofstaate dem von dem <rs type="person" ref="#reisach-karl-august">Münchner
                        Erzbischofe</rs> celebrirten Hochamte assistirt und dann das
                    hochwürdige Gut, nachdem es proceßionaliter in der Kirche herumgetragen hätte
                    zur öffentlichen 40 stündigen Anbetung ausgesetzt. Er fungirt mit
                    unbeschreiblicher Würde und Majestät und hat eine herrliche Stimme. Über den
                    Verlauf der nächsten Feierlichkeiten werde ich nicht ermangeln zu berichten.
                    Euere Excellenz wollen mich nur auch ferner Ihrer Huld und Gnade würdigen, der
                    ich die Ehre habe mit der tiefsten Verehrung zu verharren</p>
                <p>Rom, den 7. Dezember 1854</p>
                <p>Euerer Excellenz unterthänigst gehorsamster Diener<lb/>J. Simor</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>