<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="simor-an-thun-1854-11-14-a3-xxi-d296b.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1854-11-11-a3-xxi-d296a.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1854-11-17-a3-xxi-d296c.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#simor-johann" role="sender:kleriker">János Simor</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, <date when-iso="1854-11-14">14.
                        November 1854</date>
                </title>
            <title type="label">János Simor an Leo Thun, Rom, 14. November 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA7C-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D296</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Kirchenrechtler János Simor informiert den Minister über einige
                            Begebenheiten während seines Aufenthaltes in Rom. Zunächst berichtet er
                            dem Minister, dass die Frage, ob der Domherr Johann Nepomuk Danielik
                            nach Rom kommen solle, um dem Fürstprimas zu Dienst zu sein, noch nicht
                            endgültig geklärt wurde. Anschließend geht er auf einen Priester namens
                            Djunkovszky ein, der durch sein Verhalten Aufsehen erregt hatte. Die
                            Konkordatsverhandlungen sind bisher nicht weiter fortgeschritten. Der
                            Fürstprimas von Ungarn hatte große Feierlichkeiten anlässlich seiner
                            Erhebung zum Kardinal veranstaltet, bei denen zahlreiche geistliche und
                            weltliche Würdenträger anwesend waren. Simor berichtet außerdem, dass
                            Ján Scitovský mit zahlreichen Anliegen nach Rom gekommen sei: Er wolle die
                            Seligsprechungen einiger Ungarn vorantreiben, das Collegium Germanicum
                            et Hungaricum neu ordnen und die Stiftungen und damit verbundenen Rechte
                            der Ungarn im Kollegium Santa Maria dell'Anima klären.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Unter der Signatur A3 XXI D296 sind weitere sieben Briefe und Berichte
                            Simors abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-11-11-a3-xxi-d296a.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 11. November 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-11-17-a3-xxi-d296c.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 17. November 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-01-a3-xxi-d296d.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 1. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-07-a3-xxi-d296e.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 7. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-12-a3-xxi-d296f.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 12. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-15-a3-xxi-d296g.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 15. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-23-a3-xxi-d296h.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 23. Dezember 1854</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#simor-johann">János Simor</rs>
                    <settlement ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</settlement>
                    <date when-iso="1854-11-14">14.
                        November 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Konkordat</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Besorgen, daß die Schwierigkeiten hinsichtlich der Reise des Domherrn <rs type="person" ref="#danielik-johann">Danielik</rs> durch Djunkovszky in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> bekannt werden und böses Blut machen dürften. Das
                    M. und C. Gouvernement für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> hat der Sache eine solche
                    Wendung gegeben, daß der <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Kardinal
                        Fürstprimas</rs> in Bezug auf diese Angelegenheit vollkommen
                    zufriedengestellt wurde. Das Gouvernement hat ihn nemlich mittelst eines nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> gelangten Schreibens ersucht, sich darüber [?] zu
                    äußern, ob er den Domherrn <rs type="person" ref="#danielik-johann">Danielik</rs>
                    hier in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> um sich haben wünsche, für diesen Fall würde
                    man dem besagten Domherrn den Paß unverweilt ausfolgen, welcher bekanntlich
                    Redacteur der Zeitschrift Religio und Director des St. Stefansvereins ist,
                    folglich eine längere Reise ohne besondere Bewilligung nicht antreten darf. Der
                    Primas hat mir hievon die Mittheilung gemacht und beigefügt „Ecce non est verum,
                    quod Danielikio [?] [?] elargiri.“ Der Primas schrieb dem <rs type="person" ref="#danielik-johann">Danielik</rs> und sprach den Wunsch aus, daß er
                    nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> kommen möchte, zugleich trug er ihm auf, diesen
                    Brief beim Gouvernement vorzuzeigen und dann, wenn er noch Lust hätte
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> zu sehen, den Paß zu verlangen, welcher ihm ohne
                    Anstand ertheilt werden würde. Was den Priester <rs type="person" ref="#djunkovsky-paul-marie">Djunkovszky</rs>
                    anbelangt, so hat er schon in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> gegen unsere
                    Einrichtungen viel geschimpft, und der Kardinal pronuncirte selbst, auf dessen
                    Kosten er in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> sich aufhielt, hat mich ersucht, den
                    besagten Priester, wenn er zu mir käme, zurechtzuweisen. Er kam zu mir an einem
                    der letzten Tage vor meiner Abreise nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> und verlangte
                    von mir mit der größten Dreistigkeit Aktenstücke aus dem Ministerialarchive
                    betreffend unsere Einrichtungen und den Bestand der katholischen Kirche in der
                    Monarchie angeblich für einen in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> sich befindlichen
                    Verein, dessen Aufgabe wäre, eine Statistik der katholischen Kirche zu
                    verfassen. Ich erklärte ihm, daß ich seinem Verlangen nicht entsprechen könne
                    und dürfe. Worauf er auf das liberale Ministerium in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreich</rs> hinwies, wo ihm die Archive offen standen und
                    drohte meine Weigerung und Lieblosigkeit in einer französischen Zeitung bekannt
                    machen zu wollen. Ich antwortete ihm: vor seiner Schreiberei habe ich keine
                    Furcht, nur solle er als ehrlicher Mann die Wahrheit schreiben. Ich habe
                    überhaupt auch in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> über diesen Menschen viele Klagen
                    gehört, er soll sehr impertinent aufgetreten sein. Hie und da wurde er auch
                    freilich gefeiert, namentlich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dee98a409c92d6df15b591129534021e">Weszprim</rs>
                    [Veszprém]. Ich habe hier in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> über diesen Menschen
                    mich erkundigt, allein bis jetzt kennt ihn hier niemand, leider ist es nirgends
                    leichter ein Empfehlungsschreiben zu Sammlungen zu bekommen als eben in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, auch Djunkovszky erhielt ein solches, und nun
                    gebährdet er sich als einen Abgesandten des Heiligen Stuhls. Seine Schreibereien
                    sind durchaus nicht zu fürchten.<lb/>Als ich vorgestern meine Notata über die
                    ungarischen Verhältnisse dem Herrn <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Erzbischofe
                        von Wien</rs> übergab, sagte er mir, daß er mit dem <rs type="person" ref="#antonelli-giacomo">Kardinal Antonelli</rs> eine längere Conferenz
                    hatte, von diesem jedoch zum <rs type="person" ref="#santucci-vincenzo">Kardinal
                        Santucci</rs> hingewiesen wurde, etwas anderes ist bisher in der
                    Concordatsangelegenheit nicht geschehen. Der Herr Erzbischof hat daher
                    Gelegenheit, sich in der Geduld zu üben.<lb/>Gestern fingen an die großen
                    Empfangsfeierlichkeiten beim Kardinal <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Scitovszky</rs> und werden durch 9 Tage fortgesetzt. Es haben sich
                    bei ihm eingefunden, um ihm zur Kardinalswürde zu gratulieren, die Kardinäle mit
                    Ausnahme des Decano del Sacro Collegio, die hier anwesenden Erz- und Bischöfe,
                    die Gesandtschaften fremder Mächte, die Ordensgeneräle, das französische und
                    päpstliche Officierkorps, die römischen Duchi und Principi mit ihren Damen, usw.
                    usw. Die Hausfrau machte die Fürstin Odeschalchi, deren Mann im ungarischen
                    Costum erschien. Der Hof und die Gemächer des Palazzo Quirinale waren auf das
                    prachtvollste beleuchtet. Am 16. morgens wird ihm der Huth übergeben, und
                    nachmittags fährt er auf die feierlichste Weise zu S. Peter in Vaticano. Dann
                    folgt die feierliche Besitznahme der von dem Papste ihm überwiesenen Kirche, von
                    welcher er den Titel führen wird.<lb/>Der Kardinal hat viele Anliegen in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, er will einen Erzbischof von Gran, den <rs type="person" ref="#banffy-lukas">Lucas Bánfy</rs>, dann einen Domherrn von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Gran</rs> [Esztergom], Martinus Crisinuo [?] (oder
                    Körösyi), und 2 Jesuiten, welche des Glaubens wegen von den Calvinern im 17.
                    Jahrhunderte gerädert worden waren, selig oder heilig sprechen lassen; er will
                    das Seminarium hungarico-germanicum geregelt wissen; dann will er auch erfahren,
                    wo die Stiftungen des Heiligen <rs type="person" ref="#stephan-I">Stefan, Königs von
                        Ungarn</rs>, hingekommen sind, wegen der letzeren Stiftungen erließ er
                    ein Schreiben an den Professor <rs type="person" ref="#flir-alois">Flier</rs> in
                    der Meinung, die gedachten Stiftungen seien mit den deutschen bei der „Anima“
                    vereinigt. <rs type="person" ref="#flir-alois">Prof. Flier</rs> zeigte mir das
                    Schreiben mit der Frage, was zu antworten sei, in dem Archive sei von einer
                    Vereinigung der gedachten Stiftung keine Spur zu finden. Die Antwort wird
                    hienach ausfallen.<lb/>Er conferirt auch sehr fleißig mit den Ordensgenerälen.
                    Endlich will er diese Nationalwürde neu befestigen und zur Anerkennung bringen.
                    Er bekommt in dieser Beziehung schöne Worte und glaubt daran. Ich bin überzeugt,
                    daß er nichts erwirken wird.<lb/>Der hohen Huld und Gnade Euerer Excellenz
                    empfohlen zeichne ich mich mit tiefster Verehrung</p>
                <p>Rom, den 14. November 1854</p>
                <p>Euerer Excellenz unterthänigster Diener<lb/>J. Simor</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>