<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="simor-an-thun-1860-04-16-a3-xxi-d571.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1859-11-21-a3-xxi-d528.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/slavicek-an-thun-1853-03-12-a3-xxi-d194.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#simor-johann" role="sender:kleriker">János Simor</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1cb537e833afd985097ccfaddffb2ef3">Raab</rs>, <date when-iso="1860-04-16">16.
                        April 1860</date>
                </title>
            <title type="label">János Simor an Leo Thun, Raab, 16. April 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA73-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D571</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bischof von Györ, János Simor, informiert Leo Thun über einige
                            Kandidaten für die Nachfolge des verstorbenen Bischofs von Csanád,
                            Alexander Csajaghy. Allgemein werde der dortige Domherr Alexander Bonnaz
                            favorisiert und auch vom Erzbischof von Kalocsa protegiert. Simor
                            spricht indes seinen Zweifel an der Eignung und der aufrechten Gesinnung
                            dieses Kandidaten aus, da er von unterschiedlicher Seite negative
                            Urteile über dessen Befähigung zu dem hohen Amt erhalten habe. Daher
                            schlägt er Leo Thun zwei andere Kandidaten vor, die aus seiner Sicht
                            besser geeignet wären.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#simor-johann">János Simor</rs>
                    <settlement ref="#place_1cb537e833afd985097ccfaddffb2ef3">Raab</settlement>
                    <date when-iso="1860-04-16">16.
                        April 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Bei dem Umstande, als mein bester oder richtiger gesagt, mein einziger Arbeiter
                    in den Diöcesanangelegenheiten erkrankt ist und daher die ganze Wucht der
                    Geschäfte auf meinen Schultern beruht, kann ich mein Vorhaben, die Antwort auf
                    das hochverehrte letzte Schreiben Euerer Excellenz persönlich zu überbringen,
                    nicht ausführen, indem ich die Diöcese nicht verlassen darf.<lb/>Der <rs type="person" ref="#haynald-lajos">Bischof von Siebenbürgen</rs> vermuthet mit Grund,
                    daß <rs type="person" ref="#csajaghy-alexander">Csajághy</rs> mir über den Domherrn
                        <rs type="person" ref="#bonnaz-alexander">Bonnaz</rs> Mittheilungen machte. Der
                        <rs type="person" ref="#csajaghy-alexander">Bischof</rs> klagte über <rs type="person" ref="#bonnaz-alexander">seinen Domherrn</rs> und zwar zu wiederholten
                    Malen. Die Klage bezog sich auf folgende Punkte: 1. Daß <rs type="person" ref="#bonnaz-alexander">Bonnaz</rs> im Jahre 1848 nichts weniger als
                    ganz correcter Gesinnung gewesen sei. Dies gehe aus den damaligen Diöcesanakten
                    hervor. Erst nachdem das Glück und der Sieg den kaiserlichen Waffen sich
                    zugewendet hat, habe er sich geändert. 2. <rs type="person" ref="#bonnaz-alexander">Bonnaz</rs> gehe als Statthaltereirath ganz rücksichtslos vor und
                    lasse seinen mächtigen Einfluß auf den <rs type="person" ref="#coronini-cronberg-johann">Gouverneur</rs> den <rs type="person" ref="#csajaghy-alexander">Bischofe</rs> fühlen. 3. Der <rs type="person" ref="#csajaghy-alexander">Bischof</rs> habe Grund den echt kirchlichen Geist des <rs type="person" ref="#bonnaz-alexander">Domherrn</rs> in Zweifel zu ziehen. In wie fern
                    aber diese Klagen und Vermuthungen des <rs type="person" ref="#csajaghy-alexander">Bischofs</rs> begründet sind, kann ich nicht wissen, da ich darnach
                    nie nachforschte und nur in Erfahrung brachte, daß der Diöcesanclerus dem
                        <rs type="person" ref="#bonnaz-alexander">Domherrn</rs> nicht gewogen sei. Ich
                    selbst habe einmal dem <rs type="person" ref="#bonnaz-alexander">Bonnaz</rs> sein
                    Betragen gegen seinen <rs type="person" ref="#csajaghy-alexander">Bischof</rs>
                    mündlich vorgehalten, er war hierüber ganz betroffen und stellte in Abrede, daß
                    er die dem <rs type="person" ref="#csajaghy-alexander">Bischofe</rs> schuldige
                    Achtung je verletzte. Ob der <rs type="person" ref="#csajaghy-alexander">Bischof</rs> später eine bessere Ansicht über <rs type="person" ref="#bonnaz-alexander">Bonnaz</rs> gewonnen hat, ist mir unbekannt.
                    Ich stand mit dem <rs type="person" ref="#csajaghy-alexander">Bischofe</rs> in
                    stetem Briefwechsel, doch ist über <rs type="person" ref="#bonnaz-alexander">Bonnaz</rs> zwischen uns nie die Rede gewesen, seit ich
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> verließ. Der <rs type="person" ref="#kunszt-jozef">Erzbischof von Kalocsa</rs> schrieb mir bald nach dem Tode meines
                    unvergeßlichen <rs type="person" ref="#csajaghy-alexander">Freundes</rs>, daß
                    dessen Nachfolger im Amte der Domherr <rs type="person" ref="#bonnaz-alexander">Bonnaz</rs> werden dürfte, da er durch die Behörden gewünscht werde.
                    Ich will nicht bezweifeln, daß der <rs type="person" ref="#kunszt-jozef">Erzbischof</rs> seinem besten Wissen und Gewissen folgte, als er sich
                    so entschieden für <rs type="person" ref="#bonnaz-alexander">Bonnaz</rs> erklärte.
                    Hat sich übrigens der gedachte <rs type="person" ref="#bonnaz-alexander">Domherr</rs> im Jahre 1848 Extravaganzen erlaubt, sei es in
                    kirchlicher, sei es in politischer Hinsicht, dann würde ich ihm den Rath
                    ertheilen, [sich] der bischöflichen Bürde nirgends, am allerwenigsten aber in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_886905da5fa63f24df8274bffdfa3aca">Csanád</rs> zu unterziehen, denn er wird einen äußerst
                    schwierigen Stand haben und doch nichts wirken können. Exempla docent. <rs type="person" ref="#hovanyi-franz">Hoványi</rs> wäre der rechte Mann für
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_886905da5fa63f24df8274bffdfa3aca">Csanád</rs>, fromm, gelehrt, wohlthätig, mackellos in
                    jeder Hinsicht, ein solcher soll überall, vorzüglich aber in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_886905da5fa63f24df8274bffdfa3aca">Csanád</rs> Bischof werden. Nachdem er aber zur Annahme
                    eines Bisthums durchaus nicht zu bewegen ist, so gehört unter den von den
                    betreffenden Bischöfen benannten Kandidaten der Vorzug unstreitig dem Professor
                        <rs type="person" ref="#markfy-samuel">Samuel Markfy</rs>, welchen ich schon
                    für <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2cfe62b9921fa114fb63229c0241dafc">Neutra</rs> in der tiefsten Überzeugung meiner Seele zu
                    benennen mir erlaubte. Ich schreibe diese Zeilen vor dem Bilde meines
                    gekreuzigten Heilands, für den ich jeden Augenblick zu sterben bereit bin und
                    ich könnte, würde mir die Wahl überlassen, wieder nur diesen und keinen andern
                    wählen. Die Angelegenheit, um die es sich handelt, ist wichtig, denn es hängt
                    davon das Seelenheil von Hunderttausenden ab, darum habe ich es für meine
                    heiligste Pflicht erachtet, von den mir durch den Bischof <rs type="person" ref="#csajaghy-alexander">Csajaghy</rs> gemachten Mittheilungen, vor
                    Euerer Excellenz nichts zu verheimlichen.<lb/>Genehmigen Euere Excellenz die
                    Versicherung der unbegränztesten Hochachtung, womit ich die Ehre habe zu
                    verbleiben</p>
                <p>Raab, den 16. April 1860</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>ergebenster Diener<lb/>J. Simor</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>