<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="skrzynecki-an-thun_1850-03-30_a3-xxi-d38.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#skrzynecki-jan" key="skrzynecki-jan" role="sender:beamter">Jan
                        Skrzynecki</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" key="bruessel" ref="#place_7279949b987b1b373468947f87fe6753">Brüssel</rs>, <date when-iso="1850-03-30">30. März 1850</date>
                </title>
            <title type="label">Jan Skrzynecki an Leo Thun, Brüssel, 30. März 1850</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F7E5-A</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D38</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>General Jan Skrzynecki bittet Leo Thun, die Ausstellung eines Passes für
                            ihn zu beschleunigen. Zunächst beruft er sich auf ihre Freundschaft aus
                            der gemeinsamen Prager Zeit. Aufgrund der Amnestie für Emigranten hatte
                            er die Erlaubnis zur Rückkehr nach Galizien beantragt und auch erhalten.
                            Wegen der Unruhen in Galizien verschob er aber seine Abreise dorthin.
                            Nun bittet Skrzynecki den Minister, sich für ihn beim Fürsten
                            Schwarzenberg einzusetzen, damit seine Familie ausreisen könne. Er
                            selbst würde bleiben und auf einen günstigeren Moment warten. Skrzynecki
                            insistiert, dass das Schicksal seiner Familie auf dem Spiel stehe, da
                            sein Einkommen in Galizien sehr reduziert sei. Da die Verwaltung seines
                            Vermögens ab Mai seine Anwesenheit erfordere, bittet er Thun darum, sein
                            Möglichstes zu tun, dass der Pass so bald wie möglich ausgestellt
                            werde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Französisch.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#skrzynecki-jan">Jan Skrzynecki</persName>
                    <date when-iso="1850-03-30">30. März 1850</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Polen</term>
                    <term>Galizien</term>
                </index>
                <p>Brusselles, 30. Mars 1850</p>
                <p>Monsieur le Comte</p>
                <p>Permettez monsieur le Comte que je me rappelle à votre souvenir, comme un ancien
                    ami de <rs type="place" subtype="place" key="prag" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prague</rs> et comme vous m'avez montré
                    toujours beaucoup de bienveillance j'ose m'adresser à vous dans une grave
                    circonstance de ma vie: avant de vous exposer ma demande, je vous prie de
                    vouloir lire les motifs qui m'y déterminent. A la suite des changemen[t]s
                    politiques en <rs type="place" subtype="country" key="oesterreich" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Autriche</rs> et de l'amnistie qui
                    a été accordée aux émigrés de la <rs type="place" subtype="region" key="galizien" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Gallicie</rs>, j'ai
                    sollicité de son altesse Imp. l'archiduc [?] l'autorisation de rentrer dans le
                    pays; cette permission m'ayant été accordé, je fus obligé de retarder mon départ
                    à cause des agitations excitées dans la <rs type="place" subtype="region" key="galizien" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Gallicie</rs>
                    et j'exposai les motifs de ce délai Mr. le <rs type="person" ref="#woyna-eduard" key="woyna-eduard">Comte
                        Woyna</rs>, alors Ministre de S. Majesté en <rs type="place" subtype="country" key="belgien" ref="#place_361e734b7e9d674efb5e3ac441e2c149">Belgique</rs>. Lorsque au mois d'octobre de l'année passée les
                    circonstances me paraissaient plus favorables j'ai redemandé mon passeport, mais
                    à la suite d'un changement de Ministère le <rs type="person" ref="#woyna-eduard" key="woyna-eduard">Comte
                        Woyna</rs> me dit qu'il devait réclamer une nouvelle autorisation. La
                    réponse était arrivée, <rs type="person" ref="#woyna-eduard" key="woyna-eduard">Mr le Cte Woyna</rs> me la
                    fit connaitre: elle portait que j'avais un droit incontestable de retourner dans
                    le pays, cependant vu les circonstances de la guerre en <rs type="place" subtype="country" key="ungarn" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Hongrie</rs> on me conseillait de n'en faire usure, que lorsqu'elle
                    serait terminée. Je me suis soumis entièrement à ce conseil, mais quand à ma
                    Femme et à mes enfants, la Légation ne trouvant aucun motif d'ajournement, le
                    passeport lui fut remis. Mais au moment de son départ arriva l'intervention
                    russe qui força ma Famille à attendre, c'eut pourquoi j'ai déposé le dit
                    passeport à la Chancellerie de la Légation, pour le reprendre quand les
                    événements seraient plus complices. Lorsque au mois de Février de l'année
                    courante je l'ai réclamé avec un nouveau visa, il m'a été refusé par Mr. le
                        <rs type="person" ref="#neumann-philipp" key="neumann-philipp">Baron Neuman</rs> actuellement
                    Ministre de Sa Majesté Impériale d'Autriche en <rs type="place" subtype="country" key="belgien" ref="#place_361e734b7e9d674efb5e3ac441e2c149">Belgique</rs> que le dit passeport ne se trouvant plus dans les
                    archives de la Légation, il avait écrit pour avoir l'autorisation d'en délivrer
                    un nouveau. Il y a déjà dix semaines et la réponse n'arrivant pas, je suis
                    forcée Monsieur le Comte de m'adresser à vous, en vous prirant [priant] de
                    vouloir intercéder en ma faveur auprès de S. Altesse le <rs type="person" ref="#schwarzenberg-felix" key="schwarzenberg-felix">Prince de Schwartzenberg</rs>, pour que ma
                    Femme et mes enfants et sa suite composée de deux Femmes de chambre et d'un
                    domestique puissent partir. Quand[t] à moi je vais me soumettre entièrement, et
                    j'attendrai patiemment jusqu'au moment opportun. Je suis obligé de vous prier
                    mon cher Comte avec la plus vive instance d'obtenir une décision favorable,
                    puisque de cela dépend le sort de ma Famille. Je vous le dit mon cher Comte en
                    toute franchise que telle est notre position. Je suis mis ici à la pension de
                    retraite, mes revenus en <rs type="place" subtype="region" key="galizien" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Gallicie</rs> ont parsuite
                    des circonstances ont diminués presque de moitié et une nouvelle administration
                    de nos biens qui doit commencer avec le mois de Mai exige absolument la présence
                    du propriétaire et l'emploi etc. tous nos moyens pendant peut être quelques
                    années, pour subvenir aux frais de l'exploitation. Je vous avance sans aucune
                    réticence, que si on nous refuse pour je ne sais quels motifs ce passeport pour
                    ma Femme, sa fortune et celle de nos enfants tombera en ruine. Je vous conjure
                    donc Monsieur le Comte de vous rappeler l'amitié que vous m'avez témoigné et de
                    faire votre possible pour que ce passeport soit expédié au plutôt.<lb/>Agréez
                    Monsieur le Comte l'expression de la plus haute considération, ave laquelle j'ai
                    l'honneur d'être</p>
                <p>de Votre Excellence</p>
                <p>le très humble serviteur<lb/>Skryznecki<lb/>dit: General</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>