<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="slavicek-an-thun-1860-10-25-a3-xxi-d623a15.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/slavicek-an-thun-1853-03-12-a3-xxi-d194.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/sommaruga-an-thun-1853-07-19-a3-xxi-d216.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#slavicek-josef" role="sender:gelehrter">Josef
                        Slavíček</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburg</rs>, <date when-iso="1860-10-25">25. Oktober 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Josef Slavíček an Leo Thun, Preßburg, 25. Oktober 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA71-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Josef Slavíček drückt sein Bedauern über den Rücktritt Thuns
                            aus und lobt dessen unermüdlichen Einsatz für die Belange des
                            Bildungswesens in Österreich. Er nützt die Gelegenheit auch, um über
                            seine derzeitige Situation in Pressburg zu klagen: Aufgrund der
                            politisch aufgeladenen Lage könne er sich nämlich einen Verbleib in
                            Pressburg bzw. überhaupt in Ungarn, Kroatien, Siebenbürgen nicht mehr
                            vorstellen. Als deutscher Professor habe er dort derzeit keine Chance,
                            erfolgreich wirken zu können. Der Sprachenkampf in Ungarn treffe ihn
                            zudem in finanzieller Hinsicht, da sich eine Veröffentlichung der von
                            ihm geleiteten juristischen Zeitschrift nicht mehr lohne. Er hofft, dass
                            Thun noch einmal seinen Einfluss für ihn geltend machen kann.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#slavicek-josef">Josef Slavíček</rs>
                    <settlement ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburg</settlement>
                    <date when-iso="1860-10-25">25. Oktober 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>Preßburg, am 25. October 1860</p>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Nur der unerwartete und ungeheuchelte Schmerz, den ich und mit mir gewiß sehr
                    viele darüber empfinden, daß Euere Excellenz nach so viel Jahren des
                    segensreichsten Wirkens als unser hochgeachteter und wahrhaft geliebter Minister
                    abtreten, drängt mich zu diesen Zeilen, denen nur mein stetes Vertrauen, meine
                    Anhänglichkeit und tiefgefühlte Dankbarkeit zu Grunde liegt.<lb/>Gott lohne
                    Euerer Excellenz im reichlichsten Maße für alles das, was mit so viel Kraft,
                    Ausdauer und Selbstaufopferung für die gemeinsame gute Sache, für den Einzelnen
                    und daher auch für meine Wenigkeit zu thun geruthen.<lb/>Gott gebe mir viel
                    Gelegenheit, um Euerer Excellenz mein unbedingtes Vertrauen und meine
                    Anhänglichkeit zu Euerer Excellenz unter allen Verhältnissen beweisen zu können;
                    Er gebe mir Gelegenheit, um mich auch fernerhin der hohen Huld und Gnade Euerer
                    Excellenz stets würdig zu erweisen.<lb/>Ein Prinzip fiel mit dem 20. October und
                    mit diesem Fallen lebe ich mit so vielen anderen als Fremdling in einem Lande,
                    wo meinem Wirken bald ein Ende sein dürfte. Ich baue auf die Gnade Euerer
                    Excellenz und bitte sich meiner huldvollst dahin annehmen zu wollen, daß ich
                    bald aus dieser peinlichen und lähmenden Unsicherheit herausgerissen werde und
                    wisse, welchen Ort und welches Land für mein Wirken meiner harrt, denn in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e">Kroatien</rs>, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>
                    blüht jetzt nach meiner Ansicht für einen deutschen, weiter strebenden Professor
                    der Rechte und namentlich für den, der wie ich praktische Fächer (streitiges und
                    außerstreitiges Verfahren und Strafrecht) vorträgt, wenig Aussicht. Diese
                    Aussicht nach besserem und umfangreicherem Wirken kann er nur in den deutschen
                    Provinzen Oesterreichs finden, und ich wage es daher diese meine Aussicht Euerer
                    Excellenz vertrauungsvoll mit der ergebensten Bitte vorzubringen, dieselbe für
                    das Wohl meiner Wenigkeit zur hochgeneigten Kenntnis nehmen zu wollen.<lb/>Mich
                    trifft dieser Principienwechsel auch noch aus einem anderen Grunde sehr hart,
                    denn ich opferte für die gute Sache des Staates und für das Emporblühen der
                    Rechtswissenschaft sehr viel Mühe als Redakteur der Zeitschrift für Gesetzkunde
                    und Rechtspflege und erleide in Folge des Sprachenkampfes in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> in dieser Beziehung einen pekuniären Schaden
                    von mindestens 1.200 fl ÖW in einem Jahre, denn an ein Fortsetzen der
                    Zeitschrift im nächsten Jahre kann ich nicht mehr denken. Das ist für mich ein
                    sehr harter Verlust und um so härter, als er unverdient ist. Doch ich will Euere
                    Excellenz nicht weiter zu belästigen wagen und indem ich nochmals meinen tiefst
                    gefühlten Dank wiederhole und Euerer Excellenz vom Grunde des Herzens das
                    allerbeste Wohlergehn wünsche, zeichne ich mich mit tiefster Hochachtung</p>
                <p>Euerer Excellenz<lb/>dankbarster<lb/>Dr. Josef Slavíček<lb/>k.k. o. Prof. der
                    Rechte</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>