<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="slavicek-an-thun-1853-03-12-a3-xxi-d194.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1860-04-16-a3-xxi-d571.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/slavicek-an-thun-1860-10-25-a3-xxi-d623a15.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#slavicek-josef" role="sender:gelehrter">Josef
                        Slaviček</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b19bff5a3b79c0971a99eefa36cc1670">Königgrätz</rs>, <date when-iso="1853-03-12">12. März
                    1853</date>
                </title>
            <title type="label">Josef Slaviček an Leo Thun, Königgrätz, 12. März 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA72-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D194</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Josef Slaviček bittet Leo Thun bei dem Versuch um Hilfe, sein
                            Buch, das er in Kürze fertigstellen wird, in der Staatsdruckerei
                            verlegen zu lassen. Der Verkauferlös des Buches soll nämlich dem Bau der
                            Votivkirche zugutekommen. Slaviček legt dem Brief daher auch ein
                            Schreiben an den Vorstand des Komitees zum Kirchenbau, Erzherzog
                            Ferdinand Maximilian, bei, mit dem er diesem sein Vorhaben erläutert und
                            um Unterstützung bittet.<lb/>Im beigelegten Brief an Erzherzog Ferdinand
                            Maximilian lobt Josef Slaviček das Projekt des Kirchenbaus als Andenken
                            an die Rettung von Kaiser Franz Joseph sowie den Spendenaufruf des
                            Erzherzogs. Slaviček betont, den Bau der Kirche mit dem Erlös aus dem
                            Verkauf seines in Kürze vollendeten Buchs unterstützen zu wollen. Daher
                            bittet Slaviček, das Werk in der Staatsdruckerei drucken lassen zu
                            können. Bei dem Werk handelt es sich um ein Handbuch für Soldaten. Es
                            behandelt einerseits Grundbegriffe der politischen Bildung, und umfasst
                            andererseits eine Sammlung von Aphorismen berühmter Personen, die mit
                            dem Soldatenleben im Zusammenhang stehen. Diese sollen den Mut der
                            Soldaten erhöhen sowie ihre Liebe und Treue zum Kaiser steigern.
                            Slaviček legt dem Schreiben zum besseren Verständnis mehrere
                            Verzeichnisse zu Inhalt und Quellen sowie Textauszüge des Buchs bei.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilagen: Schreiben von <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d194_1">Josef Slaviček an Erzherzog
                                Ferdinand Maximilian. Königgrätz, 11. März 1853</tei:ref> mit mehreren
                            Verzeichnissen und Textauszügen.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#slavicek-josef">Josef Slaviček</rs>
                    <settlement ref="#place_b19bff5a3b79c0971a99eefa36cc1670">Königgrätz</settlement>
                    <date when-iso="1853-03-12">12. März
                    1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Votivkirche</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenc!</p>
                <p>Der bekannte Sinn Euerer Excellenc alles Gute und Schöne thatkräftig zu fördern
                    und der glückliche Umstand, daß Euere Excellenc als hohes Mitglied des
                    würdigsten Comités zum Aufbaue einer Kirche in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> –
                    dieses ruhmwürdigen Andenkens an die glückliche Rettung <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> unseres geliebten Landesherrn
                    – erscheinen, geben dem ehrfurchtsvoll Gefertigten den Muth sich an Euerer
                    Excellenc Gnade ehrerbietigst zu wenden.<lb/>Wie das sub litt. A cum alleg.<note xml:id="note_1">Anmerkung am Rand von derselben Hand: A cum 1–7.</note>
                    anruhende unterthänigste Einschreiten an Seine kaiserliche Hoheit den
                    durchlauchtigsten Herrn <rs type="person" ref="#ferdinand-maximilian-erzherzog">Erzherzog
                        Ferdinand Maximilian</rs> als hohen Vorstand des genannten Comités
                        darthut<note xml:id="note_2">Vgl. die Beilage <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d194_1">Josef
                            Slaviček an Ferdinand Maxmilian vom 11. März 1853.</tei:ref>
                    </note>,
                    beabsichtigt der ehrfurchtsvolle Gesuchleger zu dem projectirten Baue auch
                    dadurch beizutragen, daß er den Ertrag eines litterärischen Werkes, welches er
                    nach Möglichkeit rechtzeitig zu vollenden glaubt sowie das Eigenthum des Werkes
                    selbst hiezu widmen will.<lb/>Die Auslagen für die Anschaffung der Quellen zu
                    diesem Werke hat der ehrerbietigste Gesuchleger freudigst bestritten und wird
                    sie auch ferner freudigst bestreiten und auch in Baarem nach Möglichkeit zu dem
                    großartigen Baue beitragen; gern will er ferner die wenigen freien Stunden und
                    die spätesten Nächte opfern, um durch besagtes Werk etwas Nützliches, möglichst
                    Gediegenes zu leisten. Nur schmerzt es ihn tief, nicht auch sagen zu können, er
                    könne jetzt schon auch die künftigen Verlagskosten des zu vollendenden Werkes
                    tragen. Deshalb wagt der gehorsamst Unterzeichnete in der Beil. Litt. A unter
                    anderem die ehrerbietigste Anfrage, ob es nicht möglich wäre, daß das zu
                    erscheinende Werk in der k.k. Staatsdruckerei verlegt würde, von da aus
                    einstweilen die Verlagskosten gegen seinerzeitige Rückerstattung derselben aus
                    dem Bruttoertrage des Werkes bestritten werden könnten, damit sodann der
                    Reinertrag des Werkes in den bezweckten Kirchenbaufond einfließen
                    könnte.<lb/>Mit Rücksicht auf das Vorgesagte und die in der Beil. A cum alleg.
                    angeführten weiteren Belege so wie mit weiterer Rücksicht auf den Umstand, daß
                    der ehrfurchtsvolle Gesuchleger die hohe Gnade und das hohe Glück hat, von
                    Euerer Excellenc persönlich gekannt zu werden, wogegen dessen Wenigkeit Seiner
                    kaiserlichen Hoheit dem durchlauchtigsten Herrn <rs type="person" ref="#ferdinand-maximilian-erzherzog">Erzherzoge Ferdinand
                        Max[imilian]</rs> ganz fremd ist, wagt es nun der dankbarst
                    Gefertigte, Euere Excellenc die Beil. Litt. A cum alleg. vertrauungsvoll zur
                    hohen gefälligsten Einsicht und huldreichen Beurtheilung mit der unterthänigsten
                    Bitte zu unterbreiten:<lb/>Euere Excellenc als hohes Mitglied des erwähnten
                    hohen Comités geruhen in Gnaden die Beilage litt. A cum alleg. mit Hochdero
                    gnädigstem Gutachten an Seine kaiserliche Hoheit den durchlauchtigsten Herrn
                        <rs type="person" ref="#ferdinand-maximilian-erzherzog">Erzherzog Ferdinand
                        Max[imilian]</rs> als hohen Vorstand des erwähnten Comités zur
                    weiteren gnädigsten Verfügung hochgeneigtest leiten zu lassen.</p>
                <p>Königgrätz, den 12. März 1853</p>
                <p>JuDr. Josef Slawiček<lb/>k.k. Bezirksgerichtsadjunkt zu Königgrätz</p>
                <p/>
                <div type="enclosure" xml:id="D194_1">
                    <p>Euere kaiserlich-königliche Hoheit!</p>
                    <p>Der für jeden treuen Unterthan <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät
                            unseres allergnädigsten Herrn und Kaisers</rs> unvergeßliche 18.
                        Februar 1853 war der lautere und unerschöpfliche Quell zahlloser Beweise der
                        Liebe, Treue und Anhänglichkeit an den geliebten Monarchen. Der unbegränzten
                        Freude über die Errettung des theuersten Landesherrn aus Todesgefahr mußte
                        der ursprüngliche Schrecken über die dem erhabenen Leben so nah drohende
                        Gefahr weichen; die treuen Unterthanen wetteifern in der Ausübung von
                        Edelthaten zum Andenken an jenen so wichtigen Tag und eingedenk der genauen
                        Wahrheit: Alles Gute komme von oben, strömt alles dem Gotteshause zu, um
                        hier dem Allgütigen für die Erhaltung des höchsten und kostbarsten Kleinods
                        im Staate ungeheuchelt und inbrünstig zu danken. Da wo es dem treuen
                        Unterthane an materiellen Mitteln gebricht, um das Andenken an jenen
                        wichtigen Tag durch thatsächliche Beweise des Edelsinnes zu versinnlichen,
                        zeigt die im Stillen herabrollende Thräne desselben wenigstens den redlichen
                        Willen hiezu, zeigt, wie tief und freudig er es fühle, daß ihm die ewige
                        Vorsicht das kostbare Leben seines theueren Monarchen erhielt. Und gewiß
                        soll und wird jeder redliche Unterthan den heißen Wunsch in sich fühlen, das
                        Andenken an das für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> höchst wichtige und
                        folgenreiche Ereignis des 18. Februars 1853 nach Möglichkeit durch nützliche
                        Handlungen verewigen zu helfen.<lb/>Daß ein großartiges, den religiösen
                        sowie den Kunstsinn förderndes Baudenkmal – ein Tempel des Herrn – errichtet
                        in dem Orte der glücklichen Rettung des allgeliebten Landesvaters aus der
                        Mörderhand, vorzüglich dazu geeignet sei, ein so inhaltschweres Ereignis
                        auch der spätesten Nachwelt in bewundernder und dankbarlicher Erinnerung zu
                        erhalten, darüber herrscht wohl jetzt nur Eine Stimme; doch Euere
                        kaiserliche Hoheit geruhten der Erste am 27. Februar 1853 diese Stimme
                        öffentlich zu erheben, der Erste die treuen Völker <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> zu freiwilligen Beiträgen für
                        die Errichtung eines großartigen Gotteshauses in Wien huldvoll
                        aufzumuntern.<lb/>Daß eine so erhabene, den reinsten Edelsinn athmende
                        Stimme nie verhallen könne und mit goldenen Lettern in den Annalen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> stets geschrieben bleibe, dafür
                        bürgt ihr hoher Inhalt, dafür sprechen jetzt schon klare Beweise.<lb/>Denn
                        kaum begann jener liebevolle Aufruf Euerer kaiserlichen Hoheit in den
                        Lüften, die <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> weite Gauen
                        durchwehen, ermunternd zu erschallen, so lasen wir, daß bereits unterm 3.
                        März dieses Jahres, also binnen zwei Tagen, über 134.000 fl CM zu dem
                        beabsichtigten Baue erlegt worden seien, bei welchem so nahmhaften Geschenke
                        sich die allerdurchlauchtigsten Glieder des allerhöchsten Kaiserhauses mit
                        dem bedeutendsten wahrhaft kaiserlichen Antheile huldreichst zu betheiligen
                        geruthen.<lb/>Bei einem so glänzenden Vorbilde des allerhöchsten
                        Kaiserhauses muß gewiß ein jeder, in dem nur der leiseste Hauch, nur der
                        kleinste Funke von Liebe für etwas Schönes, Gutes und Erhabenes sich rührt,
                        angeeifert und entflammt werden, nach Kräften zur Vollführung des
                        beabsichtigten ewigschönen Denkmals beizutragen! Es gilt ja sein Beitrag
                        einem Nationaldenkmale des einigen, großen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> – einem Werke zur Ehre des Allerhöchsten – zum
                        Andenken an die Rettung des geliebten <rs type="person" ref="#franz-joseph">Kaisers
                            Franz Josef</rs>, der unter unheilvollen Verhältnissen, im zarten
                        Jugendalter zwar, doch reich an Kenntnis und edlem Willen, Habsburgs
                        ruhmgekrönten Herrscherthron betretend, in einer kurzen Regierungsperiode
                        schon das Greisenalter der Erfahrung siegreich durchlebte und mit
                        angestammter Liebe, mit seltener Weisheit und Umsicht, mit unermüdlichem
                        Eifer redlichst sich bemüht, das wahre Glück Seiner Völker zu fördern und
                        durch immer mehr und mehr erstarkende Einigkeit zum gemeinsamen Wohle ein
                        mächtiges, glückliches <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> zu
                        erhalten.<lb/>Dies und ähnliche ungeheuchelten Betrachtungen, Gefühle und
                        Überzeugungen müssen jeden, müssen auch den ehrerbietigst Gefertigten
                        durchdringen und sinnen machen, auf welche Art und Weise auch er in seinen
                        Verhältnissen zu dem von Euerer kaiserlichen Hoheit beabsichtigten
                        großartigen Werke möglichst ausgiebig beitragen könnte.<lb/>Die nachfolgende
                        Thatsache bot ihm unerwartet einen willkommenen Fingerzeig dazu. Denn
                        bereits längere Zeit vor dem fluchwidrigen Attentate faßte der
                        ehrfurchtsvoll Gefertigte den Entschluß, durch die seinerzeitige Herausgabe
                        eines nützlichen litterärischen Werkes ein wohlthätiges österreichisches
                        Institut durch Widmung des ganzen reinen Ertrages davon zu dem Institute zu
                        fördern; und weil der gehorsamst Unterzeichnete, wenn auch Nichtsoldat,
                        dennoch zu tief das Verdienst der tapferen österreichischen Armee fühlt und
                        dieses ungeheuchelte Gefühl auch werkthätig und nutzbringend verwirklichen
                        wollte – ihn übrigens das statistische so wie das Studium der Geschichte
                        überhaupt und der Kriegsgeschichte insbesondere stets interessirte – so
                        faßte er den Entschluß, die spärlichen freien Mußestunden, so weit es seine
                        anstrengenden Berufsarbeiten und der nöthige Fortschritt in der eigenen dem
                        Beamten nützlichen Ausbildung erlauben, dazu zu benützen, um Materialien für
                        ein zunächst für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> berechnetes
                        militärisch-literrärisches Werk zu sammeln und solches seinerzeit zum Besten
                        eines österreichischen Instituts herauszugeben. Diese Materialien sammelt
                        der unterthänigst Gefertigte bis jetzt und sie haben den redlichen Zweck in
                        ihrer einstigen geordneten Zusammenstellung dem Soldaten in jedem Range und
                        jeder Bildungsstufe in einer oder der anderen Hinsicht zu nützen, ihm theils
                        Belehrung, theils Liebe und Aufmunterung in seinem schweren und wichtigen
                        Stande, theils auch Erheiterung zu verschaffen.<lb/>a. Durch eine mehr
                        populäre, gemeinfaßliche auf jeden streng wissenschaftlichen Namen
                        verzichtende Darstellungsweise soll vorzüglich und insbesondere der gemeine
                        oder minder gebildete Soldat einen näheren Blick über die Wichtigkeit seines
                        Standes, über die Nothwendigkeit und den Begriff des Staates, seine
                        verschiedene, wesentlichste Eintheilung, seine Größe und Bevölkerung, seine
                        militärische Organisirung, über die Vortheile der unbeschränkten Monarchie
                        usw. erhalten, um hiedurch theilweise einen inneren Schutz gegen mögliche
                        Verführungen zum Treubruche und gegen sonstigen ihm als Soldaten schädlichen
                        Wankelmuth zu finden.<lb/>Und diese Tendenzen samt den sie enthaltenden
                        Abhandlungen sollen nach der redlichen Absicht des gehorsamst
                        Unterzeichneten den ersten Theil des herauszugebenden Werkes unter dem
                        Titel: <hi rend="ul">„Des Rekruten staatliche Rundschau“</hi>
                        enthalten.<lb/>Die Beilage 1 soll als Bruchstück dieses ersten Theiles die
                        Darstellungsweise sowie die Beilage 2 die Übersicht des bereits gesammelten
                        Inhalts des ersten Theiles andeuten.</p>
                    <p>b. Da aber der ehrfurchtsvoll Gefertigte ferner der Überzeugung lebt, daß
                        Worte berühmter Helden und anderer Personen aller Zeiten, die auf das
                        Soldatenleben mittelbar oder unmittelbar Bezug haben, besonders da, wo diese
                        Worte meist mit der Anführung von Thatsachen, aus und bei welchen sie
                        entstanden waren, in Verbindung gebracht werden, vorzüglich dazu geeignet
                        seien, jene denkwürdigen Worte dem Gedächtnisse zurückzurufen, die Liebe und
                        Treue zum Monarchen zu steigern und zum Soldatenstande zu erhöhen, den
                        Heldenmuth zu entflammen und das Schlechte eines schlechten Soldaten zu
                        verabscheuen, so nahm er sich vor, solche Denksprüche zu sammeln und widmete
                        dieser Sammlung bereits längere Zeit so wie er nicht unterlassen hat, in
                        dieser Sammlung fortzufahren.<lb/>Das sub 3 anruhende Verzeichnis enthält
                        theilweise die Namen der Personen und Beziehungen, deren Denksprüche der
                        ehrerbietigst Unterzeichnete bis jetzt gesammelt hat so wie aus der Beilage
                        4 andeutungsweise die Art der Darstellung hochgeneigtest entnommen werden
                        wolle.<lb/>Die Sammlung solcher Denksprüche meist samt den sie erklärenden
                        Thatsachen verbunden, soll nach Absicht des ehrfurchtsvollen Verfassers den
                        zweiten Theil des Werkes unter dem Titel <hi rend="ul">„Die militärische
                            Sprechhalle“</hi> ausmachen.</p>
                    <p>c. Nebstdem fielen dem gehorsamst Gefertigten bei dem Studium der
                        verschiedenen Quellen manche interessante auf den Militärdienst sich
                        beziehende und minder bekannte Äußerungen, Abhandlungen und Umstände auf.
                        Auch diese Gegenstände sammelte er und fährt in dieser Sammlung fort, indem
                        derselbe gedenkt, mit diesen Gegenständen den dritten, letzten des
                        beabsichtigten Werkes unter dem Titel <hi rend="ul">„Militärische
                            Miscellen“</hi> auszufüllen.<lb/>Aus der Beilage 5 geruhen Euere
                        kaiserliche Hoheit die Überschiften solcher vom ehrerbietigst Gefertigten
                        bis jetzt gesammelten Miscellen so wie aus der Beilage 6 bruchstückweise die
                        Art der Darstellung hochgeneigtest zu entnehmen.</p>
                    <p>d. Das ganze bescheidene Werk enthält demnach mit einigen Ausnahmen nichts
                        wesentlich Neues, es ist vielmehr häufig eine fast wortgetreue Compilation
                        des zerstreut vorhandenen, oft uralten Materials, welches neu aufgesucht dem
                        Soldaten gleichsam einen Spiegel verschiedener Umstände und Zeiten,
                        verschiedener Charaktere und Anschauungen vorhalten soll. In Anbetracht
                        dessen beabsichtigt daher der ehrfurchtsvollst Unterzeichnete das ganze Werk
                        selbst nachstehends zu betiteln:<lb/>
                        <hi rend="ul">„Der Soldatenspiegel.
                            Eine gewählte Reihe belehrender, aufmunternder und unterhaltender
                            Compilationen, dann Aufsätze anderer Art für den Soldaten von Dr.
                                <rs type="person" ref="#slavicek-josef">Josef Slawiček</rs>. Gewidmet
                            zum Besten der über Anregung Seiner kaiserlichen Hoheit des
                            durchlauchtigsten Herrn <rs type="person" ref="#ferdinand-maximilian-erzherzog">Erzherzogs Ferdinand Maximilian Josef</rs> zum Andenken an
                            die am 18. Februar 1853 erfolgte glückliche Rettung <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät des Kaisers Franz Josef
                                I.</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zu erbauenden
                            Kirche.“</hi>
                        <lb/>Aus der Beilage 7 geruhen Euere kaiserliche Hoheit das
                        Verzeichnis derjenigen Quellen geneigtest zu entnehmen, aus denen der
                        ehrerbietigste Gesuchleger bis jetzt, und zwar nur das schöpfte, was ihm als
                        treuen Unterthanen Seiner Majestät dem redlichen Zwecke entsprechend und
                        unschädlich schien.<lb/>Sollte es vom ehrerbietigst Unterzeichneten, was er
                        fest zu Gott hofft, bei seinen übrigen Berufsgeschäften und dem Umstande,
                        daß er entfernt von der Hauptstadt sich oft nur sehr mühsam die betreffenden
                        litterärischen Quellen zu dem beabsichtigten Werke verschaffen kann –
                        dennoch sein redliches Streben rechtzeitig zu realisiren – so glaubt er
                        seine freudig geopferte Mühe durch nichts mehr gelohnt zu sehen, als wenn er
                        den ganzen Reinertrag des Werkes so wie das Werk selbst zu dem von Euerer
                        kaiserlichen Hoheit beabsichtigten Kirchenbaue verwendet, um hiedurch
                        wenigstens theilweise seine Liebe zu seinem allergnädigsten Herrn und Kaiser
                        und sein innigstes freudigstes Gefühl über Hochdessen Rettung zu
                        bestätigen.<lb/>Würden nun in der großen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">österreichischen Monarchie</rs> von jenem Werke nur 1000 Exemplare
                        ein für allemal abgesetzt und würde der Preis eines jeden Exemplars nur auf
                        1 fl 30 kr CM angesetzt werden und sich bei 1000 Exemplaren die Druck- und
                        Regiekosten auf 500 fl CM belaufen, so würde doch der für den Kirchenbau
                        entfallenden Reinertrag 1000 fl CM betragen – eine Summe, welche der
                        gehorsamst Unterzeichnete in seinen Verhältnissen, selbst bei dem besten
                        Willen auf eine andere Art zu dem von Euerer kaiserlichen Hoheit
                        projektirten Baue zu widmen, wenigstens gegenwärtig außer Stande
                        wäre.<lb/>Sollte demnach dem ehrfurchtsvollen Gesuchleger das hohe Vergnügen
                        und die hohe Ehre zu Theil werden, daß sein obiger Plan sich der hohen Huld
                        und Anerkennung von Seite Euerer kaiserlichen Hoheit erfreuen würde, so
                        nimmt sich derselbe die große Freiheit, nachstehende unterthänigste Anfragen
                        und folgende ergebenste Bitte zu stellen:<lb/>1. Ob das beabsichtigte
                        litterärische Werk bei seiner allenfallsigen Vollendung <hi rend="ul">im</hi> Manuscripte dem Fonde für den von Euerer kaiserlichen Hoheit
                        projectirten Kirchenbau zu dessen unbeschränkten Eigenthume zu dem Zwecke
                        abgetreten werden könnte, damit das Werk verlegt und der Reinertrag
                        desselben dem besagten Fonde zufließen könnte?<lb/>2. Ob im Falle der
                        gnädigsten Gewährung der ersten unterthänigsten Anfrage besagtes Werk Behufs
                        möglicher Bevortheilung durch den Verlag durch die gnädigste hohe
                        Intervention von Seite Euerer kaiserlichen Hoheit in der k.k.
                        Staatsdruckerei verlegt werden könnte, damit diese sich die Verlags- und
                        Regiekosten aus dem Bruttoerlöse des Werkes abziehe und den reinen Ertrag
                        sodann dem so wohltäthigen Kirchenbaufonde übermittle.<lb/>3. Ob und womit
                        dem unterthänigst Gefertigten die hohe Gnade zu Theil werden könnte, das
                        einst vollendete Werk im Manuskripte vor dessen Übergabe an den erwähnten
                        Kirchenbaufond Euerer kaiserlichen Hoheit selbst zur hohen Einsicht und
                        gnädigsten Beurhteilung einsenden zu dürfen und ob ferner in dem Falle, als
                        sich die bescheidene Arbeit eines gnädigsten günstigen Gutachtens von Seite
                        Euerer kaiserlichen Hoheit zu erfreuen das hohe Glück hätte, sich der
                        ehrerbietigste Gesuchleger nicht die große Freiheit nehmen dürfte, an Euere
                        kaiserliche Hoheit das unterthänigste Ansuchen zu stellen und zu wagen,
                        womit sich Euere kaiserliche [Hoheit] in hoher Huld und Gnade herablassen
                        würden, es nicht für ungnädig aufzunehmen, wenn der ehrerbietigste Verfasser
                        sein bescheidenes Werk <hi rend="ul">dem durchlauchtigsten Namen Euerer
                            kaiserlichen Hoheit dediciren würde</hi>.<lb/>Der Umstand, daß Euere
                        kaiserliche Hoheit der Erste ein so erhabenes Andenken an die glückliche
                        Rettung <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> hervorriefen
                        so wie der Umstand, daß Euere kaiserliche Hoheit glorreicher Name gewiß dazu
                        beitragen würde, um dem bescheidenen litterärischen Werke Gewicht,
                        Ausbreitung und sicheres Gedeihen zu verschaffen, damit es seinen gewiß
                        wohlgemeinten Zweck erfülle, bewegen den treuherzigen Verfasser zur
                        letzteren gewagten Bitte und indem derselbe die schließliche Bemerkung sich
                        erlaubt, daß er den festen Vorsatz habe, an dem angefangenen Werke mit
                        rastloser Mühe freudig und gern zu arbeiten, um es rechtzeitig vollenden zu
                        können, endet er mit der aufrichtigsten Versicherung, daß er den schönsten
                        Lohn seiner Arbeit in dem glücklichen Gedeihen derselben lediglich suche.</p>
                    <p>Königgrätz, am 11. März 1853</p>
                    <p>JuDr. Josef Slawiček<lb/>k.k. Bezirksgerichtsadjunkt zu Königgrätz</p>
                </div>
                <div type="enclosure" xml:id="D194_2">
                    <p>Bruchstücke aus dem I. Theile des Werkes</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">4. Vortheile der unbeschränkten Monarchie</hi>
                        <lb/>Der nähere
                        Blick in das einfache Familienleben läßt uns einsehen, daß nach der
                        gewöhnlichen Weltordnung in den glücklichsten Familien der Familienvater das
                        Regiment führe, daß er zwar, ohne dem ihm von Gott und der Natur verliehenen
                        Vorrechte etwas zu vergeben, hier und da in Familienangelegenheiten ein oder
                        das andere Familienglied mit zu Rathe ziehe, dennoch aber verlange, daß
                        seinen Beschlüssen unbedingt gehorcht werde. Wir finden weiter, daß dieser
                        verlangte Gehorsam in glücklichen Familien dem Oberhaupte auch geleistet
                        werde; denn jedes gehorchende Glied erkennt in dem Familienvater das durch
                        göttliche und menschliche Gesetze vorgesetzte Oberhaupt, das bemüht ist, nur
                        das anzuordnen, was das wahre Familienglück zu fördern im Stande ist. Und
                        sieht das gehorchende Familienglied auch nicht immer die nächsten Gründe der
                        Anordnungen des Familienoberhauptes ein, scheinen ihm sogar manche derlei
                        Anordnungen hart, unangenehm und nicht in der Ordnung zu sein, so überzeugt
                        es sich gewiß nach dem Aufhören der ersten unangenehmen Einwirkung, wie wohl
                        ihm der unbedingte Gehorsam gethan, wie weise und liebevoll die anfangs
                        hart, unangenehmen und ordnungswidrig scheinenden Anordnungen des
                        Familienoberhauptes waren; es kommt zur Erkenntnis, daß das
                        Familienoberhaupt sein ungeschmälertes, unbeschränktes Vorrecht nicht
                        mißbrauchte, ja, daß gerade diese Unbeschränktheit in der Ausübung der
                        Familiengewalt nur zum segensbringenden Ziele führen könne.<lb/>Läßt sich
                        aber ein solches Familienoberhaupt sein Ruder aus den Händen reißen oder
                        wird es ihm mit Gewalt entrissen und die niederen Glieder der Familien
                        theilen sich nun das Familienregiment, da entflieht in der Regel auch das
                        Familienglück, denn die Befehlenden haben nicht das Ansehen des Oberhauptes,
                        sie sorgen nicht so sehr für das gemeinschaftliche Wohl der Familie als für
                        sich selbst, denkend, jeder sei sich selbst der Nächste.<lb/>Ihre Pläne
                        werden jedoch von den Anderen bald durchschaut und es entsteht Zwietracht,
                        Neid, Haß, Verachtung unter den Familiengliedern. Diese Unglücksboten des
                        wahren Familienglückes treiben zwar anfangs, sei es aus Schamgefühl, aus
                        Furcht, Eigennutz oder aus anderen Gründen, ihr Unwesen nur im Geheimen –
                        doch bald brechen sie mit ihrer ganzen Kraft hervor, zerreißen mit Einemmale
                        den ohnehin schon höchst gespannten, morschen Faden des nur noch scheinbaren
                        Familienglückes und jedes so entartete Familienglied verfolgt nun
                        selbständig seine ungewohnte Laufbahn, um entfeßelt und rathlos seinem
                        eigenen gänzlichen Untergange entgegen zu eilen. Das frühere unbeschränkte
                        Regiment des Familienhauptes in der Familie brachte also Frieden, Glück und
                        Segen – diese offenbaren Vortheile – in ihren Kreis; die Beschränkung dieses
                        Regiments oder gar die gänzliche Vernichtung desselben beförderte ihren
                        Untergang.<lb/>Wenden wir nun das Gesagte auf den Staat an, so finden wir
                        eine auffallende Ähnlichkeit in dem Leben eines Staates und dem einer
                        Familie, sodaß obige Wahrheiten in ähnlichen Beziehungen auf das staatliche
                        Leben Anwendung finden. Der Staat bildet gleichsam eine große Familie. Das,
                        was wir in der Familie das <hi rend="ul">Familienglück</hi> nannten, ist im
                        erhabeneren Maßstabe im Staate das <hi rend="ul">gemeinsame Wohl</hi>, der
                            <hi rend="ul">Staatszweck</hi>. Anstatt der unbeschränkten <hi rend="ul">Familiengewalt</hi> erblicken wir im Staate die <hi rend="ul">unbeschränkte Herrschergewalt</hi>, bei übrigens gleichen Verhältnissen
                        und nach der gewöhnlichen Weltordnung, am ehesten dazu bestimmt und
                        geeignet, das gemeinsame Wohl der Völker, den Staatszweck, zu fördern und zu
                        erreichen. etc. etc. etc.</p>
                    <p/>
                    <p>Inhaltsverzeichnis des I. Theiles<lb/>I. Capitel<lb/>1. Über die Wichtigkeit
                        und Nothwendigkeit des Soldatenstandes<lb/>2. Der Staat und der Staatszweck
                        <lb/>3. Eintheilung der Staaten<lb/>4. Vortheile der unbeschränkten
                        Monarchie<lb/>5. Über den Fortbestand der Staaten<lb/>6.
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_ae54a5c026f31ada088992587d92cb3a">China</rs>
                        <lb/>7. Über die Größe und Bevölkerung einiger Staaten<lb/>II. Capitel
                        <lb/>1. Über die Militärverwaltung in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">Europa</rs> im
                        Allgemeinen<lb/>1.1. Landmacht<lb/>1.1.a. Eintheilung derselben <lb/>1.1.b.
                        Größe derselben<lb/>1.1.c. Mittel zur Stellung derselben <lb/>1.1.d.
                        Unterhalt des Militärs<lb/>1.1.2. Besondere Arten der Organisirung und
                        Einhaltung des Militärs und zwar<lb/>1.1.2.a. Der Nationaltruppen oder der
                        so genannten eingetheilten Soldaten in Schweden <lb/>1.1.2.b. Der
                        Militärkolonisten in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs>
                        <lb/>1.1.2.c. Der Militärgränzen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>
                        <lb/>1.2. Seemacht<lb/>III. Capitel<lb/>Über die Militärverwaltung in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> insbesondere<lb/>1. Die Verwaltungsorgane
                        hiefür<lb/>2. Insbesondere für die Militärjustizpflege <lb/>3. Näheres über
                        die Verwaltung und Einrichtung der österreichischen Militärgränze<lb/>4.
                        Einiges über die Anstellungen im österreichischen Hafen- und
                        Seesanitätsdienste </p>
                    <p/>
                    <p>Verzeichnis der Personen und Beziehungen, deren Denksprüche bis jetzt vom
                        Einschreiter gesammelt wurden:<lb/>1. Seine Majestät der Kaiser Franz Josef
                        I<lb/>2. Demetrius Poliocrates [Demetrios Poliorketes]<lb/>3. Römische
                        Republik <lb/>4. Scipio Nasica<lb/>5. Brutus<lb/>6. Titus Antonius
                        Pius<lb/>7. Rodericus Toletanus<lb/>8. Kaiser Rudolf von Habsburg<lb/>9.
                        Preobraschenskische Garde<lb/>10. Ungarische Stände<lb/>11. Aufschrift auf
                        dem Thore von Cherson<lb/>12. Grundsatz der französischen Gegenrevolution
                        <lb/>13. Der Rath der Fünfhundert in Frankreich<lb/>14. Das französische
                        Volk<lb/>15. Graf Hochberg<lb/>16. Herzog Leopold<lb/>17. Sultan Soluman
                        II.<lb/>18. römisch-deutscher Kaiser Ferdinand I.<lb/>19. General
                        Koenigsmark [Königsmarck]<lb/>20. König Friedrich II. von Preußen<lb/>21.
                        General Torstensohn [Torstensson]<lb/>22. König Ludwig XVI von Frankreich
                        <lb/>23. Ein Augenzeuge der französischen Revolution<lb/>24. Duvernoy
                        <lb/>25. Sparta<lb/>26. Ein preußischer Veteran<lb/>27. Marschall von
                        Sachsen<lb/>28. Der österreichische Hauptmann De Baenst<lb/>29. Seine
                        Majestät der Kaiser Nikolaus<lb/>30. Prinz Eugen<lb/>31. Ein preußischer
                        Soldat<lb/>32. König Karl XII. von Schweden<lb/>33. Österreichischer
                        Hauptmann Komadina<lb/>34. Fuhrwesens Gemeine Ferd[indand] Scheder<lb/>35.
                        Gustav Adolf<lb/>36. Preußische und russische Soldaten<lb/>37. Katilina
                        <lb/>38. Thucydides<lb/>39. Xenophon<lb/>40. Guelfen und Giballinen [sic!]
                        <lb/>41. Bernadotte<lb/>42. Scharnhorste<lb/>43. Blücher<lb/>44.
                        französischer General Foy<lb/>45. Napoleon Bonaparte<lb/>46. Custine
                        <lb/>47. Pipin der Kleine<lb/>49. St. Just<lb/>50. Prophet und Kriegsmann
                        Nehemias<lb/>51. Freiherr von Stein<lb/>52. Licius<lb/>53. französischer FM
                        Davoust<lb/>54. FM Wellington<lb/>55. Montecuculi [Montecuccoli] <lb/>56.
                        General Lamarque<lb/>57 Laudon<lb/>58. FM Fürst Windischgraetz <lb/>59.
                        General der Kavallerie Ficquelmont<lb/>60. FZM Jellachich<lb/>61.
                        österreichischer Soldatenfreund<lb/>62. Washington<lb/>63. Valerius
                        Maximus<lb/>64. König Ludwig von Baiern<lb/>67. österreichischer FM
                        Herberstein<lb/>68. preußischer General Courbiere<lb/>69. Phul [Pfuel]
                        russischer Generallieutnant<lb/>70. englischer Befehlshaber Graham<lb/>71.
                        österreichischer Fähnrich Spannocchi<lb/>72. französischer General Monnier
                        <lb/>73. Kurfürst Fried[rich] Wilhelm<lb/>74. d’Aspre<lb/>75.
                        österreichischer Oberstleutnant Rüffel<lb/>76. österreichischer Korporal
                        Tiller<lb/>77. österreichischer Hauptmann Kral<lb/>78. ein österreichischer
                        Artillerist <lb/>79. französischer Marschall Villeroi [Villeroy]<lb/>80.
                        österreichischer Hauptmann Mac-Donel [MacDonel]<lb/>81. österreichischer
                        Feldwebel Erhart<lb/>82. ein französischer Gefangener<lb/>83.
                        österreichische Gemeine Locati<lb/>84. ein preußischer Grenadier<lb/>85.
                        Andreas Hofer<lb/>86. badischer Oberstlieutnant Lingg<lb/>87. ein
                        preußischer Jäger namens Hartmann<lb/>88. FM Daun<lb/>89. Zamalacarregni
                        [Zumalacarregui]<lb/>90. österreichische kaiserliche Soldaten<lb/>91.
                        preußischer Befehlshaber W. Wolfersdorf<lb/>92. französischer Sergeant,
                        später Herzog Junot<lb/>93. Prinz Leopold von Hessen-Homburg<lb/>94.
                        österreichischer Oberstlieutnant Sunstenau<lb/>95. FML Graf Schlick <lb/>96.
                        österreichischer Führer Martin Egam [?]<lb/>97. österreichischer Feldwebel
                        Franz Müller<lb/>98. römischer König Josef I.<lb/>99. Karl Pilger,
                        spanischer Offizier<lb/>100. FM Erzherzog Karl<lb/>101. österreichischer
                        Standartenführer Demeter Kozma<lb/>102. österreichischer Hauptmann
                        Potier<lb/>103. FM Graf Radetzky<lb/>104. König Philipp von
                        Macedonien<lb/>105. L[ucius] Pinarius, römischer Commandant<lb/>106.
                        Suessula<lb/>107. Hannibal<lb/>108. Scipio Africanus<lb/>109. Marcellus</p>
                    <p/>
                    <p>Bruchstücke aus dem II. Theile des Werkes<lb/>
                        <hi rend="ul">1. Vereinte
                            Kräfte wirken!</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="italic">Seine Majestät <rs type="person" ref="#franz-joseph">Franz Josef I.</rs> Kaiser von
                            Oesterreich</hi>
                        <lb/>Dieser von Seiner Majestät dem <rs type="person" ref="#franz-joseph">Kaiser von Oesterreich</rs> gewählte, einem
                        ganzen statistischen Systeme zur Grundlage dienende, wichtige Wahlspruch
                        verräth nicht bloß die tiefste Einsicht in die festen Grundlagen eines
                        beglückenden Staatslebens, sondern zeigt auch mit unauslöschlichen Merkmalen
                        das edle Streben des ritterlichen Monarchen, an dem mit ganzer Kraft des
                        Willens festzuhalten, was das wahre Glück Seiner Völker zu begründen und zu
                        erhalten im Stande ist. Vereinigung der Willen und Kräfte zum gemeinsamen
                        Staatszwecke ist ja eine der ersten, wenn nicht die erste Bedingung zur
                        glücklichen Erreichung des Staatszweckes selbst. Soll aber eine solche
                        Vereinigung von den besten und dauerndsten Folgen begleitet sein, so darf
                        keine Kälte, kein Lauheit, keine Zwietracht, keine Gleichgültigkeit, keine
                        widerstrebende Selbstsucht, kein gefährlicher Hang zum Umsturze des
                        Bestehenden sie schwächen.<lb/>Diese schädlichen Auswüchse in der
                        menschlichen Gesellschaft sind der unheilbare Krebs, der endlich den, der an
                        diesem Übel Schuld trug, selbst begräbt und das beglückende Staatsleben
                        leicht bedeutenden Gefahren aussetzt, ja dasselbe leider oft ganz
                        vernichtet. Die Geschichte des Unterganges eines hebräischen, persischen,
                        medischen und römischen Reiches; <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1728d316289a8302c0438a42389e8eb0">Sparta</rs>,
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f96082621edf8a333416cae9740e8fe">Athen</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ac23ef3c3fd921d68e5827e59995c19">Tyrus</rs> und die
                        neuste unheilvolle Zeit liefern mehr oder weniger traurige Beweise letzterer
                        Wahrheit. Wo aber eine uneigennützige reine Liebe zum Staate, zu seinem
                        hohen Herrscher, zum gemeinsamen Wohle herrscht, wo Eintracht,
                        Selbstaufopferung, gemeinsame rastlose Willenskraft zur Förderung der
                        Interessen des allerhöchsten Thrones und der Interessen des Staates sich
                        brüderlich die Hände reichen, da blüht der Segen des Himmels und jedes Glied
                        im Staate genießt in Ruhe, Frieden und Selbstzufriedenheit die süßen Früchte
                        desselben; da erstarket der Staat und kann spielend dem drohenden Feinde die
                        Stirne bieten; Handel und Gewerbe, Kunst, Wissenschaft, wahre Religiösität,
                        der materielle Wohlstand, kurz das gemeinsame und besondere Wohl schlagen in
                        einem solchen Staate gern und freudig für immer ihre Wohnungen auf. Wer
                        wollte also mit einem so erhabenen Monarchen, der diese beseligenden
                        Tendenzen verfolgt, der sie zu seinem Wahlspruche wählt und auch
                        thatsächlich ins Leben ruft, nicht übereinstimmen? Wer wollte dieses
                        glückbringende Streben seines obersten Herrn und Kaisers nicht mit aller
                        Kraft unterstützen? Wer wollte, sich jenen wichtigen Wahlspruch seines
                        großen Monarchen tief einprägend, nicht auch in jeder Hinsicht darnach
                        handeln? Glück dem Staate, der wie der <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">österreichische</rs> ein so glänzendes Vorbild in seinem
                        angestammten hohen Herrscher hat!</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">2. Vereinigt seid Ihr fähig, Stand zu halten, vereinzelt werdet
                            Ihr untergehen!</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="italic">
                            <rs type="person" ref="#themistokles">Themistocles</rs>
                        </hi>
                        <lb/>Diese Worte rieth der
                        atheniensische Held <rs type="person" ref="#themistokles">Themistocles</rs> den
                        Athenern, als <rs type="person" ref="#xerxes-I">Xerxes</rs>
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f96082621edf8a333416cae9740e8fe">Athen</rs> bedrohte und einige Athener, die sich zu
                        Schiffe befanden, der Ansicht waren, es wäre besser, sich lieber in der
                        Stadt als auf dem Schiffe gegen <rs type="person" ref="#xerxes-I">Xerxes</rs>
                        zu vertheidigen. Die glücklichen Resultate der Seeschlacht bei Salamis, wo
                            <rs type="person" ref="#themistokles">Themistocles</rs> glänzend siegte,
                        bekräftigten aufs deutlichste die Wahrheit obiger Worte.</p>
                    <p>3. <hi rend="ul">Die Kenntnis aller Theile der Kriegsführung erwirbt man sich
                            nur durch die Erfahrung, dann durch das Studium der Kriegsgeschichte und
                            der Schlachten großer Feldherrn. Leset sie und leset sie wieder die
                            Geschichte der Feldzüge eines <rs type="person" ref="#alexander-der-grosse">Alexander</rs>, eines <rs type="person" ref="#hannibal">Hannibal</rs>, eines Cäsar, eines <rs type="person" ref="#gustav-II-adolf">Gustav Adolf</rs>, eines <rs type="person" ref="#henri-de-la-tour-dauvergne">Turenne</rs>, eines <rs type="person" ref="#eugen-von-savoyen">Prinzen Eugen</rs> und bildet Euch
                            darnach, denn dies ist das einzige Mittel, ein großer Feldherr zu
                            werden.</hi>
                        <lb/>
                        <rs type="person" ref="#napoleon-bonaparte">
                            <hi rend="italic">Napoleon Bonaparte</hi>
                        </rs>
                        <lb/>Worte <rs type="person" ref="#napoleon-bonaparte">Napoleons Bon[aparte]</rs>
                    </p>
                    <p>4. <hi rend="ul">Die liberalen Ideen haben mich zu Grunde
                            gerichtet.</hi>
                        <lb/>
                        <rs type="person" ref="#napoleon-bonaparte">
                            <hi rend="italic">Napoleon Bonaparte</hi>
                        </rs>
                        <lb/>Worte <rs type="person" ref="#napoleon-bonaparte">Napoleons Bon[aparte]</rs> nach seinem
                        Sturze. Diese wichtigen Worte sollte sich jeder nach einem Umsturze der
                        politischen Verhältnisse strebende Fanatiker wohl als ewige Warnung
                        einprägen, da sie sonst gewiß an ihm auch in Erfüllung gehen würde.</p>
                    <p>5. <hi rend="ul">Wehe der Stadt, Wehe den Bürgern, wo einmal Unordnung und
                            Ungehorsam die Oberhand gewinnen; da findet das Leben und Eigenthum
                            keine Sicherheit die Glückseligkeit entfernt sich mit schnellen
                            Schritten; nur Elend und Jammer bleiben zurück!</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="italic">Ein Augenzeuge der französischen Revolution</hi>
                        <lb/>Wahre
                        Worte eines Augenzeugen der französischen Revolution im Jahre 1789.</p>
                    <p>6. <hi rend="ul">Mein Leben gehört Gott und dem Könige, die Du und deine
                            Höllenrotte mit Füßen treten.</hi>
                        <lb/>E<hi rend="italic">in Gefangener
                            in der französischen Revolution</hi>
                        <lb/>In der französischen Revolution
                        1793 wurden drei königlich Gesinnte von der revolutionären Parthei gefangen
                        und vor den gleichfalls revolutionären General <rs type="person" ref="#vandamme-dominique">Vandamme</rs> gebracht. Zwei davon machte
                            <rs type="person" ref="#vandamme-dominique">Vandamme</rs> gleich nieder,
                        den dritten jedoch suchte er unter Androhung eines sicheren Todes auf seine
                        Seite zu bringen. Dieser aber blieb seinem Könige getreu und gab <rs type="person" ref="#vandamme-dominique">Vandamme</rs> über dessen Antrag obige
                        Worte zur Antwort, worauf ihn Vandamme mit seiner Pistole niederschoß.</p>
                    <p>7. <hi rend="ul">Die Mutter eines Feigen pflegt nicht zu
                            weinen.</hi>
                        <lb/>
                        <rs type="person" ref="#thrasybulos">
                            <hi rend="italic">Trasybulus</hi>
                        </rs>[Thrasybulos]<lb/>Cornelii nepotis
                            <rs type="person" ref="#thrasybulos">Trasybulus</rs>
                    </p>
                    <p>8. <hi rend="ul">Für Feige ist in der Armee kein Platz.</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="italic">Zumalacarregni</hi> [<rs type="person" ref="#zumalacarregui-tomas">Zumalacárregui</rs>]<lb/>In dem spanischen Bürgerkriegen 1835
                        hatten sich die Christinos durch die Befestigung aller Orte gegen die
                        Karlisten, die gar keine Geschütze besaßen, geschützt. Der karlistische
                        Feldherr <rs type="person" ref="#zumalacarregui-tomas">Zumalacarregni</rs> war
                        also bemüht, sich in den Besitz einiger Kanonen zu setzen. Er wußte, daß in
                        Echarri-Arenas, einem der Hauptpunkte im Borunda-Thale 6 Geschütze, 4000
                        Gewehre und andere bedeutende Vorräthe sich befinden und gewann zwei
                        Offiziere der Besatzung für sich, um seinen Plan auszuführen. Die Zeit des
                        Überfalls war auf den Zeitpunkt, wo die verrätherischen zwei Offiziere die
                        Wache bezogen und zur Nachtzeit bestimmt. <rs type="person" ref="#zumalacarregui-tomas">Zumalacarregni</rs> führte zur
                        bestimmten Zeit seine Truppen selbst an Ort und Stelle und der Überfall wäre
                        gelungen, wenn nicht die Feigheit zweier Compagnien das ganze Unternehmen
                        vereitelt hätte. In Folge dieses feigen Benehmens wurden alle Offiziere
                        dieser zwei Compagnien infam kassirt, ihres Dienstes entlassen und von jeder
                        Compagnie ein Mann, den das Loos bestimmte, erschoßen. Zwei der entlassenen
                        Offiziere suchten später unter dem genannten Feldherrn als Gemeine
                        einzutreten, erhielt[en] aber von <rs type="person" ref="#zumalacarregui-tomas">Zumalacarregni</rs> über ihr Ansuchen obige Worte zum
                        wohlverdienten Bescheide.</p>
                    <p>9. <hi rend="ul">Ich stehe vor dem, der mich erschaffen hat und will stehend
                            ihm meinen Geist wiedergeben. – Ich habe dem Tode so oft unerschrocken
                            im Pulverdampf und Kugelregen entgegengesehen und sollte jetzt mit
                            verbundenen Augen ihn erwarten? Nein! Hofer weiß zu
                            sterben!</hi>
                        <lb/>
                        <rs type="person" ref="#hofer-andreas">
                            <hi rend="italic">Andreas Hofer</hi>
                        </rs>
                        <lb/>Letzte Worte des dem
                        österreichischen Kaiserhause treu ergebenen Tirolers <rs type="person" ref="#hofer-andreas">Andreas Hofer</rs>, auch der Sandwirth
                        genannt. Als nämlich Hofer am 20. Februar 1810 von den Franzosen zum Tode
                        geführt geheißen wurde, niederzuknien und sich die Augen verbinden zu
                        lassen, sprach dieser kühn und dem Herrscher getreue Mann obige Worte. Nur
                        an die Familie Hofers konnte Seine Majestät der billig denkende Kaiser
                            <rs type="person" ref="#franz-I-II">Franz I.</rs> diesen Heldenmuth lohnen,
                        indem Er sich ihrer nachdrücklich annahm und sie in den Adelstand erhob. Dem
                            <rs type="person" ref="#hofer-andreas">Andreas Hofer</rs> selbst wurde in
                        der Kirche zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> ein Standbild gesetzt.<lb/>u.
                        a. m.</p>
                    <p/>
                    <p>Verzeichnis der Überschriften des bis jetzt gesammelten Materials zum 3.
                        Theile des Werkes<lb/>1. Vorabend der Schlacht bei Idstedt<lb/>2.
                        Militärische Aphorismen<lb/>3. Der Weckauf und der Purlepaus<lb/>4. Einiges
                        über die Lanzenknechte<lb/>5. Alexanders des Großen System in der
                        Taktik<lb/>6. Seltene Fügung<lb/>7. Fulton<lb/>8. Militärische Pflanzenwelt,
                        Skizzen<lb/>7. Militärische Thierwelt, Skizzen<lb/>8. Einiges über die
                        Erfindung des Schießpulvers und dessen Anwendung in Oesterreich<lb/>9. Die
                        schwarze Garde<lb/>10. Die unüberwindliche Armada <lb/>11. Militärischer
                        Aberglaube<lb/>12. Der Wundersieg<lb/>13. Plautisches Gesetz<lb/>14.
                        Einführung der Militärärzte in Oesterreich <lb/>15. Das Spioneriewesen in
                        der Vorzeit Oesterreichs<lb/>16. Einiges über die Waffen Oesterreichs im 13.
                        Jahrhundert<lb/>17. Die Kreidenfeuer <lb/>18. Der Heerbann<lb/>19.
                        Einführung der Metallgeschütze in Oesterreich <lb/>20. dto. der Bleikugeln
                        in Oesterreich<lb/>21. Ursprung der Artillerie <lb/>22. Kriegsartikel König
                        Wenzels des IV. von Böhmen<lb/>23. Kriegsartikeln Žižkas<lb/>24. Älteste
                        Quelle (geschrieben) der österreichischen Militärverfassung<lb/>25. Einiges
                        über die Fechtkunst im Mittelalter in Oesterreich<lb/>26. Die
                        Muskete<lb/>27. Die Seeräuber <lb/>28. Der Arrest der Schiffe<lb/>29.
                        Ricochet-Batterien<lb/>30. Ursprung des Sprichwortes: Blind wie ein
                        Heß.<lb/>32. Condottieri<lb/>33. Schußregeln<lb/>34. Das
                        Spitzgeschoß<lb/>35. Congrevsche Raketen<lb/>36. American torpedo<lb/>37.
                        Franz Xaver Wurm<lb/>38. Der russische Edelstein <lb/>39. Das
                        Marschieren<lb/>40. Die Pistole und die Haubitze<lb/>41. Das Fuhrwesen
                        (Worte Napoleons und seines Kriegsministers hierüber)<lb/>42. Die
                        Bastionen<lb/>43. Das unterseeische Boot<lb/>44. Über die Donauflotillen
                        <lb/>45. Gräuelthat eines Verschwörers<lb/>46. Über temporäre Festungen
                        <lb/>47. Das Attentat am 18. Februar 1853 </p>
                    <p/>
                    <p>Bruchstücke aus dem III. Theile des Werkes<lb/>
                        <hi rend="ul">Einiges über die
                            Bastionen</hi>
                        <lb/>Bevor die Festungen zu der gegenwärtigen
                        Vollkommenheit gelangten, verfloßen Jahrhunderte. Ursprünglich wurden
                        Häuser, Dörfer, Städte nur mit Gräben und Erdaufschüttungen, dann mit Mauern
                        und zwar auch nur von Holz umgeben, ja <rs type="place" subtype="country" ref="#place_ae54a5c026f31ada088992587d92cb3a">China</rs> liefert
                        sogar ein Beispiel einer der großartigsten Befestigungen eines ganzen
                        Länderstrichs mit einer hölzernen Mauer. <rs type="person" ref="#appian-von-alexandrien">Appian von Alexandrien</rs> führt in
                        seinen „römischen Bürgerkriegen“ an, daß der Legat <rs type="person" ref="#sulla-lucius-cornelius">Cornelius Sylla</rs> [Sulla] die
                        Mauern einer herzinischen Stadt mit Reisig umlegen und anzünden ließ. Je
                        höher die Kultur stieg, ging man auch mit der Befestigung der Plätze weiter.
                        Man baute Mauern mit eingefügten Minen, doppelte Wälle mit Zinnen und <hi rend="ul">Bastionen</hi>. Als erste Idee der Bastion führt man an die
                        letzte Art der Befestigung von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6d3b365884aa3ff4107b6995e580de1b">Salona</rs>
                        [Solin] (das alte <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6d3b365884aa3ff4107b6995e580de1b">Salona</rs> mit dem Pallaste
                            <rs type="person" ref="#diokletian">Diokletians</rs>, nun ein Dorf in
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_001331e8b2651f9f78991538c3a7e594">Dalmazien</rs>, Bezirk <rs type="place" subtype="place" ref="#place_709f3a6e556e54e97c8bcc39dade6c1d">Spalatro</rs> [Spalato, Split]), wo über Anordnung
                        Weiland Seiner Majestät des <rs type="person" ref="#franz-I-II">Kaisers Franz
                            I.</rs> bedeutende Nachgrabungen angeordnet wurden. Nach genauer
                        Prüfung aller über diese und ähnliche Gegenstände veröffentlichten Werke,
                        als: <rs type="person" ref="#martini-francesco">Martini</rs>, <rs type="person" ref="#sanmicheli-michele">Sanmicheli</rs>, <rs type="person" ref="#alberti-leon-battista">Leon Battista</rs>, <rs type="person" ref="#duerer-albrecht">Albrecht Dürer</rs> u.a. der wichtigsten
                        Monumente, wie sie die zwei pentagonalen Thürme zu
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b2114cc02aeee3cd3f80a773ca6597de">Como</rs> vom Jahre 1192, die Befestigungen von
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6f4402d6ad62cafca8ecfaa58cc6a2a0">Labor</rs> in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs>
                        aus dem Jahre 1420, jene zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bc2b63a1e6b1d5603983b2a3336f0a6f">Otranto</rs> vom Jahre 1480,
                        die Bastionen von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5bd1d3208e3a3e75f9ce279f74cf08fb">Sanmicheli</rs>, die
                        Thürme von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9219ee9e1eb760ce3bd97532b5ca05e1">Pola</rs> usw. darstellen, hat Professor Dr.
                            <rs type="person" ref="#carrara-franz">Carara</rs> [Carrara] in seiner
                        Topographie von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6d3b365884aa3ff4107b6995e580de1b">Salona</rs> jene Entdeckung
                        der ersten Idee der Bastion nachgewiesen. Aus den Resultaten der
                        diesfälligen Forschungen geht aber hervor, daß die Erfindung der Bastionen
                        weder eine italienische, noch spanische oder böhmische, sondern eine
                        römisch-dalmatinische aus dem 6. Jahrhunderte sei, woraus weiter gefolgt
                        wird, daß die Dalmatiner, welche die tiburnischen Schiffe erfanden,
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">Europa</rs> auch die charakteristischen Elemente der
                        modernen Befestigung gaben.<lb/>Österreichischer Soldatenfreund</p>
                    <p/>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Skizzen aus der militärischen Pflanzenwelt</hi>
                        <lb/>Nichts in
                        der Natur ist so klein, daß man es unbeachtet lassen sollte. Kleinigkeiten
                        waren es oft, die von den bedeutendsten Folgen begleitet waren. Ein
                        Steinchen, geworfen aus dem Neustädter Rathhause zu
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> auf die hussitischen Priester, gab
                        theilweise Anlaß zum Ausbruche der hussitischen Unruhen in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs>. Mit einer Schale Suppe soll sich der
                        unglückliche König <rs type="person" ref="#ludwig-XVI">Ludwig XVI.</rs> auf
                        seiner Flucht aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> zu Mennehoul
                            [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_14967be2c6f0b9ed1da33491472d1080">Sainte-Menehould</rs>] verrathen haben; einmal
                        erkannt, wurde er sofort nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> zurückgebracht,
                        um daselbst später grausam hingemordet zu werden. Ein Streusand ist an sich
                        eine Kleinigkeit und doch mahnt uns der Sand, mit dem das Papier, worauf der
                        Artilleriesergeant und später Marschall und Herzog <rs type="person" ref="#junot-jean">Junot</rs> die Befehle <rs type="person" ref="#napoleon-bonaparte">Napoleons</rs> niederschrieb, bestreut
                        wurde, an eine so folgenreiche Zeit.<lb/>Und so sind auch manche botanische
                        Gewächse von manchem Militär vielleicht nicht genug beachtete Kleinigkeiten,
                        ohne daß sie dieses Loos wirklich verdienten. Ein einfaches Gras,
                        aufgewachsen bei einem belagerten Orte, wurde von den alten Römern zu einem
                        Kranze, der Mauerkrone, gewunden und hiemit der Erstürmer des belagerten
                        Ortes geziert.<lb/>Die Palme galt seit grauer Zeit als ersehntes
                        Friedenszeichen, während der Lorbeer die Schläfen der Helden zu zieren
                        bestimmt war. Bescheiden und unbeachtet steht hier und da der
                        Holunderstrauch und doch erinnert er an den Sturz der böhmischen Herrn aus
                        den Fenstern der königlichen Burg zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, an einen
                            <rs type="person" ref="#martinic-jaroslav-borsita">Martinic</rs>, <rs type="person" ref="#slavata-wilhelm">Slawata</rs>, an die so wichtige Periode des
                        30jährigen Krieges. Wie mancher labt sich an dem erquickenden Dufte einer
                        weißen oder rothen Rose, ohne sich dabei zu erinnern, daß im 15.
                        Jahrhunderte die rothe Rose die Parthei des Hauses Lancaster, die weiße Rose
                        dagegen die Parthei des Hauses <rs type="person" ref="#plantagenet-richard">Richard
                            Herzogs von York</rs> geheißen und daß die Kämpfe dieser beiden
                        Rosen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">England</rs> in 30jährigen Jammer stürzten. Ähnliches
                        Schicksal widerfährt auch der zarten Lilie und der rauhen Distel und doch
                        rufen uns diese beiden Pflanzen einen 24. März 1572 und die Worte des
                        ergrimmten <rs type="person" ref="#fernando-alvarez-de-toledo">Herzogs
                            Alba</rs> ins Gedächtnis zurück: „<rs type="person" ref="#medici-katharina">Katharina von Medizis</rs> [Medici] hat mich mit florentinischen
                        Lilien beschenkt, dafür werde ich ihr spanische Disteln senden.“ – erinnern
                        uns, daß <rs type="person" ref="#fernando-alvarez-de-toledo">Alba</rs> in
                        seinem Ingrimme einen neuen Kriegsplan entwarf, der für ihn von den
                        nachtheiligsten Folgen begleitet, der Revolution einen freien Spielraum
                        ließ.</p>
                    <p/>
                    <p>Quellen<lb/>1. Generalstatistik der europäischen Staaten von Dr. Georg
                        Norbert Schnabel, k.k. ordentlicher Professor an der Universität zu Prag,
                        Prag 1829.<lb/>2. Geschichte der österreichischen Armee von Dr. Hermann
                        Meynert, Wien 1852.<lb/>3. Der österreichische Soldatenfreund.<lb/>4.
                        Militärschematismen.<lb/> 5. Dr. H[ermann] Meynerts Geschichte Oesterreichs
                        (1844).<lb/>6. Lehrbuch der österreichischen Staatengeschichte (1832).
                        <lb/>7. Fried[rich] Schillers Geschichte des 30jährigen Krieges und des
                        Abfalls der Niederlande<lb/>8. Allgemeine Weltgeschichte für alle Stände von
                        Dr. Karl von Rottek, Stuttgart 1833.<lb/>9. Der Soldat im Felde von F. J. K
                        Rothauscher, Olmütz 1851.<lb/>10. Cornelii Nepotis vitae excellentium
                        imperatorum.<lb/>11. Das Kaiserthum Oesterreich geographisch und statistisch
                        dargestellt von Johann Gottfried Sommer, Prag 1839.<lb/>12.
                        Entwicklungsgeschichte des Königthums von den ältesten Zeiten bis auf die
                        Gegenwart von Dr. Fr[iedrich] W[ilhelm] Hinrichs, Leipzig, 1852.<lb/>13.
                        Illustrirtes Familienbuch herausgegeben vom österreichischen Loyd, Triest
                        1852.<lb/>14. Handbuch der österreichischen Verwaltungsgesetzkunde nach dem
                        gegenwärtigen Stande der Gesetzgebung von Dr. Moritz Stubenrauch, k.k.
                        österreichischer o. Professor, Wien 1851.<lb/>15. Časopis společnosti
                        vlastensckeho Museum w Cěchach.<lb/>16. Brandts Geschichte des
                        Kriegswesens.<lb/>17. Vorlesungen über Kriegsgeschichte von J[ulius] v.
                        H[ardegg], Stuttgart 1851.<lb/>18. Sallusts Catilinarische Verschwörung und
                        Jugurthinischer Krieg von Alexander Hauschild, Leipzig 1852.<lb/>19.
                        Geschichte des griechischen Kriegswesens von W[ilhelm] Rüstow und Dr.
                        H[ermann] Koechly, Aarau 1852.<lb/>20. Titi Livii Pataviani historiarum
                        libri, qui supersunt omnes. Lipsiae 1829 herausgegeben von Joh[ann]
                        Theoph[ilus] Kreyßig.<lb/>21. Das Staatslexikon von Karl von Rottek und Karl
                        Welker, Altona 1845.<lb/>22. Versuch einer systematischen Anleitung für das
                        Studium der Kriegsoperationen von Friedrich Freiherrn von Batz, königlich
                        würtembergischen Obersten, Stuttgart und Tübingen 1852.<lb/>23. Die Schlacht
                        von Idstedt am 24. und 25. Juli 1850 von Freiherrn Ulrich v. d. Horst
                        (Generalmajor), Berlin 1852.<lb/>24. Die Feuerwaffen der
                        königlich-hannoverschen Infanterie und das Zündnadelgewehr. Von William
                        Haukfell Gündel, Hannover 1852.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>