<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="staatsanwaltschaft-kaschau-an-landesgericht-kaschau-1859-12-16-a3-xxi-d531.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/speranza-an-thun-1858-09-01-a3-xxi-d447.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/statuten-ungarische-akademie-der-wissenschaften-od-a3-xxi-d362.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Staatsanwaltschaft von Kaschau an das Landesgericht von
                        Kaschau<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd51fef1ae0877c04e8b4e19eddbabd5">Kaschau</rs> [Košice], <date when-iso="1859-12-16">16. Dezember 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Staatsanwaltschaft von Kaschau an das Landesgericht von Kaschau, Kaschau [Košice], 16. Dezember 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA6E-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D531</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die Staatsanwaltschaft von Kaschau beantragt beim zuständigen
                            Landesgericht, gegen die Beschuldigten Eduard Zsedényi, Karl Máday und
                            Anton Pálkövy wegen des Verbrechens der Störung der öffentlichen Ruhe
                            Anklage zu erheben. Daraufhin werden von der Staatsanwaltschaft die
                            Gründe für ihren Antrag dargelegt. Eduard Zsedényi hat am Käsmarker
                            Konvent Anträge gegen das Protestantenpatent gestellt, die zu
                            Beschlüssen des Konventes erhoben wurden. Karl Máday hat das Protokoll
                            des Konventes verfasst, dort die Beschlüsse aufgenommen und dieses zur
                            Drucklegung zur Verfügung gestellt. Anton Pálkövy hat die Besorgung des
                            Druckes und die Versendung der Exemplare übernommen. Besonders Zsedényi
                            kann aufgrund von Briefen nachgewiesen werden, dass er gegen die
                            ausdrückliche Bestimmung des Patentes vom 1. September 1859 die
                            evangelischen Gemeinden aufforderte, an der alten Kirchenverfassung
                            festzuhalten und dem Patent nicht Folge zu leisten.<lb/>Beilage: Die
                            drei Angeklagten werden wegen des Verbrechens der Störung der
                            öffentlichen Ruhe vom Landesgericht in Kaschau zu Gefängnisstrafen
                            verurteilt: Eduard von Zsedényi und Anton Pálkövy zu jeweils vier
                            Monaten und Karl Máday zu zwei Monaten. Auf die Bekanntmachung des
                            Urteils erfolgt die Begründung des Urteils gegen die Angeklagten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d531_1">Urteil des k.k. Landesgerichts von Kaschau
                                gegen die drei Angeklagten. Kaschau, 31. Dezember 1859</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Protestantenpatent</term>
                </index>
                <p>Ämtliche Abschrift</p>
                <p>An das löbliche k.k. Landesgericht zu Kaschau</p>
                <p>Die wider <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von Zsedényi</rs>,
                        <rs type="person" ref="#maday-karl">Karl Maday</rs> und <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton Palkövy</rs> wegen Verbrechens der Störung
                    der öffentlichen Ruhe abgeschlossenen Specialuntersuchung produzirt die k.k.
                    Staatsanwaltschaft mit folgenden Anträgen:</p>
                <p>1. auf Abtrennung des Verfahrens gegen die drei Genannten von jenem gegen die
                    übrigen Beschuldigten im Sinne des § 11 der k. Verordnung vom 3. Mai 1858 Nr. 68
                    RGBl.<lb/>2. auf Versetzung des <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von
                        Zsedényi</rs>, <rs type="person" ref="#maday-karl">Karl Maday</rs> und
                        <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton Palkövy</rs> in den Anklagestand
                    wegen Verbrechens der Störung der öffentlichen Ruhe, begangen und strafbar nach
                    § 65 lit. Bürgerliches Strafgesetz<lb/>3. auf Belassung sämmtlicher Angeklagten
                    auf freien Fuße bis zum Endurtheile.</p>
                <p>Gründe<lb/>Die am 27. bis 29. September letzten Jahres zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f846722c5ee808171c3ff875668af3b6">Käsmark</rs> [Kežmarok] abgehaltene evangelische
                    Distriktualversammlung Augsburgischer Confession aus der ehemaligen Theißer
                    Superintendenz hat – zeuge des bezüglichen Originalsitzungsprotokolles und nach
                    dem Zugeständnisse aller bisher einvernommenen Conventsmitglieder – den Beschluß
                    gefaßt, <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. Apostolische Majestät</rs>
                    allerunterthänigst zu bitten, den Vollzug des Allerhöchsten Patentes vom 1.
                    Sept. 1859 Z. 160 RGBl und der hohen Ministerialverordnung vom 2. desselben
                    Monats Nr. 161 RGBl zu suspendiren, die zu diesem Zwecke verfaßte Adresse der
                    übrigen 7 Superintendenzen ohne Verzug mitzutheilen, selbe im ungarischen
                    Original, dann in deutscher und slavischer Übersetzung drucken zu lassen und an
                    die Seniorate und Kirchengemeinden mit der Anempfehlung ([ajanltatvan]) zur
                    Wissenschaft zu vertheilen, daß sie zur Vermeidung neuer und größerer
                    Verwicklungen bis auf weitere Weisung (tovabbi utasitásig) bei der alten
                    Verfassung bleiben sollen und daß die in dieser Angelegenheit herablangenden
                    weiteren Regierungsverordnungen den geistlichen und weltlichen Vorstehern der
                    Seniorate ausschließlich (kirekesztoleg) zur Kenntnisnahme mitzutheilen seien.
                    <lb/>Einem weiteren Beschluße zu Folge sollte das Conventsprotokoll in 1000
                    Exemplare zum Zwecke größerer Verbreitung in Druck gelegt werden.<lb/>Diese
                    Drucklegung ward, und zwar mit 1500 Exemplaren, in der Buchdruckerei des S[áros]
                    Pátaker [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_2de2d8a3097bf8f9e05f9156b669a8dd">Sárospatak</rs>] reformirten Collegiums affektuirt,
                    von wo aus die größere Anzahl dem Superintendenzadministrator zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_acad4f96bf4d389851aa8bd268d57288">Leutschau</rs> [Levoča], 100 Stück dem Distriktsnotär
                        <rs type="person" ref="#maday-karl">Karl Maday</rs> und 100 Exemplare dem
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc057a940845ce9ebdf0eb7a70a9a6c6">Hegyallyaer</rs>
                        [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc057a940845ce9ebdf0eb7a70a9a6c6">Hegyalja</rs>] Seniorate, d. i. eben demjenigen
                    zugesendet wurde, welches nach § XXVI des kaiserlichen Patents vom 1. September
                    letzten Jahres aus dem Verbande der bisherigen Theißer Superintendenz
                    auszuscheiden und einen Bestandtheil der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d7f804208c8417bfc76a3b058c98a5f2">Szarvaser</rs> Superintendenz zu bilden hat.<lb/>Insoferne nun durch
                    das eben bezogene Allerhöchste Patent und durch die gemäß besonderer
                    Allerhöchster Ermächtigung (§ LV) somit ebenfalls mit Gesetzeskraft erlassene
                    hohe Ministerialverordnung vom 2. September letzten Jahres einer Abänderung der
                    bis dahin faktisch bestandenen Verfassung der Evangelischen in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> getroffen und auch eine andere Eintheilung der
                    Superintendentialdistrikte verfügt wird, enthält die von der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f846722c5ee808171c3ff875668af3b6">Käsmarker</rs> Versammlung beschlossene Empfehlung an
                    die unterstehenden kirchlichen Gemeinden, "bei der alten Verfassung zu bleiben",
                    die Aufforderung, den neuen Gesetzen keinen Gehorsam zu leisten und da die
                    Mittheilung von dieser Aufforderung zum Ungehorsam auch wirklich dem größten
                    Theile derjenigen zukam, an welche sie gerichtet war, nachdem auf obigem
                    Distriktualconvente sämmtliche Seniorate vertreten waren und die Druckexemplare
                    des Sitzungsprotokolles vielfach verbreitet wurden, so liegen in dem erwähnten
                    Beschluße alle Merkmale des laut § 65 lit. Bürgerliches Strafgesetz verpönten
                    Verbrechens der Störung der öffentlichen Ruhe.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von Zsedényi</rs>, welcher nach Inhalt
                    des Protokolles des vom Seniorate der sechs k. Freistädte am 26. September 1859
                    zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_acad4f96bf4d389851aa8bd268d57288">Leutschau</rs> abgehaltenen Conventes für die dortige
                    evangelische Gemeinde als Deputirter zum Distriktualconvente bestimmt wurde,
                    gesteht, daß nachdem er auf Letzterem gegen das Allerhöchste Patent gesprochen
                    und die Adresse an <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. Apostolische
                        Majestät</rs> beantragt hatte, auch die Zusatzbeschlüsse mit seiner
                    stillschweigenden Beistimmung zu Stande gekommen sind, obwohl von Deputirten
                    desselben Convents sogar behauptet wird die das weitere Benehmen betreffenden
                    Beschlüsse seien ebenfalls über <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Zsedényis</rs> Antrag erfolgt, wie denn auch aus den gepflogenen
                    Erhebungen deutlich sich ergibt, daß er in besonders hervorragender Weise zur
                    Fassung aller auf das mehrbesagte Allerhöchste Patent bezüglichen Beschlüsse
                    mitgewirkt hat.<lb/>Ebenso gesteht <rs type="person" ref="#maday-karl">Karl
                        Maday</rs>, Pfarrer in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6b62d8e38eff45aa22468bb25b59347a">Bela</rs>, daß er der
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f846722c5ee808171c3ff875668af3b6">Käsmarker</rs> Versammlung als Vertreter
                    des Seniorats der 13 Zipser Städte und zugleich in der Eigenschaft eines
                    Distriktsnotärs beiwohnte, daß er jenen für die Seniorate und Pfarrgemeinden
                    bestimmten Weisungen seine Zustimmung gegeben – ob ausdrücklich oder
                    stillschweigend ist ihm nicht mehr erinnerlich – daß er diese Beschlüsse in das
                    von ihm redigirte Conventsprotokoll aufnahm, selbes behufs der Drucklegung nach
                    S[áros] Patak [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_2de2d8a3097bf8f9e05f9156b669a8dd">Sárospatak</rs>] übersendet und 45 Exemplare
                    davon vertheilt hat.<lb/>Auch <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton
                        Palkövy</rs>, Professor des reformirten Collegiums zu S[áros] Patak
                        [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_2de2d8a3097bf8f9e05f9156b669a8dd">Sárospatak</rs>], welcher durch den am 21. und 22.
                    September letzten Jahres zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_af35ec026fddf9c8c4ecda002507bd0e">Miskolcz</rs>
                    abgehaltenen Convent des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc057a940845ce9ebdf0eb7a70a9a6c6">Hegyallyaer</rs>
                    Seniorats zur Distriktualversammlung nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f846722c5ee808171c3ff875668af3b6">Käsmark</rs> abgeordnet wurde, betheiligte sich laut seines
                    Geständnisses an den in Rede stehenden Beschlüssen durch seine Zustimmung, erbot
                    sich noch im Convente die Drucklegung des Sitzungsprotokolles zu besorgen,
                    brachte eigenmächtig mehr Exemplare in Druck als der Convent festgesetzt hatte
                    und versendete sie auf die Eingangs erwähnte Weise.<lb/>Es will zwar keiner der
                    drei Genannten bei seiner Mitwirkung an den beanständeten Beschlüssen eine
                    Widersetzlichkeit bezweckt haben, indem das Verbleiben bei der alten Verfassung
                    bloß eine Consequenz der an <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. Apostolische
                        Majestät</rs> gestellten Bitte gewesen sei.<lb/>Nachdem aber
                    Petitionen gegen erlassene Gesetze die Wirksamkeit derselben nie und nimmer
                    suspendiren können, so liegt schon in der bezeichneten Handlung selbst die zum
                    Verbrechen der Störung der öffentlichen Ruhe erforderliche böse Absicht, ganz
                    abgesehen davon, daß der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f846722c5ee808171c3ff875668af3b6">Käsmarker</rs> Convent
                    laut XXX. Absatzes seines Sitzungsprotokolles die Kirchenvisitation im
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc057a940845ce9ebdf0eb7a70a9a6c6">Hegyallyaer</rs> Seniorate angeordnet hat,
                    eine Verfügung, welche, da sie über den Zeitpunkt der Erledigung der Adresse
                    hinausreicht, unzweifelhaft das absichtliche Ignoriren der Allerhöchsten
                    Bestimmungen beweist.<lb/>Übrigens hat <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard
                        von Zsedényi</rs> die Ideen, welche sich in den Conventsbeschlüssen
                    klar abspiegeln, bereits lange vorher vertreten; in seinem an <rs type="person" ref="#hauser-ernst">Ernst Hauser</rs> unterm 16. September 1859
                    gerichteten Schreiben macht er die Bemerkung, daß das Allerhöchste Patent
                    einstimmig zurückgewiesen werden wird und daß die Protestanten ihre Kirchen und
                    Schulangelegenheiten nicht durch Patente regieren lassen können; als er in
                    seinem Schreiben vom 27. Sept. über die am selben Tage gefaßten Beschlüsse
                    referirt, fügt er die Worte bei: "der Administrator sowie die Senioral– und
                    Lokalkonvente werden angewiesen, zur Ausführung des Patents und Provisoriums
                    keine hilfreiche Hand zu leisten"; sein Brief vom 16. Oktober spricht es
                    deutlich aus, daß man passiven Widerstand, und zwar im vollen Sinne des Wortes,
                    leisten müsse; überhaupt enthalten seine vorliegenden Briefe fortgesetzte
                    Angriffe gegen die neuen Gesetze und gegen das <rs type="org" ref="#org_0005">hohe
                        Cultusministerium</rs>, Belehrungen und Aufforderungen zur
                    Nichtbeachtung dieser Vorschriften, ja selbst Androhungen von Mißtrauensvoten
                    gegen Personen, welche zu ihrem Vollzuge mitwirken sollten. Ist dies alles
                    kennzeichnend für die Tendenzen <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Zsedenyis</rs>, so wirft es zugleich das wahre Licht auf die Absicht
                    derjenigen, welche nächst ihm an den Beschlüssen des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f846722c5ee808171c3ff875668af3b6">Käsmarker</rs> Convents und an deren Effektuirung sich besonders
                    betheiligten, das sind <rs type="person" ref="#maday-karl">Karl Maday</rs> und
                        <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton Palkövy</rs>.<lb/>Die große Eile,
                    mit welcher sie die Drucklegung des Protokolles betrieben, die von <rs type="person" ref="#maday-karl">Karl Maday</rs> in seinem Briefe dto. 24. Oktober
                    1859 ausgedrückte Besorgnis von Hindernissen und die Andeutung, daß man das
                    Protokoll bei ihm nicht finden werde, wenn man es auch suchen sollte, endlich
                        <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Palkövys</rs> Bemerkungen in dessen
                    Schreiben vom 24. Oktober letzten Jahres, wornach er den Preis von jedem
                    Druckexemplare zu 15 fr aufsetzen ließ, um den offiziellen Schein und Belang zu
                    erhöhen, dabei aber die unentgetliche Vertheilung der Exemplare dem Ermessen des
                    Administrators freistellt, sprechen zu deutlich, um eines weitern Commentars zu
                    bedürfen.<lb/>Demzufolge erscheinen <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von
                        Zsedényi</rs>, <rs type="person" ref="#maday-karl">Karl Maday</rs> und
                        <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton Palkövy</rs> gemäß § 140 ad 1 und
                    268 Strafprozeßordnung des im § 65 ad Bürgerliches Strafgesetz verpönten
                    Verbrechens der Störung der öffentlichen Ruhe rechtlich beschuldiget.<lb/>Ihre
                    Versetzung in den Anklagestand ist im § 200 Strafprozeßordnung und die Belassung
                    derselben auf freiem Fuße im Abgange der Bedingungen des § 156
                    Strafprozeßordnung begründet.<lb/>Diese Darstellung rechtfertiget unter einem
                    den ad 1 gestellten Antrag.</p>
                <p>Kaschau, den 16. Dezember 1859</p>
                <p>Frey mp.</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D531_1">
                    <p>
                        <hi rend="ul">Urtheil</hi>
                    </p>
                    <p>Das k.k. Landesgericht zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd51fef1ae0877c04e8b4e19eddbabd5">Kaschau</rs> [Košice] hat kraft
                        der ihm von <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner k.k. Apostolischen
                            Majestät</rs> verliehenen Amtgewalt in öffentlicher Sitzung unter
                        dem Vorsitze des k.k. Landesgerichtspräsidenten <rs type="person" ref="#schweidler-wilhelm">Schweidler</rs> und in Gegenwart der k.k.
                        Landesgerichtsräthe <rs type="person" ref="#ellenberger">Dr. Ellenberger</rs>
                        und <rs type="person" ref="#henzelmann">Henzelmann</rs> als Richter sowie des
                        k.k. Gerichtsadjunkten <rs type="person" ref="#wein-leopold">Leopold Wein</rs>
                        als Protokollsführers, über Einschreiten der k.k. Staatsanwaltschaft als
                        öffentlichen Anklägers, gegen die auf freiem Fuße befindlichen Angeklagten:
                        den pensionirten k.k. Hofrath <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von
                            Zsedényi</rs>, den evangelischen Pfarrer <rs type="person" ref="#maday-karl">Karl Máday</rs> und den Lehrer <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton Pálkövy</rs>, in Folge des wider
                        dieselben von diesem k.k. Landesgerichte am 17. December 1859 Z. 7106 Stf.
                        wegen Verbrechens der Störung der öffentlichen Ruhe gefaßten
                        Anklagebeschlußes, über die am 28., 29. und 30. December 1859 gepflogene
                        mündliche Schlußverhandlung über die bei derselben von dem k.k.
                        Staatsanwalte <rs type="person" ref="#frey-moritz">Moriz Frey</rs> und den
                        Angeklagten selbst an denselben Tagen gestellten Anträge zu Recht erkannt:
                            <lb/>
                        <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von Zsedényi</rs>, 54
                        Jahre alt, Evangelisch-Augsburger Confession, ledig, pensionirter k.k.
                        Hofrath, wohlverhalten, ist des Verbrechens der Störung der öffentlichen
                        Ruhe als unmittelbarer Thäter<lb/>
                        <rs type="person" ref="#maday-karl">Carl
                            Máday</rs>, 38 Jahre alt, Evangelisch-Augsburger Pfarrer zu
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6b62d8e38eff45aa22468bb25b59347a">Bela</rs>, verheirathet, Vater von vier unmündigen
                        Kindern, bisher unbescholten, ist der Mitschuld am Verbrechen der Störung
                        der öffentlichen Ruhe und<lb/>
                        <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton
                            Pálkövy</rs>, 43 Jahre alt, Evangelisch-Augsburger Confession,
                        verheirathet, Versorger von zwei minderjährigen Ziehtöchtern, Professor und
                        Katechet am Obergymnasium zu Sáros-Patak
                        [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_2de2d8a3097bf8f9e05f9156b669a8dd">Sárospatak</rs>], wohlverhalten, ist des Verbrechens der
                        Störung der öffentlichen Ruhe als unmittelbarer Thäter schuldig und werden
                        gemäß § 65 Strafgesetz<lb/>
                        <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von
                            Zsedényi</rs> mit Anwendung des § 54 Strafgesetz zur Strafe des
                        Kerkers in der Dauer von vier Monaten<lb/>
                        <rs type="person" ref="#maday-karl">Carl
                            Máday</rs> mit Anwendung der §§ 54 und 55 Strafgesetz zur Strafe
                        des mit einmaligem Fasten in jeder Woche ergänzten Kerkers in der Dauer von
                        zwei Monaten und<lb/>
                        <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton Pálkövy</rs>
                        mit Anwendung der §§ 54 und 55 Strafgesetz zur Strafe des mit einmaligem
                        Fasten in jeder Woche ergänzten Kerkers in der Dauer von vier Monaten,
                        außerdem werden alle drei Angeklagten gemäß § 341 Strafprozeßordnung in
                        solidum zum Ersatze der Kosten des Strafverfahrens &lt;und der Verpflegung
                        im Straforte&gt;<note xml:id="note_1">Einfügung von fremder
                        Hand.</note>verurtheilt.</p>
                    <p>Gründe<lb/>Bei dem am 27. bis 29. September 1859 zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f846722c5ee808171c3ff875668af3b6">Käsmark</rs> abgehaltenen Distriktualconvente der bestandenen
                        Theißer Superintendenz der Evangelisch-Augsburger Glaubensgenossen wurde
                        zeuge des in den Akten erliegenden Konventsprotokolls, nach den vorliegenden
                        Zeugenaussagen und dem ausdrücklichen Geständnisse aller Angeklagten
                        einhellig der Beschluß gefaßt, <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k.
                            Apostolische Majestät</rs> zu bitten, den Vollzug des in Kirchen-
                        und Schulangelegenheiten der Evangelischen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> erlassenen allerhöchsten Patentes vom 1. September
                        1859 Nr. 160 RGBl und der hohen Ministerialverordnung vom 2. September 1859
                        Nr. 161 RGBl zu suspendiren, die zu diesem Zwecke verfaßte
                        allerunterthänigste Vorstellung zugleich den übrigen 7 Superintendenzen
                        mitzutheilen, dieselbe im ungarischen Originale, dann in deutscher und
                        slavischer Übersetzung drucken zu lassen und an alle Seniorate und
                        Kirchengemeinden zu vertheilen, ihnen anempfehlend (ajánltatván), "daß sie
                        zur Vermeidung neuer und größerer Verwicklungen bis auf weitere Weisung
                        (további utasitásig) bei der alten Verfassung bleiben sollen und daß die in
                        dieser Angelegenheit herablangenden weiteren hohen Regierungsverordnungen
                        den geistlichen und weltlichen Vorstehern der Seniorate ausschließlich
                        (kirekesztóleg) zur Kenntnisnahme mitzutheilen seien".<lb/>Zugleich wurde
                        beschloßen, das Conventsprotocoll, in welches diese Beschlüsse wörtlich
                        aufgenommen erscheinen, zum Zwecke größerer Verbreitung in 1000 Exemplaren
                        drucken zu lassen.<lb/>Diese Vervielfältigung des Conventsprotocolls wurde,
                        und zwar in 1500 Exemplaren, von dem Lehrer <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton Pálkövy</rs> in der Schnelldruckerei des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2de2d8a3097bf8f9e05f9156b669a8dd">Sáros-Pataker</rs> reformirten Collegiums
                        wirklich besorgt zu Stande gebracht und ehe noch die gesetzliche Frist
                        abgelaufen war, das Konventsprotokoll in 100 Exemplaren an <rs type="person" ref="#maday-karl">Carl Máday</rs>, in 100 Exemplaren an das eben
                        nach Absatz XXVI des Allerhöchsten Patentes vom 1. Sept. 1859 aus dem
                        Verbande der bisherigen Theißer Superintendenz ausgeschiedene und der neuen
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d7f804208c8417bfc76a3b058c98a5f2">Szárvaser</rs> Superintendenz
                        zugewiesene <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc057a940845ce9ebdf0eb7a70a9a6c6">Hegyallyaer</rs> Seniorat und
                        in mehreren anderen Exemplaren an Private versendet, in dem <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc057a940845ce9ebdf0eb7a70a9a6c6">Hegyallyaer</rs> Seniorate sowie von <rs type="person" ref="#maday-karl">Karl Máday</rs> verbreitet. Die übrigen
                        Druckexemplare sind von <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton
                            Pálkövy</rs> an den Superintendenzadministrator <rs type="person" ref="#toperczer-johann-ludwig">Johann Ludwig Toperczer</rs> in
                        mehreren Abtheilungen geleitet worden, an welchen sie theilweise gelangten
                        und durch Letzteren in einzelnen Exemplaren auch weiter verbreitet wurden.
                        <lb/>Durch das allerhöchste Patent vom 1. September 1859 und durch die gemäß
                        besonderer allerhöchsten Ermächtigung (Absatz LV) sohin ebenfalls mit
                        Gesetzeskraft erlassene hohe Ministerialverordnung vom 2. September 1859
                        wurde aber eine Abänderung der bis dahin faktisch bestandenen Verfaßung der
                        Evangelischen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> und auch eine andere Eintheilung
                        der Superintendenzialdistrikte verfügt; der vom <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f846722c5ee808171c3ff875668af3b6">Käsmarker</rs> Convente gefaßte Beschluß, den Senioraten und
                        Kirchengemeinden die Beibehaltung der alten Verfaßung bis zur weiteren
                        Weisung anzuempfehlen, enthält somit implicite die Aufforderung, die
                        bezogenen neuen Gesetze <hi rend="ul">nicht</hi> zu befolgen. Ein Gleiches
                        gilt von dem Beschluße, die in dieser Angelegenheit erscheinenden weiteren
                        hohen Regierungsverordnungen <hi rend="ul">ausschließlich</hi> zur
                        Kenntnisnahme den Senioratsvorstehern mitzutheilen.<lb/>Zur Begründung des
                        Thatbestandes des im § 65 lit. Bürgerliches Strafgesetz normirten
                        Verbrechens der Störung der öffentlichen Ruhe genügt, wenn Jemand
                        öffentlich, vor mehreren Leuten, in Druckwerken verbreiteten Schriften oder
                        bildlichen Darstellungen zum Ungehorsam gegen Gesetze zu verleiten <hi rend="ul">sucht</hi>; hiernach liegt der Thatbestand dieses Verbrechens
                        schon in dem bei dem Superintendenzialconvente gefaßten Beschluße, die
                        Gemeinden zur Beibehaltung der alten Verfassung und die Senioratsvorsteher
                        ausschließlich zur bloßen Kenntnisnahme der weiteren hohen
                        Regierungsverordnungen aufzufordern; nun ist aber die an die Seniorate und
                        Gemeinden gerichtete Aufforderung zum Ungehorsam denselben auch wirklich
                        zugekommen, nachdem in dem Käsmarker Convente sämmtliche Seniorate und viele
                        Gemeinden vertreten waren, dem Convente auch andere nicht deputirte
                        Glaubensgenossen beiwohnten und überdies noch das <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f846722c5ee808171c3ff875668af3b6">Käsmarker</rs> Konventsprotokoll in vielen Druckexemplaren
                        anderweitig verbreitet worden ist, es muß daher der objektive Thatbestand des
                        im § 65 ad b. Strafgesetz vorgesehenen Verbrechens der Störung der
                        öffentlichen Ruhe um so mehr als vorhanden eingenommen werden, als dieses
                        Gesetz zwischen einem aktiven und passiven Widerstande keinen Unterschied
                        macht und schon im Begriffe des Wortes "Ungehorsam" ein bloß passives
                        Verhalten verstanden wird.<lb/>Der gemäß des in dem Convente des 6.
                        königlichen Freistädte Seniorates geführten Sitzungsprotokolls vom 26.
                        September 1859 und laut eigener Angabe zum Deputirten dieses Seniorates bei
                        dem obbezeichneten Distriktualkonvente gewählte <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von Zsedényi</rs> sowie der laut
                        Protokolls des Hegyallyaer [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc057a940845ce9ebdf0eb7a70a9a6c6">Hegyalja</rs>]
                        Senioratskonventes vom 21. und 22. September 1859 und laut eigener Angabe
                        zum Deputirten dieses Seniorates erwählte <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton Pálkövy</rs> gestehen: <hi rend="ul">als solche</hi> zu dem
                        vorerwähnten verbrecherischen Beschluße ihre Zustimmung gegeben, zur Fassung
                        desselben mitgewirkt zu haben; ebenso gesteht <rs type="person" ref="#maday-karl">Karl Máday</rs> das Konventsprotokoll vom 27.–29. September 1859
                        redigirt, den erstbezeichneten Beschluß in dasselbe mit aufgenommen, die
                        Drucklegung des Protokolls veranlaßt und mehrere Exemplare des gedruckten
                        Konventsprotokolls vertheilt zu haben, endlich gesteht auch <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton Pálkövy</rs>, daß er die Drucklegung
                        des Konventsprotokolls, und zwar im größeren Umfange, als er hiezu nach dem
                        Konventsbeschluße ermächtiget war, besorgte, einzelne Druckexemplare
                        desselben an Private, eine größere Partie derselben (100 Stk.) an <rs type="person" ref="#maday-karl">Karl Máday</rs>, dann 100 Stück an das
                        Hegyallyaer [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc057a940845ce9ebdf0eb7a70a9a6c6">Hegyalja</rs>] Seniorat, die übrigen endlich
                        an den Superintendentialadministrator <rs type="person" ref="#toperczer-johann-ludwig">J[ohann] L[udwig] Toperczer</rs>
                        versandte. Durch diese mit dem erhobenen Thatbestande vollkommen
                        übereinstimmenden Geständnisse erscheint gemäß der §§ 264 und 268
                        Strafprozeßordnung die Schuld in Rücksicht der Thäterschaft und
                        beziehungsweise der Mitschuld an dem Verbrechen der Störung der öffentlichen
                        Ruhe gegen die Angeklagten erwiesen; der von denselben jedoch in Abrede
                        gestellte <hi rend="ul">böse Vorsatz</hi> wird durch Nachstehendes außer
                        Zweifel gesetzt. Die zum Verbrechen der Störung der öffentlichen Ruhe nach §
                        65 ad Bürgerliches Strafgesetz erforderliche böse Absicht liegt zwar schon
                        in der Handlung selbst, nämlich in der Anempfehlung, bei der alten
                        Verfassung zu bleiben und in dem Beschluße, die weiter herablangenden hohen
                        Regierungsverordnungen den Senioratsvorstehern ausschließlich zur
                        Kenntnisnahme – also nicht auch zur Befolgung und Kundmachung –
                        mitzutheilen, in dem mit Bewußtsein des mit einer solchen Anempfehlung einem
                        solchen Beschluße nothwendig verbundenen Übels stillschweigend oder durch
                        unterstützende Handlungen erklärten Einverständniße selbst, ohne daß es
                        dabei auf den etwa anderweitigen Endzweck, welcher den Angeklagten hiebei
                        angeblich vorgeschwebt haben mochte, ankömmt. Abgesehen weiters davon, daß
                        den Angeklagten schon aus den ihnen vorher in der am 26. September 1859
                        gehaltenen Vorberathung durch <rs type="person" ref="#toperczer-johann-ludwig">Toperczer</rs> mitgetheilten Erlässen der k.k.
                        Statthaltereiabtheilungen zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd51fef1ae0877c04e8b4e19eddbabd5">Kaschau</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11040f2c1312651fcf9e8c9ca1af8cd7">Großwardein</rs> klar geworden sein mußte, daß
                        der Vollzug der neuen Gesetze schon begonnen habe, daß sie unbedingt befolgt
                        werden müssen und daß die gesetzliche Wirksamkeit derselben durch die
                        beschloßene Petition nicht gehemmt werden könne, daß die Angeklagten daher
                        durch ihre gegentheiligen Beschlüsse nicht nur selbst ihren Ungehorsam gegen
                        die neuen Gesetze an den Tag legen, sondern durch die Drucklegung und
                        Verbreitung derselben, ja durch die Beschlußfaßung selbst, auch ihre
                        Glaubensgenossen zum Ungehorsam gegen diese Gesetze zu verleiten suchen, so
                        liegen außerdem gegen die einzelnen Angeklagten auch noch solche Umstände
                        erwiesen vor, welche die Annahme einer anderen als der bösen auf die
                        Erreichung des im § 65 lit. Bürgerlichen Strafgesetz verstandenen Übels
                        abzielenden Absicht gar nicht zulassen.<lb/>Diese Absicht ist insbesondere
                        in dem von <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von Zsedényi</rs> in
                        seinem an <rs type="person" ref="#hauser-ernst">Ernst Hauser</rs> gerichteten
                        Briefe vom 16. September 1859 klar ausgesprochen, da er darin "die
                        einstimmige Zurückweisung des allerhöchsten Patentes vom 1. September 1859"
                        verheißt und erklärt, "daß die Protestanten ihre Kirchen- und
                        Schulangelegenheiten nicht durch Patente regieren lassen können"; dieselbe
                        Absicht ist aus seinem am 27. September 1859 an <rs type="person" ref="#hauser-ernst">Ernst Hauser</rs> geschriebenen Briefe unverkennbar, worin
                            <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Zsedényi</rs> dem Letzteren am
                        Tage des zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f846722c5ee808171c3ff875668af3b6">Käsmark</rs> gefaßten
                        Beschlußes mittheilt, "daß die Senioral- und Lokalkonvente wie auch der
                        Administrator angewiesen werden, zur Ausführung des k. Patentes und
                        Provisoriums keine hilfreiche Hand zu leisten".<lb/>Selbst die übrigen nach
                        jenem Convente durch <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von
                            Zsedényi</rs> geschriebenen, von ihm anerkannten Briefe vom 14.,
                        15. und 29. Oktober, dann 5. November 1859, in welchen er von der
                        Nothwendigkeit einer passiven Widerstandsleistung, und zwar im vollsten
                        Sinne des Wortes spricht, zur Nichtbeachtung der neuen Gesetze aneifert,
                        diese und das <rs type="org" ref="#org_0005">hohe
                            Cultusministerium</rs> unausgesetzt angreift und diejenigen
                        Personen, welche zum Vollzuge der neuen Gesetze bereit wären, mit
                        Mißtrauensvoten bedroht, lassen auf seine Sinnabrichtung keinen anderen
                        Schluß zu, als jenen, daß er schon <hi rend="ul">vor</hi> dem <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f846722c5ee808171c3ff875668af3b6">Käsmarker</rs> Konvente beabsichtiget habe, seine
                        Glaubensgenossen zum Ungehorsam gegen die neuen Gesetze anzueifern. Endlich
                        war nach dem eigenen Zugeständniße des <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von Zsedényi</rs> sein Bestreben dahin gerichtet, den
                        status quo ante bis zur allerhöchsten Entschließung über die Petition zu
                        erhalten, worin die Absicht, den neuen Gesetzen bis dahin Ungehorsam
                        entgegen zu stellen und seine Glaubensgenossen zu gleichem Ungehorsam zu
                        bewegen, offen bekannt erscheint.<lb/>Was den zweitangeklagten <rs type="person" ref="#maday-karl">Karl Máday</rs> betrifft, so kann der von ihm
                        selbst angegebene Umstand, daß der vom Senior <rs type="person" ref="#pekar-stefan">Stefan Pékar</rs> gestellte Antrag, die neuen Gesetze vorerst in
                        den Gemeinden und Senioraten besprechen zu lassen, von ihm mit Erfolg
                        bekämpft wurde, ferner jener Absatz des am 1. Oktober 1859 an <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton Pálkövy</rs> von ihm gerichteten
                        Briefes, worin er von "unvorhergesehenen Hindernissen" der schnellen
                        Drucklegung des Konventsprotokolls spricht, unter denen er nach dem
                        natürlichen Verstande des Briefes keine anderen Hindernisse meinen konnte,
                        als jene, welche der erwähnten Drucklegung behördlich entgegengestellt
                        werden sollten, ferner der zweite am 24. Oktober 1859 an <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Pálkövy</rs> gerichtete Brief, worin
                            <rs type="person" ref="#maday-karl">Karl Máday</rs> es ein Glück nennt, daß
                        das Protokoll in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2de2d8a3097bf8f9e05f9156b669a8dd">Sáros Patak</rs> (und
                        nicht wie vordem in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_acad4f96bf4d389851aa8bd268d57288">Leutschau</rs>, wo man es bereits
                        behördlich suchte) gedruckt wurde und beifügt, daß man es auch bei ihm nicht
                        finden würde; endlich die Eile, mit welcher <rs type="person" ref="#maday-karl">Máday</rs> die Drucklegung und Versendung des Conventsprotocolls
                        betrieb und von den ihm zugekommenen Druckexemplaren sogleich 45 Stück
                        selbst vertheilte; keinen Zweifel darüber lassen, daß <rs type="person" ref="#maday-karl">Carl Máday</rs> die schnellste Verbreitung und
                        Kundmachung des Conventsprotocolls und der darin enthaltenen Beschlüsse mit
                        allem Eifer anstrebte, die hiedurch abzielende Verleitung seiner
                        Glaubensgenossen zum Ungehorsam gegen die neuen Gesetze mit vollstem
                        Bedachte beabsichtigte.<lb/>Der Beweis der bösen Absicht des Lehrers
                            <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton Pálkövy</rs> liegt außer der
                        vorher im Allgemeinen deducirten in der Mitwirkung zur Faßung jenes
                        sträflichen Beschlußes selbst ausgesprochenen Sinnabrichtung auch noch in
                        dem Umstande, daß <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Palkövy</rs> die
                        Drucklegung des Conventsprotocolls mit größter Beschleunigung besorgte,
                        welches, wie er in dem an <rs type="person" ref="#toperczer-johann-ludwig">Johann
                            Ludwig Toperczer</rs> gerichteten Briefe vom 24. October 1859
                        selbst schrieb, mit Hintansetzung aller anderen Arbeiten bei Tag und Nacht
                        gedruckt wurde; in dem Umstande, daß er die Versendung der gedruckten
                        Protokolle mit auffallender Eile selbst vor Ablauf der gesetzlich bestimmten
                        Frist mit Umgehung des Preßgesetzes veranlaßte und einige Druckexemplare,
                        ohne hiezu ermächtigt gewesen zu sein, selbst sogleich an Private versandte,
                        welche [?] nur in der Absicht ihre Erklärung finden, durch die möglichst
                        rasche Verbreitung des Conventsprotocolls und der darin enthaltenen
                        Beschlüsse dem behördlichen Einschreiten zuvorzukommen, den Eintritt der in
                        diesen Beschlüssen angestrebten üblen Folgen zu sichern und zu
                        beschleunigen.<lb/>Nach dem Vorangelassenen erscheint somit auch die böse
                        Absicht gegen alle Angeklagten in Gemäßheit des § 138 ad 2 und der §§ 260,
                        264, 268, 272 und 282 Strafprozeßordnung in Rücksicht ihrer respektiven
                        Betheiligung an dem Verbrechen der Störung der öffentlichen Ruhe erwiesen
                        und es wird auf die Widerlegung der von den Angeklagten in ihrer
                        Vertheidigung angeregten Einwendungen wie folgt übergangen.<lb/>Der von
                        allen Angeklagten hervorgehobene Umstand, daß Vertreter kirchlicher
                        Corporationen wegen in kirchlichen Versammlungen in Kirchenangelegenheiten
                        gefaßter Beschlüsse durch ein Strafgericht nicht zur Verantwortung gezogen
                        werden dürfen, übt auf die Anwendung des Strafgesetzes keinen Einfluß, indem
                        der im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f846722c5ee808171c3ff875668af3b6">Käsmarker</rs> Konvente gefaßte
                        Beschluß, den evangelischen Gemeinden anzuempfehlen, sich nach den alten
                        Gesetzen zu benehmen, über das Ressort kirchlicher Angelegenheiten
                        hinausreicht, den Rath zur Nichtbefolgung der neuen durch die Staatsgewalt
                        diesfalls giltig erlassenen Gesetze involvirt und in Erwägung, daß dem
                        Strafgesetze alle Staatsbürger, in was immer für einer Eigenschaft, ohne
                        Unterschied des Standes, der Religion und der sonstigen Verhältnisse
                        unterworfen sind und daß der § 65 Strafgesetz nicht unterscheidet, von wem
                        und in welcher Versammlung, dann aus welcher Veranlaßung zum Ungehorsam
                        gegen Gesetze zu verleiten gesucht werden, gemäß Art. I. des
                        Kundmachungspatentes vom 27. Mai 1852 als Verbrechen angesehen und gemäß § 2
                        Strafprozeßordnung durch das Strafgericht von Amtswegen untersucht und
                        bestraft werden muß.<lb/>Ebensowenig können die Angeklagten in dem Umstande,
                        daß jener Beschluß in Gegenwart eines landesfürstlichen Commissairs gefaßt
                        und die Versammlung nicht aufgelöst worden sei, woraus sie den Schluß
                        ziehen, daß sie sich daher vom gesetzlichen Boden nicht entfernt haben,
                        einen gesetzlichen Entschuldigungsgrund finden, denn so wenig einerseits dem
                        k.k. Strafgerichte die Beurtheilung darüber, ob der beim <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f846722c5ee808171c3ff875668af3b6">Käsmarker</rs> Convente zugegen gewesene
                        landesfürstliche Commissair, den fraglichen Beschluß, welcher in einer ihm
                        unverständlichen Sprache gefaßt worden, in seiner ganzen Bedeutung erfahren,
                        ob und inwiefern er seiner Amtspflicht mit Rücksicht auf jenen Beschluß
                        nachgekommen sei, zusteht, eben so wenig erscheint die Auffaßung des
                        landesfürstlichen Commissairs in Betreff dieser Beschlüsse für das
                        Strafgericht maßgebend und fällt überdies der von den Angeklagten geltend
                        gemachte Umstand nicht unter jene im § 2 Strafgesetz taxativ aufgezählten
                        Momente, bei deren Eintritte allein die strafrechtliche Imputation
                        ausgeschloßen erscheint.<lb/>Wiewohl ferner die Wirksamkeit des
                        allerhöchsten Patentes vom 1. September 1859 und der hohen
                        Ministerialverordnung vom 2. September 1859 in Gemäßheit des Gesetzes vom
                        27. December 1852 erst 45 Tage nach jenem Tage, an welchem sie im
                        Reichsgesetzblatte erschienen sind, beginnen konnte, so kann der Berufung
                        der Angeklagten auf diesen Umstand, aus welchem sie die Straflosigkeit ihrer
                        gegentheiligen Bestrebungen folgern wollen, doch kein Gewicht beigelegt
                        werden, da die obbezeichneten Gesetze eine alle Staatsangehörigen bindende
                        Kraft gleich nach deren Kundmachung hatten, den Angeklagten aus den Erlässen
                        der k.k. Statthaltereiabtheilungen zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd51fef1ae0877c04e8b4e19eddbabd5">Kaschau</rs> und
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11040f2c1312651fcf9e8c9ca1af8cd7">Großwardein</rs> schon bekannt
                        geworden, daß der Vollzug dieser Gesetze bereits begonnen habe und da sich
                        die Wirkung ihrer den Widerstand gegen die obigen Gesetze abzielenden
                        Beschlüsse voraussichtlich und offenbar über jenen Zeitpunkt (25. Oktober
                        1859) hinaus, an welchem die bezeichneten Gesetze in Wirksamkeit treten
                        mußten, erstrecken sollte und sich jener Widerstand faktisch bis zum 10.
                        November 1859 erstreckt hat.<lb/>Die von den Angeklagten versuchte Deutung
                        des im Beschluße vorkommenden Ausdrucks: "továbbe utasitásig" (bis zur
                        weiteren Weisung), als wäre darunter das Herablangen der allerhöchsten
                        Entschließung über die beschloßene Petition des Conventes gemeint gewesen,
                        steht mit den Worten und dem Sinne dieses Beschlußes im Widerspruche, in
                        dessen weiterer Fassung von den hohen Regierungsverordnungen gesprochen wird
                        im Gegensatze zu der oberwähnten Weisung, welch letztere offenbar nur als
                        von denjenigen ausgehend verstanden werden kann, von welchen die erste
                        Anempfehlung ausging. Da übrigens den Senioraten zugleich empfohlen worden,
                        die weiteren hohen Regierungsverordnungen ausschließlich zur Kenntnis zu
                        nehmen, so kann der unmittelbar vorausgegangene Beschluß nicht <hi rend="ul">den</hi> Sinn haben, daß die diesfällige weitere Weisung von der hohen
                        Regierung zu erwarten sei.<lb/>Noch weniger Beachtung verdient die Auslegung
                        des im 4. Punkte des Conventsprotocolls enthaltenen Satzes: "daß die
                        evangelischen Kirchengemeinden bis auf weitere Weisung bei der alten
                        Verfaßung bleiben sollen", welchen <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard
                            von Zsedényi</rs> dahin verstanden haben will, die evangelischen
                        Kirchengemeinden mögen sich nicht durch die sofortige Wahl ihrer Vorsteher
                        in den faktischen Besitz ihrer <hi rend="ul">vor</hi> dem Jahre 1848
                        gehabten Verfaßung eigenmächtig setzen und hiedurch den neuen Gesetzen aktiv
                        entgegentreten. Diese Auslegung findet ihre Begründung weder in den Worten
                        noch in dem natürlichen Sinne derselben, noch in den bezüglichen Aussagen
                        der hierüber einvernommenen Conventsmitglieder, wurde von <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von Zsedényi</rs> auffallender Weise
                        erst bei der Schlußverhandlung zur Geltung gebracht und entbehrt aller
                        faktischen Begründung, da noch keine Gemeinde die Hinneigung zu einem
                        solchen faktischen Eingriffe an den Tag gelegt und nur <rs type="person" ref="#szontagh-paul">Paul Szontagh</rs> den Vorschlag gemacht hat,
                        den Districtualinspector nach altem Herkommen zu wählen. Bei Annahme dieser
                        Auslegung wäre übrigens nicht abzusehen, warum es der Convent noch für
                        nöthig befunden hätte, den Seniorats- und Gemeindevorstehern ausdrücklich
                        anzuempfehlen, die weiteren hohen Regierungsverordnungen blos zur Kenntnis
                        zu nehmen. Es kann die obberührte Anempfehlung somit nur dahin verstanden
                        werden, die Kirchengemeinden mögen sich an die unmittelbar bis zum 1.
                        September 1859 gültig gewesene Verfassung halten, daher die dieselbe
                        abändernden neuen Gesetze nicht befolgen.<lb/>Wenn sich <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von Zsedényi</rs> zum Beweise dessen,
                        daß durch die Drucklegung und Verbreitung des Conventsprotocolls eine
                        Verleitung der evangelischen Glaubensgenossen zum Ungehorsam gegen die neuen
                        Gesetze nicht beabsichtiget war [sic!], auf den Umstand beruft, daß jenes
                        Protokoll eben nur in ungarischer Sprache gedruckt worden ist, welche kaum
                        mehr als 12 Gemeinden des Superintendentialdistriktes verstehen, so genügt
                        die Bemerkung dagegen, daß dieses Protokoll ja ohnedies nur für die
                        Vorsteher und gebildeteren Mitglieder dieser Gemeinden bestimmt sein konnte,
                        welche alle der ungarischen Sprache mächtig sind; daß die meisten
                        evangelischen Kirchengemeinden am Convente selbst vertreten, daher durch die
                        Faßung der sträflichen Beschlüsse schon in den Stand gesetzt waren, auf die
                        übrigen Glaubensgenossen nachtheilig einzuwirken und daß übrigens, wie es
                        aus den Erhebungen erwiesen vorliegt, die Drucklegung der Conventsprotocolle
                        in ungarischer Sprache herkömmlich war.<lb/>Der Einwurf <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Zsedényis</rs> endlich, daß seine im
                        vertraulichsten Verkehre an <rs type="person" ref="#hauser-ernst">Ernst
                            Hauser</rs>, den Sohn seines Religionslehrers, geschriebenen
                        Briefe, die als Ausdruck seiner geheimsten Empfindungen und heiligsten
                        Wünsche niemals bestimmt waren, einem Dritten zur Kenntnis zu kommen, bei
                        Gerichte um so weniger gegen ihn gebraucht werden dürfen, als im § 11
                        Strafgesetz selbst die Gedankenfreiheit geschützt wird, erscheint durch die
                        §§ 102, 108, 138 ad 2, 139 und 272 Strafprozeßordnung widerlegt und bildet,
                        in so fern darin das Geständnis der Wahrheit der in jenen Briefen
                        ausgedrückten Ansichten liegt, den kräftigsten Beweis für die böse Absicht
                        dieses Angeklagten.<lb/>Die Briefe, welche <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von Zsedényi</rs> an <rs type="person" ref="#hauser-ernst">Ernst
                            Hauser</rs> geschrieben, nachdem die sträflichen
                        Konventsbeschlüsse gefaßt waren, können um so weniger unberücksichtiget
                        bleiben, als sich in diesen derselbe Ideengang ausspricht, welcher in den
                        früheren Briefen <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Zsedényis</rs> seinen
                        Ausdruck gefunden hat, diese Briefe somit einen ganz richtigen Schluß auf
                        dessen Absichten, dem Vollzuge des k. Patentes vom 1. Sept. 1859 einen
                        beharrlichen Widerstand entgegen zu stellen, zulassen.<lb/>Nicht minder
                        erfolglos sucht der zweitangeklagte <rs type="person" ref="#maday-karl">Karl
                            Máday</rs> seinem am 24. Oktober 1859 an <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton Pálkövy</rs> gerichteten Schreiben das
                        Ansehen der Loyalität zu geben, indem er vorschützt, diesen Brief nur
                        geschrieben zu haben, um die Druckexemplare des Konventsprotokolls je eher
                        an den Administrator <rs type="person" ref="#toperczer-johann-ludwig">Toperczer</rs> in die behördlichen Hände gelangen zu machen. Bei
                        Annahme dieser Behauptung wäre nicht zu begreifen, wie <rs type="person" ref="#maday-karl">Máday</rs> schon in seinem Briefe vom 11. Oktober
                        1859 unvorhergesehene Hindernisse besorgen konnte, warum er die Drucklegung
                        dieses Protokolls mit so großem Eifer betrieb, warum er die sogleiche
                        Versendung von 100 Druckexemplaren an das <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc057a940845ce9ebdf0eb7a70a9a6c6">Hegyallyaer</rs> Seniorat, die Zusendung von eben soviel
                        Exemplaren an sich selbst dem <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton
                            Pálkövy</rs> zur Pflicht machte; warum er in dem Briefe vom 24.
                        Oktober 1859 sein Vergnügen darüber aussprach, daß das Conventsprotocoll in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2de2d8a3097bf8f9e05f9156b669a8dd">Sáros-Patak</rs> gedruckt werde (wo
                        man es nicht gleich suchte) und beifügte, daß man es auch bei ihm nicht
                        finden würde; es wäre endlich nicht abzusehen, warum <rs type="person" ref="#maday-karl">Carl Máday</rs> 45 der ihm zugekommenen
                        Druckexemplarien sogleich in aller Eile selbst vertheilte, obwohl ihm damals
                        lange schon bekannt war, daß diese Protokolle behördlich abgefordert worden
                        sind. Gerade dieser Brief vom 24. Oktober 1859 wirft in Verbindung mit der
                        vorbeschriebenen Handlungsweise <rs type="person" ref="#maday-karl">Madays</rs>
                        das klarste Licht auf dessen böse Absicht in der Mitwirkung zur Erreichung
                        des gemeinsam angestrebten Übels.<lb/>Was endlich die von <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton Pálkövy</rs> zu seiner Entschuldigung
                        vorgebrachten Umstände betrifft, daß er 1. die Drucklegung und Versendung
                        des Konventsprotokolls nur über Ersuchen des Konventes übernahm und daß 2.
                        die ihm diesfalls zur Last gelegte Eile durch den Umstand, daß die
                        gedruckten Protokolle zwei Tage lang unexpedirt bei dem k.k. Postamte zu
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2de2d8a3097bf8f9e05f9156b669a8dd">Sáros-Patak</rs> liegen geblieben
                        sind, widerlegt werde, so muß in Rücksicht des ersten Punktes erwähnt
                        werden, daß sich die Aufforderung des Konventes an ihn nicht zum
                        unwiderstehlichen Zwange steigerte (§ 2 Strafgesetz), ihn daher wegen dieser
                        Betheiligung nicht straflos mache, sondern blos den im § 46 ad c.
                        Strafgesetz bezeichneten Milderungsumstand bilde, während der
                        zweitangeführte Umstand ein außer dem Verdienste und außer der Berechnung
                        des <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton Pálkövy</rs> gelegener Zufall
                        ist, welcher um so weniger zu seiner Entlastung beitragen kann, als erwiesen
                        vorliegt, daß <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Pálkövy</rs> bei
                        Versendung jener Druckexemplarien nicht einmal den Ablauf der gesetzlichen
                        Frist abgewartet, ja einzelne Exemplare selbst ohne hiezu erhaltene
                        Ermächtigung eilends verschickt habe.<lb/>Nachdem aus der vorgeschehenen
                        aktengetreuen Auseinandersetzung die Schuldfrage bezüglich aller Angeklagten
                        außer Zweifel gestellt erscheint, wird das Strafausmaß mit Nachstehendem
                        begründet.<lb/>Der Strafe des Verbrechens der Störung der öffentlichen Ruhe
                        ist nach § 65 Strafgesetz schwerer Kerker von einem bis zu fünf Jahren und
                        nach § 48 Strafgesetz muß bei Ausmessung derselben auf die erhobenen
                        Erschwerungs- und Milderungsumstände und auf das Verhältnis beider zu
                        einander Bedacht genommen werden.<lb/>Bei allen drei Angeklagten tritt der
                            <hi rend="ul">Erschwerungsumstand</hi> des § 43 Strafgesetz ein, daß die
                        mit dem begangenen Verbrechen verbundene Gefahr sehr groß war; denn der
                        Beschluß, den evangelischen Gemeinden anzuempfehlen, bis auf weitere Weisung
                        bei der alten Verfaßung zu bleiben und jener, die weiteren hohen
                        Regierungsverordnungen den Senioratsvorstehern ausschließlich zur
                        Kenntnisnahme mitzutheilen, war geeignet, die Gemüther von circa 160.000
                        Evangelischen dieses Superintendentialdistrictes zu beunruhigen, zum
                        Widerstande gegen die hohe Regierung aufzureizen und der Letzteren hiedurch
                        ernste Verlegenheiten zu bereiten, dies um so mehr, als dieser Beschluß in
                        einen Zeitpunkt fiel, wo gerade das k. Patent vom 1. Sept. 1859 und die hohe
                        Ministerialverordnung vom 2. Sept. 1859 den Zweck hatten, die
                        Zufriedenstellung dieser Glaubensgenossen herbeizuführen. Übrigens war dem
                            <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von Zsedényi</rs> aus dem
                        von <rs type="person" ref="#hauser-ernst">Ernst Hauser</rs> an ihn gerichteten
                        Briefe vom 20. September 1859 wohlbekannt, daß die Beschlüsse des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f846722c5ee808171c3ff875668af3b6">Käsmarker</rs> Konventes für die Protestanten in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburg</rs> und deren Vorgehen in
                        Rücksicht dieser neuen Gesetze von maßgebendem Beispiele sein sollten.
                        <lb/>Außer diesem tritt bei <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von
                            Zsedényi</rs> noch ein zweiter Erschwerungsumstand des § 43
                        Strafgesetz ein, nämlich der, daß <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Zsedényi</rs> durch die Betheiligung an jenem Beschluße zweifache
                        Pflichten, die des k.k. österreichischen Staatsbürgers überhaupt und
                        zugleich jene eines k.k. Beamten, verletzt habe; indem derselbe zufolge des
                        geleisteten Diensteides insbesondere zur Treue gegen die allerhöchste
                        Dynastie und zum Gehorsam gegen die hohe Regierung verbunden erscheint.
                        <lb/>Hiebei wird bemerkt, daß sich der in der Anklage angenommene Umstand,
                        als seien die erwähnten Konventsbeschlüsse auf Anregung des <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von Zsedényi</rs> gefaßt worden, nach
                        den Ergebnissen der mündlichen Schlußverhandlung nicht bestätiget hat, daß
                        somit der Erschwerungsumstand der Urheberschaft bei <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von Zsedényi</rs> wegfällt.<lb/>Als
                            <hi rend="ul">mildernd</hi> muß bei allen drei Angeklagten deren bisher
                        untadelhafter Lebenswandel angenommen werden (§ 46 ad b. Strafgesetz); bei
                        Hofrath <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">von Zsedényi</rs> ist weiter
                        zu beachten, daß er streng im evangelischen Glauben erzogen, seit seiner
                        frühesten Jugend den kirchlichen Angelegenheiten das wärmste Interesse
                        gewidmet, mit besonderer Pietät immer für dieselben gewirkt hat und daß er
                        sich daher in der Meinung, die Verfaßung der evangelischen Kirche in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> werde durch die neuen Gesetze gefährdet,
                        infolge seines religiösen Eifers zu einer in seiner Erziehung begründeten,
                        aus seinem Gefühle entstandenen heftigen Gemüthsbewegung hinreißen ließ, dem
                        verbrecherischen Conventsbeschluße seine Zustimmung zu geben (§ 46 ad d.
                        Strafgesetz) – auch hat Hofrath <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">von
                            Zsedényi</rs> den Milderungsumstand des § 46 ad g. Strafgesetzbuch
                        für sich, indem er vom Konvente zum Visitator des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc057a940845ce9ebdf0eb7a70a9a6c6">Hegyallyaer</rs> Seniorates gewählt, geflissentlich unterließ,
                        dieses ihm übertragene Amt zu besorgen, um den neuen Gesetzen keinen
                        faktischen Widerstand entgegen zu setzen, die damit verbundenen weiteren
                        üblen Folgen zu verhindern. Die Annahme dieses Milderungsumstandes wird auch
                        durch die Aussage des landesfürstlichen Commissars k.k. Komitatsvorstandes
                            <rs type="person" ref="#siemianowski-maximilian">Maximilian Ritter von
                            Siemianowski</rs> und durch mehrfache andere Erhebungen motivirt,
                        aus denen übereinstimmend hervorgeht, daß <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Zsedényi</rs> bei allen Gelegenheiten, namentlich bei dem im
                        Jahre 1856 wegen Berathung über den bezüglichen hohen Ministerialentwurf zu
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0929f38fc753deca1036926993479d2e">Igló</rs> abgehaltenen Convente bemüht war, die
                        extravaganten Anforderungen mancher seiner Glaubensgenossen zu
                        beschwichtigen und insbesondere bei Aufnahme der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f846722c5ee808171c3ff875668af3b6">Käsmarker</rs> Konventsbeschlüsse eine mildere Faßung zu
                        erzielen.<lb/>Wird schließlich erwogen, daß Hofrath <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">von Zsedényi</rs> seit dem Beginne seiner
                        öffentlichen Laufbahn immer für die Interessen der rechtmäßigen Regierung
                        einstand, daß er zur Zeit des Cholera-Aufstandes im Jahre 1831 mit Gefahr
                        seines Lebens alles anwandte, um den Regierungsmaßregeln in seiner Sphäre
                        Achtung und Befolgung zu verschaffen und in den Revolutionsjahren 1848–1849
                        seine Anhänglichkeit an die allerhöchste Dynastie glänzend bethätigte, so
                        erscheint bei Ausmessung der im vorliegenden Falle verwirkten Strafe bei so
                        überwiegenden Milderungsumständen, welche im Zusammenhalte mit dem
                        letzterwähnten ausgezeichneten Vorleben mit Grund die Besserung dieses
                        Angeklagten erwarten lassen, die Anwendung des § 54 Strafgesetz sowohl in
                        Betreff der Strafdauer als der Strafart gebothen und die gegen <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Eduard von Zsedényi</rs> verhängte Strafe
                        des einfachen Kerkers in der Dauer von 4 Monaten im Gesetze
                        gerechtfertiget.<lb/>Dem Zweitangeklagten <rs type="person" ref="#maday-karl">Karl
                            Máday</rs> kömmt außer dem Milderungsumstande des § 46 ad b.
                        Bürgerliches Strafgesetzbuch auch noch der Umstand zu Gute, daß er die
                        Redigirung des Conventsprotocolls, die Aufnahme der sträflichen
                        Konventsbeschlüsse in dasselbe und die Drucklegung des Conventsprotocolls
                        nur über Auftrag des Konventes, dessen Beamter er ist, veranlaßt hat (§ 46
                        ad c. Strafgesetz) und da somit auch bei ihm überwiegende und mehrere
                        Milderungsumstände eintreten, sein bisher untadelhafter Lebenswandel
                        übrigens die Besserung dieses Angeklagten hoffen läßt, erscheint auch hier
                        die Anwendung des § 54 Strafgesetz gegründet. Mit Rücksicht auf dessen
                        schuldlose Familie kömmt überdies die Vorschrift des § 55 Strafgesetz zur
                        Anwendung und die Verurtheilung des <rs type="person" ref="#maday-karl">Carl
                            Máday</rs>, welchem blos die Mitschuld am Verbrechen der Störung
                        der öffentlichen Ruhe zur Last fällt, zu einem mittelst einmaligem Fasten in
                        jeder Woche ergänzten Kerker in der Dauer von 2 Monaten erscheint sonach dem
                        Gesetze gemäß.<lb/>Hinsichtlich des Drittangeklagten <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton Pálkövy</rs>, welcher in doppelter
                        Beziehung vorerst dadurch, daß er zur Faßung der verbrecherischen Beschlüsse
                        durch seine als Deputirten erklärte Zustimmung mitwirkte und dann dadurch,
                        daß er zum Vollzuge dieser Konventsbeschlüsse, durch die Correctur,
                        Drucklegung und Versendung des Conventsprotocolls Hilfe geleistet hat,
                        straffällig erscheint, muß in Rücksicht dieser zweiten Betheiligung
                        gleichfalls der Milderungsumstand des § 46 ad c. Strafgesetz hervorgehoben
                        werden, indem es erwiesen vorliegt, daß sich <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Pálkövy</rs> zur Vollstreckung jener Konventsbeschlüsse nur über
                        das ausdrückliche Andringen des Conventes selbst herbeigelassen hat. Die
                        Erwägung der bei <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton Pálkövy</rs>
                        eintretenden mehreren Milderungsumstände läßt auch bei ihm eine Besserung
                        erwarten; es wird hiedurch die Anwendung des § 54 Strafgesetz und bei dem
                        Umstande, als diesem Angeklagten die Obsorge für seine Gattin und zwei
                        minderjährige Ziehtöchter zur Last fällt, auch die Anwendung des § 55
                        Strafgesetz gerechtfertiget. In Anbetracht dessen einerseits und mit
                        Rücksicht auf die doppelte Betheiligung des <rs type="person" ref="#palkoevy-anton">Anton Pálkövy</rs> am Verbrechen anderseits, erscheint daher
                        dessen Verurtheilung zu dem mit einmaligem Fasten in jeder Woche ergänzten
                        Kerker in der Dauer von 4 Monaten dem Gesetze entsprechend.<lb/>Die
                        Verurtheilung aller für schuldig erkannten Angeklagten zum solidarischen
                        Ersatze der Kosten des Strafverfahrens ist im § 341 Strafprozeßordnung
                        &lt;und der Strafersetzungskosten in der k. Verordnung vom 2. Juni 1859 Nr.
                        105 RGBl begründet.&gt;<note xml:id="note_2">Einfügung von fremder
                        Hand.</note>
                    </p>
                    <p>Kaschau, am 31. December 1859</p>
                    <p>Der k.k. Landesgerichtspräsident<lb/>W. Schweidler</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>