<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="stein-herstellung-valuta-oesterreich_1860_a3-xxi-d639.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Vorschlag von <rs type="person" ref="#stein-lorenz" key="stein-lorenz">Lorenz Stein</rs> für "Die
                    Herstellung der Valuta in Österreich"<lb/>o. D. [1857/58?]<note>Es erscheint als möglich, dass der Vorschlag im Zusammenhang mit der
                        Diskussion um eine Währungsreform in Österreich enstanden ist. Diese Reform
                        wurde in den Jahren 1857/58 im Ministerrat diskutiert und im November 1858
                        abgeschlossen.</note>
                </title>
            <title type="label">Vorschlag von Lorenz Stein für "Die Herstellung der Valuta in Österreich" o. D. [1857/58?]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-F801-A</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D639</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Staatsrechtler und Nationalökonom Lorenz Stein legt ein Memorandum
                            zur Einführung einer festen Währung in Österreich vor. Er schlägt dazu
                            zwei Maßnahmen vor, nämlich die Aufnahme der Barzahlung sowie die
                            Einführung eines festen Wechselkurses. Zur Deckung des Notengeldes
                            schlägt er vor, dieses nicht allein an die Silbervorräte zu koppeln,
                            sondern die Noten auch als Kassenscheine der Steuerleistung anzusehen,
                            durch die sie gedeckt sind. Diese Kassenscheine sollen als Ersatz für
                            120–150 Millionen Gulden benutzt werden und als Steuerzahlungsmittel
                            fungieren. Eine Auslösung bei der Bank soll nicht erlaubt werden, so
                            dass die Silbervorräte nicht belastet werden. Die Kassenscheine sollen
                            so zum Verkehrsgeld werden, während die großen Noten bloßes Handelsgeld
                            werden. Wichtig sei die Schaffung einer unabhängigen Nationalbank. Ein
                            vom Kaiser ernannter Reichsrat solle die Bank überwachen.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerkonferenz</term>
                    <term>Währungspolitik</term>
                    <term>Finanzen</term>
                </index>
                <div>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Die Herstellung der Valuta in Österreich</hi>
                    </p>
                    <p>Es ist <hi rend="ul">möglich</hi>, die feste Valuta in Österreich in kurzer
                        Zeit und dauernd herzustellen. Dies kann aber nicht anders als durch
                        Ineinandergreifen <hi rend="ul">zweier</hi> großen Maßregeln geschehen, die
                        für sich betrachtet und durchgeführt werden müssen, wenn dies Ziel,
                        entscheidend für die ganze Lage der Monarchie, erreicht werden soll.<lb/>Die
                        Bedingung der Herstellung einer festen Valuta ist zuerst die Aufnahme der
                            <hi rend="ul">Baarzahlung</hi>; dann die feste <hi rend="ul">Erhaltung</hi> der Bedingungen für diese Baarzahlung.<lb/>Keines von
                        Beiden kann für sich allein genügen.<lb/>1. Die <hi rend="ul">Aufnahme</hi>
                        der Baarzahlungen und damit den festen Cours des Papiergeldes ist absolut nur
                        unter einer Bedingung möglich – Die gegenwärtige Notenmasse bildet ein
                        ununterschiedenes Ganzes, das für das Publikum auf den Silbervorrath der
                        Bank, als seine einzige wahre Sicherheit angewiesen erscheint.<lb/>Auf dem
                        Mißverhältnis beider Elemente, der Notenmasse, und des Silbervorrathes
                        beruht das Mißtrauen des Publikums, und es ist wohl zu bedenken, daß es so
                        gut als unmöglich erscheint, den Silbervorrath <hi rend="ul">so groß zu</hi>
                        machen – noch unmöglicher ihn so groß zu erhalten, daß er der <hi rend="ul">ganzen</hi> Notenmasse genügen könnte.<lb/>Man muß daher auch äußerlich
                        die Notenmasse in <hi rend="ul">zwei</hi> Theile theilen, aus denen sie
                        besteht.<lb/>Jede Note ist nämlich, da sie als Steuerzahlung bei
                        öffentlichen Kassen angenommen wird, <hi rend="ul">zugleich</hi> ein
                        Kassenschein. Jede Note hat demnach die Fundation durch die <hi rend="ul">Steuer neben</hi> der Fundation durch den Baarfond.<lb/>Die erstere kömmt
                        aber nicht zum Bewußtsein, so groß sie auch ist – es handelt sich also
                        darum, sie neben der Silberfundation zur Geltung zu bringen.<lb/>Dies
                        geschieht, indem man erstlich eine Summe von 120–150 Millionen Gulden an
                        Banknoten vertilgt, und statt derselben die <hi rend="ul">gleiche Summe</hi>
                        in Kassenscheinen ausgibt.<lb/>
                        <hi rend="ul">Zweitens</hi> diesen
                        Kassenscheinen das ausschließliche Recht beilegt als Steuerzahlungsmittel
                        gebraucht werden zu können, während man das Recht der Einlösung derselben
                        bei der Bank aufhebt und dadurch die Silberfonde der Bank um das doppelte
                        ihres Betrages liberiert,<lb/>
                        <hi rend="ul">drittens</hi> die übrig
                        bleibenden eigentlichen Banknoten von c. 300 Millionen Gulden ausschließlich
                        auf den Silbervorrath der Bank anweißt.<lb/>
                        <hi rend="ul">viertens</hi> alle
                            <hi rend="ul">kleine Noten</hi> bis 50 fl aufhebt und statt diesen
                        Kassenscheine ausgiebt, während die Bank nur große Noten von mindestens 50
                        f. ausgeben darf.<lb/>Als dann wird das kleine Papiergeld anfangen, eine
                        wesentliche andere Funktion zu haben und auf einer wesentlich andern
                        Fundation zu ruhen als das große.<lb/>Die Note wird <hi rend="ul">Handelsgeld</hi>, der Kassenschein wird <hi rend="ul">Verkehrsgeld</hi>, und damit würde die Valuta sich herstellen lassen, da
                        die Bank Silber genug hat, um den Cours ihrer Noten auf pari zu bringen,
                        wenn die Kassenscheine davon geschieden sind.<lb/>2. Allein eben so wichtig
                        ist die zweite Aufgabe, diese Ordnung der Valuta, wenn sie hergestellt wird,
                        so zu basiren, daß sie als eine <hi rend="ul">dauernde</hi> erscheint; denn
                        ohne dies kann die Bank auch jene eigentlichen Noten nicht gegen Entwährung
                        durch Agioactionen gegen ihre Baarfonds schützen.<lb/>Diese dauernde
                        Begründung der Valuta kann nur dadurch geschehen, daß die Nationalbank
                        gänzlich von den Finanzen <hi rend="ul">getrennt wird.</hi>
                        <lb/>Eine solche
                        Trennung ist verhältnismäßig leicht herzustellen. Die einmal hergestellte
                        Trennung allein, nützt aber nichts, da es schwer sein wird, den
                        Glauben festzuhalten, daß der Staat bei jedem vorkommenden Falle nicht
                        sofort wieder trotz des Unterschiedes zwischen Noten und Kassenscheinen eine
                        Papier-Anleihe gegen Schuldscheine bei der Bank erreichen wird, um so eher,
                        je besser gerade der Cours der Noten steht.<lb/>Es muß daher die Bank unter
                        eine, nicht von der Regierung sondern von den Actionären selbst eingesetzten
                        Direktion gestellt werden.<lb/>Diese Maßregel würde aber wieder nur eine
                        halbe sein, da auch eine solche Direktion als wehrlos erscheinen
                        dürfte.<lb/>Dieselbe muß sich daher an ein <hi rend="ul">anderes Organ</hi>
                        anschließen können, welches über jeder Velleität erhaben ist.<lb/>Ein
                        solches Organ kann <hi rend="ul">nur der Reichsrath</hi> sein – in welchem
                        daher, man mag ihn wie immer einrichten, ein eigener Ausschuß für die Bank
                        eingesetzt werden müßte, dem die Verwaltung derselben unter seiner
                        persönlichen Verantwortung führt.<lb/>Dies kann aber in der öffentlichen
                        Meinung <hi rend="ul">nur</hi> dann mit Erfolg geschehen, wenn der
                        Reichsrath zugleich das oberste Organ der <hi rend="ul">Volksvertretung</hi>
                        wird, wozu er am Ende berufen ist.<lb/>Österreich ist nicht fähig, eine
                        Volksvertretung zu haben, die auf einer wie immer formulierten Wahl
                        beruht.<lb/>Österreichs Volksvertretung kann <hi rend="ul">nur</hi> dadurch
                        entstehen, daß nicht die Völker sondern <hi rend="ul">der Kaiser</hi> die
                        Personen wählt, welche den Reichsrath zu bilden haben.<lb/>Die Zahl seiner
                        Mitglieder müßte alsdann <hi rend="ul">über hundert</hi> ausmachen. Von
                        dieser Anzahl hätte mindestens ein Fünftheil aus Personen zu bestehen, die
                        sich durch politische oder administrative Opposition auszeichnen, und die
                        als <hi rend="ul">gefährlich</hi> bezeichnet werden könnten.<lb/>Die
                        kaiserliche Wahl müßte in bestimmten Zeiträumen erneuert, aber unwandelbar
                        nach dem obigen Prinzip vorgenommen werden.<lb/>Die Sitzungen wären mit dem
                        Gesammt Ministerium abzuhalten.<lb/>Eine der <hi rend="ul">ersten
                            Functionen</hi> dieses Reichsrathes würde sein, sich jenen Bankausschuß
                        aus seiner Mitte zu wählen, der nicht etwa die Geschäfte, sondern nur die
                        Sicherheit der Bank zu besorgen, und alle Jahre einen öffentlichen Bericht
                        abzustatten hätte.<lb/>Die Geschäfte der Bank wären den Kaufleuten wie
                        bisher zu überlassen.<lb/>Gut würde es sein, wenn ein <hi rend="ul">zweiter</hi> Ausschuß für die Kassenscheine eingesetzt wird.<lb/>Auf
                        diese Weise dürfte die schnelle und sichere Herstellung der Valuta kaum
                        irgend einem gegründeten Zweifel unterliegen.</p>
                    <p>L. Stein.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>