<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="stimpel-an-thun-1860-10-25-a3-xxi-d623a16.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/stimmungsbericht-ungarn-1856-12-28-a3-xxi-d395.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/stlaukal-an-thun-1853-04-16-a3-xxi-d200.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#stimpel-anton" role="sender:beamter">Anton Stimpel</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when-iso="1860-10-25">25. Oktober 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Anton Stimpel an Leo Thun, Innsbruck, 25. Oktober 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA68-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Schulrat Anton Stimpel dankt Thun für sein Wirken als
                            Unterrichtsminister. Er ist – wie viele seiner Kollegen in Tirol – zwar
                            unglücklich über den Rücktritt Thuns, aber er ist auch überzeugt davon,
                            dass die Reformen und der von Thun forcierte Aufschwung im
                            österreichischen Bildungswesen Lehrer und Erzieher weiterhin motivieren
                            werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#stimpel-anton">Anton Stimpel</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1860-10-25">25. Oktober 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Je mehr der Gefühle die Brust im innersten bewegen und je trüber dieselben sind,
                    desto schwerer findet sich das Wort und desto zögernder erweist es sich, das
                    denselben Ausdruck geben soll. In diesem Falle sind mir gegenwärtig in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> alle, deren Brust sich bei der
                    endlichen Errichtung des so lang und heiß ersehnten Ministeriums für den
                    Unterricht mächtig gehoben hatte und die dann freier athmend und das Haupt
                    erhebend der Fahne folgten, die Euer Excellenz mit fester Hand und klaren Blicks
                    dem unverrückten Ziele zugetragen. Jedoch, so gedrückt auch unsre Stimmung ist,
                    sie soll der Flamme, die Eure Excellenz in unsern Herzen angefacht, nicht Licht
                    noch Wärme nehmen und auf der begonnenen Bahn muthig fortzustreben nicht den Fuß
                    uns lähmen. Der reiche Segen, der aus der edlen Saat dem geliebten Vaterlande
                    erblüht, gebührt Euer Excellenz ganz allein; der Dank, der dem Lehrer und
                    Erzieher aus seinem bessern freieren Wirken wird, er muß ihn dankbar Eurer
                    Excellenz zu Füßen legen.<lb/>Möchten, Eure Excellenz, zum Gedeihen Ihrer edlen,
                    schönen Pflanze auch fortan aus Ihrem frommen Herzen gern gehörte Wünsche zu
                    Gottes Thron zu erheben nicht ermüden, um demnächst (es ist unsre sichere
                    Hoffnung, unser Trost) sie wieder fester gewurzelt und stärker geworden in Ihre
                    väterliche Obhut zu nehmen und zu pflegen.<lb/>Gereichen diesen schwachen
                    Ausdruck innigsten Gefühls, wozu uns in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs>
                    ewige, nie versiegende Dankbarkeit drängt, mit der unbegrenzten Hochachtung und
                    tiefster Verehrung huldvollst zu genehmigen, womit zu erstreben die Ehre hat</p>
                <p>Eurer Excellenz<lb/>unterthänigster Diener<lb/>Anton Stimpel<lb/>Schulrath</p>
                <p>Innsbruck, den 25. Oktober 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>