<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="stlaukal-an-thun-1853-04-16-a3-xxi-d200.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/stimpel-an-thun-1860-10-25-a3-xxi-d623a16.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/strobach-an-thun-1860-10-24-a3-xxi-d623a11.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#stlaukal-josef" role="sender:beamter">Josef
                        Stlaukal</rs> an Leo Thun<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e33dd70f39b25f77dfbff9da757f7f91">Vydrany</rs>, <date when-iso="1853-04-16">16. April 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Josef Stlaukal an Leo Thun, Vydrany, 16. April 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA67-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D200</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Josef Stlaukal, Feldwebel des 57. Infanterieregiments, informiert Leo
                            Thun über das tadelnswerte Verhalten des griechisch-katholischen Klerus
                            im Komitat Semplin. Der Klerus nütze die dort lebende Bevölkerung aus,
                            obschon das Land karg und die Bewohner daher besonders arm seien. Als
                            besonders negatives Beispiel nennt er den Pfarrer von Vydrany im Komitat
                            Semplin: Dieser wohne mit einer Konkubine in einem Haus, mische sich in
                            politische Angelegenheiten ein und beute die Bevölkerung aus, indem er
                            überhöhte Gebühren für seine Dienste einhebe. Stlaukal hofft, dass Thun
                            diesem Treiben ein Ende setze.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#stlaukal-josef">Josef Stlaukal</rs>
                    <settlement ref="#place_e33dd70f39b25f77dfbff9da757f7f91">Vydrany</settlement>
                    <date when-iso="1853-04-16">16. April 1853</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Griechisch-katholische Kirche</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Seit meiner Beurlaubung durch neun Monate habe ich genug Gelegenheit gehabt, mich
                    von dem Treiben der hiesigen griechisch-katholischen Geistlichkeit die
                    Überzeugung zu verschaffen und darf nicht unterlassen, diese Unbilden, welche
                    hiergegends dem treuen Unterthan geschehen, gestützt auf den mir von Seite der
                    hohen Regierung eingeflößten Muth auch zu diesem Fache berufen zu sein, zur
                    Kenntnis Euer Excellenz zu bringen und beschreibe im Vorhinein die Lage und
                    Beschaffenheit der hiesigen Gegend und der Bewohner:<lb/>Liegt diese Gegend
                    nördlicher Seits an ein hohes Waldgebirge und gränzt gegen
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> an den sogenannten Bezkied [Bezkid], der Boden
                    selbst ist zu den unfruchtbaren als üppigen zu rechnen, würde bei Weitem mehr
                    eintragen, wenn der Fleiß in Anspruch genommen und das Volk ihr Vertrauen nicht
                    so viel in die Natur setzen würde, was zu Folge hat, daß bei dem geringen
                    Feldertrage der Landmann oft Tage lang hungern, ja auch scheiden muß, weil er
                    keine Nahrung hat und dennoch wird er von der eigenen Geistlichkeit sehr
                    unterdrückt, die ihren Vortheil durch verschiedene fast abergläubische
                    Vorstellungen zu benützen weiß.<lb/>Ich erkühne mich, in dieser Beziehung ein
                    Beispiel eines in dem Dorfe Vidrany [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_e33dd70f39b25f77dfbff9da757f7f91">Vydrany</rs>], <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ebc37f7e16fe5ad58569db15cf4c0a03">Zempliner Comitats</rs> in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> wohnenden Geistlichen <rs type="person" ref="#petrassovits-andreas">Andreas Petraßovits</rs>
                    anzuführen.<lb/>Dieser schon beinahe 60 Jahre alte Mann, Witwer, dessen erster
                    Sohn <rs type="person" ref="#petrassovits-andreas-sohn">Andreas</rs> bei einer k.k.
                    Regierungsbehörde in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd51fef1ae0877c04e8b4e19eddbabd5">Kaschau</rs> [Košice] als Praktikant, der
                    zweite unter dem Namen <rs type="person" ref="#petrassovits-anton">Anton</rs> in
                    dem Seminarium zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> unterbracht ist, unterhält in
                    seinem Hause eine Concubine, die er Wirthin nennt, welcher er freien Lauf in
                    Ausübung ihrer liederlichen Stückeln zukommen läßt, ja sogar geschehen solche
                    Fälle in seinem Hause, die er selbst als redlicher Mann zu verantworten außer
                    Stande ist. <rs type="person" ref="#petrassovits-andreas">Der Hochwürdige</rs> gibt
                    unterdessen den Deckmantel ab und sich durch ihre verbreitenden Reden – als wenn
                    er mit ihr keinen Beischlaf hätte – vor eigenen Pfarrkindern zu entschuldigen
                    sucht, da er bei jedem zu ihm eintretenden Gast die Wirthin nöthiget zu sagen,
                    von wem sie in andern Umständen sei, was dann ohne die geringste Rücksicht auf
                    die anwesende Jugend geschieht, daß man sich als Mann mit Charakter schämen muß,
                    den ganzen optischen Gang zuzuhören. <rs type="person" ref="#petrassovits-andreas">Der
                        Geistliche</rs> selbst wohnt in einem an das Gesindezimmer anstoßenden
                    zu einem Zimmer gebildeten Gemache, wohingegen seine Vorderzimmer leer stehen.
                    Die fernere Beschreibung dieser Lokalien muß der Gefertigte unterlassen, denn da
                    wo im Vorderzimmer Dienstbothen, Hornvieh, allerhand Hausthüre unterbracht sind,
                    kann unmöglich ein ordentlicher Mann, ja vielmehr ein Geistlicher als Spiegel
                    seiner Pfarrkinder existiren.<lb/>Dies ist das Bildungshaus der hiesigen Jugend,
                    weil der Pfarrer selbst mit ihrem Unterrichte beschäftigt sein soll.<lb/>Erlaubt
                    sich der <rs type="person" ref="#petrassovits-andreas">Herr Pfarrer</rs> für eine
                    vollzogene Trauung, die Taxe von acht Gulden Wiener Währung ohne Unterschied der
                    Klasse einzuheben, und wenn dies nicht in den Händen der Brautleute ist und
                    nicht im Vorhinein gezahlt wird, geschieht keine Einsegnung und auf diese Art
                    die Heiratslustigen von der Laune ihres <rs type="person" ref="#petrassovits-andreas">Herrn Paters</rs> abhängen.<lb/>Frühere Zeiten als
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> frei war, sagten mir mehrere Leute, haben wir nur
                    3 fr WW für die Trauung dem hochwürdigen Herrn Pfarrer gezahlt, nun seit der
                    Einführung der Konventionsmünze bei uns müssen wir auch diese Gebühren in
                    Konventionsmünze entrichten. Ob daher ein Stollapatent die Vergüttung für die
                    Trauung 8 fl WW vorschreibt, kann ich nicht ausführlich zu berichten mich
                    erlauben, überlasse es jedoch dem hohen Wissen Euer Excellenz und erkühne mich,
                    die Bemerkung zu machen, daß diese Zahlung in einem so hohen Betrage eine sehr
                    drückende ist, da der hiesige Ansaße fast ein Jahr arbeiten oder ein Nutzvieh
                    verkaufen muß, um zu der Summe zu gelangen, wohingegen für den <rs type="person" ref="#petrassovits-andreas">Herrn Pfarrer</rs> zu gut gesorgt, sein
                    Solair aus dem Religionsfonde zu erheben oder von seinen Früchten den Gewinn zu
                    ziehen.<lb/>Bei der hier gewesenen Katastralvermessung, wie mir die Leute sagen,
                    hat sich der <rs type="person" ref="#petrassovits-andreas">Herr Pfarrer</rs> mit
                    dem Ingenieur alle besten Felder nach seinem Gutdünken zuschreiben lassen und
                    abgesehen davon, daß der Pfarrgrund bedeutend größer ist als jener der
                    Gemeindeglieder, sollen auch noch die Ansaßen verbunden sein, die auf den
                    Pfarrgrund entfallende Grundsteuer zu zahlen. Die Grundsteuer ist daher für das
                    Jahr 1851/2 noch nicht gezahlt, obwohl der <rs type="person" ref="#petrassovits-andreas">Herr Pfarrer</rs> den Nutzen bezogen – und so geschieht auch hier die
                    Verkürzung des allerhöchsten Staates.<lb/>Leistet annoch jeder Ansaße zur
                    Bearbeitung des Pfarrgrundes in Vidrany [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_e33dd70f39b25f77dfbff9da757f7f91">Vydrany</rs>] und
                    auch in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4624ea785e6b50e3b15be9aa16aa501d">Palota</rs> jährlich drei Täge entweder Zug oder
                    Handrobot, je nachdem der Landmann Arbeitskräfte hat – und dennoch erlaubt sich
                    der <rs type="person" ref="#petrassovits-andreas">Herr Pfarrer</rs> vor Weihnachten
                    eine sogenannte Colenda von jeden Insaßen in einem gewißen Maße Hafer ohne
                    Wiederrede abzufordern, was auch pünktlich geschehen muß, abgesehen davon, wenn
                    der letzte Bissen dem armen Landmann entrissen wird.<lb/>Erlaubt sich der
                        <rs type="person" ref="#petrassovits-andreas">Herr Pfarrer</rs> für die ihm
                    schuldigen Stolla- und sonstigen Gelder, Felder dem bedrückten Landmann
                    abzunehmen und auf diese Art manchen seiner Pfarrkinder in den größten Umsturz,
                    ja sogar auf den Bettelstab bringt, weil er sein Unwesen seit seines Hierseins,
                    beiläufig durch 25 Jahre ungestört forttreibt, ohne gehindert zu sein. Die dann
                    und wann auf Visitation kommenden Dekanatsvorsteher sind seine Schwager, die nur
                    die Kirchenrechnungen vidiren, ohne sich um das Übrige zu kümmern. Auch hier
                    sind manche Steine des Anstoßes, die erst in ihrer Gegenwart weggeräumt werden
                    müssen.<lb/>Jetzt besteht die österliche Beicht – die Formalien, die hiebei
                    angewendet werden, kann man nur den Bewohnern und der Geistlichkeit der Wildnis
                    zumuthen und es wäre zu wünschen, daß eine unverhoffte Visitirung in aller
                    Beziehung bei diesem <rs type="person" ref="#petrassovits-andreas">Herrn
                        Pfarrer</rs> vorgenommen und hiezu der wohlverhaltene und brave
                    Ortsrichter <rs type="person" ref="#bober-johann">Johann Bober</rs> aus
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4624ea785e6b50e3b15be9aa16aa501d">Palota</rs> zugezogen würde, da der hochwürdige Herr
                    Bischof Gaganetz [<rs type="person" ref="#gaganecz-jozef">Gaganecz</rs>] in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperies</rs> [Prešov], bloß auf dem Bilde steht, seinen
                    Bezirk aber kaum kennt, ja vielmehr visitirt, um sich doch einmal von der
                    Fortpflanzung der wahren christkatholischen Religion zu überzeugen und hie und
                    da manche Übergriffe zu beseitigen.<lb/>Endlich mengt sich der besagte <rs type="person" ref="#petrassovits-andreas">Herr Pfarrer</rs> in alle politische
                    Angelegenheiten hinein, der <rs type="person" ref="#bober-johann">Ortsrichter</rs>
                    muß nur von ihm den Rath einholen, er sagt zum Beispiele, wem er will, der muß
                    Soldat werden und wem er nicht will, der mag in der Hölle sein – den wird er
                    herausreißen und retten – was einen großen Eindruck auf den hiesigen
                    unerfahrenen Landmann macht.<lb/>Diese ungegründeten Eigenmächtigen, Forderungen
                    und annoch andere Unbilden wären zu schreiben weitläufig, wienach der hiesige
                    Landmann in den Klauen der Geistlichkeit gehalten wird, ich habe hiebei weder
                    einen Gewinnst noch Schaden, bin weder dem noch jenem Feind, ja vielmehr lebe
                    ich auf einem vertrauten Fuße mit dem <rs type="person" ref="#petrassovits-andreas">Herrn
                        Pfarrer</rs> und beruhige mein Gewissen dadurch, wenn ich dies zur
                    Kenntnis Euer Excellenz bringe, mich der Hoffnung hingebend, daß blos mein Namen
                    und Charakter für diese Eingabe gezeichnet und im Geheimen bleibt.</p>
                <p>Mit tiefster Hochachtung</p>
                <p>Euer Excellenz unterthäniger</p>
                <p>Josef Stlaukal Feldwbl des 57. Inft. Rgts. beurlaubt!</p>
                <p>Vidrany, Zempliner Comitat in Ungarn<lb/>am 16. April 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>