<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="strossmayer-an-thun-1854-09-17-a3-xxi-d268.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/strobach-an-thun-1860-10-24-a3-xxi-d623a11.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/stumpf-an-thun-1858-09-19-a3-xxi-d470.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#strossmayer-joseph" role="sender:kleriker">Joseph
                        Strossmayer</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6f861448f4b387a81831495aed4acb74">Đakovo</rs>,
                        <date when-iso="1854-09-17">17. September 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Joseph Strossmayer an Leo Thun, Đakovo, 17. September 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA65-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D268</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p/>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Bischof von Đakovo, Joseph Strossmayer, empfiehlt den Priester und
                            Abt Venceslaus Soics als Nachfolger für den kürzlich verstorbenen
                            Bischof von Krk. Soics sei vollkommen für das Amt geeignet.
                            Informationen über den Priester könne man im Kollegium St. Augustin
                            erhalten, das er – gemeinsam mit Strossmayer – besucht hat.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#strossmayer-joseph">Joseph Strossmayer</rs>
                    <settlement ref="#place_6f861448f4b387a81831495aed4acb74">Đakovo</settlement>
                    <date when-iso="1854-09-17">17. September 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Ich habe aus den Zeitungen entnommen, daß der <rs type="person" ref="#bozanic-bartol">Bischof von der Insel Veglia</rs> gestorben sei. Wiewohl ich
                    überzeugt bin, daß mehrere sehr würdige Männer zu dieser erledigten
                    Bischofsstelle vorgeschlagen werden, so bin ich doch so frei, die Aufmerksamkeit
                    Eurer Excellenz auf einen Priester zu lenken, der mir zu der besagten hohen
                    Stelle ganz besonders berufen zu sein scheint. Es ist dies <rs type="person" ref="#soics-venzelaus">Venceslaus Soics</rs>, Priester der Zenger
                    Diöcese, Bukaraner Domherr, Abt und zugleich in Bukari Pfarrer, Doctor der
                    Theologie, ein sehr frommer, eifriger, gelehrter und beredter Priester. Er war
                    gleichzeitig mit mir in dem höheren <rs type="org" ref="#org_0090">Bildungsinstitute
                        zu St. Augustin</rs>. Er war einer der ausgezeichnetsten Priester
                    seiner Zeit im Institute und hat in den Annalen der gedachten Anstalt ein
                    überaus lobenswerthes Andenken hinterlassen, wie sich Eure Excellenz sehr leicht
                    überzeugen können aus den Protocollen des Institutes und selbst von den älteren
                    der Directoren, z.B. von dem gegenwärtigen Bischof von St. Pölten <rs type="person" ref="#feigerle-ignaz">Feigerle</rs> und von dem ältesten Direktor
                        <rs type="person" ref="#widmer-bartolomaeus">Wiedmer</rs>. Er spricht vollkommen gut italienisch,
                    deutsch, slavonisch und lateinisch. Ich bitte übrigens recht sehr diesen meinen
                    Schritt entschuldigen zu wollen, der aus dem reinsten Gewissen hervorgeht und
                    aus der Absicht der Kirche und dem Staate zu nützen.<lb/>Genehmigen Eure
                    Excellenz den Ausdruck meiner ausgezeichnetsten Hochachtung, mit der ich zu
                    geharren die Ehre habe<lb/>Eurer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster Diener<lb/>Joseph Georg Stroßmaier<lb/>Bischof</p>
                <p>Diakovo, den 17. September 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>