<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="strobach-an-thun-1860-10-24-a3-xxi-d623a11.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/stlaukal-an-thun-1853-04-16-a3-xxi-d200.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/strossmayer-an-thun-1854-09-17-a3-xxi-d268.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#strobach-friedrich" role="sender:beamter">Friedrich
                        Strobach</rs>, <rs type="person" ref="#stifter-adalbert" role="sender:beamter">Adalbert Stifter</rs> und <rs type="person" ref="#kurz-johann" role="sender:beamter">Johann Kurz</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_907e6aad95b11593946e28f6e29860aa">Linz</rs>, <date when-iso="1860-10-24">24. Oktober 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Strobach, Adalbert Stifter und Johann Kurz an Leo Thun, Linz, 24. Oktober 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA66-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die Schulräte Adalbert Stifter und Johann Kurz sowie der Studienreferent
                            Friedrich Strobach bedanken sich bei Leo Thun für dessen Wirken als
                            Unterrichtsminister. Sie bedauern dessen Rücktritt sehr, zumal während
                            Thuns Amtszeit bedeutendes für das Unterrichtswesen in Österreich
                            geleistet worden sei. Sie hoffen, dass das Erreichte die bevorstehenden
                            turbulenten Zeiten überstehen wird.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#strobach-friedrich">Friedrich Strobach</rs>
                    <rs type="person" ref="#stifter-adalbert">Adalbert Stifter</rs>
                    <rs type="person" ref="#kurz-johann">Johann Kurz</rs>
                    <settlement ref="#place_907e6aad95b11593946e28f6e29860aa">Linz</settlement>
                    <date when-iso="1860-10-24">24. Oktober 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Linz, den 24. Oktober 1860</p>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>In dem Augenblicke, wo Euere Excellenz von der in der Geschichte des
                    Unterrichtswesens <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> Epoche
                    machenden Leitung des <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministeriums</rs> abtreten, drängt es die Gefertigten, den
                    tiefgefühlten Dank für die Huld auszusprechen, welche Euere Excellenz ihnen seit
                    einer Reihe von Jahren ununterbrochen zu widmen die Gnade hatten, und wofür die
                    Gefertigten keine andere Erwiderung fanden, als die gewissenhafte Erfüllung der
                    von Euerer Excellenz ihnen klar vorgezeichneten Pflichten und die treue
                    Anhänglichkeit an die verehrte Person Euerer Excellenz. Wenn sich mit dem Danke,
                    den wir hier niederzulegen uns erlauben, ein Gefühl lebhaften Schmerzes und der
                    Trauer mischt, so gilt dies Gefühl dem Scheiden eines Mannes, der dem
                    Unterrichtswesen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> zu seinem
                    jetzigen hohen Standpunkte verholfen, der seinen Untergebenen stets ein
                    leuchtendes Beispiel redlichen Eifers und ehrenhafter Gesinnung war. Möge das
                    von Euerer Excellenz geschaffene, mit Erfolg gekrönte Unterrichtssystem auch die
                    jetzige, so bewegte Zeit überdauern, und möge Euerer Excellenz für Ihr ganzes
                    Leben die Genugthuung gewährt sein, sich an dessen Früchten zu erfreuen.<lb/>Den
                    Gefertigten gestatten aber Euere Excellenz die Versicherung unbegrenzter
                    dankbarer Verehrung und nie verlöschender persönlicher Anhänglichkeit, mit
                    welcher sie zeichnen als Euer Hochgeboren</p>
                <p>treuergebene Diener<lb/>Friedr. Strobach<lb/>Adalbert Stifter<lb/>Johann
                    Kurz<lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>