<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="stumpf-an-thun-1858-09-19-a3-xxi-d470.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/strossmayer-an-thun-1854-09-17-a3-xxi-d268.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/stumpf-an-thun-1860-10-24-a3-xxi-d623a10.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich" role="sender:gelehrter">Karl
                        Friedrich Stumpf</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">Göttingen</rs>, <date when-iso="1858-09-19">19. September
                    1858</date>
                </title>
            <title type="label">Karl Friedrich Stumpf an Leo Thun, Göttingen, 19. September 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA64-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D470</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Karl Friedrich Stumpf-Brentano berichtet Leo Thun von
                            seinen Recherchen in verschiedenen deutschen Archiven und Bibliotheken.
                            Außerdem schildert er die gescheiterten Verhandlungen zwischen Johann
                            Friedrich Böhmer und Georg Heinrich Pertz wegen der Herausgabe
                            des "Codex diplomaticus imperii". Stumpf-Brentano hofft dennoch, dass
                            das Werk vollendet werden wird. Er teil Thun außerdem mit, dass Böhmer
                            im Herbst nach Wien kommen wird und Thun persönlich seine Aufwartungen
                            machen möchte. Stumpf-Brentano hofft, dass ihm Thun auch weiterhin sein
                            Vertrauen schenkt.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich">Karl Friedrich Stumpf</rs>
                    <settlement ref="#place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">Göttingen</settlement>
                    <date when-iso="1858-09-19">19. September
                    1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Ich hätte längst gewagt, wie es auch meine Pflicht gewesen wäre, ein
                    Lebenszeichen zu geben, hätte sich nicht mein Aufenthalt in den sächsischen,
                    thüringischen und fränkischen Archiven durch unerwartet reiche Ausbeute länger
                    hinausgezogen, als ich zur Zeit meiner Abreise aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                    vermuthen konnte. Ich kam erst Ende Augusts nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt a. M.</rs>, wo ich leider unsern trefflichen <rs type="person" ref="#boehmer-johann-friedrich">Böhmer</rs> nicht so vollauf in der
                    alten rüstigen Stimmung fand, wie ich ihn verlassen habe. Er mußte auch bald in
                    ein Bad eilen. Soviel konnte ich übrigens erschließen und theilweise erfahren,
                    daß eine Einigung über die Herausgabe des „Codex diplomaticus imperii“ mit
                        <rs type="person" ref="#pertz-georg-heinrich">Pertz</rs> wenigstens für jetzt
                    nicht erzielt worden ist und eine Aufforderung an mich mußte schon darum
                    selbstverständlich unterbleiben. Da aber die ganze Angelegenheit gleichsam nur
                    privatim zwischen <rs type="person" ref="#boehmer-johann-friedrich">Böhmer</rs> und
                        <rs type="person" ref="#pertz-georg-heinrich">Pertz</rs> verhandelt wurde, ist
                    zugleich mir jede weitere Besprechung wie auch jeder Antrag zur bereitwilligsten
                    Mitwirkung benommen. Das Scheitern dieses Lieblingsplanes mag indes zum Theil
                    auch die Ursache von <rs type="person" ref="#boehmer-johann-friedrich">Böhmers</rs>
                    Verstimmung sein. Es freut mich übrigens, daß Euer Excellenz wahrscheinlich
                    Gelegenheit haben den Mann, der mir seit Jahren ein Leitstern meines ganzen
                    Strebens ist und seines Gleichen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> wahrlich
                    nicht hat, persönlich kennen zu lernen. Noch beim Abschied sagte er mir, daß er
                    die Absicht hege, Anfangs Octobers in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> einzutreffen,
                    wo er dann jedenfalls um die Auszeichnung einer Audienz bei Euer Excellenz
                    ansuchen wird. So sehr es mir leid thut, nicht jetzt gleich zu einem großen
                    Nationalwerke mit schwachen Kräften mein Weniges beitragen zu können, so leb'
                    ich doch immer noch in der Hoffnung, daß <rs type="person" ref="#boehmer-johann-friedrich">Böhmer</rs> diesen seinen Lebensplan
                    trotz aller Hindernisse früher oder später, wie es ihm auch gebührt und er vor
                    allen der Mann dazu ist, zur Ausführung bringen wird und die Bemerkung im
                    Allgemeinen, daß Euer Excellenz, falls er mich zu Arbeiten unter seiner Leitung
                    zu gebrauchen dachte, geneigt wären mich ihm abzutreten, dürfte ihm vielleicht
                    deshalb willkommen sein. Die Initiative ergreifen, wo jetzt auch die
                    unmittelbare Veranlassung fehlt, würde er wohl kaum wagen.<lb/>In meinen
                    Arbeiten bin ich übrigens nicht im Geringsten gestört; sie sind zum Theil
                    nothwendige Vorstudien zu jenen großen Unternehmen und ich schmeichle mir sogar,
                    daß ich mit ihrer Vollendung vielleicht Veranlassung zur schnelleren Erreichung
                    desselben werde geben können. Eine schönere Belohnung könnte ich mir freilich
                    kaum denken.<lb/>Gestern hab' ich in der hiesigen Bibliothek, der letzten
                    bedeutenden <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs>, die ich noch zu
                    besuchen hatte, Gottlob mit dem wirklich mühevollen und ermüdenden Sammeln
                    geschlossen und athme völlig freier auf. Jetzt kann ich endlich zur
                    Schlußredaction schreiten. Nur noch einen Sprung in die Archive zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c27539167ff9723b32673ddab9dcbe09">Hannover</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1de5209cd5fde478bf4ba12efabce761">Wolfenbüttel</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ea98282c878579d86d8a656f0c1c93">Goslar</rs>, dann
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2126faa64bfa66d02e06345d06e61a25">Karlsruhe</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a330ac6c48198545d4d2f9ff2cb0fc05">Stuttgart</rs> und
                    ich bin fertig und hoffe dann bestimmt mein gegebenes Wort zur erstrebten
                    Zufriedenheit lösen zu können. Ich habe nur die eine Bitte, daß Euer Excellenz
                    das Vertrauen, womit Sie mich bisher gehoben haben, mir auch ferner, soweit ich
                    es rechtfertige, gnädigst schenken mögen und lege meine ganze Zukunft unverzagt
                    in Ihre Hände. Wie sich diese für den Professor in partibus gestalten werde,
                    wage ich freilich kaum zu errathen, lebe aber noch immer in der süßen Hoffnung,
                    daß mir die von Euer Excellenz huldreichst bewilligte freie Zeit unverkürzt
                    belassen bleibe. Ich werde sie redlich und gewißenhaft verwenden, damit mir
                    später eine sichre und erfolgreiche Wirksamkeit in der geliebten Heimat umso
                    gewißer werde. Den Entschluß Euer Excellenz bitte ich mir vielleicht durch
                    meinen alten Freund <rs type="person" ref="#tomaschek-karl">Karl Tomaschek</rs>
                    oder im Wege der hohen k.k. Bundesgesandtschaft kundgeben zu lassen, damit ich
                    dann sofort die nöthigen Schritte zu meiner Legitimation im Auslande thun
                    könne.<lb/>Mit dem innigsten Danke für das unverdiente Wohlwollen Euer Excellenz
                    und der Entschuldigung für die Belästigung mit diesen Zeilen, zeichne ich mich
                    in tiefer Ehrfurcht</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>aufrichtigst ergebenster<lb/>Karl Friedrich Stumpf</p>
                <p>Göttingen, den 19. September 1858</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>