<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="stumpf-an-thun-1860-10-24-a3-xxi-d623a10.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/stumpf-an-thun-1858-09-19-a3-xxi-d470.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/suchecki-an-polnischen-professor-1850-07-30-a3-xxi-d64.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich" role="sender:gelehrter">Karl
                        Friedrich Stumpf-Brentano</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>,
                        <date when-iso="1860-10-24">24. Oktober 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Karl Friedrich Stumpf-Brentano an Leo Thun, Innsbruck, 24. Oktober 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA63-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Karl Friedrich Stumpf-Brentano bedauert den Rücktritt Leo
                            Thuns und sieht darin einen herben Schlag für die gesamte Wissenschaft
                            in Österreich. Aus der Sicht von Stumpf-Brentano habe erst mit dem
                            Wirken Thuns echte Wissenschaft in Österreich Einzug gefunden.
                            Dieser große Fortschritt wurde auch in Deutschland anerkannt. Stumpf
                            macht sich deshalb nun Sorgen um die Zukunft der Wissenschaften in
                            Österreich. Er versichert dem Minister jedoch, dass er selbst weiterhin
                            im Sinne von Thun wirken wird. Denn schon bisher war das Vertrauen und
                            die Förderung des Ministers seine stärkste Antriebsfeder.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich">Karl Friedrich Stumpf-Brentano</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when-iso="1860-10-24">24. Oktober 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Eben von meiner Reise durch Süddeutschland zurückgekehrt und im Begriffe Euer
                    Excellenz über <rs type="person" ref="#lexer-matthias">Dr. Lexer</rs>, der jetzt in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0d02faf704bd0c9d27ef4e5dc7980b02">Nürnberg</rs> mit einem Jahresgehalt von siebenhundert
                    Gulden bei der Herausgabe der deutschen Städtechroniken verwendet wird, Auskunft
                    zu geben, erfahre ich den nicht für mich allein, ich darf wol sagen für die
                    gesammte junge Wissenschaft <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs>
                    unverhofft herben Schlag durch das Zurücktreten Euer Excellenz von der Leitung
                    unsres geistigen Lebens. Was die stille Freude, die Zuversicht und das Vertrauen
                    in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> Zukunft bei einem großen
                    Theil emsig-regsamer und selbstthätiger Männer in und außerhalb <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> wesentlich genährt und lebendig
                    erhalten, was das frische Erwachen ernsten wissenschaftlichen Lebens, das sich
                    unter Ihrer aufopfernden Liebe und unausgesetzter Sorgfalt so freudig entwickeln
                    durfte und dem es auch Alles zu danken, von dem es auch Alles zu hoffen hatte.
                    Ich kann so reden, denn ich habe im Laufe meiner Reisen beweisende Äußerungen in
                    fast sämmtlichen Gauen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs>
                    vernommen. Bei solcher Überzeugung, welche Zukunft steht diesem Schößling bester
                    Hoffnungen jetzt bevor? Zu schwach, um durch eigne Kraft völlig erstarken zu
                    können, läuft er nicht Gefahr bei minder frischer und liebevoller Pflege und
                    ungewohnt lebhaftem und ausschließlichem Antheil von oben herab trotz
                    eingeimpfter Beharrlichkeit allmählig zu verkümmern?<lb/>Ich gestehe es gerne,
                    daß diese Anschauung mit durch meine eigenste Empfindung, die mich mächtig
                    bewegt, bestimmt ist. Denn was bei all meinen, ich darf wol sagen, oft recht
                    mühsamen und unerquicklichen Arbeiten mir stets neuen Muth, Kraft und Ausdauer
                    verliehn, war die freudige Zuversicht einst unter Ihrem Schutze und zu Ihrer
                    Zufriedenheit in einem meinen Anlagen wie Neigungen entsprechend bescheidenen
                    Wirkungskreis für meine Heimat thätig sein zu können. Ich muß wol jetzt darauf
                    verzichten und damit auf meine schönsten, meine lebensfrohsten Stunden, die ich
                    mir geträumt habe. Nicht, daß ich je aufhören würde redlich-rastlos zu arbeiten,
                    Pflicht wie Natur fordern mich gebieterisch auf und ich werde gehorchen, aber
                    die Freude des Schaffens, die ist gebrochen, denn die Zuversicht ist dahin. Was
                    mich übrigens, ich fühle es, mit neuer Wärme wieder und stets zur Arbeit
                    aneifern wird, ist die Überzeugung, daß ich vor allem das unschätzbare Vertrauen
                    Euer Excellenz, das mich stets stolz gemacht und gehoben hat, nicht nur zu
                    rechtfertigen, sondern es mir auch immer lebendig zu erhalten haben werde und
                    daß ich so zugleich am besten bescheiden in dem Geiste wirke, in welchem Sie im
                    Großen so unausgesetzt bemüht waren, Oesterreichs Glück und Segen zu fördern.
                    <lb/>Und nun füge ich nur noch die innige Bitte hinzu, Euer Excellenz mögen
                    gütigst Nachsicht mit diesen Zeilen haben, die nicht erst lange überlegt, frisch
                    vom Herzen kommen, das Ihnen in kindlicher Anhänglichkeit unbegränzt ergeben ist
                    und es vielleicht früher nie zu sagen gewagt hätte. Auch konnte ich meinem
                    tiefbewegten Dankgefühle diesen schwachen Ausdruck nicht versagen.<lb/>In
                    tiefster Ehrfurcht und aufrichtigster Hingebung zeichne ich mich</p>
                <p>Euer Excellenz<lb/>unwandelbar treu ergebenster<lb/>K. F. Stumpf</p>
                <p>Innsbruck, den 24. October [1]860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>