<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="suchecki-an-thun-1860-01-10-a3-xxi-d547.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/suchecki-an-polnischen-professor-1850-07-30-a3-xxi-d64.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/szantofy-uber-verlobung-von-jankovics-1857-12-28-a3-xxi-d438.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#suchecki-heinrich" role="sender:gelehrter">Heinrich
                        Suchecki</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1860-01-10">10. Januar 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Heinrich Suchecki an Leo Thun, Prag, 10. Januar 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA61-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D547</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Slawist Heinrich Suchecki bitte Leo Thun um Verleihung einer
                            Lehrkanzel für slawische Sprachwissenschaft in Galizien bzw. um eine
                            Aufbesserung seines derzeitigen Gehalts. Suchecki wurde vor vier Jahren
                            von Leo Thun eine linguistische Lehrkanzel in Galizien in Aussicht
                            gestellt. Zuvor sollte er jedoch einige Semester an der Prager
                            Universität wirken. Da er nunmehr seit drei Jahren in Prag mit
                            unzureichendem Gehalt tätig ist, erhofft er sich die baldige
                            Realisierung der von Thun in Aussicht gestellten Versetzung. Suchecki
                            betont, dass er seit seiner Ankunft in Prag zahlreiche Forschungen
                            betrieben habe.<lb/>In der Beilage legt Suchecki seine Ansichten zu
                            seiner Stellung dar. Suchecki schreibt zunächst, dass seine Vorlesungen
                            in polnischer Sprache sehr gut besucht sind. In der Folge schildert er
                            seine Eindrücke von der stagnierenden Entwicklung der polnischen Sprache
                            in Galizien und fordert Thun auf, die Sprache stärker zu fördern.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilagen: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d547_1">Bemerkungen Heinrich Sucheckis zur
                                polnischen Sprache sowie zu seiner derzeitigen Lebenslage.</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#suchecki-heinrich">Heinrich Suchecki</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1860-01-10">10. Januar 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Galizien</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Sprachwissenschaft</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf und Excellenz!</p>
                <p>Meine Lage zwingt mich zu der Taktlosigkeit, auf die gnädigen Andeutungen Eurer
                    Excellenz Bezug zu nehmen.<lb/>Vor 4 Jahren wurde mir durch die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberger</rs> Statthalterei die Mittheilung gemacht,
                    Eure Excellenz wollten mich für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> in linguistischer
                    Richtung gnädigst verwenden, wenn ich zuvörderst auf 1–2 Jahre nach <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> mit 600 fl gehe.<lb/>Vom tiefsten
                    Dankgefühl durchdrungen, folgte ich der huldvollen Ordre, lese schon <hi rend="ul">3 Jahre</hi> Collegien, von denen auf einen [sic!] Semester ein
                    streng wissenschaftliches im Durchschnitte fallen dürfte, lebe aber bei dem
                    unausreichenden Gehalte in bedrängter Lage mit Familie in der Aussicht auf
                    Realisirung der von Eurer Excellenz mir so gnädig zugedachten
                    Bestimmung.<lb/>Ohne zudringlich sein zu wollen, wagte ich im Jahre 1858 Eurer
                    Excellenz mich persönlich blos <hi rend="ul">in Erinnerung</hi> zu bringen.
                    Seitdem verliefen 15 hoffnungsvolle Monde. Dann legte ich dem Hochgeehrten
                    Staatssekretär <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander">Baron Helfert</rs>
                    auf dessen Geheiß ein Verzeichnis meiner wissenschaftlichen Vorlesungen mit der
                    Bitte vor, Eurer Excellenz meine Tendenz, Diensteifer, Fortschritte im Fach und
                    dabei mißliche Lage schildern zu wollen.<lb/>Um aber in der Zwischenzeit Eurer
                    Excellenz einen bescheidenen Beweis für die <hi rend="ul">Tragweite</hi> meiner
                    Kenntnisse zu liefern, las ich im verflossenen Sommerhalbjahr das nach <rs type="person" ref="#schleicher-august">Schleicher</rs> unbesetzte <hi rend="ul">Sanscrit</hi>
                    <note xml:id="note_1">Anmerkung Sucheckis am linken Rand:
                        Ordnung der Vorlesungen an der k.k. Universität zu Prag im Sommersemester
                        1859, pag. 23.</note> mit Beziehungen auf das Kirchenslavische und dann
                    zunächst Polnische, als Beruf, und Böhmische. Daß in der Betreibung des <hi rend="ul">indoeuropäischen Sprachenkreises</hi> die theoretische Routine in
                    ältern und neuern Slavinen einbegriffen liegt, versteht sich von selbst. Die mir
                    von Eurer Excellenz gnädigst dargebothene Gelegenheit in Slavicis hier vieles zu
                    gewinnen, stimmt mich zu einer lebenslänglichen Dankbarkeit.<lb/>Um ferner die
                    Gewogenheit Eurer Excellenz aufmerksam zu machen und darzuthun, daß ich kein
                    bloßer <hi rend="ul">Kenner</hi> und Nachsprecher der bisherigen fremden
                    Resultate der Sprachwissenschaft bin, sondern im indoeuropäischen und vorzüglich
                    slavischen Gebiete mit <hi rend="ul">selbstthätiger Forschung</hi> arbeite, las
                    ich in der <rs type="org" ref="#org_0051">k.
                        böhmischen Gesellschaft der Wissenschaften</rs>, als <hi rend="ul">Mitglied</hi> derselben, eine Abhandlung<note xml:id="note_2">Anmerkung
                        Sucheckis am linken Rand: Sitzungsberichte der k. böhmischen Gesellschaft
                        der Wissenschaften in Prag Januar–Juni, pag. 4.</note>
                    <hi rend="ul">über den im Sanscrit wurzelnden "participialen Ursprung der
                        slavischen Substantive auf A</hi> (E)" (böhmisch z. B. dítĕ, tele, – símĕ,
                    břímĕ), eine von den originellen Wahrnehmungen und Erschlüssen, die meine <hi rend="ul">Materialien zu einer historisch vergleichenden Grammatik der
                        slavischen Sprachen</hi> aufzuweisen hätten. Im Druck kann die Abhandlung
                    erst später erscheinen, da ich jetzt an der polnischen Concursgrammatik für
                    Gymnasien arbeite.<lb/>Um in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>
                    einen Anhaltspunkt für meine Forschungen im Bereiche des <hi rend="ul">Sanscrit
                        und Zend</hi> zu gewinnen, trat ich in Verhältnisse mit der <hi rend="ul">deutschorientalischen Gesellschaft zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4a887b8a68acf9b04d9d027bddedb06b">Leipzig</rs> und
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d72261a58f8777c2da6598d43adbbf2b">Halle</rs>
                    </hi>, unter deren Mitgliedern ich nun
                        erscheine.<note xml:id="note_3">Anmerkung Sucheckis am linken Rand:
                        Zeitschrift der deutsch-morgenländischen Gesellschaft, XIII. Bd., IV. Heft,
                        pag. 740.</note>
                    <lb/>Auf Grundlage obiger Thatsachen ermuthigt mich nun mein
                    festes Vertrauen auf den Edelsinn Eurer gräflichen Gnaden, die Bitte hiemit
                    einzubringen, mich bei dem unzureichenden Gehalte nach Möglichkeit nicht darben
                    zu lassen, umso weniger als durch eine mißliche Lage, beim Mangel der Mittel,
                    die angestrebten Fortschritte gehemmt und jede <hi rend="ul">bedeutendere
                        schriftstellerische Thätigkeit</hi> unmöglich gemacht werden.<lb/>Ohne
                    Anmaßung, den Absichten Eurer Excellenz vorzugreifen oder die Tendenz und Lage
                    des Staates ergründen zu wollen, inwiefern es Eurer Excellenz möglich wäre, den
                    Antrag auf Creirung einer Kanzel der <hi rend="ul">indoeuropäischen</hi> oder
                    wenigstens <hi rend="ul">slavischen Sprachwissenschaft für
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs>
                    </hi> zu stellen, zumal da sogar das Polnische
                    daselbst schwächer, in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> aber <hi rend="ul">fast gar
                        nicht</hi> vertreten ist, – wage ich vorderhand, falls möglich, um eine <hi rend="ul">Aufbesserung</hi> meiner gegenwärtigen Stellung und um eine
                    gnädige <hi rend="ul">bestimmtere Andeutung</hi> über die Zulässigkeit meiner
                    Hoffnungen zu bitten.<lb/>Ohne einen Wink erhalten zu haben, welcher Art
                    Thätigkeit mich meiner von Euer Excellenz mir gnädig angedeuteten Bestimmung
                    näher rücken soll, that ich nach dem Obigen, bei meinen jetzigen bedrängten
                    Umständen, <hi rend="ul">mein Möglichstes</hi>; ohne mich eines Fehltritts
                    bewußt zu werden, wodurch ich die edlen Rücksichten Eurer Excellenz eingebüßt
                    hätte, harre ich in zuversichtlich geduldiger <hi rend="ul">Erwartung</hi> der
                    Lösung meines Schicksals, um nach dem Wunsche Eurer Excellenz für das Kronland
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> oder sonst ersprießlicher wirken zu können.<lb/>In
                    unwandelbarer Hoffnung auf Gott und Eurer gräflichen Gnaden zeichne ich mich in
                    tiefster Ehrfurcht</p>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>gehorsamster und dankbarster Diener<lb/>Heinrich von Suchecki<lb/>a.o. Prof. d.
                    pol. Spr. u. Lit.</p>
                <p>Prag, am 10. Jänner 1860</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D547_1">
                    <p>
                        <hi rend="ul">Specielles</hi>
                        <lb/>Im laufenden Semester zähle ich für die <hi rend="ul">polnische Sprache</hi>, die ich vergleichend vorzutragen
                        pflege, 33 ordentliche Zuhörer und einige außerordentliche im vorgerückten
                        Alter, eine Zahl, die für die böhmische Sprachwissenschaft seit meinem
                        Hiersein meines Wissens kein Mal erschwungen wurde, und 6 Zuhörer für die
                            <hi rend="ul">polnische Literatur</hi>, eine Kleinzahl, deren Grund
                        darin zu liegen scheint, daß die meist nicht wohlhabenden Studierenden das
                        Collegiengeld für dergleichen Gegenstände ungern verschmerzen, theils darin,
                        daß der Sinn und Geschmack der hiesigen Jugend, durch geeignete Collegien
                        wohl für Sprachwissenschaft, aber für die Literatur im Allgemeinen, fast
                        durch keine, geschweige denn ästhetische Vorlesungen über die <hi rend="ul">einheimische Literatur</hi> geweckt und gebildet wird.<lb/>In
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> findet <hi rend="ul">das umgekehrte
                            Verhältnis</hi> statt.<lb/>Geruhen daher Euer Excellenz bei der
                        huldvollen Erwägung des Bedürfnisses eines <hi rend="ul">wirksameren</hi>
                        Sprachlehrstuhles in <rs type="org" ref="#org_0023">Krakau</rs>
                        noch doppeltes zu berücksichtigen, einerseits den erfreulichen Umstand, daß
                        nach der neuesten Verordnung des <rs type="person" ref="#bach-alexander">Herrn
                            Ministers des Innern</rs> die galizischen Beamten mit dem Volke
                            <hi rend="ul">in der Landessprache</hi> mündlich und schriftlich zu
                        verkehren haben, andererseits aber die traurige Thatsache, daß im polnischen
                        Schriftthum <hi rend="ul">an der Sprache selbst</hi> wegen Haftung an den
                        alten und Unkenntnis der bessern neuern Theorien nicht blos eine <hi rend="ul">Stagnation</hi>, sondern sogar ein fortschreitendes <hi rend="ul">Verderbnis</hi> allzu sichtbar ist.<lb/>Das Schicksal der
                        polnischen Sprache, welche namhafte literarische und sprachliche Schätze im
                        Slaventhum aufweiset, liegt nun lediglich in der Hand Eurer Excellenz, da
                        bekanntlich außerhalb <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> nur
                        auf ihre Vernichtung abgezielt wird.<lb/>Die heutige wie jede spätere
                        Generation der polnischen Zunge wird den Namen Eurer Excellenz zu verewigen
                        haben in ihrer Culturgeschichte.</p>
                    <p>Privatumstände<lb/>Als Familienvater habe ich einen Sohn, welcher an der
                        böhmischen Oberrealschule studirt und eine jüngere Tochter.<lb/>Wegen
                        bedrängter Umstände muß meine Frau in der Lage sein, für sich und die
                        Erziehung der Tochter selbst zu sorgen.<lb/>Ich hatte daher blos folgende
                        Bedürfnisse mit möglichster Einschränkung zu bestreiten:<lb/>1. Nahrung für
                        mich und Sohn à 55 k ÖW täglich pro Person 400 fl<lb/>2. Erziehung des
                        Sohnes 150<lb/>3. Unterstützung meines im Greisenalter erblindeten Vaters in
                        Galizien 180<lb/>4. Wohnung von 2 Zimmern in dem billigsten Stadttheile auf
                        der Kleinseite, 3. Stock, Zinsgroschen u. 470<lb/>5. Licht, Heizmaterial
                        50<lb/>6. Bekleidung, Wäsche, literarische Bedürfnisse 100<lb/>7. Bedienung,
                        Einkommensteuer, Almosen u. u. 180<lb/>zusammen 1.230 fl ÖW<lb/>Leider nimmt
                        jetzt mein Sohn wegen einer Haemorrhagia pulmonum, die er sich durch weite
                        Kurse in die Schule und eine Anstrengung im Studiren zugezogen hat, noch <hi rend="ul">außerordentliche Auslagen</hi> in Anspruch; dazu ist die
                        Theuerung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> im Zunehmen.<lb/>Nach dem Obigen
                        war ich also bemüßigt, mir neben dem Gehalte von 630 fl mindestens ein
                        Alterumtantum jährlich durch anderweitige, zwar literarische, aber möglichst
                        einträgliche, daher meistens <hi rend="ul">nicht wissenschaftliche
                            Arbeiten</hi> zu erwerben suchen. Letzthin mußten selbst dringende
                        Beleuchtungen [sic!] einer Recension verschoben werden.<lb/>Das Mißlichste
                        dergleicher Nahrungssorgen ist daher <hi rend="ul">Vergeudung der Zeit und
                            Kräfte</hi> auf Kosten des wissenschaftlichen Strebens, <hi rend="ul">Störung und Hemmung einer edleren Thätigkeit</hi>.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>