<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="szantofy-uber-verlobung-von-jankovics-1857-12-28-a3-xxi-d438.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/suchecki-an-thun-1860-01-10-a3-xxi-d547.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/szeberinyi-an-franz-joseph-1860-02-08-a3-xxi-d560.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bericht von Anton Szántófy über das gebrochene Eheverlöbnis eines
                        Offiziers<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs>, <date when-iso="1857-12-28">28.
                        Dezember 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Bericht von Anton Szántófy über das gebrochene Eheverlöbnis eines Offiziers, Pest, 28. Dezember 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA60-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D438</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Propst Anton Szántófy schildert seine Version von den Vorgängen um das
                            Eheverlöbnis des Offiziers Julius Iankovics mit Emma Ioczkovics. Er
                            erneuert damit seine Aussage, die er bereits vor dem Esztergomer Bischof
                            abgelegt hat.<lb/>Szántófy schreibt, dass die beiden Brautleute
                            unangemeldet bei ihm erschienen seien und ihn darum gebeten hätten, ihr
                            Eheverlöbnis zu bezeugen. Er kam diesem Wunsch nach und segnete ihre
                            Ringe. Er hatte die Sache bereits abgetan, als die Frau zu einem
                            späteren Zeitpunkt erneut zu ihm kam, nun mit der Bitte, er möge ihren
                            Verlobten an sein Versprechen erinnern. Zugleich gestand sie ihm, dass
                            ihr Verlobter Offizier sei. Als der Verlobte Szántófys zweifachen Bitten
                            nicht nachkam, bat die Verlobte schließlich um Dispensation von dem
                            Versprechen, was er jedoch nicht erfüllen konnte. Dies erzürnte die
                            Verlobte heftig. Szántófy glaubte nun mehr und mehr, dass die Frau eine
                            Intrige spinne und ging daher nicht mehr auf deren Wünsche ein. Zur
                            Untermauerung dieser Ansicht führt er den aus seiner Sicht zweifelhaften
                            Lebenswandel der Frau an, die offenbar nur darauf aus sei, den jungen
                            Mann zu verführen und sich einen materiellen Vorteil zu verschaffen.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                </index>
                <p>Im Monate May 1854, als ich noch Pfarrer in der Leopoldstadt war, überraschten
                    mich eines Abends nach 8 Uhr beim Nachtessen zwei Brautleute, die ich nie früher
                    gesehen, und von welchen ich auch nie etwas gehört habe in Begleitung zweier
                    Herren deren einer der damalige Irsaer katholische Pfarrer Herr <rs type="person" ref="#fektor-joseph">Joseph Fektor</rs>, der andere ein gewißer
                        Voseley[?] privat Erzieher war, ersterer rief mich aus
                    dem Speisezimmer heraus und trug mir das Anliegen der Brautleute vor, sagend:
                    daß nachdem die Braut in gesegneten Umständen ist, der Bräutigam sich aber auf
                    eine längere Reise entfernen muß, es zur nicht geringen Beruhigung der Braut
                    dienen würde, wenn beide das Eheverlöbnis in meiner Gegenwart machen könnten,
                    behufs dessen zeigten sie mir auch eine Schrift in welcher sie sich bis zur
                    erfolgenden Trauung Liebe, Treue und Anhänglichkeit feierlichst zugesichert haben.
                    Ich trug kein Bedenken diesen Humanitätsdienst zu erweisen und dies um so
                    weniger da die Braut der griechischen Kirche angehörend auch den Übertritt zur
                    katholischen Religion versprach. Ich las Ihnen also den Eheverlöbnisvertrag vor,
                    der dann sowohl von den Brautleuten als auch durch die besagten zwei Zeugen
                    unterfertigt wurde; hierauf bathen sie mich ihre Brautringe zu weihen, was ich
                    auch ein gewöhnliches deutsches Gebetbuch in die Hand nehmend und die Ringe
                    darauf legend vor meinem Bethschemel ohne aller sonstigen Ceremonie that, es
                    geschah dieses also auf keinem Hausaltar wie behauptet wird, und dass Kerzen
                    brannten, war die Dunkelheit welche die Abendzeit (8 Uhr) mit sich brachte die
                    Ursache.<lb/>Nach einigen Tagen kam die Braut <rs type="person" ref="#ioczkovics-emma">Emma Ioczkovics</rs> zu mir und fragte mich in wie fern ihr Bräutigam
                        <rs type="person" ref="#iankovics-julius">Julius Iankovics</rs> durch das
                    gemachte Versprechen gebunden sei? Ich erwiderte, daß er ohne hinlänglichen
                    Grund nicht zurücktreten und mit einer Anderen eine Ehe eingehen könne, bei
                    dieser Gelegenheit gestand sie mir auch, daß der in Zivilkleidern bei mir
                    gewesene <rs type="person" ref="#iankovics-julius">Julius Iankovics</rs> ein
                    kaiserlicher Officier sei, für den sie aber sehr bald die Quittierung mit Character
                    erwirken werde, behufs dessen auch Herr Pfarrer <rs type="person" ref="#fektor-joseph">Fektor</rs> den bei mir zurückgelassenen Eheverlöbnisvertrag zu sich
                    nahm um selben einem Rechtsanwalt zu übergeben; ich wußte also davon daß
                        <rs type="person" ref="#iankovics-julius">Iankovics</rs> ein kaiserlicher
                    Officier sei, früher nichts. Von dieser Zeit an sah ich die Brautleute wie auch
                    die Zeugen nicht mehr und hörte überhaupt von der ganzen Sache nichts die ich
                    nur als einen Act der Humanität als für eine Amtshandlung betrachtete.<lb/>Gegen
                    Ende des Jahres 1856 kaum mehr eingedenk dessen was 1854 geschah, erschien bei
                    mir <rs type="person" ref="#ioczkovics-emma">Emma Ioczkovics</rs> mit der Bitte,
                    daß nachdem <rs type="person" ref="#iankovics-julius">Julius Iankovics</rs> nun dem
                    Civil-Stand angehört ich selben zur Erfüllung seines Versprechens anhalten möge,
                    allein <rs type="person" ref="#iankovics-julius">Iankovics</rs> erschien auf mein
                    zweimaliges Vorladen nicht, was ich der Obbenannten mit Bedauern eröffnete,
                    hierauf bath sie mich unterdessen wenigstens um Dispensation von der dermaligen
                    Verkündigung einzuschreiten, was ich verweigerte in solange zu thun bis nicht
                        <rs type="person" ref="#iankovics-julius">Julius Iankovics</rs> persönlich
                    erscheinen und sein derartiges Ansuchen stellen wird, ich that dies um so mehr
                    weil ich in dem ganzen Fürgehen dieser Frauensperson eine Machination witterte.
                    Nach einigen Tagen erschien sie wieder und drang in mich die Trauung noch vor
                    Ende Dezember 1856 zu vollziehen, da mit Anfang des Jahres 1857 für ihren noch
                    minorennen Bräutigam auch die väterliche Einwilligung nothwendig sein wird, die
                    sie aber nicht zu erwirken hoffet; als ich ihr dies zu thun verweigerte, und von
                    der ganzen Sache die mir zu mißfallen anfing nichts mehr wissen zu wollen
                    erklärte und sie etwas strenger von mir wies, entfernte sie sich tobend mit den
                    Worten: "Sie werde sich schon zu rächen wissen." Ich muß hier noch beifügen,
                    daß mir in der ganzen Angelegenheit weder von der Braut noch dem Bräutigam aber
                    auch von den Zeugen und überhaupt von keiner Seite irgend ein Honorar angebothen
                    wurde, und ich mit gutem Gewissen sagen kann keinen Heller hiefür erhalten zu
                    haben.<lb/>Diese meine Aussage habe ich vor dem Graner [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Esztergomer</rs>] heiligen Stuhl mit körperlichen
                    Eide bestättiget, dasselbe thaten auch die zwei oberwähnten Zeugen vor dem
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a2e898976534a8c4c23ffada0583eb4b">Waitzner</rs> [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_a2e898976534a8c4c23ffada0583eb4b">Vác</rs>]
                    heiligen Stuhle mit dem Zusatze, daß die besagte <rs type="person" ref="#ioczkovics-emma">Emma Ioczkovics</rs> beide Zeugen unter Versprechung größerer
                    Geldsummen solliciert habe zur Ausstellung eines falschen Zeugnisses darüber,
                    daß Sie im Jahre 1854 mit <rs type="person" ref="#iankovics-julius">Julius
                        Iankovics</rs> in meinem Zimmer nach dem üblichen christkatholischen
                    Ritus getraut worden sei; dasselbe habe ich und die benannten zwei Zeugen auch
                    vor dem Zivilgerichte ausgesagt, ja noch ein dritter Zeuge und Mitwisser dieser
                    Sache Grundbesitzer von Tassy[?], wie auch der erwähnte
                    Rechtsanwalt, der den Eheverlöbnisvertrag verfaßt hat und das Protokoll in dem
                    dieser Vertrag von Wort zu Wort enthalten ist, dem Gerichte nebst der Aussage
                    übergab, die so viel Aufsehen erregenden 1.000 fl CM habe ihm <rs type="person" ref="#ioczkovics-emma">Emma Ioczkovics</rs> durch Herrn Pfarrer
                        <rs type="person" ref="#fektor-joseph">Fektor</rs> zur baldigsten Erwirkung
                    entweder einer Ehelizenz oder Quittierungsurkude mit Character
                    zugesichert.<lb/>Möge hieraus jeder unbefangene ersehen, daß nicht mehr geschehen
                    ist, als wozu ich als Mensch und Priester berechtiget war, da ich auch für den
                    Fall wenn <rs type="person" ref="#iankovics-julius">Julius Iankovics</rs> bei mir in Militairkleidern
                    erschienen wäre, keine Bedenken getragen haben würde als einfacher Zeuge seinen
                    Eheverlöbnis Vertrag zu unterschreiben, und Ringe zu weihen bin ich als Priester
                    berechtigt ob diejenigen die mich darum ersuchen, meine Iurisdictionirten sind
                    oder nicht, überhaupt wenn man ersucht wird einen Gegenstand zu weihen sei es
                    ein Ring oder ein Krantz pflegt der Priester nie zu fragen, ob man im Bereiche
                    seiner Pfarre wohne oder nicht. Was immer also Emma Ioczkovics außer dem
                    Gesagten anführt, ist eine strafwürdige Verläumdung mit der sie ihre Sache an
                    den zu kühlen suchet, der ihr in der Kapperung eines reichen Jünglings die
                    helfende Hand nicht biethen wollte.<lb/>Wie wenig Glauben die ofterwähnte
                    schlimme Dame verdient, ist aus ihrem unsittlichen Lebenswandel zu ersehen. Sie
                    scheute sich nicht noch im Jahre 1853 dem 18 jährigen Jüngling <rs type="person" ref="#iankovics-julius">Julius Iankovics</rs> zur Nachtzeit Besuche zu
                    machen, und ihn zur Unzucht zu verführen; sie schämte sich nicht gegen den
                    ausgesprochenen Willen seines Vaters Fiakers zu besteigen und darin Excursionen
                    zu machen, wo auf gleiche Weise fürgegangen wurde. In diesem Jahre gab sie an
                    von diesem jungen Manne in die Hoffnung gekommen zu sein, und bald darauf
                    gestand sie es ihm die Leibesfrucht in der Stadt Essek
                    [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_7674e1c4e5c96d0fcb290e9fa130e6ed">Eszék</rs>/<rs type="place" subtype="place" ref="#place_7674e1c4e5c96d0fcb290e9fa130e6ed">Osijek</rs>] abgetrieben –
                    ihrer Mutter aber vorgespiegelt zu haben, daß sie abortirt hätte. Im Jahre 1854
                    setzte die um 10 Jahre ältere Person mit dem unerfahrenen Jünglinge ihr Unwesen
                    fort und bewog ihn unter Vorspiegelung dessen sie sei wieder in gesegneten
                    Umständen mit ihr das Eheverlöbnis einzugehen, welches im Monate May in meiner
                    Gegenwart geschlossen wurde, und scheute sich nicht diesem jungen Leutnant in
                    das Lager nach Siebenbürgen zu folgen, sich dort der Welt als seine angetraute
                    Gattin vorzustellen, und mehrere Wochen in einem Badeort mit denselben zu
                    verleben.</p>
                <p>Pesth am 28/12 1857</p>
                <p>Anton Szántófy<lb/>Probst Stadtpfarrer</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>