<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="szeberinyi-an-franz-joseph-1860-02-08-a3-xxi-d560.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/szantofy-uber-verlobung-von-jankovics-1857-12-28-a3-xxi-d438.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/szeberinyi-an-thun-1859-11-29-a3-xxi-d529.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#szeberinyi-johann" role="sender:kleriker">Johann
                        Szeberinyi</rs> an <rs type="person" ref="#franz-joseph" role="recipient">Franz
                        Joseph</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_792be515410368f1ac3c6e58ea01814c">Schemnitz</rs>, <date when-iso="1860-02-08">8. Februar 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Szeberinyi an Franz Joseph, Schemnitz, 8. Februar 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA5F-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D560</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der evangelische Pfarrer Johann Szeberinyi wendet sich an Kaiser Franz
                            Joseph und unterbreitet ihm einige Vorschläge zur Umsetzung des Patents
                            vom 1. September 1859. Eingangs betont er, dass er mit jenem Patent
                            zufrieden und es auch von den Gläubigen im Allgemeinen mit großer
                            Zustimmung aufgenommen worden sei. Allerdings sei das Patent durch
                            mehrere Adelige im Volk schlechtgemacht worden, daher herrsche nun eine
                            ablehnende Stimmung dem Gesetz gegenüber. In der Folge schlägt er daher
                            vor, wie die angestrebte Synode erfolgreich sein könne.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Abschrift.<lb/>Das Dokument war wohl ursprünglich eine Beilage des
                            Briefes: <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/szebernyi-an-thun-1860-02-07-a3-xxi-d557.xml">Johann Szeberinyi an Leo Thun. Schemnitz, 7. Februar
                            1860</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#szeberinyi-johann">Johann Szeberinyi</rs>
                    <settlement ref="#place_792be515410368f1ac3c6e58ea01814c">Schemnitz</settlement>
                    <date when-iso="1860-02-08">8. Februar 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#franz-joseph">Franz Joseph</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Synode</term>
                </index>
                <p>Abschrift</p>
                <p>Euer Majestät!<lb/>Mein Allergnädigster Kaiser und König!</p>
                <p>Wenn ich einer der geringsten Unterthanen es wage, Eurer k.k. Apostolischen
                    Majestät mich zu nähern; so wollen Eure Majestät geruhen es dem
                    unwiderstehlichen Drang meines Herzens nach Bethätigung unverbrüchlicher Treue
                    und unbedingten Vertrauens in die väterlichen Absichten Eurer Majestät
                    zuzuschreiben. Die Stimme, die hiermit aus der uralten Bergstadt
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_792be515410368f1ac3c6e58ea01814c">Schemnitz</rs> zu dem Landesvater hinüber tönt, ist die
                    Stimme eines dankbaren, ergebenen, um das Wohl und die Würde des Staates und der
                    Kirche besorgten Herzens. Sie mag, wie es des Augenblickes und des Gegenstandes
                    Heiligkeit erheischt, frei und fromm erklingen.<lb/>Das Allerhöchste Patent vom
                    1. September und die Ministerialverordnung vom 2. September vorigen Jahres<note xml:id="note_1">Vgl. RGBl Nr. 160/1859 und RGBl Nr. 161/1859.</note>
                    befreiend die evangelische Kirche von einer sie verweltlichenden Bevormundung
                    ist ein so großer Segen, daß die evangelische Geistlichkeit Augsburgischen
                    Bekenntnisses nur laut aufjauchzen konnte. Das die Segnungen der Kirche
                    vorzüglich bedürfende Volk hat überall mitgejauchzt, wo ihm politische nationale
                    Agitatoren nicht eine andere Richtung gaben. Als guter, treuer ja begeisterter
                    Protestant kann ich Eurer Majestät versichern, daß das Allerhöchste Patent nicht
                    den geringsten Keim zu kirchlich religiösen Besorgnissen enthält. Wäre dem nicht
                    so, ich würde es auch Eurer Majestät sagen. Dennoch ist die Intelligenz, Adel
                    und Bürgerschaft in einem Widerstand begriffen, der nicht zu läugnen ist. Er ist
                    – die Geschichte wird es bezeugen – weder materiell noch formell berechtigt und
                    das schlagendste Licht auf das alte Gebahren, auf den unseligen Zustand der
                    Kirche wirft die seltsame Erscheinung, daß fünf Sage fünf von keiner Corporation
                    entsendete Privatmänner in die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Reichsresidenz</rs>
                    sich begeben und angesichts <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">Europa’s</rs> als
                    Abgesandte der Evangelischen Kirche Augsburgischen Bekenntnisses aufzutreten
                    sich erkühnen. Daher diese Kirche Augsburgischen Bekenntnisses, namentlich aber
                    die Geistlichkeit, von den Karpathen bis an die Grenzen der in ihren Gemeinden
                    bereits organisirten <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c1a76f350bcfa4d0b1f71fc95e9a882b">Woiwodina</rs> mit
                    Bestürzung die Kunde der Tagespresse vernehmen mußte, daß eine aus dem nach
                    chaotischen Zustand der Kirche zusammengesetzte Synode berufen werden sollte,
                    die weder dem Staate Garantie noch der Kirche, namentlich der <hi rend="ul">Augsburgisch Evangelischen</hi>, Heil und Befriedigung bieten
                    könnte.<lb/>Hieraus geruhen Eure Majestät zu ersehn, daß Eure Majestät und
                    Hochderoselben <rs type="org" ref="#org_0005">hohes
                        Cultusministerium</rs> im vollen Recht stehen, – ferner, daß wenn Eure
                    Majestät auf die Durchführung des Allerhöchsten Patentes bestehen wollen,
                    dasselbe in der evangelisch augsburgischen Kirche durchgeführt werden kann, –
                    endlich, daß ich für meine Person, wie auch der Wille Eurer Majestät hierüber
                    entscheiden sollte, nicht bloß im Unterthansgefühl, sondern mit ganzem
                    evangelischen Gewissen und Herzen an der Ausführung des Allerhöchsten Willens
                    wirken werde, treu und ohne Schranken bis in den Tod.<lb/>Dennoch huldreichster
                    Kaiser und Herr! Dürfte die Erwägung dessen, daß die Intelligenz die Welt
                    regiert, – daß vielfache Zufälligkeiten eine Ungunst der Zeit für unsern Staat
                    heraufbeschworen haben, die wahrscheinlich durch äußere Einflüsse noch genährt
                    wird, – daß das beste Recht der blinden Leidenschaft zuweilen auszuweichen
                    pflegt, wie man etwa dem Wahnsinnigen aus dem Wege geht, – und endlich, daß die
                    hohe k.k. Regierung den Grad von Ernst und Energie bereits an den Tag gelegt
                    hat, der in einem Conflicte der Staatsmacht mit einem Theil der Kirche
                    entwickelt werden muß, um diesen letztern in einem gewissen Zustand der
                    Abspannung und Einschüchterung zu versetzen, was durch die höchst zeitgemäße
                    Verordnung des <rs type="org" ref="#org_0005">hohen
                        Cultusministeriums</rs> vom 10. Januar <note xml:id="note_2">Vgl. RGBl
                        Nr. 23/1860.</note> erzielt worden ist.<lb/>Sollten nun Eure Majestät in
                    Erwägung all dieser Umstände die Fülle des Majestätsrechtes in Anwendung bringen
                    und vorzüglich für <hi rend="ul">diesen</hi> Augenblick die aufgeregten
                    Leidenschaften gleichsam bannen wollen; so bitte ich mit kindlicher Demuth und
                    Offenherzigkeit folgende Gesichtspunkte fest und mit jener Machtvollkommenheit
                    halten zu wollen, die durch das Bewußtsein des Rechtes und göttlichen
                    Wohlgefallens selbst die irdische Kraft des Kaisers zur himmlischen
                    umwandelt.<lb/>Eure k.k. Majestät wollten also die Abhaltung einer noch nicht
                    vollkommen geregelten Synode huldvollst genehmigen unter folgenden das Äußerste
                    der möglichen Conceßion umfassenden Bedingungen:<lb/>1. Die Seniorate müssen
                    zuvor in ihren einzelnen Gemeinden organisirt sein, wobei zugleich als eine
                    höchst populäre Conceßion und Gnade auszusprechen geruhen wollen, daß das
                    Doppelpraesidium in den zu organisirenden Gemeinden verbleiben dürfe.<lb/>2.
                    Jedes organisirte Seniorat schickt einen geistlichen und weltlichen durch die
                    Stimmenmehrheit der Gemeinden gewählten Abgesandten zur Synode.<lb/>3. Die
                    Erklärung der bereits organisirten Seniorate über die neu vorzunehmende oder
                    gewünschte Abgrenzung der Superintendenzen mit Festhaltung der im Allerhöchsten
                    Patente ausgesprochenen Zahl der Superintendenzen müßte den ersten Gegenstand
                    der Synode ausmachen und die diesfällige unterthänige Vorlage alsogleich Eurer
                    Majestät unterbreitet werden.<lb/>4. Unter dem Vorsitz des von Eurer Majestät zu
                    entsendenden landesfürstlichen Commißairs hat die Synode einen geistlichen und
                    weltlichen Präses und Vicepräses zu wählen, – sodann aber fortwährend seinen
                    Ehrensitz neben dem Präsidium einnehmend, schon um des moralischen Schutzes
                    wegen, den die loyale Geistlichkeit kaum entbehren könnte, denselben die Krone
                    vertreten zu lassen.<lb/>Durch diese allergnädigste k.k. Resolution, die auch
                    das <rs type="org" ref="#org_0005">hohe
                        Cultusministerium</rs>, zu dem die evangelische Geistlichkeit <hi rend="ul">unbedingtes</hi> und <hi rend="ul">unwandelbares</hi> Vertrauen
                    hat, nicht beunruhigen könnte, wäre einerseits das Allerhöchste zum Heil der
                    Kirche erlassene Patent gewahrt, andererseits die Petitionirenden, die selbst
                    das Heil der Kirche nur mit ihrer eignen Zustimmung wünschen, beruhigt und
                    beschwichtigt.<lb/>Eure Majestät! Mein Allergnädigster Herr und Kaiser!<lb/>Dies
                    Alles zu sagen fühlte sich mein Eurer Majestät im Leben und Sterben treues in
                    Gott verbundenes Herz gedrungen.</p>
                <p>Eurer k.k. Apostolischen Majestät</p>
                <p>Aller ergebenster Unterthan<lb/>Johann Szeberinyi<lb/>Ev. Pfarrer der slavischen
                    Kirchengemeinde Schemnitz </p>
                <p>Schemnitz, am 8. Februar 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>