<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="szoeyeny-an-thun-1860-04-21-a3-xxi-d577.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/szoegyeny-an-thun-1860-04-26-a3-xxi-d578.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/taaffe-an-thun-1850-02-15-a3-xxi-d34.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#szoegyeny-marich-ladislaus" role="sender:beamter">Ladislaus
                        Szögyény</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>o. O., <date when-iso="1860-04-21">21. April
                        1860</date>
                </title>
            <title type="label">Ladislaus Szögyény an Leo Thun o. O., 21. April 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA5A-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D577</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ladislaus Szögyény bittet Leo Thun, beim Kaiser die Begnadigung von
                            Eduard Zsedényi, der wegen Agitation gegen das Protestantenpatent zu
                            einer achtmonatigen Gefängnisstrafe verurteilt wurde, zu erwirken. Er
                            betont dazu die bisherige Treue Zsedényis und erklärt, dass dieser aus
                            falschem religiösen Eifer gehandelt habe. Er ist aber überzeugt, dass er
                            der Regierung in Zukunft treue Dienste leisten werde. Eine Verurteilung
                            würde die Durchführung des Protestantenpatents erschweren.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#szoegyeny-marich-ladislaus">Ladislaus Szögyény</rs>
                    <date when-iso="1860-04-21">21. April
                        1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Protestantenpatent</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Euer Exzellenz hatten die Güte, neulich zu erwähnen, daß wenn es in der
                    protestantischen Angelegenheit zu einer erwünschten Ausgleichung käme, die gegen
                    Einzelne im Zuge befindlichen strafgerichtlichen Schritte aufgehoben werden
                    dürften. Dahin gehört wohl auch vorzüglich, daß die bereits gefällten Urtheile
                    einstweilen nicht in Vollzug gesetzt werden. Nun hat aber <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Herr v. Zsedényi</rs> eben heute vom <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd51fef1ae0877c04e8b4e19eddbabd5">Kaschauer</rs> [Košice] Amtsgerichte die Zustellung des
                    gegen ihn gefällten oberstgerichtlichen Urtheiles mit dem Auftrage erhalten,
                    sich übermorgen nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd51fef1ae0877c04e8b4e19eddbabd5">Kaschau</rs> zu begeben, um dort seine
                    Strafe zu beginnen.<lb/>Nach den Äußerungen, die ich von Eurer Exzellenz über
                        <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Zsedényi</rs> zu vernehmen die Ehre
                    hatte, wäre es fruchtlos Sie davon überzeugen zu wollen, daß ihm, den
                    dynastischesten, monarchischesten Manne, der sein ganzes Leben lang für die
                    Rechte des Thrones gekämpft hat, nichts mehr ferne liegen könnte als eine
                    Widersetzlichkeit[?] gegen die Befehle seines kaiserlichen Herrn – und daß ihn
                    daher nur unstatthafter religiöser Eifer zu dem fräglichen [?] Verhalten
                    verleitet haben konnte. Ich beschränke mich nun darauf zu bemerken, daß die
                    Nachricht von der Verhaftung <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Zsedényis</rs>, welche sich wie ein Lauffeuer im ganzen Lande
                    verbreiten wird, den günstigen Eindruck der gestrigen allerhöchsten Erlässe
                    wesentlich paralysieren werde und daß dadurch auch die Ausgleichung der
                    protestantischen Verwicklungen nicht unbedeutend erschwert sei.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Zsedényi</rs> hat noch vorgestern an den
                    Superintendential [?] in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ae8effcf53078ebe204e349a55546ca8">Debreczin</rs>
                    geschrieben und gerathen, um Erlaubnis zur Abhaltung des Districtualconventes
                    einzuschreiten. Blieb dies auch ohne Erfolg, so beweiset es doch die gute
                    Gesinnung des Mannes.<lb/>Ich fühle mich verpflichtet, die hohe Aufmerksamkeit
                    Eurer Exzellenz auf diese Umstände mit der Bitte zu lenken, im Interesse der
                    guten Sache und zur Hebung der hochherzigen Absichten <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät des Kaisers für Ungarn</rs>, die
                    allerhöchste Begnadigung desselben bei <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner
                        Majestät</rs> noch bevor <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Zs[edényi]</rs>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> verläßt, zu erwirken. <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> sichere sich durch einen solchen Akt kaiserlicher
                    Großmuth die Dankbarkeit eines braven, ausgezeichneten Mannes, welcher der
                    Regierung noch wesentliche Dienste zu leisten in der Lage sein wird.<lb/>Dixi et
                    salvavi animam.<lb/>Empfangen Sie den Ausdruck meiner ausgezeichneten
                    Hochachtung, mit der ich die Ehre habe zu sein</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>Ladislaus Szögyény </p>
                <p>21.4.[1]860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>