<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="taraba-an-kreisregierung-1852-06-a3-xxi-d168.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/taaffe-an-thun-1850-02-15-a3-xxi-d34.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/tarnoczy-an-thun-1860-07-17-a3-xxi-d597.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#taraba-josef" role="sender:gelehrter">Josef Taraba</rs>
                    an die Kreisregierung in Jičín<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when="1852-06">Juni 1852</date>
                </title>
            <title type="label">Josef Taraba an die Kreisregierung in Jičín, Prag, Juni 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA58-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D168</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Medizinstudent Josef Taraba bittet die Kreisregierung in Prag, sein
                            Gesuch um Ausstellung eines Reisepasses für eine wissenschaftliche
                            Ausbildungsreise ins Ausland zu unterstützen. Er hatte ein solches
                            Gesuch an die Bezirkshauptmannschaft zu Nymburk gestellt, dieses wurde
                            jedoch abgewiesen. Die Bezirkshauptmannschaft begründete die Ablehnung
                            einerseits mit unzureichenden finanziellen Mitteln des Antragstellers
                            für eine solche Reise, andererseits glaubte die Bezirkshauptmannschaft,
                            er könne an der Universität Prag genug lernen und müsse daher nicht ins
                            Ausland reisen. Beide Argumente will Taraba nicht gelten lassen.
                            Insbesondere das zweite Argument sei falsch, wie die Berufung
                            zahlreicher Professoren aus dem Ausland an österreichische Universitäten
                            mehrfach bewiesen habe.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilagen:<lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d168_1">Abschlägiger Bescheid der
                                Bezirkshauptmannschaft von Nymburk, 25. Mai 1852</tei:ref>.<lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d168_2">Gesuch Josef Tarabas an die Bezirkshauptmannschaft
                                von Nymburk mit einem Empfehlungsschreiben des
                                medizinisch-chirurgischen Studiendirektorates</tei:ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#taraba-josef">Josef Taraba</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date>Juni 1852</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Medizin</term>
                </index>
                <p>Wohllöbliche k.k. Kreisregierung!</p>
                <p>Mit meinem sub % anrufenden an die k.k. Bezirkshauptmannschaft zu Nimburg
                        [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_059cbe1849eb175fb5cf7b7bf78516f7">Nymburk</rs>] um Erwirkung eines k.k.
                    Kreisregierungspasses, welchen ich zum Behufe einer Reise zur wissenschaftlichen
                    Ausbildung angesucht habe, wurde ich laut Bescheides vom 25. Mai dieses Jahres
                    Z. 6445<note xml:id="note_1">Vgl. <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d168_1">Abschlägiger Bescheid
                            der Bezirkshauptmannschaft vom 25. Mai 1852</tei:ref>.</note> aus dem Grunde
                    abgewiesen, weil ich angeblich an  <rs type="org" ref="#org_0017">unserer
                        vaterländischen Hochschule</rs> genug Gelegenheit finde mein
                    vorgesetztes Ziel zu erreichen und weil meine nach der Ansicht des <rs type="person" ref="#komers-karl">Herrn Bezirkshauptmanns</rs> materiellen
                    Verhältnisse keine beruhigende (?) Aussicht darbiethen, die vorhabenden Reisen
                    mit Erfolg benützen zu können.<lb/>Bei einer so grundlosen Abweisung bleibt mir
                    nur der Weg der Berufung an die k.k. Kreisregierung übrig, welchen ich
                    nachstehends notiere:<lb/>„Jedem österreichischen Staatsbürger steht und stand
                    bisher das Recht zu, zur Aneignung und Erweiterung von Kenntnissen das Ausland
                    zu besuchen.“<lb/>Wenn ich auch aus persönlicher Überzeugung alle Achtung für
                    <rs type="org" ref="#org_0017">unsere vaterländische Hochschule</rs>
                    fühle und sie auch überall ausspreche, so muß ich doch behaupten, andererseits,
                    daß der <rs type="person" ref="#komers-karl">Nimburger Herr Bezirkshauptmann</rs>
                    in der Beurtheilung der Naturwissenschaften ein Laie ist und seine Ansicht, als
                    könnte eine andere Lehranstalt nichts Neues zur Erlernung biethen, blos auf
                    seiner subjectiv falschen Überzeugung zu beruhen scheine.<lb/>So gut es an
                    unseren Hochschulen ausgezeichnete Männer der Kunst und Wissenschaft gibt, so
                    gibt es auch deren im Auslande, wofür deren nicht seltene Berufung an unsere
                    Lehranstalten ein deutlicher und unwiderlegbarer Beweis ist.<lb/>Auch dürfte es
                    der erste Fall sein, daß ein Candidat der Medizin und Chirurgie an den Ort, wo
                    er seine öffentlichen Studien beendet, gebunden bleiben müßte, wie der <rs type="person" ref="#komers-karl">k.k. Herr Bezirkshauptmann</rs> in seiner Erledigung
                    durch die Worte: „so dürfte Ihnen dermal in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> immerhin
                    soviel Gelegenheit etc[?] zu wünschen und zu befehlen scheint.“<lb/>Denn bisher
                    wurde einem jeden im ähnlichen Falle jeder mögliche Vorschub geleistet, damit er
                    ja reisen, sich bilden und dann seinem Vaterlande nützen könne.<lb/>Was den
                    zweiten meiner Abweisung zu Grunde liegenden Umstand anbelangt, daß meine
                    materiellen Verhältnisse keine beruhigende Aussicht darbiethen, daß ich die
                    vorhabende Reise mit Erfolg benützen könnte, so glaube ich, daß er nur in einer
                    übertriebenen Besorgnis des <rs type="person" ref="#komers-karl">k.k. Herrn
                        Bezirkshauptmannes</rs> beruht.<lb/>Ich bin 27 Jahre alt und muthe mir
                    ohne Unbescheidenheit soviel Überlegung zu, daß ich eine wissenschaftliche Reise
                    ohne zureichende Mittel nicht antreten könne und dürfe.<lb/>Der <rs type="person" ref="#komers-karl">k.k. Bezirkshauptmann von Nimb[urg]</rs> hat in
                    meinem Falle nicht geschaut und ebensowenig mich gefragt, ob ich im Besitze der
                    nöthigen Mittel bin oder ob nicht vielleicht ein Gönner mir dieselben
                    vorschießen oder zu eben dem Zwecke gar schenken will.<lb/>Selbst unter den
                    Koryphäen der Künstler- und Gelehrtenwelt gab und gibt es noch viele, die
                    bezüglich ihrer materiellen Mittel vor der Zeit ihrer Selbstständigkeit manchen
                    Wunsch noch übrig hatten; viele haben mit Noth und Entbehrungen gekämpft und
                    dessen ungeachtet ihr unter sehr ungünstigen Auspicien begonnenes Lebensziel
                    verfolgt und glücklich erreicht.<lb/>Ich will so wenig als möglich fremder
                    Beihilfe mich bedienen und kann noch über soviel disponiren, daß ich die
                    vorhabende Reise ohne jede Besorgnis antreten kann.<lb/>Wiewohl ich dem
                        <rs type="person" ref="#komers-karl">k.k. Bezirkshauptmann von Nimburg</rs>
                    keine Persönlichkeit imputiren will, so kann ich doch nichts weniger als einen
                    Grund für die von ihm ausgesprochene Paßverweigerung finden, zumal ich weder
                    politisch compromittirt, noch in einem solchen Rufe stehe, daß ich die
                    Vertrauungswürdigkeit verloren haben könnte. Demzufolge bitte ich um geneigte
                    Ertheilung des Reisepasses und lege nebst der Paßstemplgebühr pro 30 fr CM den
                    Heimathsschein bei.</p>
                <p>Prag, (ersten Tage des Monats) Juni 1852</p>
                <p>Taraba Josef<lb/>Candidat der medico-chirurgischen Doctorswürde</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D168_1">
                    <p>Nr. 6445</p>
                    <p>An Herrn Josef Taraba!</p>
                    <p>Da  <rs type="org" ref="#org_0017">unsere vaterländische
                            Hochschule</rs> und Krankenanstalten sich eines so ausgezeichneten
                        Rufes erfreuen, daß dieselben von auswärtigen Studierenden und Ärzten Behufs
                        ihrer Ausbildung besucht werden, so dürfte Ihnen dermal in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> immerhin soviel Gelegenheit hierlandes
                        geboten seyn, um Ihr vorgesetztes Ziel zu erreichen, und es geht mir bei dem
                        Umstande, wo Ihre materiellen Verhältnisse keine beruhigende Aussicht
                        darbiethen, daß Sie die vorhabenden Reisen mit Erfolg benützen könnten,
                        jeder grundhältige Anhaltspunkt ab, Ihr rückfolgendes Gesuch<note xml:id="note_2">Vgl. <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d168_2">Gesuch von Josef Taraba an
                                die Bezirkshauptmannschaft</tei:ref>
                        </note> zu unterstützen.<lb/>Der
                        Heimathschein und der Betrag von 30 fr CM liegt allerhöchst bei.</p>
                    <p>k.k. Bezirkshauptmannschaft</p>
                    <p>Nimburg, am 25. May 1852</p>
                    <p>der k.k. Bezirkshauptmann<lb/>Komers</p>
                </div>
                <div type="enclosure" xml:id="D168_2">
                    <p>Löbliche k.k. Bezirkshauptmannschaft!</p>
                    <p>Behufs meiner Ausbildung in den medico-chirurgischen Wissenschaften durch den
                        Besuch in- und ausländischer Spitäler und Universitäten benötige ich einen
                        k.k. Kreisregierungspaß.<lb/>Ich stelle demnach unter Anschluß der
                        Paßstempelgebühr pr 30 fr CM das ergebendste Ansuchen:<lb/>„Die löbliche
                        k.k. Bezirkshauptmannschaft geruhe mir zu dem oben angeführten Zwecke den
                        nöthigen Reisepaß zum Besuche der deutschen, englischen und französischen
                        Universitäten auf die Dauer von zwey Jahren geneigtest zu erwirken.</p>
                    <p>Prag, den 17. November 1851</p>
                    <p>Taraba Josef<lb/>Candidat der Med. u. Chirurgie<lb/>Wohnhaft in Prag,
                        Neustadt, Jerusalemsgasse Nr. 1321</p>
                    <p/>
                    <p>Nr. 209<lb/>
                        <hi rend="ul">An den absolvierten Hörer der Medicin Herrn
                                <rs type="person" ref="#taraba-josef">Taraba Jos[ef]</rs>
                        </hi>
                    </p>
                    <p>Nach der vom Herrn <rs type="person" ref="#patruban-carl">Prof. von
                            Patruban</rs> mit den Unterrichtszustandsberichte für das
                        Studienjahr 1847/8 erstatteten Anzeige haben Sie bei der Anfertigung von
                        Präparaten für die physiologische Lehranstalt mit seltner Ausdauer und sehr
                        lobenswerther Fertigkeit sich betheiligt.<lb/>Für diese Ihre Leistungen wird
                        Ihnen die verdiente Anerkennung von Seite des Lehrkörpers eröffnet.</p>
                    <p>Vom k.k. medizinisch-chirurgischen Studiendirektorate<lb/>
                        <rs type="person" ref="#nadherny-ignaz">Nadherny</rs>
                    </p>
                    <p>Prag, vom 7. Jänner 1849</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>