<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="tarnoczy-an-thun-1860-11-08-a3-xxi-d623a3.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/tarnoczy-an-thun-1860-07-17-a3-xxi-d597.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/terlecki-an-thun-1860-08-08-a3-xxi-d601.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#tarnoczy-maximilian" role="sender:kleriker">Maximilian
                        Tarnóczy</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs>, <date when-iso="1860-11-08">8. November 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Maximilian Tarnóczy an Leo Thun, Salzburg, 8. November 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA56-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Erzbischof von Salzburg, Maximilian Tarnóczy, bedauert den Rücktritt
                            des Ministers. Als größte Leistung Thuns bezeichnet Tarnóczy, dass er
                            mit dem Konkordat das Verhältnis von Kirche und Staat auf eine neue
                            Grundlage gestellt hat. Der Bischof betont, dass sich Thun trotz der
                            schwierigsten Verhältnisse stets um die Anliegen der Kirche bemüht habe.
                            Schließlich drückt Tarnóczy Thun seinen besonderen Dank für die
                            Förderung der Anliegen des Salzburger Erzbistums aus. Er nennt dabei
                            Thuns Hilfe bei der Restaurierung des Salzburger Doms und die Förderung
                            des Knabenseminars sowie weitere finanzielle Förderungen von Seiten des
                            Ministeriums.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#tarnoczy-maximilian">Maximilian Tarnóczy</rs>
                    <settlement ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</settlement>
                    <date when-iso="1860-11-08">8. November 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Vor kurzem erst von meiner Diöcesanbereisung zurückgekehrt, wo ich mit der Kunde
                    unserer politischen Neugestaltung auch die Nachricht von dem Rücktritte Eurer
                    Excellenz vernommen, ist es mir ein Herzensbedürfnis, Hochdenselben mein tiefes
                    Bedauern auszudrücken, das ich darüber empfinde, in allen wichtigeren
                    Beziehungen zur Staatsgewalt fürderhin des stets bewährten Schutzes und der
                    erleuchteten und kräftigen Unterstützung von Seite Eurer Excellenz entbehren zu
                    müssen. Zehn Jahre des angestrengtesten Wirkens zur Herstellung des so
                    wünschenswerthen Einklanges zwischen Staat und Kirche haben um die Organe der
                    Letzteren und Eure Excellenz ein Band des Vertrauens geschlungen, das nicht ohne
                    schmerzliche Empfindung gelöst werden kann. Es steht mir nicht zu und ich
                    überlasse es gerne berechtigteren Händen, Hochdenselben die tiefgefühlte
                    Anerkennung aller der hohen Verdienste auszudrücken, die sich Eure Excellenz in
                    Bezug auf die Gesammtheit der kirchlichen Interessen in ganz <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Östreich</rs> unter den schwierigsten Verhältnissen
                    errungen und unzertrennlich mit Hochdero Namen verknüpft haben, obschon ich mir
                    bewußt bin, in der gerechten Würdigung und Hochschätzung derselben keinem meiner
                    hochwürdigsten Amtsbrüder nachzustehen.<lb/>Was aber die Diöcese und Metropole
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs> insbesondere betrifft, so wird sich dieselbe
                    stets Eurer Excellenz für verpflichtet erachten für die hilfreiche Hand, welche
                    Hochdieselben nach den Unglücksfällen, die meinen Dom und die Kirche zu St.
                    Johann betroffen, bereitwilligst darreichten; – für den Schutz, dessen sich mein
                    Knabenseminär stets zu erfreuen hatte; – für die Regelung und Übergabe der
                    Kirchenvermögensverwaltung; für die so wünschenswerthen Pfarrerhebungen, die mir
                    durch die hochgeneigtest genehmigten Dotationszuschüsse ermöglichet wurden; –
                    für die zu Gunsten der Unterrichtszwecke des Landes so gedeihliche Wendung, die
                    durch Hochdero Einflußnahme der Virgilianischen Stiftung zu Theil geworden; –
                    endlich für die lang ersehnte Regulirung der inneröstreichischen Diöcesen, die
                    nur Dank der ausdauernden kräftigen Unterstützung Hochderselben zu Stande
                    gebracht werden konnte, – diese und dergleichen Thatsachen werden uns stets
                    unvergeßliche Unterpfänder Eurer Excellenz wohlwollenden Gesinnung und Fürsorge
                    seyn, und wie das Andenken daran so wird auch die Dankbarkeit dafür meinerseits
                    nie verlöschen.<lb/>Darf ich an diese Versicherung noch die ergebenste Bitte
                    reihen, diese Erzdiöcese mit ihren speciellen Interessen, ja die gesammte
                    Salzburger Kirchenprovinz auch noch fernerhin in der einflußreichen Stellung,
                    die Hochdieselben unausgesetzt einzunehmen berufen sind, Hochdero Theilnahme und
                    Gewogenheit empfohlen seyn zu lassen, so erübriget mir nur noch, den Ausdruck
                    der unbegränzten Verehrung und Hochachtung zu erneuern, mit der ich die Ehre
                    habe mich zu nennen</p>
                <p>Eurer Excellenz<lb/>dankbarst ergebenster Diener<lb/>Maximilian v. Tarnóczy,
                    Fürsterzbischof</p>
                <p>Salzburg, den 8. November 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>