<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="tarnoczy-an-thun-1860-07-17-a3-xxi-d597.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/taraba-an-kreisregierung-1852-06-a3-xxi-d168.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/tarnoczy-an-thun-1860-11-08-a3-xxi-d623a3.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#tarnoczy-maximilian" role="sender:kleriker">Maximilian
                        Tarnóczy</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs>, <date when-iso="1860-07-17">17. Juli 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Maximilian Tarnóczy an Leo Thun, Salzburg, 17. Juli 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA57-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D597</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Erzbischof von Salzburg, Maximilian Tarnóczy, bittet den Minister,
                            das Gesuch des Salzburger Diözesanpriesters und Gymnasiallehrers Josef
                            Ampferer um Versetzung vom Gymnasium in Pest an jenes in Salzburg zu
                            unterstützen. Dieser fühle sich in Pest nicht wohl und nähme auch
                            Gehaltseinbußen in Kauf, so der Erzbischof. Ampferer könnte dabei die
                            Stelle des Gymnasiallehrers Otto Gehlen antreten. In diesem Zusammenhang
                            bittet Tarnóczy auch, Gehlen nicht - wie kolportiert wird – unehrenhaft
                            zu entlassen, sondern diesen lediglich zu versetzen. Tarnóczy glaubt,
                            dass Gehlen, der ganz fremd in Salzburg sei und daher bereits zahlreiche
                            Unannehmlichkeiten auf sich genommen habe, dadurch vollkommen ruiniert
                            würde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#tarnoczy-maximilian">Maximilian Tarnóczy</rs>
                    <settlement ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</settlement>
                    <date when-iso="1860-07-17">17. Juli 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Gestatten mir Euer Excellenz vertrauend auf Hochdero stets bewährte Gewogenheit,
                    eine ergebenste Bitte vorzutragen.<lb/>Der Salzburger Diöcesanpriester <rs type="person" ref="#ampferer-josef">Jos[ef] Ampferer</rs>, derzeit Gymnasiallehrer in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> und vordem Supplent am hiesigen Gymnasium hat
                    sich mit der angelegentlichen Bitte an mich gewendet, für seine Versetzung an
                    das Gymnasium zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs> ein Vorwort einlegen zu wollen,
                    da ihm einerseits die fremdartigen Verhältnisse an seinem gegenwärtigen
                    Bestimmungsorte wenig zusagen, andererseits seine Anhänglichkeit an seine
                    Mutterdiöcese durch die Gegensätze nur noch mehr Nahrung gewonnen hat. Da ich
                    zuversichtlich hoffe, daß <rs type="person" ref="#ampferer-josef">Ampferer</rs>
                    sowohl durch seine priesterliche Haltung wie durch seine Leistungen (in Beiden
                    zeichnete er sich jederzeit aus) auch in seiner dermaligen Stellung bestens
                    werde empfohlen haben, so wage ich zu hoffen, daß Euere Excellenz vorkommenden
                    Falles sein zu unterbreitendes Gesuch um Übersetzung an das Gymnasium zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs> zu berücksichtigen geneigt seyn dürften,
                    zumal <rs type="person" ref="#ampferer-josef">Ampferer</rs> auch seinerseits die
                    für ihn damit verbundene Einbuße am Gehalte sich gerne gefallen läßt. Dabei
                    deutet er die Möglichkeit einer Vertauschung mit dem hiesigen Gymnasiallehrer
                        <rs type="person" ref="#gehlen-otto">Gehlen</rs> an, von dessen Versetzung aus
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs> er gehört habe. Und allerdings scheint
                    solches, wo nicht Schlimmeres dem Genannten bevorzustehen, wie ich aus dessen
                    eigenem Munde vernahm, da er jüngst sich mir vorstellte und um Intercedirung für
                    ihn um so inständiger bat, als er das, was seine Schuld sicher zu mildern
                    vermöchte, in seiner Anklage völlig übergangen glaubt. Wohl mußte ich es in
                    diesem Falle ablehnen, für ihn irgend eine Fürsprache einzulegen, zumal auch ich
                    seine Entfernung von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs>, die übrigens vor 3 Jahren
                    von heilsamerer Wirksamkeit gewesen seyn würde, für wünschenswerth erachte. Da
                    ich jedoch schon einmal daran bin, Euere Excellenz zu behelligen, so darf ich
                    doch auch nicht vorenthalten, daß nach der allgemeinen Auffassung hier eine
                    entehrende Absetzung, wenn wirklich eine solche im Antrage seyn sollte, denn
                    doch als zu hart erscheine und um so härter, als über das, was <rs type="person" ref="#gehlen-otto">Gehlen</rs> gegenwärtig zum Vorwurfe gemacht wird,
                    ihm dem freundelosen Fremdling, einmal von Seite derer, denen es oblag, eine
                    Erinnerung, eine Warnung zugegangen, sondern vielmehr ein solches Verhalten
                    beobachtet wurde, das – wenn man eine Anklage beabsichtigte – ihn nur in eine
                    falsche Sicherheit einwiegen mußte. Ich möchte nicht zweifeln, daß der über dies
                    alles tief erschütterte Mann unter charaktervollerer Leitung eine des Vertrauens
                    nicht unwürdige, tüchtige Lehrkraft darstellen könnte; wogegen er nach bereits
                    aufgegebenem Heimatsrechte bei entehrender Entlassung nur seinem gänzlichen
                    Ruine entgegengeht.<lb/>Ohne auf weiteres mich einzulassen, habe ich nur
                    Hochdieselben zu bitten, mir das, worin ich, wenn schon unberufen, der Wahrheit
                    Zeugnis zu geben mich aufgefordert fühlte, nicht ungütig nehmen zu wollen und es
                    erübriget mir nur noch die Erneuerung meiner eingangs vorgetragenen ergebensten
                    Bitte, den Gymnasiallehrer Priester <rs type="person" ref="#ampferer-josef">Ampferer</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> eventuell zu huldvoller
                    Gewährung seines Wunsches nach Rückversetzung an das hiesige Gymnasium
                    hochgewogenst empfohlen seyn zu lassen.<lb/>Genehmigen Hochdieselben den
                    erneuerten Ausdruck der unbegränzten Verehrung und Hochachtung, mit de ich die
                    Ehre habe zu geharren</p>
                <p>Euere Excellenz</p>
                <p>ergebenster Diener<lb/>Maximilian F. v. Tarnóczy Erzbischof</p>
                <p>Salzburg, den 17. Juli 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>