<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-exner-1852-09-22-ca81.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-exner-1852-08-31-ca80.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-exner-1853-ca83.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#exner-franz" role="recipient">Franz
                        Exner</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6fc6f10422bfe80ddcba23b4f7f080dc">Hietzing</rs>, <date when-iso="1852-09-22"> 22. September [1852]</date>
                    <note xml:id="note_1">Das
                        Datum ist mit Bleistift am Blatt verzeichnet. Die Datierung erscheint
                        plausibel, zumal Exner im September 1852 einen ausführlichen Bericht zur
                        Situation des Unterrichtswesens im Königreich Lombardo-Venetien vorgelegt
                        hat, worauf im Brief Bezug genommen wird.</note>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Franz Exner, Hietzing, 22. September [1852]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA38-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Österreichische Nationalbibliothek</institution>
                        <repository>Handschriftenabteilung</repository>
                        <idno>Autogr. 273/47-11</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun bittet Franz Exner um einen Termin für eine Besprechung der
                            Situation des Unterrichtswesens in Lombardo-Venetien. Zur Information
                            sendet er einige Akten mit. Thun bittet um eine Stellungnahme zu diesen.
                            Schließlich erkundigt sich Thun nach Exners Gesundheit und ob und wann
                            sein Zustand es ihm erlauben wird, in das Ministerium zu kommen.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_6fc6f10422bfe80ddcba23b4f7f080dc">Hietzing</settlement>
                    <date when-iso="1852-09-22"> 22. September [1852]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#exner-franz">Franz Exner</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Lombardo-Venetien</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Nationalitätenfrage</term>
                </index>
                <p>Ich wünsche im Verlaufe der nächsten Woche unter Ihrer Mitwirkung eine gründliche
                    Berathung über die Maßregeln zu halten, die unter den gegebenen Verhältnissen zu
                    ergreifen wären, um mit den italienischen Angelegenheiten vorwärts zu
                    kommen.<lb/>Zur vorläufigen Orientierung übersende ich Ihnen zwei expedierte
                    Vorträge deren Genehmigung ich erwarten zu dürfen glaube. Sodann den nicht
                    expedierten 7178/594, der auf Grundlage einer im Sommer stattgehabten
                    Besprechung entworfen worden ist. Endlich die an mich zur Beantwortung
                    herabgelangten Fragen über die gesammte neuere Studieneinrichtung, welche es
                    offenbar unmöglich machen, jetzt all' die Anträge zu stellen, die in dem
                    letzterwähnten Vortrage enthalten sind. Ich bitte Sie diese Schriften
                    durchzusehen, und mir Nachricht zu geben, ob wie ich sehnlich wünsche, Ihre
                    Genesung Fortschritte macht und es Ihnen möglich sein wird, in die Stadt zu
                    kommen, in welchem Falle ich Ihnen den Tag nächstens bezeichnen werde.</p>
                <p>Mit aufrichtiger Hochachtung</p>
                <p>Ihr</p>
                <p>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>