<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-ficker-1854-05-09-ca179.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-ficker-1854-04-04-ca177.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-ficker-1854-06-02-ca181.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="recipient">Julius
                        Ficker</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1854-05-09">9. Mai 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Julius Ficker, Wien, 9. Mai 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA33-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Institut für Österreichische Geschichtsforschung</institution>
                        <repository>Archiv</repository>
                        <idno>Nachlass Ficker. Thun, 3</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun bedauert, dass der Historiker Julius Ficker nicht abgeneigt
                            scheint, den Ruf an die Universität Bonn anzunehmen. Thun kann zwar
                            verstehen, dass Ficker gern in der Nähe seiner Familie sein möchte, er
                            gibt Ficker aber auch zu bedenken, dass er es als katholischer Professor
                            an der Universität Bonn nicht leicht haben werde. Sein Verbleib in
                            Österreich wäre daher angenehmer und zudem könnte er im katholischen
                            Österreich zur Entwicklung einer katholischen Geschichtswissenschaft
                            beitragen. Gleichzeitig versichert er Ficker, dass er ihn und die
                            Innsbrucker Universität Innsbruck noch besser fördern werde, so dass
                            sich auch in Innsbruck ein anregendes wissenschaftliches Klima
                            entwickeln werde. Thun würde ein Scheiden Fickers nicht zuletzt deshalb
                            bedauern, da er selbst durch die Berufung Joseph Aschbachs nach Wien die
                            jetzige Situation erst geschaffen hatte. Letztlich will er Ficker aber
                            keine Steine in den Weg legen und bittet um eine baldige
                            Entscheidung.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1854-05-09">9. Mai 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Preußen</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Wien, den 9. Mai 1854</p>
                <p>Werther Herr Professor!</p>
                <p>Mit aufrichtigem Bedauern habe ich aus Ihren beiden Briefen vom 28. vorigen<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/konzepte-briefe-an-thun/ficker-an-thun-konzept-1854-04-28-ca196.xml">Julius Ficker an Leo Thun (Konzept). Innsbruck, 28. April
                        1854</ref>.</note> und 1. des Monats<note xml:id="note_2">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/konzepte-briefe-an-thun/ficker-an-thun-konzept-1854-05-01-ca195.xml">Julius Ficker an Leo Thun (Konzept). Innsbruck, 1. Mai
                        1854</ref>.</note> ersehen, daß der Gedanke, den Ruf der preußischen
                    Regierung nach <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs> anzunehmen, Ihnen
                    nicht fremd ist. Sie führen als Gründe dafür zunächst den Wunsch ihrer <rs type="person" ref="#scheffer-boichorst-auguste-amalia">Mutter</rs>, sodann die
                    Gelegenheit sich wieder mit der Spezialgeschichte Ihrer <rs type="place" subtype="region" ref="#place_2652fd27a2fa326711df5192229fd847">Heimat</rs> zu befassen, endlich die Besorgnis Ihrer Freunde an, daß im
                    Falle Ihres Ablehnens der Lehrstuhl in einer unerwünschten Weise besetzt werden
                    könnte.<lb/>Die beiden ersten Gründe sind so subjektiver Art hat, daß Niemand
                    sich erlauben kann, ihr Gewicht beurtheilen zu wollen. Der letztere scheint die
                    Gefahr anzudeuten, daß als katholischer Professor der Geschichte ein Mann
                    angestellt werden dürfte, von dem die katholische Kirche und die historische
                    Wahrheit sich keine Dienste versprechen kann. Ist nun dies der Fall, das ist
                    liegt es in der Tendenz der preußischen Regierung auch den katholischen Theil
                    der Jugend in unkatholischem Geiste erziehen zu lassen, so will es mir wohl
                    scheinen, daß die Stellung eines einzelnen aufrichtig katholischen Professors
                    eben keine beneidenswerthe zu werden verspricht. Ich sollte demnach meinen, daß
                    insofern die Rücksicht auf der Förderung katholischer Überzeugungen ein
                    entscheidendes Moment sein kann, Ihre Mitwirkung zur Hebung der historischen
                    Studien in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> weit erfolgreicher zu werden verspricht
                    als ihre Wirksamkeit an der <rs type="org" ref="#org_0040">Bonner
                        Universität</rs> es zu sein vermöchte. Leider muss ich allerdings
                    zugeben, daß ihr jetziger Wirkungskreis in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Inspruck</rs> [Innsbruck] noch ein beschränkter im Vergleiche zu
                    jenem in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c1def5820cdde63de0c38dd673de4d6">Bonn</rs> ist. Die Besorgnis daß – wenn Sie den Ruf
                    dahin nicht annehmen würden – Sie der Hoffnung auf einen ausgedehnteren
                    Wirkungskreis entsagen müssten, kann ich aber nicht für gegründet halten.
                    Vielmehr hoffe ich zuversichtlich, daß bald die Zeit kommen wird, wo es möglich
                    sein wird, die <rs type="org" ref="#org_0020">Insprucker
                        Universität</rs> zu vervollständigen, und in jeder Weise so zu heben,
                    daß sie den Vergleich mit Bonn nicht zu scheuen braucht, und sollte selbst meine
                    Hoffnung in dieser Beziehung vereitelt werden, so würde es dann auch an anderen
                    Mitteln nicht fehlen, Ihnen einen größeren Wirkungskreis in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> zu eröffnen. Ich müsste daher Ihr Scheiden um
                    so mehr bedauern, als es eine Folge der Berufung des Professors <rs type="person" ref="#aschbach-joseph">Aschbach</rs> nach <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> wäre, da ich doch diese nicht eher
                        <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> in Antrag brachte,
                    als bis Sie mein Ihnen früher gegebenes Wort, daß ich solches nicht
                    beabsichtige, gelöst hatten. Darin konnte und wollte ich nun zwar keine
                    Beschränkung der Freiheit Ihrer künftigen Entschlüsse sehen, wohl aber glaubte
                    ich mich, dagegen sicher gestellt zu haben, daß die Verwaisung der katholischen
                    Geschichtsprofessur in <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs> Ihnen
                    eine moralische Pflicht auferlegen könne, dahin zurückzukehren; ich hätte sonst
                    wohl anders gehandelt. Nun erübrigt mir allerdings nichts, als Sie zu ersuchen,
                    mir bald Ihren definitiven Entschluss oder die Bedingungen, die er etwa
                    voraussetzen sollte, mittheilen und falls er gegen meinen Wunsch ausfiele, ein
                    an den <rs type="person" ref="#franz-joseph">Kaiser</rs>, der ihnen die Professur
                    in <rs type="org" ref="#org_0020">Inspruck</rs> verliehen hat,
                    gerichtetes Gesuch um Entlassung, Ihnen nicht versagt werden kann – einsenden zu
                    wollen. Vermag ich nicht zu hindern, daß das Band, durch welches Sie bleibend an
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> geknüpft zu haben meinte, bald wieder gelöst
                    werde, so wird es mir doch immer einigen Troste gereichen, wenn dadurch
                    wenigstens das Bewusstsein gemeinsamer Interessen gestärkt oder Anlaß zu einigen
                    dauernden Verbindungen gegeben worden ist.</p>
                <p>Hochachtungsvoll<lb/>Ihr<lb/>ergebener<lb/>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>