<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-hye-1852-11-03-ca927.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-hye-1849-10-25-ca928.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-hye-1854-08-07-ca929.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#hye-von-gluneck-anton" role="recipient">Anton Hye von
                        Gluneck</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1852-11-03">3. November 1852</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Anton Hye von Gluneck, Wien, 3. November 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA0F-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Österreichisches Staatsarchiv</institution>
                        <repository>Allgemeines Verwaltungsarchiv</repository>
                        <idno>Nachlass Hye, Karton 23</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun dankt dem Juristen und Ministerialrat Anton Hye für das
                            Übersenden seines Kommentars zum Strafgesetzbuch und rechtfertigt seine
                            Rede bei einer Promotionsfeier in Wien, bei der er die Notwendigkeit der
                            historischen Rechtsforschung betont hat. Thun möchte diese Methode in
                            Österreich etablieren. Er bedauert allerdings, dass er sich damit den
                            Ärger zahlreicher Juristen und auch jenen Hyes zugezogen hat, die darin
                            eine persönliche Herabsetzung erkennen.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1852-11-03">3. November 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#hye-von-gluneck-anton">Anton Hye von Gluneck</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Rechtsgeschichte</term>
                </index>
                <p>Wien den 3. November 1852</p>
                <p>Hochwohlgeborner Herr Ministerialrath!</p>
                <p>Von Woche zu Woche habe ich es verschoben oder unabsichtlich versäumt Ihnen
                    meinen verbindlichen Dank für die Aufmerksamkeit zu sagen, die Sie mir durch
                    Uiberreichung der bisher erschienenen Lieferungen Ihres Werkes über das
                    Strafgesetz vom 27. Mai l. J. erwiesen haben, indem es in meinem Wunsche lag,
                    dasselbe vorerst gründlich durchzusehen. Leider ist mir das noch immer nicht
                    möglich geworden. So will ich denn, ehe ich dem Buche in meiner neuen Wohnung
                    einen vorläufigen Platz anweise, die zu lange schon unberichtigte Schuld des
                    Dankes tilgen, dessen Verzögerung Sie entschuldigen wollen, durch die Eindrücke
                    die täglich auf mich eindringen – gewaltsam die des verstrichenen Tages
                    zurückdrängend. Sie haben sich veranlasst gefunden, in Ihrem Schreiben an mich
                    auf jene Ansprache<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/rede-thuns-bei-promotion-1852-05-11-a3-xxi-d165.xml">die Rede Thuns bei einer Promotion sub auspiciis, 11. Mai
                        1852</ref>.</note> hinzudeuten durch welche ich in so hohem Grade Ihre
                    Missbilligung mir zugezogen habe. Ich kann nur sehr bedauern, daß wenn ich die
                    Wichtigkeit der, denn doch wohl unzweifelhaft bei uns bisher vernachlässigten
                    historischen Momente hervorzuheben, und die jedenfalls interessante Frage der
                    genetischen Methode des Rechtsstudiums anzuregen mich bewogen fand, Männer der
                    Wissenschaft deren Verdienste ich anzutasten weit entfernt war, von meinen
                    Worten keinen anderen Eindruck als den der persönlichen Kränkung davon trugen. Die
                    Richtung die mir die rechte scheint, muß und werde ich verfolgen; meine Gegner
                    zu beleidigen lag nie in meiner Absicht, und ich glaube mich auch dessen nicht
                    schuldig gemacht zu haben.</p>
                <p>Hochachtungsvoll<lb/>Euerer Hochwohlgeboren<lb/>ergebener<lb/>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>