<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-ficker-1860-08-31-ca188.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-ficker-1859-05-21-ca187.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-ficker-1860-10-20-ca190.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="recipient">Julius
                        Ficker</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1860-08-31">31. August 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Julius Ficker, Wien, 31. August 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA2A-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Institut für Österreichische Geschichtsforschung</institution>
                        <repository>Archiv</repository>
                        <idno>Nachlass Ficker. Thun, 12+a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun informiert Julius Ficker über den Ausgang der Verhandlungen zur
                            Anerkennung von Alphons Hubers Habilitationsgesuch. Zunächst
                            entschuldigt er sich dafür, dass er mit seiner Antwort so lange auf sich
                            warten ließ. Die Ursache dafür lag besonders darin, dass ein Urteil über
                            die Annahme des Habilitationsgesuchs nicht einfach gewesen sei. Thun
                            versichert Ficker jedoch, dass die Entscheidung nicht auf Grund von
                            persönlichen Interessen, sondern nur auf Basis der in den Akten
                            geschilderten Sachlage erfolgt sei. Thun bestätigt die Entscheidung und
                            hält an der Auffassung fest, dass die Österreichische Geschichte als
                            eigenes Fach anzusehen und daher eine eigene Habilitation für das Fach
                            erforderlich sei. Er willigt aber ein, dass ein Professor der
                            Allgemeinen Geschichte auch Kollegien aus Österreichischer Geschichte
                            lesen dürfe. Zuletzt erkundigt sich Thun bei Ficker über angebliche
                            studentische Umtriebe in Innsbruck.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Am Ende des Briefes eine Notiz von Julius Ficker.<note xml:id="note_1">Die Notiz ist auf Grund zahlreicher Abkürzungen nur schlecht
                                lesbar.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1860-08-31">31. August 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Österreichische Geschichte</term>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Studenten</term>
                    <term>Studentenverbindungen</term>
                </index>
                <p>Wien den 31. August 1860</p>
                <p>Werther Herr Professor!</p>
                <p>Ich fürchte, daß die lange Verzögerung irgendwelcher Antwort auf das umständliche
                    Schreiben, das Sie im Juni letzten Jahres an mich gerichtet haben in Ihnen
                    Besorgnisse erregt, und Sie vielleicht zu der Meinung veranlaßt, ich habe
                    dasselbe nicht beachtet, oder ungünstig beurtheilt. Nichts von dem ist der Fall.
                    Ich bin Ihnen vielmehr dankbar dafür, Ihre Argumente haben auf mich einen tiefen
                    Eindruck gemacht und eben die Überzeugung, daß es sich in der Angelegenheit um
                    Dinge handelt, die objektiv und für Sie persönlich von ernster Bedeutung sind,
                    ist im Zusammenhange mit den Schwierigkeiten die mir die Zeitverhältnisse in
                    Beziehung auf eine ruhige Erwägung von einzelnen Fragen solcher Art
                    entgegenstellen, der Grund weshalb ich so lange mit der Entscheidung gezögert
                    habe; sie ist auch noch nicht erfloßen.<lb/>Was Ihren Verdacht anbelangt, daß
                    die erste Entscheidung nicht bloß auf Grundlage der Akten gefällt worden sei, so
                    glaube ich versichern zu können, daß er nicht gegründet ist. Ich kann natürlich
                    nicht dafür bürgen, ob nicht an subalterne Beamte auch Privatbriefe des
                        <rs type="person" ref="#glax-heinrich">Prof. Glax</rs> gelangt seien. Wohl aber
                    dafür, daß die Entscheidung von höher gestellten Männern ausging, von deren
                    Unpartheilichkeit ich überzeugt bin. Auch bestätigen die Akten nicht Ihre
                    Auffassung, daß <rs type="person" ref="#glax-heinrich">Prof. Glax</rs> der
                    Habilitation <rs type="person" ref="#huber-alphons">Hubers</rs> für österreichische
                    Geschichte schließlich zugestimmt habe. Jene in den Akten liegende Erklärung
                    lautete auch nach dem Kolloqium dahin, daß die Befähigung des <rs type="person" ref="#huber-alphons">Kandidaten</rs> für österreichische Geschichte
                    nicht erwiesen sei.<lb/>Die wissenschaftlichen Bedenken, die Sie gegen die
                    schroffe Scheidung von österreichischer und allgemeiner Geschichte erheben,
                    erkenne ich für sehr beachtenswerth. Andererseits kann ich doch nicht umhin auf
                    die Bedeutung der Gründe anzuerkennen, welche dafür sprechen österreichische
                    Geschichte als einen selbstständigen Gegenstand an unseren Universitäten zu
                    behandeln, und darauf bedacht zu sein, daß das was als obligates Collegium
                    gehört wird, dazu geeignet sei, den Blick auf die historische Entwicklung der
                    Gesammtmonarchie zu richten. Das wird im Allgemeinen nicht zu erreichen sein,
                    wenn Privatdozenten ohne spezielle Habilitazion für dieses Fach diese Kollegien
                    lesen dürfen. &lt;Ich habe dabei nicht den speziellen Fall <rs type="person" ref="#huber-alphons">Hubers</rs> vor Augen, sondern die grundsätzliche
                    Frage, und darin Anwendung auf unsere verschiedenen Universitäten.&gt;<note xml:id="note_2">Randbemerkung von Leo Thun.</note> Wird aber die spezielle
                    Habilitazion festgehalten, so kann es doch nicht umgangen werden, daß der
                    Professor der österreichischen Geschichte als derjenige angesehen werde, dem das
                    Urtheil über die Befähigung zusteht.<lb/>Vielleicht ließen sich beide
                    Gesichtspunkte in folgende Weise wahren. Wer für allgemeine Geschichte
                    habilitiert ist, kann auch Spezialkollegien auf dem Gebiethe der
                    österreichischen Geschichte lesen. Die Berechtigung über die gesammte
                    österreichische Geschichte, und gültig als das den Juristen vorgeschriebene
                    Kollegium zu lesen, ist an eine besondere Habilitation für österreichische
                    Geschichte gebunden. Ich verkenne nicht, das missliche, daß bei solcher
                    Einrichtung der Professor der österreichischen Geschichte Richter in einer ihn
                    pekuniär berührenden Sache ist. Das ist aber ein Bedenken das nicht in dieser
                    speziellen Frage ihren Grund hat, sondern in mehrfacher Beziehung die
                    unvermeidliche Folge der Kollegiengelder ist, und wogegen hier wie dort nur in
                    persönlicher Ehrenhaftigkeit Bürgschaft gefunden werden kann. Wo sie fehlt!! –
                    oder vielmehr, daß sie leider mitunter fehlt, kann doch nicht maßgebend sein für
                    Dinge, die einer grundsätzlichen Regelung bedürfen. Nicht das Symptom, das Übel
                    selbst erfordert Heilung, die leider nur allmählich in dem Maaße erfolgen kann
                    als im allgemeinen die wissenschaftlichen Zustände sich heben.<lb/>Wenn Sie
                    geneigt sind, mir über die eben angedeutete Lösung der Frage Ihre Meinung mit
                    voller Aufrichtigkeit zu schreiben, so wird es mir erwünscht sein. Erwünschter
                    freilich wäre es mir den Gegenstand zu besprechen.<lb/>Erlauben Sie mir nun noch
                    einiges anderes zu berühren.<lb/>Mir wird von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>
                    geschrieben, man gebe sich dort wieder Mühe Sie zu gewinnen. Ich hoffe zu Gott,
                    Sie bleiben <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> treu. Mein Wunsch wäre, Sie, wenn sich
                    Gelegenheit bieten wird, nach <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> zu
                    ziehen.<lb/>Ich höre von verschiedenen Seiten, daß der Geist unter den
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Insprucker</rs> Studenten mehr und mehr
                    ein anderer als der alte Tyroler Geist werde; um sich greifen
                    burschenschaftlichen Kneipenwesens, Verbreitung der süddeutschen und anderer
                    schlechter Zeitungen, Entschwinden des religiösen Sinnes etc. Wo liegen die
                    Ursachen? Kann ihrer Wirkung Einhalt gethan werden, und durch welche Mittel?
                    Vielleicht sind aber diese Fragen zu weitgreifend, um brieflich besprochen
                    werden zu können.</p>
                <p>Hochachtungsvoll<lb/>Ihr<lb/>ergebener<lb/>Thun</p>
                <p/>
                <p>&lt;Das hohe Ministerium hält an seiner früheren Entscheidung fest, weil beide
                    Fächer unvereinbar sind [?] dem bestimmt [?] Bedürfnisse [?] eingehenden[?]
                    Vorlesungen in alter Geschichte im Interesse der Universität dem Fache der
                    allgemeinen Geschichte im gegebenen Falle der Vorzug zu geben ist: auf die mit
                    Rücksicht auf die Behandlung ähnlicher Fälle gestellte Anfrage der Fakultät
                    erklärt das hohe Ministerium, daß die Bedenken gegen das Majoritätsurtheil der
                    Fakultät, insbesondere auch[?] gegen die Auffassung der das Programm betreffe
                    Gesetzesstelle nicht[?] vorliege, und die Bestätigung der Habilitation für
                    österreichische Geschichte hätte erfolgen können, wenn im gegebenen Falle
                    nicht[?] der angeführte Grund für eine andre Entscheidung maßgebend gewesen
                        wäre.&gt;<note xml:id="note_3">Notiz von Julius Ficker am Ende des
                        Briefes.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>