<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-franz-an-thun-1853-07-25-a3-xxi-d220.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-franz-an-thun-1853-07-21-a3-xxi-d218.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-franz-an-thun-1853-08-12-a3-xxi-d224.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" role="sender:verwandter">Franz
                        Thun</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>o. O., <date when-iso="1853-07-25">25. Juli
                    1853</date>
                </title>
            <title type="label">Franz Thun an Leo Thun o. O., 25. Juli 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9DF-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D220</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Franz Thun unterrichtet seinen Bruder Leo über das Bauprojekt eines neuen
                            Ateliers für die Malerschule an der Akademie der Künste in Mailand.
                            Franz Thun ist mit dem Vorschlag der Baubehörde allerdings nicht
                            einverstanden, da dieser weder ausführbar noch für den beabsichtigten
                            Zweck geeignet sei. Er favorisiert den von der Akademie geplanten
                            Entwurf, weshalb er Ambrogio Nava aufgefordert hat, die Nachteile des
                            Bauprojektes der Baubehörde darzulegen und um Ausführung des Entwurfes
                            der Akademie zu bitten. Franz Thun bedankt sich schließlich dafür, dass
                            sein Aufenthalt in Italien verlängert wurde, da er noch einige Dinge zu
                            erledigen habe. Schließlich informiert er seinen Bruder, dass in Venedig
                            ein Brücken- und Bahnhofsbau in Planung sei, welcher das Stadtbild
                            negativ prägen werde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief enthält mehrere unleserliche Stellen und Wörter.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton">Franz Thun</rs>
                    <date when-iso="1853-07-25">25. Juli
                    1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Lombardo-Venetien</term>
                    <term>Akademie der bildenden Künste Mailand</term>
                    <term>Venedig</term>
                    <term>Architektur</term>
                    <term>Familie Thun-Hohenstein</term>
                </index>
                <p>Lieber Leo,</p>
                <p>In meinem letzten Briefe habe ich vergessen dir zu sagen, daß ich die Erledigung
                    über den von der <rs type="org" ref="#org_0019">Mailänder
                        Academie</rs> vorgeschlagenen Bau eines neuen Ateliers für die
                    Malerschule und Prof. <rs type="person" ref="#hayez-francesco">Hayez</rs> noch dort
                    gelassen habe. Derselbe hat den Bau und den von der Academie vorgeschlagenen [?]
                    abgeschlagen und sie beauftragt, sollten[?] wieder den von der Baubehörde in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d32a635cff5dcc73a609d313801541d4">Verona</rs> beantragten, Bedenken obwalten, diese
                    anzuzeigen.<lb/>Ich habe mich nun überzeugt, daß dieser letztere Vorschlag ohne
                        <hi rend="ul">alle</hi> Localkenntnis gemacht wurde, unausführbar und wenn
                    ausgeführt zu dem beabsichtigten Zwecke unbrauchbar wäre, daß aber so die gegen
                    das Academieproject aufgeführte Einwendung, "daß dadurch der Hof verdorben
                    würde", aus der Luft gegriffen ist.<lb/>Die Baubehörde gibt den <hi rend="ul">Umbau</hi> eines Theiles [?] der Academie zugewiesenen Räumen. In diesen
                    befanden sich aber die Anatomieschule und die Bibliothek – <hi rend="ul">für
                        beide Bedürfnisse wäre kein anderer Raum vorhanden</hi>. Der nun zu
                    gewinnende wäre aber für die Malerschule gar nicht zu brauchen, denn er hätte
                    Reflexlicht von der sehr hohen Wand auf der anderen Seite des sehr schmalen
                    Hofes, in den die Fenster gehen. Überdies aber wurde dieser Umbau [?]
                    projektirter Einbau in einen anderen sehr großen, in künstlerischer Beziehung
                    aber <hi rend="ul">ganz</hi> bedeutungslosen (von Ziegelmauern mit Luftlöchern
                    umgeben) Hof, den die Academie projektirt und der allen Bedürfnissen entspräche,
                    da man bei diesem die Rückwand bereits hat, es sich also nur um eine <hi rend="ul">Bauseite</hi> wird und den 2 kurzen Seiten [?] handelt [sic!]. Ich
                    habe <rs type="person" ref="#nava-ambrogio">Nava</rs> also aufgefordert, bei
                    Nachweisung der Unthunlichkeit der Ausführung des Baudirectionprojekts, auch die
                    Einwendungen gegen sein Projekt zu entkräften und auf die Bitte um Ausführung
                    desselben zurückzukommen.<lb/>Ich arbeite auch jetzt redlich und komme noch gar
                    nicht zum sehen und genießen! Mir ist die Verlängerung hier ganz recht, um noch
                    mit dem ausgezeichneten <rs type="person" ref="#selvatico-estense-pietro">Selvatico</rs> alles durchzusprechen und womöglich mit meinen
                    Vorschlägen ins Reine zu kommen. Eine <hi rend="ul">schwere</hi> Sache, wo man
                    doch Prinzipien festhalten will und zugleich die Sache Individuen anpassen soll
                    und mit so verschiedenen Localverhältnissen zu thun hat. Glaube nur alter Kerl,
                    am guten Wille fehlt es nicht, wenns auch am Ende wieder heißt, "kommt Maus
                    raus".<lb/>Beifolgender Zettel [?]<lb/>Herzlich freuts mich durch <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-caroline">Caroline</rs> zu hören, daß du wohl
                    bist!</p>
                <p>Dein treuer<lb/>Franz</p>
                <p>1853 25.7.</p>
                <p>Eine wahre [?] hier sind mir die Neubauten!<lb/>[?] [?], wie mir scheint [?] [?]
                    der Statthalter er will eine neue Brücke am Anfang des großen Canals – eine
                    eiserne geradlinige Brücke – <hi rend="ul">nicht</hi> in Bogen wie die Rialto,
                    ohne daß irgend eine Nothwendigkeit dazu ist und während ganz
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs>
                    <hi rend="ul">dagegen</hi> ist; während der jetzige Unterfahr[?] vollkommen
                    genügt, eine leicht zu öffnende Pontonbrücke, jedenfalls [?] genügen würde, die
                    feste dagegen den Schiffsverkehr stören, den Übergang, den man auch zahlen muß,
                    um nichts erleichtern, für die Armen, die unendgeltlich übergefahren werden,
                    sogar erschweren, – die Regatta aber wahrscheinlich unmöglich mache und die
                    gotische Ansicht des Canals zerstört wird! Auch der <rs type="person" ref="#ferdinand-maximilian-erzherzog">Erzherzog</rs> soll entschieden
                    dagegen sein, – und <hi rend="ul">doch</hi> geschah's[?]!<lb/>Und ebenso <hi rend="ul">elend</hi> soll der Plan zum neuen Bahnhofe sein!</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>