<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-celakovsky-1850-11-16-ca1058.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-celakovsky-1849-09-24-ca1060.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-celakovsky-1851-07-30-ca1061.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#celakovsky-frantisek-ladislav" role="recipient">Frantisek
                        Ladislaus Čelakovšký</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place">Wien</rs>, <date when-iso="1850-11-16">16. November 1850</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Frantisek Ladislaus Čelakovšký, Wien, 16. November 1850</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA41-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Tschechisches Literaturarchiv [Literární archiv Památníku
                            národního písemnictví]</institution>
                        <repository>Nachlass Čelakovšký</repository>
                        <idno>250/42</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun äußert sich zum Manuskript eines Lesebuchs für die
                            Gymnasien von Frantisek Čelakovšký. Thun ist mit dem Ergebnis
                            grundsätzlich zufrieden. Allerdings möchte er, dass Čelakovšký einige
                            Änderungen vornimmt. Aus der Sicht von Thun sind einige der ausgewählten
                            Texte nicht geeignet, da sie entweder der christlichen Moral
                            widersprechen oder in der aufgeheizten nationalen Stimmung mehr Schaden
                            anrichten als Nutzen bringen. Aus der Sicht von Thun, muss das Gymnasium
                            die Knaben zum Wohl des ganzen Staates zur sittlichen Vollkommenheit
                            erziehen. Die weitere Auslieferung des Buches wird daher vorerst
                            gestoppt. In anderen Angelegenheiten konnte Thun noch keine Entscheidung
                            herbeiführen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D75.</p>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D82.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Schulbücher</term>
                    <term>Nationalismus</term>
                </index>
                <p>Wien, den 16. November 1850</p>
                <p>Verehrter Herr Professor!</p>
                <p>Der Drang der Geschäfte, der mich schwer für Privatbriefe Zeit finden läßt, trägt
                    die Schuld, daß ich Ihnen erst heute für die Übersendung des 1. und 3. Bandes
                    Ihres Lehrbuches <note xml:id="note_1">Vgl. František Čelakovšký, Česká čítací
                        kniha pro česká gymnasia, 3 Bde., 1850–1851.</note> meinen Dank abstatte.
                    Ich habe das Buch mit wahrer Freude begrüßt, um so mehr thut es mir leid, daß
                    sie nicht ungetrübt geblieben ist. Es war mir natürlich nicht möglich es ganz
                    durchzusehen, sondern ich mußte mich auf ein flüchtiges Blättern beschränken.
                    Wenn ich dabei auch viel Treffliches gefunden habe, so fand ich doch auch
                    Einiges, dessen Aufnahme ich entschieden missbilligen muß. Ich erwähne nur die
                    drei Lehrstücke des 1. Theiles 173, 175 und 176. Wie kann man einem 12jährigen
                    Knaben, während ihm gelehrt wird, daß wir unseren Feinden vergeben und für
                    diejenigen, die uns hassen, bethen sollen, einen solchen, wahrhaft heidnischen
                    Fluch als Mustergedicht in die Hand geben? Ich halte es mit meinem Gewissen
                    unvereinbar, das zu billigen, zumal in einer Zeit, wo ohnehin Haß den nazionalen
                    Aufschwung vergiftet und es meines Erachtens die heiligste Pflicht der
                    Volkserzieher ist, christliche Liebe und friedlichen Wetteifer in die
                    jugendlichen Gemüther zu pflanzen. Eben so wenig paßt meines Erachtens 175 für
                    Kinder, welchen Zank muß dieses eine Lehrstück in einem Gymnasium in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> erzeugen! Auf der anderen Seite das
                    Liebesgedicht 173 – für 12–14jährige Knaben!<lb/>Ich muß annehmen, daß im Drange
                    der Arbeit, diese Dinge Ihrer Aufmerksamkeit entgangen sind oder sich durch
                    einen Irrthum eingeschlichen haben – mache mir aber ernstliche Vorwürfe darüber
                    von der Revision des Manuskriptes abgegangen zu sein. Die Gefühle der Knaben,
                    aus welchen die Führer des Volkes hervorgehen, der Gefahr von Verirrungen
                    auszusetzen, ist eine sehr ernste Sache. Überdieß werden die Feinde des
                    böhmischen Unterrichtes nicht ermangeln, diese Verstöße auszubeuten, gegen Sie
                    wie gegen das Ministerium.<lb/>Ich lasse nun das Buch einer neuerlichen Prüfung
                    unterziehen, habe es für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> sogleich für
                    unzulässig erklärt und lasse <rs type="person" ref="#tempsky-friedrich">Tempsky</rs> auffordern mit dem Verkaufe einzuhalten, in der
                    Hoffnung, daß sich mit dem Umdrucke einiger Bogen helfen lassen werde.<lb/>Ich
                    ersuche Sie angelegentlichst um größere Vorsicht bei der Bearbeitung der
                    weiteren Bände, und muß mir jedenfalls deren Revision vor der Herausgabe
                    vorbehalten.<lb/>In der Beilage stelle ich Ihnen das preußische
                    Anstellungsdekret zurück. In diesem Augenblicke ist es mir, wegen Verhandlungen
                    über die Stellung der älteren Professoren überhaupt, die noch nicht zum
                    Abschluße gediehen sind, unmöglich Ihren Wunsch zu erfüllen, doch werde ich
                    später darauf bedacht zu sein nicht unterlassen, sobald ich eines Erfolges
                    sicher sein kann. Wie wünschenswerth philologische Übungen für die Kandidaten
                    des Lehramtes der Muttersprache wären, erkenne ich vollkommen; die Vorlage eines
                    bestimmten Projektes in amtlichen Wege wird mir sehr erwünscht sein.</p>
                <p>Mit besonderer Hochachtung verbleibe ich</p>
                <p>Euer Wohlgeboren<lb/>ergebener<lb/>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>