<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-franz-an-thun-1854-07-14-a3-xxi-d266.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-franz-an-thun-1853-08-12-a3-xxi-d224.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-friedrich-an-thun-1849-10-05-a3-xxi-d7.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" role="sender:verwandter">Franz
                        Thun</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1854-07-14">14.
                        Juli 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Franz Thun an Leo Thun, Wien, 14. Juli 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9DD-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D266</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Franz Thun, Bruder von Leo Thun, berichtet über den Zeichenunterricht am
                            Theresianum. Er hat mehrere Klassen besucht und auch dem Unterricht
                            beigewohnt. Dabei konnte er sowohl Mängel bei den Räumlichkeiten, dem
                            Unterrichtsmaterial als auch der Unterrichtsmethode feststellen. Auf
                            diese Mängel geht er in Folge genauer ein: Zunächst herrsche keine
                            Einheitlichkeit in der Aufstellung der Zeichenpulte sowie bei der
                            Beleuchtung derselben, was für das Augenlicht der Schüler schlecht sei.
                            Die Anzahl der Zeichenstunden sei mit zwei Wochenstunden außerdem zu
                            gering. Ein weiteres Übel sei, dass die Klassen auf zwei Lehrer
                            aufgeteilt seien, und der Lehrer somit im Laufe einer Schullaufbahn
                            mehrmals wechsle. Thun beurteilt außerdem die Leistungen der beiden
                            Lehrer. Zur Verbesserung des Unterrichtes empfiehlt Thun die Einrichtung
                            eines eigenen Zeichensaals, in dem die nötigen Materialien und
                            Zeichenpulte vorhanden seien. Die Zahl der Stunden soll erhöht werden,
                            wenn dies nicht möglich sei, sollten zumindest die bestehenden Stunden
                            zusammengelegt und eine Kollision mit anderen Freifächern verhindert
                            werden. Ein Lehrer sollte eine Klasse möglichst bis zum Schulabschluss
                            begleiten. Der Unterricht soll stufenweise aufgebaut werden. Als
                            allgemeines Vorbild für die Organisation des Zeichenunterrichtes
                            empfiehlt Thun die Akademie in Venedig.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton">Franz Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1854-07-14">14.
                        Juli 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Theresianische Ritterakademie</term>
                    <term>Zeichenunterricht</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Infolge des erhaltenen mündlichen Auftrages habe ich nicht ermangelt, mich in das
                    <rs type="org" ref="#org_0016">Theresianum</rs> zu
                    begeben und dem Zeichnungsunterricht in verschiedenen Cameraten
                    beizuwohnen.<lb/>Ich kann nicht umhin zu gestehen, daß ich bei demselben nach
                    allen Richtungen hin, wie rücksichtlich der Lokalitäten und Vorrichtungen, in
                    und mit welchen er ertheilt wird, und der ihm zugewiesenen Zeit wie nicht minder
                    rücksichtlich der befolgten Methode, die wesentlichsten Mängel und Übelstand
                    gefunden habe, ohne deren Beseitigung ein auch nur einigermaßen entsprechender
                    Erfolg dieses Unterrichtes geradezu unmöglich ist und bei deren Existenz man
                    sich nur wundern muß, daß wenigstens einzelne Zöglinge noch so erträglich
                    zeichnen, als es der Fall ist!<lb/>Diese Übelstände sind folgende:<lb/>1. Der
                    Zeichenunterricht wird nicht nur, was ganz lobenswerth wäre, an Schülern jeder
                    Camerate extra, sondern in jeder Camerate, und zwar so ertheilt, daß jeder
                    Zögling in seinem Verschlage, seiner Schlafkammer, an seinem Schreibtische, auf
                    seiner Kommode oder sonst auf einem disponibeln Meubel [sic!] zeichnet. Es
                    geschieht dieß je nach der zufälligen Stellung dieser Meubeln, bald mit links
                    einfallendem Lichte, bald gegen die Hand, bald mit dem Gesichte, bald mit dem
                    Rücken gegen das Fenster! Und zum Theile auf so kurzen Schreibtischchen, daß die
                    Aufstellung des Original in einer dem Zwecke entsprechenden, einer Übersicht
                    gestattenden Entfernung absolut unmöglich ist, das Original dem Zeichner
                    sozusagen auf der Nase klebt.<lb/>Unter solchen Bedingungen läßt Prof. <rs type="person" ref="#mayer-johann">Maier</rs>, was sonst ganz lobenswerth wäre, auch
                    Schreibzeuge, Leuchten und andere Gegenstände nach der Natur zeichnen. Keiner
                    dieser Gegenstände war natürlich perspektivisch nur einigermaßen richtig
                    gezeichnet, ja bei der Zeichnung nach einem kleinen Kruge sogar Auf- und
                    Untersicht zugleich (der Deckel von oben und der Boden von unten!) zu sehen, was
                    nebstbei auf eine unverantwortliche Unterlassung der Erklärung der allerersten
                    perspektivischen Regeln von Seite des Lehrers schließen läßt. Von Reißbretern,
                    Einrahmung der Originale etc. ist natürlich gar keine Rede!!<lb/>Unter solchen
                    Bedingungen kann offenbar kein Zeichnen, sondern nur ein Vorzeichnen gelernt
                    werden, und müssen nebst dem Formensinne, wenn derselbe vorhanden ist, auch die
                    Augen (die Sehkraft) der jungen Leute wesentlich leiden – ganz abgesehen davon,
                    daß ein Lehrer 10–20 junge Leute, davon jeder in einem Verschlage getrennt für
                    sich arbeitet, weder gehörig corrigiren noch auch genügend überwachen
                    kann.<lb/>2. Jeder Camerate sind nur zwei Zeichenstunden wöchentlich (je eine an
                    zwei verschiedenen Tagen) zugewiesen. Wenn dieß schon an sich sehr wenig ist, so
                    kollidiren die Zeichenstunden noch dazu mit anderen freien Gegenständen (dem
                    Tanzen, dem Französischen etc.), so daß für viele Schüler nur eine Stunde
                    wöchentlich – in ein und dem andern Jahre auch gar jede Stunde für das Zeichnen
                    entfällt – und der so dürftige und unzweckmäßig ertheilte Unterricht noch dazu
                    mitunter ein ganzes Jahr lang unterbrochen wird!<lb/>3. Der Unterricht ist unter
                    die zwei Lehrer <rs type="person" ref="#mayer-johann">Mayer</rs> und <rs type="person" ref="#steiner-ludwig">Steiner</rs> so vertheilt, daß derselbe<lb/>von
                        <rs type="person" ref="#mayer-johann">Mayer</rs> in der I., II., IV. und VI.
                    Camerate,<lb/>von <rs type="person" ref="#steiner-ludwig">Steiner</rs> in der III., V. und VII. Camerate
                    und an die Juristen ertheilt wird, die Zöglinge daher während der Dauer ihrer
                    Studien bald in der Hand des einen, bald in der Hand des andern Lehrers sind,
                    ein Übelstand, der umso größer ist, als die Prinzipien und die Methode der
                    genannten Lehrer wesentlich voneinander abzuweichen und sie miteinander weder
                    conferiren noch auch besonders zu harmoniren scheinen.<lb/>Es ist daher sehr
                    schwer, über die Erfolge des einen und des andern mit einiger Zuverläßigkeit zu
                    urtheilen, weil jeder, und mitunter von einer Seite wenigstens, wie es scheint,
                    vielleicht nicht ganz ohne Recht, die Mängel, die an seinen Schülern bemerkt
                    werden, dem im vorhergegangenen Jahre von dem andern ertheilten Unterrichte
                    zuschreiben kann.<lb/>Demohngeachtet scheint mir <rs type="person" ref="#steiner-ludwig">Steiner</rs> der Bessere und Gewissenhaftere; die unter seiner
                    Leitung gemachten Zeichnungen zeigen doch ein Streben nach einer gewißen Strenge
                    der Contouren und Sorgfalt der Ausführung, die beim Zeichnen, zumal beim Beginn
                    desselben, jedenfalls eine Hauptsache ist.<lb/>4. Die geniale
                    Schluderhaftigkeit, mit der dagegen die meisten Schüler <rs type="person" ref="#mayer-johann">Mayers</rs> zeichnen, ist wahrhaft erstaunlich.
                    Schon die Vorlageblätter, zumal die Handzeichnungen, die als solche dienen, sind
                    meistens schlecht, skizzenhaft und manirirt; sie werden eben, wie dieß oben
                    bereits von den natürlichen Gegenständen erwähnt wurde, auch nur sehr liederlich
                    copirt.<lb/>Überdieß scheint die Wahl der Vorlageblätter in einem höheren Grade,
                    als dieß mit einem geregelten Unterrichte vereinbar ist, und selbst in den
                    untersten Klassen, lediglich der Willkühr der Zöglinge überlassen.<lb/>Um nun
                    einen entsprechenden Erfolg des Zeichenunterrichtes am Theresianum zu sichern,
                    scheinen mir folgende Einrichtungen für das nächste Schuljahr ganz
                    unerläßlich:<lb/>1. Die Herrichtung eines (oder mehrerer) mit den nöthigen
                    Utensilien (Zeichentischen, Reißbrettern etc.) versehenen, das Licht von der
                    linken Seite empfangenden Zeichensaales, in welchem die Zöglinge einer Classe –
                    (oder getheilt selbst die Zöglinge mehrerer Classen) – gemeinschaftlich zeichnen
                    und von dem Lehrer die ganze Zeit über überwacht, corrigirt und geleitet werden.
                    Prof. <rs type="person" ref="#steiner-ludwig">Steiner</rs> sagte mir, diesen Antrag
                    bereits vor vielen Jahren wiederholt gestellt zu haben und der Director scheint
                    die Realisirung desselben jetzt nach Räumung des Theresianums durch die
                    Universität zu beabsichtigen.<lb/>2. Eine Vermehrung der dem Zeichnen
                    zugewiesenen Stundenzahl. Eine Vermehrung auf 4 oder wenigstens 3 Stunden
                    wöchentlich dürfte wünschenswerth und in diesem Falle wenigstens für die [?] die
                    Zusammenlegung dieser Stunden auf je 2 oder 1 ½ aufeinanderfolgende, an zwei
                    Tagen zweckmäßig sein, da bei einzelnen Stunden mit den bloßen Vorbereitungen
                    ein guter Theil der Zeit verlorengeht. Sollte dieß aber mit Rücksicht auf die
                    Überhäufung mit anderen Studien (etwa durch Zuhülfenahme der freien Tage) nicht
                    zu erreichen sein, so wäre wenigstens eine bessere Eintheilung der freien
                    Gegenstände zu dem Zwecke nöthig, damit sie nicht colidiren und doch wenigstens
                    die dem Zeichenunterrichte bisher zugewiesenen zwei Stunden durch alle Jahre
                    hindurch eingehalten würden und nicht bald die Reduktion auf bloß eine Stunde
                    wöchentlich, bald eine gänzliche Unterbrechung stattfinde.<lb/>3. Die
                    Einrichtung, daß entweder derjenige Meister, unter dem der Schüler das Zeichnen
                    beginne, sie auch durch die ganze Dauer ihrer Studien fortführe (in welchem
                    Falle am sichersten über die von jedem erzielten Resultate geurtheilt werden
                    könnte) oder wenigstens ein Lehrer sie bis zu einem gewißen Grade der
                    Entwicklung – etwa bis zum Schluße der IV. Camerate – ununterbrochen leite und
                    sie dann aber auch der bleibenden Leitung des andern übergäbe. Im letzten Falle
                    schiene mir – soweit ich die Lehrer nach dem wenigen Gesehenen zu beurtheilen
                    vermag – <rs type="person" ref="#steiner-ludwig">Steiner</rs> für die unteren
                    Klassen offenbar der Geeignetere, weil er gewissenhafter ist und
                    Schluderhaftigkeit bei der Grundlage gewiß noch schädlicher wirkt als
                    später.<lb/>4. Eine strenge Sichtung der Vorlagen und die Verwerfung der
                    entschieden schlechten sowie die Begränzung der freien Wahl der Schüler unter
                    derselben, die Bezeichnung der progressiven Methode des Vorganges und eine
                    Überwachung des Unterrichts durch eine competente Autorität (den <rs type="person" ref="#ruben-christian">Director der <rs type="org" ref="#org_0016">Academie</rs>
                    </rs> oder
                    einen tüchtigen Professor derselben, etwa Prof. <rs type="person" ref="#mayer-karl">Carl
                        Maier</rs>), wenn sich nicht vielleicht auch im <rs type="org" ref="#org_0016">Theresianum</rs> als Basis des
                    Unterrichts im Zeichnen das Zeichnen nach geometrischen Körpern verbunden mit
                    einem regulären Unterrichte in der Perspektive, wie es in dem 1. Jahre der
                    Unterrealschule besteht, einführen lasse, welches, wie die Erfahrungen an der
                    Academie von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs> zeigen, sogar das unmittelbare
                    Übergehen zum Zeichnen nach den Drucken und die Beseitigung der gezeichneten und
                    lithographirten Vorlagen gestattet.<lb/>Ohne diese und ähnliche wesentliche
                    Aenderungen dürften die Zöglinge des Theresianums vom Zeichnen, mit sehr wenigen
                    Ausnahmen, wohl kaum irgendeinen Nutzen haben, wie in der Regel selbst
                    entschiedene Talente dort eher zugrunde gerichtet werden.</p>
                <p>Franz Thun<lb/>Referent für Kunstangelegenheiten</p>
                <p>Wien, am 14. July 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>