<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-rauscher-1853-04-02-ca826.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-rauscher-05-24-ca783.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-rauscher-1853-04-21-ca782.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#rauscher-joseph" role="recipient:kleriker">Joseph Othmar
                        Rauscher</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1853-04-02">2. April 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Joseph Othmar Rauscher, Wien, 2. April 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9FC-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Diözesanarchiv Wien</institution>
                            <idno>BA Rauscher, Seckauer Zeit</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Leo Thun bedankt sich bei Bischof Joseph Othmar Rauscher für die
                                Auskunft über den Direktor des Marburger Gymnasiums, Johann Kurz.
                                Der Minister teilt außerdem mit, dass die Berufung von Johann
                                Baptist Weiß an die Universität Graz bereits erfolgt sei und Weiß
                                durch Joseph Fessler von seiner Ernennung verständigt wurde. Zuletzt
                                gratuliert der Minister Rauscher zu seiner Ernennung zum Erzbischof
                                von Wien und wünscht ihm Kraft und Ausdauer für die bevorstehenden
                                schwierigen Aufgaben.</p>
                        </msContents>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Universität Graz</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Kultus</term>
                </index>
                <p>Wien den 2. April 1853</p>
                <p>Hochwürdigster Herr Fürstbischof!</p>
                <p>Für die mir über Direktor <rs type="person" ref="#kurz-johann">Kurz</rs>
                    mitgetheilten Nachrichten, welche mir zu großer Befriedigung dienen, sage ich
                    Euerer fürstlichen Gnaden meinen herzlichen Dank. <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist">Dr. Weiß</rs> ist bereits zum Professor der
                    Geschichte ernannt; die offizielle Verständigung ist auch bereits auf
                    diplomatischem Wege eingeleitet und ich habe ihm überdieß – da auf jenem Wege
                    nicht sehr schnell gefahren werden kann – auch durch Vermittelung <rs type="person" ref="#fessler-joseph">Prof. Fesslers</rs> die Nachricht brieflich
                    zukommen lassen. Nur die Kundmachung durch die Zeitung ist noch nicht geschehen,
                    weil ich durch einige unangenehme Erfahrungen gewitzigt die Ernennung von
                    Ausländern nie mehr veröffentlichen lasse, bevor sie auf ihrem Posten eingelangt
                    sind. Nach allem was ich höre, hoffe ich, daß <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist">Dr. Weiß</rs> eine sehr gute Acquisizion
                    sein wird.<lb/>Über die Veränderung, die sich in der Stellung Euerer fürstlichen
                    Gnaden zugetragen hat, habe [ich] pflichtschuldig geschwiegen, bis ich in der
                    Lage war, Euere fürstliche Gnaden hiervon offiziell zu benachrichtigen. Daß es
                    so kommen werde, war längst meine Überzeugung. Gott wird Euerer fürstlichen
                    Gnaden fernerhin seinen Segen schenken, wie Er es bisher gethan. Nicht Euerer
                    fürstlichen Gnaden, sondern der Kirche und dem Vaterlande wünsche ich Glück zu
                    der Erhebung Euerer fürstlichen Gnaden auf eine Stelle, die erwünschte
                    Gelegenheit biethen wird, den großen Einfluß den Sie sich bereits zu erringen
                    wußten, in noch erweitertem Maaße geltend zu machen. An schwierigen Aufgaben
                    fehlte es allerdings nicht; indessen – es sind schon schwierigere vorgelegen –
                    und Gott sei Dank! einer glücklichen Lösung entgegengeführt worden.<lb/>Mit dem
                    wiederholten Ausdruck meiner aufrichtigen Hochachtung habe ich die Ehre zu
                    verharren</p>
                <p>Euerer fürstlichen Gnaden<lb/>ergebener Diener<lb/>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>