<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-karajan-03-12-ca59.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-juelg-1855-04-17-ca809.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-laube-1857-10-29-ca818.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#karajan-theodor" role="recipient">Theodor
                        Karajan</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4510d4e4afdfe71771afea781bc55d46">o. O.</rs>, <date when="--03-12">12. März o. J. [post 1851]</date>
                    <note xml:id="note_1">Da die Wahl Theodor
                        Karajans zum Vizepräsidenten der Akademie der Wissenschaften erst am 28.
                        Juli 1851 vom Kaiser sanktioniert worden ist, ist dieses Datum wohl als
                        Terminus post quem anzusehen.</note>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Theodor Karajan, o. O., 12. März o. J. [post 1851]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA09-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Österreichische Nationalbibliothek</institution>
                            <repository>Handschriftenabteilung</repository>
                            <idno>Autogr. 172/7-3 Han</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Leo Thun bedankt sich bei dem Literaturhistoriker Theodor Karajan für
                                die Übersendung eines nicht näher bezeichneten Aufsatzes. Thun hat
                                den Aufsatz dem Kaiser übergeben. Jener möchte allerdings nicht,
                                dass der Aufsatz veröffentlicht werde. Thun hat dem nichts
                                hinzuzufügen, bedauert aber die Entscheidung des Kaisers. Thun
                                möchte dennoch gern eine Kopie des Aufsatzes behalten, um ihn
                                ausgewählten Personen zugänglich zu machen. Zudem hofft er, dass der
                                Aufsatz in der Zukunft als Teil einer umfassenden Arbeit erscheinen
                                werde.</p>
                        </msContents>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_4510d4e4afdfe71771afea781bc55d46">o. O.</settlement>
                    <date>12. März o. J. [post 1851]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#karajan-theodor">Theodor Karajan</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Akademie der Wissenschaften</term>
                    <term>Österreichische Geschichte</term>
                </index>
                <p>den 12. März</p>
                <p>Geehrter Herr Vizepräsident!</p>
                <p>Der <rs type="person" ref="#franz-joseph">Kaiser</rs> hat mir gestern Abend den
                    beiligenden Aufsatz mit der einhändigen Bemerkung zurückgesendet; ‚Die
                    Veröffentlichung dieses sehr interessanten Aufsatzes wird besser unterbleiben.'
                    Somit ist nichts weiter zu sagen! ich kann nur beifügen, daß es mir
                    außerordentlich leid ist! Mögen Sie einigen Trost darin finden können, daß eine
                    Arbeit wenigstens nicht umsonst gemacht ist, wenn sie der <rs type="person" ref="#franz-joseph">Kaiser</rs> selbst gelesen hat, zumal sie gewiß für
                    ihn selbst eine sehr lehrreiche Lecture war, deren Eindruck sich in seinem
                    Geiste nicht verwischen wird. Ich bleibe Ihnen für die Mittheilung dieses
                    überaus wichtigen Beitrages zur Geschichte eines der merkwürdigsten Momente der
                    Entwicklung <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> zu großem Dank
                    verpflichtet, und kann mich der Hoffnung nicht entschlagen, daß derselbe in
                    nicht all zu ferner Zeit als Bestandteil einer umfassenderen geschichtlichen
                    Arbeit keinen Anstand finden wird. Jedenfalls sorgen Sie angelegentlich dafür,
                    daß Ihre Arbeit nicht in Verlust gerathen könne, sondern zu rechter Zeit wieder
                    bei der Hand sei. Fast möchte ich Sie bitten, mir eine Abschrift zur
                    Aufbewahrung anzuvertrauen. Daß ich jeden Mißbrauch fern zu halten, wohl aber
                    dann und wann mit aller Vorsicht einzelnen Personen den Genuß bereiten würde,
                    davon Kenntnis zu nehmen, versteht sich von selbst.</p>
                <p>Mit aufrichtiger Hochachtung</p>
                <p>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>