<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-linde-1855-09-11-ca1128.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-linde-1854-05-24-ca1127.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-linde-1855-12-26-ca1130.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#linde-justin" role="recipient:gelehrter">Justin
                        Linde</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1855-09-11">11. September 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Justin Linde, Wien, 11. September 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA05-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Bundesarchiv Koblenz</institution>
                        <idno>N 1759, 51</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun informiert Justin Linde in einigen Personalfragen. Zunächst
                            entschuldigt sich der Minister jedoch, dass er den Brief von Justin
                            Linde so lange unbeantwortet gelassen habe. Er rechtfertigt dies mit der
                            enormen Arbeitsbelastung im Ministerium. Er teilt Linde auch mit, dass
                            er in der Sache des Mediziners Carl Ludwig nichts tun könne, da dieser
                            in einem Militärspital angestellt sei und somit nicht in Thuns
                            Kompetenzbereich falle. Schließlich bittet er neuerlich um die
                            Vermittlung von Philologen und Philosophen. Außerdem erbittet er sich
                            Auskunft über den Gymnasiallehrer Nikolaus Schell, der ihm von Bernhard
                            Jülg empfohlen worden ist. Thun würde ihm, sollte auch Linde eine
                            Empfehlung für ihn aussprechen, sofort eine Stelle am Gymnasium in
                            Pressburg verleihen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D350 und A3 XXI D365.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1855-09-11">11. September 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#linde-justin">Justin Linde</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                    <term>Rechtsgeschichte</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                </index>
                <p>Wien den 11. September 1855</p>
                <p>Werther Herr Staatsrath!</p>
                <p>Sie wissen wohl aus eigener Erfahrung wie schwer sich das Briefschreiben mit der
                    Bewältigung der Papiermassen, die Welle auf Welle den Vorstand einer modernen
                    Behörde überfluthen, vereinen läßt, und ich hoffe Sie verargen es mir deshalb
                    nicht, daß ich so lange nicht an Sie geschrieben habe.<lb/>An Ihr letztes
                    geehrtes Schreiben<note xml:id="note_1">Dieser Brief ist nicht erhalten. Der
                        vorliegende knüpft jedoch an Themen an, über die sich Thun und Linde bereits
                        im Mai 1854 ausgetauscht hatten. Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/konzepte-briefe-an-thun/linde-an-thun-1854-05-31-ca1055.xml">Justin Linde an Leo Thun, Frankfurt, 31. Mai 1854</ref>. </note>
                    anknüpfend bemerke ich, daß der Physiolog <rs type="person" ref="#ludwig-carl">Ludwig</rs> an eine <orgName>militärische
                        Anstalt</orgName> berufen worden ist, auf welche ich durchaus keinen Einfluß
                    habe, so daß ich diese Berufung erst post factum aus der Wiener Zeitung erfuhr.
                    Ich habe keinen Grund zu erwarten, daß ich in der Lage sein werde, mich nach
                    einem ausländischen Dozenten dieses Faches umzusehen. Für einen tüchtigen,
                    bewährten katholischen Philosophen, Philologen (in linguistischer Richtung
                    allein vorherrschend für die classischen Sprachen) oder Vertreter des deutschen
                    Rechtes und seiner Geschichte hätte ich aber immer noch Gelegenheit. In
                    letzterer Beziehung leistet <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> sehr
                    erwünschte Aushilfe für dessen Empfehlung ich Ihnen überhaupt zu aufrichtigem
                    Dank verpflichtet bin. Ich bin in diesem Augenblick auch genöthiget einige
                    tüchtige junge Leute als Lehrer der klassischen Sprachen an Gymnasien aus
                    Deutschland zu requirieren. Als solcher ist mir unter anderen <rs type="person" ref="#schell-nikolaus">Nikolaus Schell</rs>, derzeit Lehrer am
                    Gymnasium in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_56379b3722203c9ce71d0191081d67f6">Hanau</rs> empfohlen worden. Durch Vermittlung
                    des <rs type="person" ref="#juelg-bernhard">Prof. Jülg</rs>
                    <note xml:id="note_2">Bernhard Jülg hatte im Frühjahr 1855 Thun mehrere Kandidaten empfohlen.
                        Siehe dazu im AVA, MCU Präs. ad 418/1855. Der Brief, mit dem Schell
                        empfohlen wird, ist allerdings nicht überliefert.</note> sind mir auch
                    Abschriften seiner Prüfungszeugnisse bereits zugekommen. Es würde mir zu großer
                    Beruhigung dienen, wenn ich Ihre Bürgschaft dafür hätte, daß er eine
                    wünscheswerthe Aquisizion, ein durchaus verlässlicher Mann sei. In solchem Falle
                    würde ich Sie bitten, ihn anzueifern, daß er mir schleunigst ein Gesuch um
                    Anstellung in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> einsende, und
                    könnte ihm dann eine Stelle in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburg</rs> mit 800 fl.,
                    vielleicht selbst 1000 fl. in nächste Aussicht stellen, vorausgesetzt daß er
                    sogleich dieselbe antreten könnte, das ist gleich nach seiner Ernennung zu deren
                    Erwirkung ich beiläufig 3 Wochen Zeit brauchen würde.<lb/>Ich wäre Ihnen sehr
                    verbunden, wenn Sie mir hierüber schleunigst Nachricht zu ertheilen die Güte
                    hätten. In der Hoffnung, daß Sie diese meine neuerliche Zudringlichkeit mit
                    gewohnter Güte aufnehmen werden, verharre ich werther Herr Staatsrath mit der
                    ausgezeichnetsten Hochachtung </p>
                <p>Ihr<lb/>ergebener<lb/>Graf Leo Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>