<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-rechberg-1855-12-26-ca910.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-rauscher-1858-05-17-ca828.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-rechberg-1857-07-21-ca1571.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#rechberg-rothenloewen-bernhard" role="recipient">Bernhard
                        Rechberg-Rothenlöwen</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1855-12-26">26. Dezember 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Bernhard Rechberg-Rothenlöwen, Wien, 26. Dezember 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9F8-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Österreichische Nationalbibliothek</institution>
                        <repository>Handschriftenabteilung</repository>
                        <idno>Autogr. 458/20-3</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun erkundigt sich beim Gesandten Bernhard Rechberg über Emil
                            Rössler. Rössler war einst einer der ersten Vertreter der
                            Rechtsgeschichte in Österreich. Allerdings hatte er 1848 in der
                            Paulskirche für die Wahl des preußischen Königs zum deutschen Kaiser
                            gestimmt und ist danach nicht mehr nach Österreich zurückgekehrt.
                            Derzeit ist er Privatdozent in Göttingen, wünscht sich jedoch eine
                            Anstellung in Österreich. Thun möchte daher eine genaue Auskunft über
                            Rösslers Gesinnung haben. Rechberg soll sich hierzu bei Justin Linde
                            erkundigen, der sicherlich, wie schon in der Vergangenheit auch,
                            verlässliche Aussagen über Rösslers Charakter machen könne.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Eine Abschrift des Briefes liegt im Bundesarchiv Koblenz, Nachlass Linde,
                            N 1759, 51.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1855-12-26">26. Dezember 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#rechberg-rothenloewen-bernhard">Bernhard Rechberg-Rothenlöwen</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Rechtsgeschichte</term>
                    <term>Revolution</term>
                </index>
                <p>Wien 26. Dezember 1855</p>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Seit einigen Jahren lehrt an der <rs type="org" ref="#org_0039">Göttinger
                        Universität</rs> als Privatdozent der Österreicher <rs type="person" ref="#roessler-emil">Dr. Rößler</rs>. Er hat sich schon vor dem Jahre
                        <date when="1848">1848</date> in Österreich mit rechtshistorischen
                    Forschungen abgegeben, war in jenem Jahre Deputierter bei dem Frankfurter
                    Parlament und als solcher einer der 4 Österreicher, welche für die Wahl des
                    Königs von Preußen zum deutschen Kaiser stimmten. Seine Freunde behaupten, er
                    sei hiezu durch zufällige Umstände verleitet worden, ohne die politische
                    Bedeutung zu begreifen, indem er sich überhaupt um Politik nicht bekümmert habe.
                    Von anderen Seiten wird hingegen behauptet, er sei mit Bewußtsein in der
                    Gotha'schen Partei gestanden und dürfte dem Einfluße der wissenschaftlichen
                    Männer dieser Partei auch noch nicht entrückt sein. Er liest in Göttingen
                    Rechtsgeschichte und deutsches Recht, soll sich einen guten Namen gegründet
                    haben und ist mir kürzlich auf indirektem Wege sogar durch <rs type="person" ref="#savigny-friedrich-carl">Savigny</rs> empfohlen worden. Nachdem er
                    gleichwohl im Auslande eine Anstellung bisher nicht erlangt hat, so wünscht er
                    begreiflicher Weise angelegentlich wieder in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> angestellt zu werden und sein Wunsch wird von
                    zahlreichen Freunden in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>
                    getheilt, die in ihm einen der ersten vaterländischen Vertreter
                    rechtshistorischer Studien erblicken. Ich sehe mich durch diese Umstände
                    gezwungen, die Frage in Erwägung zu ziehen, ob seine Anstellung in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> zulässig sei. Sie hängt zunächst von
                    den beiden Vorfragen ab, welches Gewicht noch gegenwärtig seiner erwähnten
                    Theilnahme an der Abstimmung über die Kaiserfrage beizumessen sei, und in wie
                    weit etwa zu besorgen stehe, daß er noch gegenwärtig den wissenschaftlichen
                    Richtungen der Gotha'er Partei angehöre und in diesem Sinne in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> wirken würde, wozu das Lehrfach der
                    deutschen Reichs- und Rechtsgeschichte allerdings mehr als jedes andere
                    Gelegenheit bietet. Eurer Exzellenz wird es nicht an Gelegenheit fehlen, über
                    diese Fragen im vertraulichen Wege in so weit verläßliche Auskunft einzuholen,
                    als solches überhaupt möglich ist: Männer der Wissenschaft, welche in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> leben, die wissenschaftlichen
                    Bewegungen mit sorgfältigem Auge beobachten, selbst aber mit aufrichtiger
                    Überzeugung auf dem richtigen Standpunkte stehen, sind allein befähigt, über
                    solche Fragen Aufschluß zu geben. Einen solchen Mann haben Eure Exzellenz in der
                    Person des <rs type="person" ref="#linde-justin">Staatsrathes Linde</rs> an Ihrer
                    Seite, welcher mir bereits manchen wichtigen Dienst ähnlicher Art geleistet hat
                    und Euer Exzellenz werden ohne Zweifel noch mit manchem ebenso verlässlichen und
                    wohlunterrichteten Manne in Berührung stehen. Deßhalb habe ich die Ehre, Eure
                    Exzellenz zu ersuchen, mir nach eindringlicher Erkundigung Ihre wohlerwogene
                    Ansicht über die berührte Angelegenheit eröffnen zu wollen, indem ich bis dahin
                    mit jeder anderweitigen Einleitung zurückhalte.<lb/>Gleichzeitig erlaube ich mir
                    Euer Exzellenz zu ersuchen, das beiliegende Schreiben<note xml:id="note_1">
                        <ref target="thun/thun-korrespondenz/bundesarchiv-koblenz/thun-an-linde-1855-12-26-ca1130.xml">Leo Thun an Justin Linde. Wien, 26. Dezember 1855.</ref> Der Brief
                        findet sich im Nachlass von Justin Linde im Bundesarchiv in Koblenz, Sign. N
                        1759, 51.</note>, in welchem ich die Gefälligkeit des <rs type="person" ref="#linde-justin">Staatsrathes Linde</rs> noch in einer anderen
                    Angelegenheit in Anspruch nehme, demselben zukommen zu lassen zu
                    wollen.<lb/>Genehmigen Euer Exzellenz den Ausdruck der ausgezeichnetsten
                    Hochachtung, mit welcher ich die Ehre habe zu sein</p>
                <p>Eurer Exzellenz<lb/>ergebenster Diener<lb/>Leo Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>