<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-ficker-1855-03-19-ca182.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-ficker-1855-02-04-ca180.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-ficker-1856-09-22-ca183.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="recipient">Julius
                        Ficker</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1855-03-19">19. März 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Julius Ficker, Wien, 19. März 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA30-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Institut für Österreichische Geschichtsforschung</institution>
                        <repository>Archiv</repository>
                        <idno>Nachlass Ficker. Thun, 6</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun bedankt sich bei Julius Ficker für die Informationen aus
                            Innsbruck und tritt zugleich mit einem neuen Anliegen an Ficker heran.
                            Thun schildert Ficker, dass die Lehrbücher für den Geschichtsunterricht
                            an den Gymnasien von Wilhelm Pütz seinen religiösen Ansprüchen nicht
                            genügen. Daher hatte Thun Johannes Bumüller mit der Abfassung neuer
                            Lehrbücher betraut. Die Redaktion der Gymnasialzeitschrift hat nun
                            allerdings ein schlechtes Urteil über den ersten Band von Bumüllers Buch
                            abgegeben. Thun ist daher in einer misslichen Situation. Er bittet
                            Ficker deshalb, dass auch er eine Rezension des Buches verfasse. Thun
                            möchte nämlich das Urteil eines weiteren Fachmanns, um entscheiden zu
                            können, ob das Buch als offizielles Lehrbuch anerkannt werden soll.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1855-03-19">19. März 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Schulbücher</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien</term>
                </index>
                <p>Wien den 19. März 1855</p>
                <p>Werther Herr Professor!</p>
                <p>Indem ich Ihnen meinen verbindlichen Dank für Ihr Schreiben vom 8. des
                        [Monats]<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/ficker-an-thun-1855-03-08-a3-xxi-d332.xml">Julius Ficker an Leo Thun. Innsbruck, 8. März 1855.</ref>
                    </note> sage,
                    erscheine ich schon wieder mit einem neuen Anliegen.<lb/>Der
                    Geschichtsunterricht an den Gymnasien ruht bisher hauptsächlich auf den
                    Lehrbüchern von <rs type="person" ref="#puetz-wilhelm">Pütz</rs>
                    <note xml:id="note_2">Wilhelm Pütz, Grundriss der Geographie und Geschichte der
                        alten mittleren und neueren Zeit für die oberen und höheren Lehranstalten, 3
                        Bd., Koblenz 1851–1854, 5. Auflage.</note>. Sie lassen manches, namentlich
                    in Beziehung auf die religiöse Auffassung zu wünschen übrig, und haben mir in
                    dieser Beziehung bereits an mehreren Orten Verlegenheit bereitet. Sehr günstige
                        Urtheile<note xml:id="note_3">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=v-liaaaacaaj&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Adam Wolf, Die Weltgeschichte. Ein Lehrbuch für Mittelschulen von
                            Johannes Bumüller, in: Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien,
                            Bd. 5, 1854, S. 62–67</ref>.</note> über Bumüllers Weltgeschichte <note xml:id="note_4">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=ynmgaaaacaaj&amp;dq=editions:4gfx-xxxgi8c&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Johannes Bumüller, Die Weltgeschichte: ein Lehrbuch für Mittelschulen,
                            2. Bde., Freiburg im Breisgau 1852</ref>.</note> ließen mich hoffen, in
                    ihm den rechten Mann zu finden, der besseres leisten könne. Ich habe ihn
                    aufgefordert, zunächst ein Lehrbuch für Untergymnasien zu schreiben. Das
                    Manuskript des ersten die alte Geschichte behandelnden Theiles wurde von einem
                    sehr tüchtigen, im historischen Fache bewanderten Gymnasialdirektor sehr günstig
                    beurtheilt. Ich habe infolgedessen dem Verfasser zugesichert, dieser Band werde
                    für ein allgemein zugelassenes Lehrbuch erklärt werden, und es ist nun bei
                    <rs type="org" ref="#org_0043">Gerold</rs> erschienen, der
                    gleichzeitig eine ungarische und eine italienische Übersetzung auflegt. <note xml:id="note_5">Vgl. Johannes Bumüller, Lehrbuch der Geographie und
                        Geschichte für die unteren Classen der Gymnasien und Realschulen, 1. Teil
                        Das Altertum, Wien 1855.</note> Inzwischen ist mir das Manuskript für die
                    Fortsetzung eingesendet worden. Der Beurtheiler des 1. Bandes hat Anstände
                    dagegen erhoben, und ich fand schon deshalb eine gründlichere Prüfung
                    nothwendig, um welche ich Sie demnächst in amtlichem Wege ersuchen werde.
                    Inzwischen hat die <rs type="org" ref="#org_0057">Redakzion der Gymnasial Zeitschrift</rs> eine Anzeige des gedruckten
                    ersten Theiles geben wollen. Ihr Urtheil ist leider in jeder Beziehung ein sehr
                    ungünstiges. Sie hält die Arbeit für eine in wissenschaftlicher Beziehung sehr
                    ungenügende, findet überdies aber auch den löblichen Zweck einer christlichen
                    Auffassung der Geschichte des Altherthums in einer Weise angestrebt, welche
                    nicht zu billigen sei, sondern die Gefahr einer umgekehrten Wirkung enthalte,
                    indem es an gerechter Würdigung fehle.<lb/>Ich habe auf die <rs type="org" ref="#org_0057">Redakzion der Zeitschrift</rs> keinen positiven Einfluss, Rücksichten
                    die in der Natur der Sache gegründet sind, haben sie aber veranlasst, mir das
                    Peinliche der Lage, in welcher sie sich in diesem Falle befindet, darzustellen.
                    Sie kann es natürlich nicht umgehen, ein solches Buch zu besprechen und es
                    versteht sich, daß ich selbst nicht wünschen kann, daß es anders als mit ernster
                    Wahrhaftigkeit beurtheilt werde. Ist das Buch schlecht ausgefallen, so thut es
                    mir sehr leid, weil ich große Hoffnungen darauf gesetzt hatte. Aber ich selbst
                    muß dann wünschen, es bewiesen zu sehen und dem Verfasser beweisen zu können.
                    Eben deshalb muß ich aber wünschen, daß wenn die Zeitschrift eine ungünstige
                    Kritik bringt, diese in einer Weise und von einem Mann verfasst sei, welche und
                    dessen Name keinen Zweifel einer vom Verfasser des Buches, seiner anerkannt
                    katholischen Gesinnung wegen abgeneigter Stimmung kaum gebe, vielmehr jeden
                    solchen Verdacht ausschließt. Das habe ich der Redakzion gesagt und die
                    Andeutung beigefügt, daß es mir sehr erwünscht wäre, wenn Sie um eine kritische
                    Besprechung angegangen würden. Ich zweifle nicht, daß es geschehen wird,
                    vielleicht schon geschehen ist und Sie würden mich zu herzlichem Dank
                    verpflichten, wenn Sie sich dieser, wie ich wohl einsehe – in mehr als einer
                    Beziehung nicht angenehmen Arbeit freundlich und mit Ihrer erprobten
                    Gründlichkeit und Unpartheilicheit unterziehen wollten.<note xml:id="note_6">Die
                        Rezension Fickers erschien im Herbst 1855: <ref target="http://books.google.at/books?id=9kxiaaaacaaj&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Julius Ficker, Johann Bumüller, Lehrbuch der Geographie und Geschichte
                            für die unteren Classen der Gymnasien und Realschulen, 1. Teil Das
                            Altertum, Wien 1855, in: Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien,
                            Bd. 6, 1855, S. 590–597</ref>.</note>
                </p>
                <p>Mit aufrichtiger Hochachtung<lb/>Ihr ergebener<lb/>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>