<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-helfert-1853-10-19-ca1432.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-helfert-1853-10-01-ca1428.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-helfert-1854-03-07-ca1420.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander" role="recipient">Joseph Alexander
                        Helfert</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_da90eb3328276934d8dbcbbff3aba4ee">Tetschen</rs>, <date when-iso="1853-10-19">19. Oktober 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Joseph Alexander Helfert, Tetschen, 19. Oktober 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA1B-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Mährisches Landesarchiv [Moravský zemský archiv v
                            Brně]</institution>
                        <repository>G 44, Nachlass Helfert</repository>
                        <idno>Karton 26, Thun Lev</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun teilt Joseph Alexander Helfert mit, dass er später als geplant
                            in das Ministerium zurückkehren wird. Sein Gesundheitszustand erlaubt es
                            ihm derzeit nicht, nach Wien zurückzukehren. Er beantragt daher bei Graf
                            Buol-Schauenstein eine Verlängerung seines Urlaubes. Thun bedauert sehr,
                            dass dadurch auch der Urlaubsantritt von Helfert hinausgeschoben wird.
                            Der Minister plant, bald nach Smečno abzureisen und bittet, künftig alle
                            Sendungen dorthin zu schicken. Dort will er auch mit dem Statthalter von
                            Böhmen, Karl Mecsery von Tsoor, zusammentreffen und im Streit zwischen
                            jenem und Bischof Augustin Hille vermitteln. Thun legt dem Brief einige
                            Anträge bei, die den ordnungsgemäßen Aktengang nehmen sollen. Dabei hebt
                            er besonders das Gesuch eines jungen Lehrers hervor, von dessen Talent
                            Thun überzeugt ist, und den er für eine Stelle als Lehrer in
                            Hermannstadt oder Kaschau vorschlägt.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_da90eb3328276934d8dbcbbff3aba4ee">Tetschen</settlement>
                    <date when-iso="1853-10-19">19. Oktober 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander">Joseph Alexander Helfert</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                </index>
                <p>Tetschen den 19. Oktober 1853</p>
                <p>Lieber Helfert!</p>
                <p>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11a4764afdf4fd27fe76a91244b49852">Karlsbad</rs> hat mir diesmal die Hämörhoiden so aufgeregt, daß
                    ich daran noch immer mehr zu leiden habe, als vor der Kur. Nachdem nun die Zeit
                    vorüber ist, wo man nichts brauchen darf, um den Wirkungen des Wassers nicht in
                    die Quere zu kommen, habe ich begonnen einige Mittel zu brauchen, von denen die
                    Ärzte mir versprochen, daß sie das Gleichgewicht wieder herstellen werden, für
                    den Augenblick vermöchte ich aber noch nicht, mich dem Wiener Leben zu
                    unterziehen. Ich bin dadurch in die mir recht unangenehme Nothwendigkeit
                    versetzt, um eine Verlängerung meines ohnehin langen Urlaubes anzusuchen, ich
                    bitte Sie zu dem Ende den mitfolgenden Brief an den Grafen <rs type="person" ref="#buol-schauenstein-karl-ferdinand">Buol</rs> adressieren und
                    abgeben zu lassen. Ich hoffe zuversichtlich spätestens Ende dieses Monates in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> einzutreffen. Ich bleibe noch einige Tage hier
                    und denke nächsten Montag wieder nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d5e8623971ef1178c7ac8fc75c5c620d">Smečno</rs> zu fahren;
                    haben Sie die Güte anzuordnen, daß mir das tägliche Paket sodann bis auf weitere
                    Weisung dorthin gesendet werde.<lb/>Abgesehen von anderen Gründen ist mir diese
                    Verzögerung meiner Rückkehr auch deshalb besonders peinlich, weil ich besorge,
                    daß auch Sie schon der Erholung recht sehr bedürfen werden und mein Aufschub
                    Ihnen daher in hohem Grade lästig sein wird. Allein was hilft's wenn ich
                    zurückkehre, ehe ich im Stande bin, Ihnen die ganze Last wieder
                    abzunehmen!<lb/>Ich habe gestern mit dem <rs type="person" ref="#hille-augustin">Bischof
                        von Leitmeritz</rs> hier lange Unterredungen gehalten, und hoffe in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d5e8623971ef1178c7ac8fc75c5c620d">Smečno</rs>
                    <rs type="person" ref="#mecsery-von-tsoor-karl">Mecsery</rs> zu sprechen und die
                    bedauerlichen Reibungen zwischen beiden, dadurch wieder auf eine Weile zu
                    beschwichtigen.<lb/>Ich schließe noch einiges bei<lb/>Gesuch des
                    Gymnasiallehrers <rs type="person" ref="#petri-ludwig">Petri</rs> aus
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7e075e3a2f9d18e970715aa1851dc619">Tarnow</rs> zur ordnungsmäßigen Verhandlung.<lb/>Ein
                    Schreiben des Fürsten <rs type="person" ref="#liechtenstein-alois">Liechtenstein</rs> desgl.<lb/>Brief und Eingabe des <rs type="person" ref="#weber">Wenzl Weber</rs>; der Mann ist mir von mehreren
                    verläßlichen Seiten sehr empfohlen worden; auch habe ich einen Aufsatz von ihm
                    gesehen, der geistreiche Auffassung von Geographie und Geschichte beweist, wenn
                    auch noch ungenügende Durchbildung. Ich habe Ursache zu glauben, daß er eine
                    besonders in pädagogischer Beziehung schätzbare Lehrkraft für die unteren
                    Klassen an einem Gymnasium wäre, an dem es sich zunächst vor allem um völlige
                    Verläßlichkeit in jeder Beziehung handelt, und ermächtige <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Kleemann</rs> das Geeignete einzuleiten, um ihn
                    für <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6244fbb7edb0da394fbfed3800b4c36d">Hermannstadt</rs> oder <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd51fef1ae0877c04e8b4e19eddbabd5">Kaschau</rs>
                    [Košice], wenn dort noch Noth am Mann ist, zu gewinnen.<lb/>Endlich ein Päckchen
                    an meinen <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton">Bruder</rs>, dem ich
                    Sie bitte den Inhalt obiger Zeilen mitzutheilen, da ich ihm heute nicht mehr
                    schreiben kann.</p>
                <p>Aufrichtig der Ihrige<lb/>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>