<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-tomek-1854-05-12-ca993.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-tarnoczy-1860-11-21-ca844.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-tomek-1855-07-20-ca998.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#tomek-vaclav-vladivoi" role="recipient">Václav Vladivoi
                        Tomek</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1854-05-12">12. Mai [1854] </date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Václav Vladivoi Tomek, Wien, 12. Mai [1854]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9ED-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Tschechisches Nationalmuseum [Archiv Národního
                            muzea]</institution>
                        <repository>Archiv</repository>
                        <idno>Nachlass Tomek</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun bittet den Historiker Václav Tomek, die Publikation eines
                            Aufsatzes in der Zeitschrift des Vaterländischen Museums in Böhmen so
                            lange zu verschieben, bis Thun mit ihm ausführlich darüber gesprochen
                            hat. Thun ist überzeugt, dass der Aufsatz nur Öl in das Feuer der
                            nationalen Auseinandersetzungen gießen wird, weil er in der vorliegenden
                            Form sicherlich falsch verstanden werden wird. Thun unterstützt jedoch
                            den Inhalt des Aufsatzes und die Ansichten von Tomek. Thun glaubt auch,
                            dass Tomek in seinem Eifer vielleicht über das Ziel hinausgeschossen ist
                            und dass er Feinde sieht, wo es gar keine gibt.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Deutsch und Tschechisch.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1854-05-12">12. Mai [1854] </date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#tomek-vaclav-vladivoi">Václav Vladivoi Tomek</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Nationalitätenfrage</term>
                </index>
                <p>Wien den 12. Mai</p>
                <p>Werther Herr Professor!</p>
                <p>
                    <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander">Helfert</rs> hat mir Ihr
                    umständliches Schreiben vom 30. v. M. mitgetheilt. Morgen ist der Termin bis zu
                    welchem Sie eine Antwort nöthig haben. So müssen denn heute diese Zeilen
                    abgehen, obgleich ich wieder nicht die nöthige Muse, um ihnen so überlegt zu
                    schreiben, als es in meinem Wunsche läge. Ich werde eben thun was ich
                    kann.<lb/>Sie wünschen den bewußten Aufsatz in den čas[opis]. mus[eum].
                    einzurücken. Sie bedürfen dazu meiner Erlaubnis nicht; ich will Sie Ihnen aber
                    auch nicht verweigern. Mehr noch. Ich finde den Aufsatz im Herzen sehr gut; ich
                    habe ihn mit wahrer Freude gelesen, ich bin überzeugt, daß er namentlich in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> heilsam wirken wird. Ich muß daher
                    wünschen ihn gedruckt zu sehen; in je mehr Sprachen desto besser, gleichwohl
                    wenn ich von meinen Wünschen reden soll, muß ich sagen: ich wünsche nicht, daß
                    er genau so, wie ich ihn gelesen habe, sondern, daß er mit einigen Änderungen
                    und Zusätzen gedruckt werde, und zwar 1. weil ich glaube, daß er dadurch noch
                    besser werden würde, als er schon ist, 2. weil dadurch einer Problematik
                    vorgebeugt würde, die mir durchaus unerwünscht scheint. Darüber möchte ich mich
                    deutlicher aussprechen.<lb/>Sie haben allerdings Recht, wenn Sie sagen, es gebe
                    eine Parthei, welche die Einheit und Macht <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> mit der Herrschaft des deutschen Stammes über alle
                    andere identifiziert und die <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> nur
                    betrachtet jako velikého Německa. Sie haben so recht, wenn Sie sagen: Nicht wir,
                    sondern jene Leute sind eine nazionale Parthei. – Hingegen ist es eben so wahr,
                    daß dieser nazionalen Parthei andere nazionale Partheien entgegenstehen. Ferner,
                    daß jene wenigstens, wenn auch auf ihrem Wege, doch <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> erhalten und mächtig wissen will, während die anderen
                    bisher zu Tage getretenen nazionalen Partheien nicht gezeigt haben, daß sie das
                    wollen. Wahr ist es endlich, daß diejenigen, die denken wie wir, d. i. die
                    österreichisch und deutsch nicht identifiziert wissen wollen, die ohne nazionale
                    Vorutheile eben doch <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> mächtig
                    wissen wollen, die das mit voller Aufrichtigkeit wollen, d.i. sodaß sie bereit
                    sind, auch alle dazu nothwendigen Bedingungen zu wollen, noch sehr wenige sind,
                    daß ferner unsere Auffassung der Sache noch ziemlich neu und den wenigsten
                    Menschen verständlich ist. Sie verständlich machen, ist nun eben Ihr Wunsch, den
                    ich von Herzen theile. Soll es gelingen, so müssten wir mit großer Vorsicht zu
                    vermeiden suchen, daß man an unserer aufrichtig österreichischen Gesinnung in
                    Zweifel ziehen und uns mit anderen Gegnern der deutsch-nazionalen Partheien
                    verwechseln könne. Die Gefahr dessen ist in der Natur der Sache gegründet, und
                    der Verdacht oder wenigstens Zweifel über unsere Gesinnung kann optima fede von
                    Leuten gehegt werden, die noch keineswegs zu jener deutsch-nazionalen Partei
                    gehören. Ich bin nun in der That der Ansicht, daß Ihr Aufsatz zu jenem Zweifel
                    einen Anlaß gibt; nicht sowohl durch das was er sagt, als vielmehr daß er sich
                    über einiges nicht ausspricht und deshalb im Zweifel läßt, ob es nicht deshalb
                    geschehe, weil hinter der Lücke eine unösterreichische Ansicht stand. Es ist mir
                    leider wegen Mangel an Zeit nicht möglich, mich hierüber schriftlich umständlich
                    auszusprechen, und es will mir scheinen, daß <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander">Helfert</rs>, als er es that, meine
                    Gedanken dabei nicht ganz aufgefasst hat. Ich sehne mich aber dennoch mit Ihnen
                    darüber zu sprechen, weil ich an einer Verständigung nicht zweifeln kann. Auf
                    diese lege ich aber großen Werth, denn es will mir scheinen, daß es davon
                    abhängen werde, ob Sie mit Ihren Ansichten auf friedlichem Wege, den allein ich
                    wünschen kann, durchdringen werden oder ob Sie sofort Gegenstand einer die ganze
                    Sache vergiftenden und daher ihren heilsamen Einfluß vom Anfang an lähmende
                    Polemik werden wird. Es ist mir leid genug, daß v. J. in meiner Abwesenheit
                    damit der Anfang gemacht wurde! Ich wünsche diese Verständigung um so mehr, als
                    ich aufrichtig gestehe: ich besorge, die schon begonnene Polemik vergiftet ihr
                    eigenes Gemüth oder stört wenigstens jene Ruhe, die zu einem unbefangenen
                    Urtheil und zu besonnener Durchführung bedeutender Ideen unerlässlich nothwendig
                    ist.<lb/>Ich glaube in der That, Sie sehen schon jetzt partheiische Gegner in
                    Männern, die es wirklich nicht sind, und sind in großer Gefahr dem ungegründeten
                    Misstrauen, daß sich gegen Sie geltend macht auch wieder gegen Andere Raum zu
                    geben und das wäre mir außerordentlich leid, weil es Ihre eigene Haltung
                    gefährden müsste. Mein Wunsch wäre also allerdings, Sie warteten noch mit der
                    Publikation Ihres Aufsatzes, bis wir uns einmal darüber ausgesprochen haben.
                    Inzwischen würde ich gern – wenn es Ihnen recht ist – <rs type="person" ref="#jirecek-josef">Jirecek</rs> zu unserem Zwischenträger machen. Er
                    könnte die Briefe, die bereits an Sie in der Sache geschrieben wurden (diesen
                    inclusive), so wie die von Ihnen geschriebenen, studieren, mit mir diskutieren,
                    und Ihre Schreiben nach Umständen mit Ihnen sprechen, bis Sie mich etwa in den
                    Vakanzen wieder besuchen, wo ich auch über das <hi rend="ul">Schulbuch</hi> sehr
                    mit Ihnen zu sprechen wünsche.</p>
                <p>Mit aufrichtiger Hochachtung</p>
                <p>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>