<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-safarik-1852-08-26-ca986.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-safarik-1850-07-05-ca982.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-schulte-09-29-ca504.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#safarik-pavel-josef" role="recipient">Pavel Josef
                        Šafařik</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1852-08-26">26. August 1852</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Pavel Josef Šafařik, Wien, 26. August 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9F3-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Tschechisches Literaturarchiv [Literární archiv Památníku
                            národního písemnictví]</institution>
                        <repository>Nachlass Šafařik</repository>
                        <idno>I 14 35</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun dankt dem Slawisten und Bibliothekar Pavel Šafařik, wenn auch
                            traurig berührt, für die Mitteilung, dass František Čelakovský gestorben
                            ist. Thun hatte von dessen bedenklichem Zustand zwar gewusst, er war nun
                            dennoch überrascht, von dem schnellen Tod Čelakovskýs zu erfahren. Thun
                            wird sich darum kümmern, dass Čelakovskýs Kinder versorgt werden. Da
                            durch den Tod von Čelakovský dessen Lehrstuhl vakant ist, bittet der
                            Minister Šafařik, dessen Nachfolge anzutreten. Thun weiß zwar, dass
                            Šafařik dies nur ungern tun werde, dennoch bittet er ihn inständig
                            darum.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1852-08-26">26. August 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#safarik-pavel-josef">Pavel Josef Šafařik</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Slawistik</term>
                </index>
                <p>Wien den 26. August 1852</p>
                <p>Geehrter Herr!</p>
                <p>Die Nachricht von dem Tode <rs type="person" ref="#celakovsky-frantisek-ladislav">Prof.
                        Celakovsky’s</rs> die ich zuerst durch Ihr werthes Schreiben erhalten
                    habe, hat auch mich in mehr als einer Beziehung sehr schmerzlich berührt.
                    Während meines Aufenthaltes in Böhmen hatte <rs type="person" ref="#stanek-vaclav">Dr.
                        Stanek</rs> mich von seinem bedenklichen Zustand unterrichtet, und die
                    Bemerkung beigefügt, daß der Grund desselben zum Theile in gedrückten pekuniären
                    Verhältnissen liege. Ich habe nicht unterlassen, diese Andeutung zu benützen,
                    und war damit beschäftigt in einer oder der anderen Weise Abhülfe zu
                    verschaffen. Ich mache mir nun Vorwürfe, daß ich damit nicht zu Rande kam, ehe
                    es leider zu spät wurde! – Ich werde mich gerne zu Gunsten der Zurückgebliebenen
                    verwenden – muß nur sehr bedauern, daß der Verstorbene hinsichtlich der
                    Vormundschaft eine Bestimmung getroffen hat, von der es sehr möglich ist, daß
                    sie Schwierigkeiten bereiten wird, – die in der That geeignet ist, auf die
                    Gesinnung des Verstorbenen noch einen Schatten zu werfen, und kein Vertrauen
                    einflößen kann, in die Richtung in welcher seine Kinder werden auferzogen
                    werden! In unseren wissenschaftlichen Instituten sind durch den Todesfall zwei
                    sehr fühlbare Lücken entstanden, an der <rs type="org" ref="#org_0017">Universität</rs> und in der Kommission zur Prüfung der
                    Gymnasiallehramtskandidaten. Ich bin mit mir vollkommen im Reinen, daß <orgName>Celakovsky</orgName> in beiden
                    Beziehungen gegenwärtig durch gar Niemanden würdig ersetzt werden kann als durch
                    Sie, – durch Sie allerdings in einer Weise welche statt eines Verlustes ein
                    Gewinn genannt werden müsste. So finde ich mich denn verpflichtet Sie zunächst
                    zur Übernahme der Professur zu bitten. – Ich kenne wohl die Gründe die Sie mir
                    entgegenhalten werden und weiß sie zu würdigen, - kann aber nur beifügen, daß
                    wenn Sie davon nicht abgehen und sich nicht entschließen können die Lehrkanzel
                    zu besteigen, ich der entschiedenen Meinung bin, daß gar nichts erübrigt, als
                    sie durch einige Zeit unbesetzt zu lassen, und das Feld Privatdozenten zu
                    überlassen, bis sich aus ihnen, und durch <rs type="person" ref="#schleicher-august">Schleichers</rs> Mitwirkung ein dem Charakter wie seiner
                    wissenschaftlichen Leistungen nach vollkommen würdiger Kompetent herausstellt.
                    Ich bitte Sie in dieser Beziehung mit einer Antwort nicht zu übereilen, ich
                    werde die Frage in offizieller Form an Sie richten lassen.<lb/>Was aber die
                    Prüfungskommission anbelangt, so bitte ich Sie schon heute auf das
                    allerdringendste sich zur Uibernahme der Wirksamkeit, die[?] in ihr <rs type="person" ref="#celakovsky-frantisek-ladislav">Celakovsky</rs> äußerte[?],
                    bereitwillig zu erklären. Sie wissen so gut wie ich, wie wichtig es ist, daß sie
                    von jemandem übernommen werde, der so wohl in wissenschaftlicher Beziehung
                    vollkommen kompetent als über jeden Zweifel in der Unpartheilich[keit] seiner
                    Urtheile erhaben ist, – und daß außer Ihnen Niemand vorhanden ist, der beiden
                    Anforderungen vollkommen entspräche. Am Ende würde nichts erübrigen als auf
                        <rs type="person" ref="#schleicher-august">Schleicher</rs> zu greifen, – ich
                    bitte Sie inständig mich nicht in diese Nothwendigkeit zu
                    versetzen.<lb/>Hierüber sehe ich einer baldigen Erwiederung mit wahrer Unruhe
                    entgegen.</p>
                <p>Mit der Versicherung aufrichtiger Hochachtung verharre ich</p>
                <p>Ihr<lb/>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>