<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-juelg-1855-03-04-ca808.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-juelg-1855-01-05-ca807.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-juelg-1855-04-17-ca809.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#juelg-bernhard" role="recipient">Bernhard
                        Jülg</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1855-03-04">4.
                        März 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Bernhard Jülg, Wien, 4. März 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA0B-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Österreichische Nationalbibliothek</institution>
                        <repository>Handschriftenabteilung</repository>
                        <idno>Autogr. 346/38-5</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun bittet den Philologen Bernhard Jülg um Unterstützung bei der
                            Anwerbung von Gymnasiallehrern. Thun schildert zunächst die unangenehme
                            Situation, mehrere Stellen an unterschiedlichen Gymnasien nicht besetzen
                            zu können, weil ihm die geeigneten Lehrer dazu fehlten. Insbesondere für
                            Landgymnasien sei es schwierig, Personal zu finden. Daher erkundigt sich
                            Thun bei Jülg, ob dieser in seiner Heimat Baden Lehrer kenne, die
                            interessiert wären, eine Stelle in Österreich anzunehmen. Die Personen
                            sollten katholisch und von vertrauenswürdiger Gesinnung sein sowie die
                            Befähigung zum Lehramt bewiesen haben.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1855-03-04">4.
                        März 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#juelg-bernhard">Bernhard Jülg</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Gymnasiallehrer</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Philologie</term>
                </index>
                <p>Wien, den 4. März 1855</p>
                <p>Werther Herr Professor!</p>
                <p>Die fortschreitende Entwicklung der Gymnasialeinrichtungen, namentlich auch in
                    Theilen des Reiches die bisher in dieser Beziehung außerordentlich vernachläßigt
                    waren, macht einen Mangel an befähigten Gymnasiallehrern für das philologische
                    Fach sehr fühlbar. Ich bin bereits in der peinlichen Lage in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofen</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburg</rs> und an anderen Orten die systemisierten Stellen nicht
                    besetzen zu können, weil es an Bewerbern fehlt. Die Thätigkeit die von Ihnen und
                    anderen neu angestellten Professoren an den Universitäten geübt wird, läßt
                    hoffen, daß dieser Übelstand allmählich schwinden wird, allein Sie wissen am
                    besten, daß die Zahl der Schüler, die ihre Bildung in der nächsten Zeit
                    vollenden werden, noch weit hinter dem Bedarf zurücksteht. Glauben Sie, daß ich
                    [in] Ihrer <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4bafeb20cbf9d5c7c934c564ec1365ad">Heimath</rs> tüchtige junge Leute finden
                    könnte, die geneigt wären, eine Anstellung mit 800 fl. – nach Umständen was ich
                    aber eben nicht jedem versprechen kann, auch 900 fl. – anzunehmen, auch an den
                    genannten oder anderen entlegenen Orten, oder an Landgymnasien? Es versteht
                    sich, daß es Katholiken sein müßten, Männer für deren Charakter und Gesinnung
                    vertrauenswürdige Bürgen einstünden, und die entweder schon in ihrem Land die
                    Lehramtsbefähigung für Philologie bestanden hätten, oder wenigstens sich über
                    gründliche Studien ausweisen könnten und geneigt wären, sich sogleich der
                    Lehramtsprüfung vor der Kommission in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> oder
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zu unterziehen. Halten Sie es für ausführbar
                    solche Leute zu finden, so bitte ich Sie sogleich die geeigneten Schritte
                    einzuleiten und mir davon Nachricht zu geben.</p>
                <p>Mit aufrichtiger Hochachtung</p>
                <p>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>