<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-tarnoczy-1860-11-21-ca844.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-stein-1854-03-24-ca851.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-tomek-1854-05-12-ca993.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#tarnoczy-maximilian" role="recipient">Maximilian Joseph
                        Tarnóczy</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1860-11-21">21. November 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Maximilian Joseph Tarnóczy, Wien, 21. November 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9EE-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der Erzdiözese Salzburg</institution>
                        <idno>1/10/11.202</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun bedankt sich bei Erzbischof Maximilian Tarnóczy für das
                            Schreiben, das er ihm nach seiner Amtsenthebung geschickt hatte. Thun
                            erklärt, dass er das Amt immer mit Liebe und nach besten Kräften
                            ausgeübt habe. Welche Aufgabe nun auf ihn zukommen werde, kann Thun noch
                            nicht abschätzen. Aber besonders die Ereignisse in Italien zeigen aus
                            der Sicht von Thun, dass der Kampf gegen die Feinde der Kirche noch
                            nicht überstanden sei. Weiter schreibt er, dass er nun endlich Zeit
                            habe, das Buch von P. Célestin-Joseph Felix zu lesen. Er würde es sehr
                            wünschen, wenn alle Lehrer an den Gymnasien und Realschulen dieses Buch
                            lesen würden.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1860-11-21">21. November 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#tarnoczy-maximilian">Maximilian Joseph Tarnóczy</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                    <term>Italien</term>
                    <term>Lombardo-Venetien</term>
                    <term>Gymnasiallehrer</term>
                </index>
                <p>Hochwürdigster Herr Fürsterzbischof!</p>
                <p>Ich danke Euerer fürstlichen Gnaden für das <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/tarnoczy-an-thun-1860-07-17-a3-xxi-d597.xml">freundliche Schreiben</ref>, welches Sie an mich aus Anlaß meiner Enthebung
                    von meinem Amte, das ich – wenn auch mit unzureichenden Kräften, doch mit
                    aufrichtiger Liebe geführt habe, zu richten so gütig waren. Wenn es mir gelungen
                    ist, mir für meine fernere Laufbahn, – wie immer Sie in der bewegten Zeit in der
                    wir leben beschaffen sein mag – das Wohlwollen und das Vertrauen der edelsten
                    und erlauchtesten Bischöfe zu erwerben. So sehe ich mich in einer Weise belohnt,
                    die die geringen Dienste, die ich zu leisten vermochte, weit übertrifft. Ich
                    werde dadurch mich angespornt fühlen, mich dieses Vertrauens immer würdig zu
                    erweisen. An Gelegenheit dazu wird es wohl nicht fehlen. Wer den Gang der
                    Ereignisse beobachtet, kann nicht zweifeln, daß die Triumphe welche die immer
                    entschiedener gegen die Kirche gerichtete Revoluzion in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs> feiert, auch bei uns ihre Nachwirkungen haben
                    werden. Da wird es Noth thun, daß vertrauensvoll alle zusammenhalten, die es
                    erkennen, daß die Kirche die Grundlage aller Ordnung und allen Gedeihens ist!
                    Die Muße die mir jetzt geworden, gestattet mir endlich eine längst begonnene
                    Lecture zu vollenden, die berühmten Conférences des <rs type="person" ref="#celestin-joseph-felix">P. Felix</rs> "Le Progrès par le
                        Christianisme"<note xml:id="note_1">
                        <ref target="http://catalog.hathitrust.org/record/011556843">Célestin-Joseph
                            Félix, Le Progrès par le christianisme. Conférences de Notre-Dame de
                            Paris, Paris 1856–1860</ref>.</note>. Wäre es möglich alle Gymnasial-
                    und Realschullehrer, oder wenigstens alle Katecheten mit diesem Werke vertraut
                    zu machen, und durch sie den Ideengang desselben in die Jugend zu übertragen,
                    dann könnte man mit mehr Beruhigung in die Zukunft schauen! <lb/>Mit
                    ausgezeichneter Hochachtung habe ich die Ehre zu verharren</p>
                <p>Euerer Eminenz<lb/>ergebenster Diener<lb/>Graf Leo Thun</p>
                <p>Wien, den 21. November 1860.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>