<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-rauscher-1858-05-17-ca828.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-rauscher-1853-05-16-ca781.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-rechberg-1855-12-26-ca910.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#rauscher-joseph" role="recipient:kleriker">Joseph Othmar
                        Rauscher</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1858-05-17">17. Mai 1858</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Joseph Othmar Rauscher, Wien, 17. Mai 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9F9-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Diözesanarchiv Wien</institution>
                        <idno>Präsidialia, Fasz. H5, Theologische Studien, Professur der Theologie
                            1848–1886</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun bittet Kardinal Joseph Othmar Rauscher um eine Stellungnahme zur
                            Besetzung der Lehrkanzel für Kirchengeschichte an der Universität Wien.
                            Die Lehrkanzel ist durch die Berufung von Joseph Fessler auf die
                            Lehrkanzel des Kirchenrechts derzeit nicht besetzt. Thun hat derzeit
                            einen Kandidaten im Auge, nämlich Joseph Floß. Dieser lehrt an der
                            Universität Bonn und erfreut sich eines hervorragenden Rufs. Leo Thun
                            möchte vor der Ernennung eines Kandidaten jedoch die Zustimmung von
                            Kardinal Rauscher einholen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief ist kein Autograph von Leo Thun.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1858-05-17">17. Mai 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Joseph Othmar Rauscher</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Kirchengeschichte</term>
                </index>
                <p>623/CUM</p>
                <p>Hochwürdigster Cardinal und Fürsterzbischof!</p>
                <p>Durch die Bestellung des k.k. Hofkaplans und Studiendirektors im höheren <rs type="org" ref="#org_0090">Priesterbildungs-Institute zum hl. Augustin</rs>,
                        <rs type="person" ref="#fessler-joseph">Dr. Josef Feßler</rs> zum ordentlichen
                    Professor des Kirchenrechtes an der hierortigen theologischen Fakultät, ist bei
                    dieser Fakultät die Lehrkanzel der Kirchengeschichte in Erledigung gekommen.
                    Behufs der Wiederbesetzung dieser Lehrkanzel, welche für den Unterricht der
                    Priesterstands-Kandidaten in dem erwähnten Lehrzweige bestimmt ist, muß ich mich
                    im Sinne der mit Allerhöchster Entschließung vom 8. März 1858 genehmigten
                    Verordnung vom 29. März 1858 vor Allem darüber in’s Klare setzen, ob Eure
                    Eminenz die Berufung eines Mannes wünschen, welcher seine Befähigung bereits
                    durch Leistungen im Lehrfache oder als Schriftsteller hinreichend bewährt hat.
                    Ohne der erleuchteten diesfälligen Wahl Eurer Eminenz vorgreifen zu wollen, kann
                    ich doch nicht unbemerkt lassen, daß meine Aufmerksamkeit auf den an der
                    <rs type="org" ref="#org_0040">Universität zu Bonn</rs> in Verwendung
                    stehenden Professor der Kirchengeschichte, <rs type="person" ref="#floss-joseph">Dr.
                        Floß</rs> gelenkt worden ist, welcher durch mehrere von ihm
                    veröffentlichte Druckschriften in der literarischen Welt eines vortheilhaften
                    Rufes sich erfreut und mir als ein Mann empfohlen wird, der ein reichliches Maß
                    kirchengeschichtlicher Kenntnisse besitzt und zugleich sich eignen dürfte, das
                    Fach der Kirchengeschichte mit Erfolg von jenem Standpunkte zu behandeln,
                    welcher diesem Gegenstand durch den von der bischöflichen Versammlung des Jahres
                    1856 festgestellten Lehrplan angewiesen erscheint. Sollten Eure Eminenz sich für
                    die Besetzung der hierortigen Lehrkanzel der Kirchengeschichte im Wege der
                    Berufung entscheiden, und zu diesem Ende den genannten Bonn’er
                    Universitätsprofessor berücksichtigt wünschen, so wolle es gefällig sein, mir
                    hierüber nach Anhörung des theologischen Lehrkörpers die Mittheilung zu machen
                    und mich dadurch in die Lage zu setzen, das diesfalls weiter Erforderliche
                    einzuleiten.<lb/>Ich habe die Ehre mit ausgezeichnetster Hochachtung zu
                    verharren</p>
                <p>Eurer Eminenz<lb/>ergebenster Diener<lb/>Thun</p>
                <p>Wien am 17. Mai 1858</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>