<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-franz-an-thun-1853-02-28-a3-xxi-d193.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-franz-an-thun-1850-04-12-a3-xxi-d43.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-franz-an-thun-1853-07-21-a3-xxi-d218.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" role="sender:verwandter">Franz
                        Thun</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>o. O., <date when-iso="1853-02-28">28. Februar
                    1853</date>
                </title>
            <title type="label">Franz Thun an Leo Thun o. O., 28. Februar 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9E1-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D193</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Franz Thun berichtet Leo Thun, dass es – anders als angenommen – in der
                            Akademie der bildenden Künste in Venedig kein Depot mit Bildern aus
                            aufgehobenen Kirchen gäbe, welche an Kirchen in der Bukowina verteilt
                            werden könnten. Franz Thun schreibt jedoch, dass sich eine große Zahl
                            von Bildern im Palazzo Ducale befinde. Diese seien jedoch in einem
                            äußerst schlechten Zustand und daher müsse man mit Kosten in der Höhe
                            von 4.000 fl für deren Restaurierung rechnen. Franz Thun betont jedoch,
                            dass es schade wäre, diejenigen Bilder, welche für eine Restaurierung in
                            Frage kämen, an Kirchen in die weit entfernte Bukowina abzutreten.
                            Stattdessen empfiehlt Thun, dass die wertvollen Bilder an Galerien in
                            Venedig oder in anderen Städten abgegeben werden sollten. Bei Bildern,
                            deren Restauration nicht lohne, sollten die Restaurationskosten
                            eingespart und stattdessen neue Bilder angeschafft werden. Franz Thun
                            betont jedoch, dass alle besagten Bilder im Eigentum des
                            Amortisationsfonds seien und daher nicht nur die
                            österreichisch-italienischen Provinzen sondern auch die restlichen
                            italienischen Staaten Anspruch auf die Bilder besäßen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton">Franz Thun</rs>
                    <date when-iso="1853-02-28">28. Februar
                    1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Akademie der bildenden Künste</term>
                    <term>Venedig</term>
                </index>
                <p>Aus der vorliegenden Eingabe geht hervor, daß an der <rs type="org" ref="#org_0089">k.k. <hi rend="ul">Academie</hi> der
                        bildenden Künste</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs> kein Depositum
                    alter, aus aufgehobenen Kirchen herrührender und zur Verteilung an arme Kirchen
                    bestimmter Bilder vorhanden ist, daß sich dagegen solche Bilder, eine gute Zahl
                    – <hi rend="ul">der Amortisationscasse gehörig</hi> – im <hi rend="ul">Palazzo
                        Ducale</hi> befinden, jedoch in einem solchen Zustande, daß die Übertragung
                    in eine andere Localität sehr nöthig ist, um sie dem gänzlichen Untergange zu
                        entziehen.<note xml:id="note_1">Anmerkung Franz Thuns am Blattende: Die
                        Bilder (etwa 450) waren bis zum Jahre 1849 erträglich bewahrt und wurden
                        damals aber, weil die Gemächer für die Versammlung der Gelehrten
                        erforderlich waren, unter das <hi rend="ul">Dach</hi> in Räume gebracht, die
                        keine Fenster haben und Staub und Regen einließen. Die Mehrzahl läßt nicht
                        einmal mehr erkennen, welcher <hi rend="ul">Gegenstand</hi> dargestellt
                        war!</note>
                    <lb/>65 derselben sollen geeignet sein, die Kirchen der
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1b4b3711df4344d468badf0e1dfc6879">Bukowina</rs> zu schmücken, jedoch auch sie würden bei dem
                    Transporte durch Abbröckeln der Farbe zu Grunde gehen, wenn sie nicht früher
                    restaurirt würden.<lb/>Die Restaurirung derselben würde L. aust. 12.145,82 –
                    also <hi rend="ul">über 4.000 fl CM</hi> kosten, die Anschaffung der festen
                    Rahmen (Blendwanne?), welche, um den Transport zu erleichtern, besser in der
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1b4b3711df4344d468badf0e1dfc6879">Bukowina</rs> gemacht werden dürfte, nicht mit
                    inbegriffen.<lb/>Vor allem aber dürfte es, wenn man auf die Erwerbung dieser
                    Bilder für die Kirche in der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1b4b3711df4344d468badf0e1dfc6879">Bukowina</rs> reflectiren sollte,
                    nothwendig sein, sich mit der k. Amortisationskasse, die als Eigenthümerin
                    derselben erscheint, ins Einvernehmen zu setzen.<lb/>Soviel die Statthalterei
                    auf Grundlage der Äußerungen des pr. Pr. der Academie <rs type="person" ref="#selvatico-estense-pietro">March. Selvatico</rs> und des Custos
                    der Gallerie [sic!] <rs type="person" ref="#tagliapietra-alberto-andrea">Tagliapietra</rs>.<lb/>Nach meiner Meinung sind die in fragestehenden
                    Bilder entweder <hi rend="ul">gut</hi> und lohnen der Restaurirung – dann
                    scheint es mir schade, wenn dieselben wieder in guten Zustand versetzt sind, sie
                    in der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1b4b3711df4344d468badf0e1dfc6879">Bukowina</rs> zu vergraben – und wäre es wohl besser sie an
                    Gallerien, sei es in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs> selbst oder an andere in
                    dieser Beziehung armen Provinzialstädte abzugeben <hi rend="ul">oder sind sie
                        schlecht</hi> – dann schiene es mir um die nicht so ganz unbedeutenden
                    Restaurationskosten schade und besser, den hiezu nötigen Betrag auf Anschaffung
                    neuer Bilder zu verwenden, wobei jüngeren Beamten eine Beschäftigung verschafft
                    und immer eine hübsche Anzahl an Kirchenbildern gewonnen werden könnte.</p>
                <p>F. Thun</p>
                <p>28.2.1853</p>
                <p>Nach der Äußerung des Herrn Ministerialrathes <rs type="person" ref="#meschutar-andreas">Meschutar</rs> unterliegt es gar keinem Zweifel, daß die in den
                    aufgehobenen Kirchen in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs> herrührenden Bilder dem
                    Amortisationsfond gehören, an welchen aber nebst den
                    österreichisch-italienischen Provinzen auch <hi rend="ul">außerösterreichische</hi> italienische Staaten Ansprüche haben sollen.
                    Acten über den Amortisationsfond wären hier keine aufzutreiben, daher[?] soll
                    sich mit allem diesen Fond betreffenden an das Finanzministerium zu wenden
                    sein.</p>
                <p>F. Thun</p>
                <p>3.3.1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>