<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-ueber-universitaeten-1852-a3-xxi-d184.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-oa-konzept-1849-a3-xxi-d2.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/tischendorf-an-thun-1850-07-17-a3-xxi-d62.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Eigenhändige Notizen <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thuns</rs>
                    über einige Fragen der Universitätsreform<lb/>o. O., o. D. <date when="1852">[1852/53]<note xml:id="note_1">Die Notizen sind wohl im Zusammenhang
                            mit der Ausarbeitung der offiziellen Darstellung "Die Neugestaltung der
                            österreichischen Universitäten über den Allerhöchsten Befehl dargestellt
                            von dem k.k. Ministerium für Kultus und Unterricht, Wien August 1853"
                            entstanden.</note>
                    </date>
                </title>
            <title type="label">Eigenhändige Notizen Leo Thuns über einige Fragen der Universitätsreform o. O., o. D. [1852/53]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9D8-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D184</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun äußert sich stichpunktartig und knapp zu einigen strittigen
                            Fragen der Universitätsreform. Wesentliche Punkte sind dabei die Rolle
                            der Studiendirektoren, die Lehr- und Lernfreiheit und – damit verbunden
                            – Fragen des Prüfungswesens. Im Hinblick auf die Studiendirektoren
                            betont er, dass diese nicht geeignet seien, die Universität zu leiten,
                            da sie keine Wissenschaftler seien. Die Leitung soll vielmehr durch die
                            Professoren selbst erfolgen. Die Professoren und Dozenten sollen auch
                            die Überwachung der Studenten übernehmen, da sie am besten auf die
                            Studenten wirken können und selbst dafür verantwortlich seien, auf dem
                            Katheder keine falschen oder gefährlichen Lehren zu verbreiten.
                            Hinsichtlich des Prüfungswesens betont Leo Thun die Wichtigkeit der
                            Staatsprüfungen und erläutert deren Verteilung über das Studium. Der
                            Minister hält außerdem fest, dass einzig das Ministerium für Unterricht
                            in Fragen der Reorganisation der Universitäten die Entscheidungsgewalt
                            besitzen soll.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Staatsprüfungen</term>
                    <term>Lehr- und Lernfreiheit</term>
                </index>
                <p>Ich kann die Fragen nicht beantworten, ohne zu Vermeidung vielfacher Wiederholung
                    im Voraus den Standpunkt zu entwickeln, von welchem aus ich die Angelegenheit
                    betrachte und dann thatsächlich in Beziehung auf Legislation und auf den Zustand
                    der Universitäten darzustellen, auf welches sich an vielen Orten wird bezogen
                    werden müssen, daher schicke ich der eigentlichen Aufgabe voraus:<lb/>1.
                    gegenwärtige Aufgabe der österreichischen Universitäten nach geschichtlicher
                    Entwicklung<lb/>2. Reformbestrebung vor 1848<lb/>3. wesentlicher Gang der
                    Legislation seit 1848<lb/>4. damaliger Zustand der Universitäten<lb/>5.
                    Beantwortung der Fragen<lb/>6. Inneres der juridischen Studien<lb/>7.
                    Schlußbemerkung; Übergangszustand und Forderung daraus</p>
                <p>Man kann genug beachten, daß jeder direktere Einfluß nicht wissenschaftlicher
                    Organe in hohem Grade die Gefahr enthält, das wissenschaftliche Leben in der
                    Universität zu hemmen und zu lähmen und einen todten Formalismus zu erzeugen.
                    Dadurch mag zwar der Zweck erreicht werden jeder direkten schädlichen
                    Wirksamkeit vorzubeugen. Aber viel schneller und mehr verdirbt auch der heilsame
                    Einfluß, der die eigentliche Bestimmung der Universitäten ist, und in dem Maße,
                    als sie das geistliche Leben nicht wissenschaftlich fördern, wird der Prozeß
                    geistiger Fäulnis gefördert, der nach allen Seiten hin geradezu verderblich
                    wirkt.<lb/>Darum muß jede nicht mit aller Sachkenntnis und mit regen
                    wissenschaftlichem Interesse geübte Administration der Universitäten in Kurzem
                    verderblich werden und deshalb darf diese allein dem <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministerium</rs> zustehen und andere administrative Organe
                    dürfen ihm zur gelegentlichen Hilfeleistung zu Gebothe stehen.<note xml:id="note_2">Randbemerkung Thuns mit Bleistift: [?] der
                        wissenschaftlichen Administration [?] auf 2/3<lb/>1. um bloße [?] <lb/>2.
                        für Juristen<lb/>zu Schluß jedes Semesters Prüfung vor ad hoc ernannten
                        Commission<lb/>davon ausgenommen:<lb/>a. diejenigen, die in anerkannten
                        Institut sind.<lb/>b. die unter Patronanz eines ordentlichen Professors oder
                        eines sonst vom Ministerium Ermächtigen und von ihm Zeugnis
                        erbringen.<lb/>c. die von Professor des Fachs Bestätigung ihrer Verwendung
                        erhalten.</note>
                    <lb/>Daß die Direktoren keine Gewähr den Studenten gegenüber
                    leisten hat sich im Jahr 1848 unzweifelhaft erwiesen. An keiner Universität hat
                    in jener Zeit ein Direktor einen wirklichen Einfluß geübt. Wohl aber einzelne
                    Professoren, theils zum Schlechten, theils zum Guten. So hielt in <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs>
                    <rs type="person" ref="#exner-franz">Prof. Exner</rs> die Philosophie in Ordnung,
                    bis zu dem Augenblick, wo er nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> abberufen wurde,
                    ebenso der Jurist <rs type="person" ref="#wessely-wolfgang">Prof. Wessely</rs>, bis
                    seine Gesundheit der Anstrengung und übergroßen Aufregung unterlag. Der Grund
                    ist ein ganz natürlicher, weil nur der Prof. in unmittelbarer Berührung mit den
                    Studenten und dadurch in der Lage ist, sie zu kennen, auf ihre Überzeugung und
                    ihr Gemüth zu wirken, die Tüchtigen hervorzuheben und durch sie auf die übrigen
                    Einfluß zu üben und [?].</p>
                <p>2. Staatsprüfung: Römisches Recht, Kirchenrecht, Lehensrecht,
                    Rechtsgeschichte<lb/>3. Staatsprüfung: Bürgerliches Gesetzbuch und Verfahren,
                    österreichisches Strafrecht und Verfahren, Handels- und Wechselrecht<lb/>4.
                    Staatsprüfung: Politische Gesetzeskunde, Finanzgesetzkunde, Nationale
                    Ökonomie<lb/>1. Staatsprüfung: Geschichte, Statistik, Völkerrecht</p>
                <p>An der Universität Lehr- und
                    Lernfreiheit<lb/>Privatdozenten<lb/>Kollegiengeld<lb/>Frequentationszeugnis;
                    jedoch für deren Wahrheit der Dozent verantwortlich, daher zu Katalog lesen
                    verpflichtet<lb/>Jeder Student, der an der juridischen Fakultät immatrikulirt
                    ist, muß binnen längstens 3 Semestern eine Staatprüfung nach der andern machen,
                    sonst wird er abgewiesen.<lb/>Ausgenommen: er sucht auf Grundlage des Nachweises
                    spezieller wissenschaftlicher Bestrebungen um Bewilligung an, die Studien
                    fortzusetzen, ohne sich der Staatsprüfung zu unterziehen.<lb/>Zu den
                    Staatsprüfungen kann man sich nicht früher melden als zur ersten 1 Jahr nach
                    abgelegter Maturitätsprüfung; zu jeder späteren 1 Jahr nach der
                    früheren.<lb/>Wer sich meldet hat auszuweisen, was er seit der Maturitätsprüfung
                    oder seit der früheren Prüfung getrieben hat, und zwar entweder:<lb/>a) er war
                    auf der Universität ordentlicher Hörer, in dem Falle hat er seine
                    Frequentationszeugnisse beizubringen und muß mindestens 3 Kollegien per Semester
                    frequentirt haben.<lb/>Dann bezahlt er bloß die Prüfungstax.<lb/>oder<lb/>b) er
                    war nicht ordentlicher Hörer oder hat nicht mindestens 3 Kollegien per Semester
                    frequentirt.<lb/>Dann bezahlt er noch überdies bei jeder Prüfung 50 fl.</p>
                <p>An der philosophischen Fakultät einfach [?] Lehr- und Lernfreiheit mit
                    Verantwortlichkeit der Dozenten für deren Inhalt.</p>
                <p>An der medizinischen ebenfalls, mit Rigorosen in Mitte des Studiums</p>
                <p>An der theologischen wie bei medizinischen.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>