<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-helfert-1859-09-19-ca1427.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-helfert-1859-02-09-ca1422.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-helfert-1860-02-14-ca1423.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander" role="recipient">Joseph Alexander
                        Helfert</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_da90eb3328276934d8dbcbbff3aba4ee">Tetschen</rs>, <date when-iso="1859-09-19">19. September 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Joseph Alexander Helfert, Tetschen, 19. September 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA13-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Mährisches Landesarchiv [Moravský zemský archiv v
                            Brně]</institution>
                        <repository>G 44, Nachlass Helfert</repository>
                        <idno>Karton 26, Thun Lev</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun gibt Unterstaatssekretär Joseph Alexander Helfert einige
                            Instruktionen für die Zeit seiner Abwesenheit vom Ministerium. Zunächst
                            spricht er sich für die Aufnahme eines Schülers ins Theresianum aus,
                            wobei die Frage, wie dieser im Religionsunterricht behandelt werden
                            solle, noch zu klären sein wird. Die Angelegenheiten von Anton Gindely
                            und Carl Sykora will Thun bei seiner Rückkehr erledigen. Die
                            Empfehlungsschreiben für Prof. Friedrich Maassen sollen inzwischen
                            vorbereitet werden, er will diese bei seiner Rückkehr unterzeichnen.
                            Schließlich dankt er Helfert für dessen offene Worte und ermuntert
                            denselben, auch weiterhin freimütig seine Meinung zu äußern. Thun sagt,
                            dass er dies sehr zu schätzen wisse. Zuletzt bedankt sich Thun bei
                            Helfert außerdem dafür, dass dieser die Angelegenheit der Protestanten
                            in die Hand genommen habe, die Thun stark belastet hatte.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_da90eb3328276934d8dbcbbff3aba4ee">Tetschen</settlement>
                    <date when-iso="1859-09-19">19. September 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander">Joseph Alexander Helfert</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Rechtsgeschichte</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Theresianische Ritterakademie</term>
                </index>
                <p>Tetschen den 19. September 1859</p>
                <p>Verehrtester Freund!</p>
                <p>Die Aufnahme des jungen <rs type="person" ref="#ghika-nikolaus">Ghika</rs> in das <rs type="org" ref="#org_0016">Theresianum</rs> muß allerdings
                    bewilligt werden. Gut wäre es freilich wenn sich ein Modus finden ließe für ihn
                    in Beziehung auf Religionsunterricht mehr zu thun, als ihn nur einem Popen zu
                    überlassen. Doch darüber möge <rs type="person" ref="#demel-heinrich-johann">Demel</rs> nach meiner Rückkehr mit mir sprechen.<lb/>In Betreff
                        <rs type="person" ref="#gindely-anton">Gindelys</rs> werde ich unmittelbar bei
                        <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> einen neuerlichen
                    Versuch machen, sobald ich zurückkomme. Ich bitte inzwischen sein Gesuch
                    exhibieren zu lassen, damit es nicht in Vorstoß gerathe und <rs type="person" ref="#altmann-adolf">Altmann</rs> soll mir's bei meiner Heimkehr
                    übergeben.<lb/>Für diesen Zeitpunkt wolle mir <rs type="person" ref="#ehrhart-vincenz">Erhart</rs> die von <rs type="person" ref="#maassen-friedrich">Maaßen</rs> gewünschten Empfehlungsschreiben an unsere Gesandten in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7279949b987b1b373468947f87fe6753">Brüssel</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> entwerfen.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#altmann-adolf">Altmann</rs> wolle sich im <rs type="org" ref="#org_0046">Ministerium des Innern</rs> erkundigen, ob man schon weiß, wann
                        <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Goluchowski</rs> zurückerwartet
                    wird, und mir darüber Nachricht geben. Wenn es angeht, so möchte ich bis zum
                    letzten des Monats ausbleiben.<lb/>Die Angelegenheit des <rs type="person" ref="#sykora-carl">Sykora</rs> muß doch bis zu meiner Rückkehr warten,
                    dann freilich muß sie einmal zur Entscheidung kommen. Seien Sie überzeugt, daß
                    es meiner Natur völlig widerstreitet, eine aufrichtige und zumal aus einem
                    Pflichtgefühl entspringende Meinungsäußerung jemals übel aufzunehmen; ich werde
                    es Ihnen vielmehr immer danken, wenn Sie – und sei es auch in Fällen längerer
                    Unschlüßigkeit mit einiger Gewalt – mir behülflich sind, zu thun, was Sie für
                    recht und nothwendig halten. Sie wissen daß ich eben so aufrichtig
                    spreche.<lb/>Schließlich meinen Dank, daß Sie die protestantische Sache flügge
                    gemacht haben, wie es scheint, nicht ohne Beschwerde. Es hat wirklich mein
                    Gewissen belastet, daran zu gehen, und Ihnen das aufzulegen. Ich bin begierig
                    wenn ich heimkehre über den Verlauf und die nächsten Resultate in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> näheres zu hören.</p>
                <p>Aufrichtig der Ihrige<lb/>Leo Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>