<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-guidobald-an-thun-1859-01-09-a3-xxi-d492.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-friedrich-an-thun-1852-04-09-a3-xxi-d162.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-oa-konzept-1849-a3-xxi-d2.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-guidobald-maria" role="sender:verwandter">Guidobald Thun</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">Trient</rs>,
                        <date when-iso="1859-01-09">9. Januar 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Guidobald Thun an Leo Thun, Trient, 9. Januar 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9DA-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D492</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Guidobald Thun, ein Vetter des Ministers, äußert sich zu den
                            innenpolitischen Zuständen Österreichs und geht dabei besonders auf
                            Tirol und Lombardo-Venetien ein. Die österreichische Bevölkerung sei
                            unzufrieden mit den Verhältnissen, vor allem die hohe Erbtaxe, das neue
                            Militärergänzungsgesetz sowie die Grundentlastung empfände sie als
                            drückend. Guidobald zufolge sollten all diese Gesetze aufgehoben bzw.
                            verbessert werden. Seines Erachtens sei diese Unzufriedenheit der
                            Bevölkerung künstlich, d. h. von oben durch die Regierung, hervorgerufen
                            worden. Durch diese Maßnahmen habe die Regierung das Vertrauen der
                            Völker des Reichs verloren. Ohne dieses Vertrauen und ohne die Treue der
                            Untertanen könne Österreich aber nicht groß und mächtig bleiben.
                            Guidobald schließt mit der Bitte, seine Hinweise zu bedenken und der
                            Aufforderung, Thun möge sich, gemeinsam mit anderen konservativen
                            Männern, an der Rettung der Monarchie beteiligen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-guidobald-maria">Guidobald Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">Trient</settlement>
                    <date when-iso="1859-01-09">9. Januar 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Österreich</term>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                </index>
                <p>Lieber Freund und Vetter!</p>
                <p>Die Unzufriedenheit bei allen Völkern der <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Monarchie</rs> ist so allgemein und so groß und leider muß man
                    bekennen, daß der Grund hiezu, unerklärbarer Weise genug, von Oben immer mehr
                    gegeben wird, daß selbst die Treuesten die Achsel zucken müssen, wenn sie
                    besonders unsere <hi rend="ul">innern</hi> Umstände und auch die uns von <hi rend="ul">außen</hi> werdende Mißachtung betrachten, daß ich meiner
                    tiefgefühlten Anhänglichkeit zu meinem <rs type="person" ref="#franz-joseph">Herrn und
                        Kaiser</rs> folgend nicht umhin kann, mich an Dich zu wenden, der Du
                    einer der Ersten Räthe der Krone bist und an welchen mich wahre Anhänglichkeit
                    bindet und welchem ich als Ehrenmann, im ganzen Sinne des Wortes, trauen kann,
                    um Dir zu helfen über unsere Umstände immer mehr die Augen zu öffnen, um damit
                    Du dann mit Rath und That dem Allerhöchsten Herrn wieder die Augen
                    öffnest?!<lb/>Das Verhältnis zweyer Minister (dies ist die allgemeine
                    Anschauung), wovon einer die Administration des Reiches immer mehr compliciert,
                    immer neue und kostspielige Stellen kreirt, er der ehemals so antibourocratisch
                    war, aber keinem der <hi rend="ul">gerechten Wünsche</hi> der Unterthanen
                    entspricht, Stellen, welche die Ausgaben des Staates auf eine so große Art
                    steigern, und welche den Unterthanen eher schaden als nützen, Gesetze genehm
                    halten macht, welche <hi rend="ul">sämmtliche</hi> Familien hart berühren (z. B.
                    das neue Militairergänzungsgesetz). Während der andere die Geldmittel hiezu
                    schafft und, um dies zu können, die Unterthanen, auf eine in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> Geschichte nicht einmahl während der
                    Napoleonischen Kriege unerhörten und unpolitischen Weise, mit Steuern und Taxen
                    aller Art erdrückt. Das Staatseigenthum, welches theilweise mit sehr großen
                    Geldopfern geschaffen wurde, um lächerlich geringe Preisen veräußert. Ein <hi rend="ul">
                        <hi rend="ul">dritter</hi>
                    </hi> weiß auch von außen keine Achtung
                    zu verschaffen.<lb/>Alles dies zusammen genommen hat in der ganzen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Monarchie</rs>, ich spreche durch eigene Anschauung
                    besonders von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs> und der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_dadee1a710a261e5c8c1e886fa3b87d9">Lombardei</rs> und
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs>, die Unzufriedenheit und den Mißmuth in den
                    letztern, und die Propaganda macht hier mit großem Profit das Ihrige, und das
                    Zagen und Verzweifeln bei uns und überall, auf einen so hohen Grad gebracht, daß
                    wenn die Sache so fortfährt, in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs> uns das äußerste zu
                    erwarten steht und dies Mal ist der ostensible Grund die <hi rend="ul">wirkliche
                        Unzufriedenheit</hi> nicht wie 48 die Nationalität allein! Selbst die so
                    treuen Tiroler murren ganz offen. Die Deutschtiroler haben 1848 alles für den
                    Kaiser gewagt und wie ward ihnen vergolten? Durch äußern Flitter, in
                    Wirklichkeit wurden ihnen ihre kleinsten Wünsche, aber auf welche sie sehr
                    hielten, Privilegien genommen (z. B. die Pflanzung der Tabackes für den [sic!]
                    Thierkrankheiten) und so ihnen vor den Kopf gestoßen. Dazu kamen noch die so
                    schlechten Jahre und dabei werden die Auflagen, die Taxen immer höher, immer
                    drückender. Dann wird im so schlechten Augenblick, ohne einen Vorrath der
                    nöthigen Bauernschaft und bei so drückenden Umständen das neue Wehrungsgesetz
                    erlassen, alle Monopolgegenstände hiedurch sehr gesteigert und das gelieferte
                    Material verschlechtert. Um allen diesen dann die Krone aufzusetzen, wird
                    endlich das neue <hi rend="ul">Militairergänzungsgesetz</hi> erlassen, welches
                    in aller <hi rend="ul">Herzen</hi> und <hi rend="ul">Beutel</hi> schneidet,
                    während es niemanden zu Guten kömmt. Früher war wenigstens hierzuland erlaubt,
                    daß die Militairpflichtigen unter sich das No wechselten und da vereinigten sich
                    mehrere oder ein einzelner, gab demjenigen, welcher die Zahl wechselte, 600–800
                    fl und der hiedurch Getroffene hatte gleich ein Handgeld und, als er den Dienst
                    geendigt, ein verfügbares Capital: Dies hat nun alles aufgehört! Man hört schon
                    über den Allerhöchsten Herrn murren, man sagt Er lasse sich blauen Dunst
                    vorspiegeln und, um sich nicht in Seiner Ruhe stören zu lassen, begnüge Er sich
                    mit den rosenfarbenen Vorspiegelungen und sich damit beruhigt?!<lb/>Unterdessen
                    aber bereitet sich hie und da unter der Asche der fürchterlichste Brand vor und
                    unter der Ägide Seines hohen Nahmens wird dies Feuer geschürt! Sollten denn die
                    Männer dies geflißentlich thun? So frägt man sich!<lb/>Die drückendsten Gesetze
                    sind:<lb/>I. Die so hohe <hi rend="ul">Erbtaxe</hi>, von Vater auf Sohn und
                    unter den nächsten Verwandten und überhaupt die Höhe derselben. Diese Verfügung
                    bringt die ärmere Klasse auf dem Bettelstab (dadurch auch die Auswanderung aus
                    Deutschtirol). Der Wohlhabende verarmt, wird mit der Zeit der Arme und wandelt
                    so auch dem Bettelstabe zu. Ein jährliches Einkommen reicht oft nicht hin, eine
                    solche Taxe zu zahlen, <hi rend="ul">da um sie zu bemessen</hi>, die auf dem
                    Vermögen haftenden Schulden und Giebigkeiten aller Art nicht in Abzug gebracht
                    werden. <lb/>II. Die so ungerechte und dem Wortlaute des
                    Grundentlastungsgesetzes wiedersprechende Besteuerung der bezüglichen Renten!
                    <lb/>III. Das neue Wehrungsgesetz, besonders weil es in einem Augenblicke
                    eingeführt wurde, wo der nöthige Baarfond nicht vorhanden und der hiedurch
                    entstandenen Entwertung des ausländischen Geldes (da die Kaufleute, welche Herrn
                    der Situation sind, <hi rend="ul">wie denn alles zu Gunsten der Industrie
                        geschieht und alles auf den Producenten drückt</hi>) und das fremde Geld nur
                    gar zu viel als Wahre ansehen! <lb/>IV. Das Militairergänzungsgesetz, welches
                    rein als eine Finanzmaasregel anzusehen ist, welches die früher freien einzigen
                    Söhne trifft – von den Studierenden fast das unmögliche fordert – und den
                    Wechsel der gezogenen Nr. unter den Militairpflichtigen verbietet.<lb/>Alle
                    diese Gesetze müssen aufgehoben oder verbessert werden. Was würde aus uns
                    werden, sollte ein auswärtiger Krieg entstehen? Was wird in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs>, in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> geschehen? Und wie
                    werden sich nach solchem Druck die andern Völker verhalten?________________
                    !!?<lb/>Soll <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> groß und mächtig
                    bleiben, so kann es dies nur durch die Anhänglichkeit und Treue der Unterthanen
                    an seinem Herrscherhause sein! Was macht der Herr ohne die Herzen seiner
                    Unterthanen? Viribus unitis ist Sein Wahlspruch? Aber dies kann blos durch den
                    Druck von oben nicht bewirkt werden, wenn in einem zu <hi rend="ul">bunten
                        Gemische</hi> von Völkern, wie bei uns, von einer <hi rend="ul">gänzlichen</hi> Verschmelzung <hi rend="ul">aller</hi> Interessen je die
                    Rede sein kann!<lb/>Die jetzige allgemeine Unzufriedenheit ist so zu sagen
                    künstlich hervorgerufen worden, durch die <hi rend="ul">Kunst der Regierer</hi>
                    und wird hiedurch fast legitimiert! Uns treuen Unterthanen weint das Herz, aber
                    es mangelt uns die Kraft, die Maasnahmen der Regierung zu vertheidigen!! Kann
                    man sie überhaupt vertheidigen?!!!<lb/>Soll denn <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> so arm an gutgesinnten und thatkräftigen Männern sein,
                    daß ein Advocat, ein Kaufmann und ein Diplomat nicht zu ersetzen seyen, welche
                    doch an all diesem Unfug die größte Schuld tragen? Wollten diese auch noch
                    umkehren, <hi rend="ul">mit ihnen geht es durchaus nicht mehr</hi>, sie haben
                    das Vertrauen der Völker theilweise, aber nie ganz besessen, nun ist es ihnen
                    gänzlich verloren gegangen und sie sind selbst Schuld daran!!!<lb/>Durch
                    ämtliche Informationen kann das Gesagte nicht bewahrheitet werden, alles sieht
                    durch des betreffenden Chefs Brillen – <hi rend="ul">Selbstanschauung allein
                        kann zum Ziele führen</hi>?!<lb/>
                    <hi rend="ul">Kaiser <rs type="person" ref="#joseph-II">Joseph II.</rs> hätte sich ungekannt unter sein
                        Volk gemischt und hätte so die Wahrheit und die Menschen kennen
                    gelernt</hi>?!!!<lb/>Sollte es denn Kaiser <rs type="person" ref="#franz-joseph">Franz-Josef</rs> nicht auch wagen können? – ! – ! – ? Dadurch würde
                    Er sich überzeugen, daß Er nur durch <hi rend="ul">andere</hi> Männer und durch
                    Ihnen <hi rend="ul">erwünschte Gesetze</hi> bringend seinen Völkern Heil bringen
                    könne! Geschieht dies nicht, so erwährt sich <rs type="person" ref="#metternich-klemens-wenzel-lothar">Fürst Metternichs</rs>
                    Ausspruch: Après moi, le déluge!!!<lb/>Hier hast Du in kurzen Zügen das Bild
                    unserer jetzigen Situation, freilich von dem verschieden, welches uns die
                    österreichische Zeitung, Organ des <rs type="person" ref="#bruck-karl-ludwig">Finanzministers</rs>, bringt: Mißmut, verlorenes Vertrauen,
                    Geldklemme und alles dies von <hi rend="ul">außen</hi> und von <hi rend="ul">innen</hi> geschürt, bringt zu der gänzlichen Umwälzung, um kein klareres
                    Nominativ zu gebrauchen!<lb/>Bedenke die Sache nur nicht zu lange, um damit es
                    nicht zu spät wird, und werde dann der Retter der <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Monarchie</rs>, mit andern conservativen Männern, von welchen ich Dir
                    mehrere nennen könnte!<lb/>Ich habe meinen Vorsatz Dir zu schreiben niemanden
                    mitgetheilt und solltest Du es besser meinen, so werd ich ihn als nicht
                    geschrieben ansehen, Du brauchst ihn blos zu verbrennen!</p>
                <p>Von ganzen Herzen</p>
                <p>Dein<lb/>aufrichtig ergebener Freund und Vetter<lb/>Guidobald v. Thun</p>
                <p>Trient, 9.1.59</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>