<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-rauscher-1853-05-16-ca781.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-rauscher-1853-04-21-ca782.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-rauscher-1858-05-17-ca828.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#rauscher-joseph" role="recipient:gelehrter">Joseph Othmar
                        Rauscher</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4510d4e4afdfe71771afea781bc55d46">o. O.</rs>, <date when-iso="1853-05-16">16. Mai 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Joseph Othmar Rauscher, o. O., 16. Mai 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9FA-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Diözesanarchiv Wien</institution>
                        <idno>BA Rauscher, 1852/59, Briefe an Rauscher, Nr. 55</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun bedauert, dass er Erzbischof Joseph Othmar Rauscher noch nicht
                            besuchen konnte, zumal dessen Abreise kurz bevorstehe. Thun möchte, dass
                            der Bischof von Concordia nicht aus Wien abreise, bevor er sich nicht
                            mit diesem gründlich ausgesprochen habe. Der Minister will auch die
                            nötigen Geldmittel für einen längeren Aufenthalt bereitstellen. Außerdem
                            möchte Thun gemeinsam mit Rauscher und den italienischen Bischöfen die
                            Studienfragen erörtern.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_4510d4e4afdfe71771afea781bc55d46">o. O.</settlement>
                    <date when-iso="1853-05-16">16. Mai 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Joseph Othmar Rauscher</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Bischöfliche Seminare</term>
                </index>
                <p>Hochwürdigster Herr Fürstbischof!</p>
                <p>Ich bedauere außerordentlich, daß allerhand Allotria mich des Vergnügens beraubt
                    haben, Euere fürstliche Gnaden vor Ihrer Abreise zu sehen. Allerdings war ich
                    unachtsam genug, nicht daran zu denken, daß des hohen Festes wegen Ihre Abreise
                    unmittelbar bevorstehe, sonst hätte ich mir die Gelegenheit doch zu verschaffen
                    gewusst. Wann darf ich hoffen, Sie wieder hier zu sehen? Der <rs type="person" ref="#fusinato-angelo">Bischof von Concordia</rs> hat mir angezeigt,
                    daß er Mittwoch abzureisen gedenke. Wie ich höre eigentlich des Geldes wegen.
                    Dafür ist inzwischen Vorsorge getroffen worden, und er wird nun also wohl
                    willfährig sein, noch zu verweilen. Jedenfalls kann ich ihn nicht heimreisen
                    lassen, ehe ich von Euerer fürstlichen Gnaden und von <rs type="person" ref="#kuebeck-karl-friedrich">Baron Kübeck</rs> weiß, daß kein Grund
                    vorhanden ist, ihn länger aufzuhalten. Nebenbei muß ich wünschen, daß vorher die
                    Studienfrage auf einen bestimmten Ausdruck gebracht und dieser durch eine
                    Besprechung Euerer fürstlichen Gnaden mit den italienischen Bischöfen in meiner
                    Gegenwart allseitige Anerkennung finde; ja auch die Besprechung dieser
                    Angelegenheit in dem Comité schien mir wünschenswerth, ehe die Herren entlassen
                    werden. Jedenfalls sehe ich einer gefälligen Mittheilung Euerer fürstlichen
                    Gnaden entgegen, ehe ich den <rs type="person" ref="#fusinato-angelo">Bischof von
                        Concordia</rs> heimkehren lasse, und er darf mir daher Mittwoch noch
                    nicht abreisen.<lb/>Mit den Gefühlen der ausgezeichnetsten Hochachtung habe ich
                    die Ehre zu verharren</p>
                <p>Euerer fürstlichen Gnaden</p>
                <p>ergebener Diener<lb/>Thun</p>
                <p>den 16. Mai 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>