<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-friedrich-an-thun-1849-10-05-a3-xxi-d7.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-franz-an-thun-1854-07-14-a3-xxi-d266.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-friedrich-an-thun-1852-04-09-a3-xxi-d162.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich" role="sender:verwandter">Friedrich
                        Thun</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>, <date when-iso="1849-10-05">5.
                        Oktober 1849</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Thun an Leo Thun, München, 5. Oktober 1849</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9DC-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                                Tetschen-Bodenbach</institution>
                            <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                                Thun</repository>
                            <idno>A3 XXI D7</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Friedrich Thun teilt seinem Bruder Leo mit, welche Professoren aus
                                München bereit wären, an eine österreichische Universität zu
                                wechseln. Er nennt auch die Bedingungen, welche die Einzelnen für
                                einen Übertritt in den österreichischen Dienst genannt haben. George
                                Phillips wäre bereit, einen Lehrstuhl in Innsbruck anzunehmen, er
                                stellt hierzu jedoch eine Reihe von Bedingungen: darunter ein
                                umfangreiches Gehalt sowie die Versicherung einer definitiven
                                Anstellung, um nicht eine plötzliche Entlassung riskieren zu müssen.
                                Schwieriger sei es mit Ignaz Döllinger. Dieser hoffe, wieder an die
                                Münchner Universität berufen zu werden. Daher müsse man ihm
                                besondere Bedingungen bieten und vom Gedanken Abstand nehmen, ihn
                                nach Prag zu berufen. Friedrich Thun will sich neuerlich mit Karl
                                Ernst Jarcke besprechen, wie man Döllinger am besten zu einem
                                Übertritt nach Österreich bewegen könne. Mit Karl Prantl hatte
                                Friedrich Thun über einen Mittelsmann verhandelt. Prantl wäre bei
                                entsprechendem Angebot bereit, an eine österreichische Universität
                                zu wechseln, ausgenommen an jene von Krakau oder Lemberg. Friedrich
                                Thun erbittet von seinem Bruder daher Anweisungen für weitere
                                Verhandlungen. Schließlich teilt Friedrich Thun seinem Bruder noch
                                mit, dass er die gewünschten Daten zur Organisation des
                                Volksschulwesens noch nicht erhalten habe, sie aber so bald als
                                möglich nachreichen werde. Zuletzt betont er, dass man in München
                                mit der in Aussicht gestellten neuen provisorischen Zentralgewalt
                                zufrieden sei.<lb/>Als Beilage findet sich eine kurze Notiz von Leo
                                Thuns Schwester Josefine mit einer Abschrift aus einem Schreiben von
                                Johann Emanuel Veith aus Räckelwitz. Dieser hatte ihr geschrieben,
                                dass Josef Dittrich zunehmend den Rückhalt im Klerus verliere. Er
                                bitte, diese Information an Leo Thun weiterzugeben.</p>
                        </msContents>
                        <physDesc>
                            <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d7_1">Undatierte Notiz von Josefine Thun mit
                                    einer Abschrift aus einem Brief des Theologen Veith aus
                                    Räckelwitz.</tei:ref>
                            </p>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich">Friedrich Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</settlement>
                    <date when-iso="1849-10-05">5.
                        Oktober 1849</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Kirchenrecht</term>
                    <term>Gehaltsfragen</term>
                </index>
                <p>München, am 5. Oktober 1849</p>
                <p>Lieber Leo,</p>
                <p>erst heute bin im Stande auf deinen Brief vom 18. September zu antworten.
                        <rs type="person" ref="#jarcke-karl-ernst">Jarke</rs> [Jarcke] kam am Tag nach
                    Empfang des Packets durch Ruben hier an, ich übergab ihm also zuerst dasselbe,
                    da es von meiner Seite doch nur Neugierde gewesen wäre es durchzulesen, ich auch
                    nicht sobald dazu gekommen wäre. Schreiben wollte ich dir aber erst bis ich auf
                    deine Anfragen einige Auskunft geben konnte, nun war aber <rs type="person" ref="#phillips-george">Phillipps</rs> [Phillips] auf einer Reise in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs>, von wo er erst am 8. dieses zurück erwartet wurde,
                    doch unternahm es <rs type="person" ref="#jarcke-karl-ernst">Jarke</rs>, der wußte,
                    wo ihn aufzufinden, ihm sogleich zu schreiben und darauf kam er gleich zurück
                    und war heute früh bei mir; und nun nach der Ordnung:<lb/>1.
                    <rs type="person" ref="#phillips-george">Phillipps</rs> ist bereit einen Posten in <rs type="org" ref="#org_0020">Insbruck</rs> [Innsbruck] anzunehmen,
                    weniger als 2.000 fl CM Gehalt wäre ihm nicht möglich festzustellen, da er für
                    zu seinen litherarischen Arbeiten nothwendigen Büchern viel Geld braucht,
                    besonders, wenn er an einem Orte ist, wo ihm nicht eine so reichhaltige
                    Universitätsbibliothek wie hier zu Gebothe stünde; ferner habe er sich durch
                    seine Praxis überzeugt, daß um einen Einfluß auf die Schüler zu haben und
                    namentlich ihr Interesse an dem Studium zu beleben, das Katheder das Geringste
                    sei, sondern man muß ihnen das eigene Wort angenehm machen, sie des Abends bei
                    sich sehen, etc., was auch wieder Auslagen mache, doch mit 2.000 fl CM wolle er
                    sich begnügen; das Fach für welches er ernannt zu werden wünscht ist <hi rend="underline">Kirchenrecht</hi>, von der Freiheit andere Collegien zu
                    lesen würde er auf jeden Falle Gebrauch machen, da er sich mit Vorliebe seit
                    langem auch mit dem Staatsrechte und den Verfassungen
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_dc85ea1cae4d41601ab5e88ed293a13b">Englands</rs>, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs> etc. abgebe;
                    die Kollegiengelder, die in Aussicht gestellt werden, seien freilich sehr
                    geringer (ungefähr die Hälfte von den hiesigen) indessen geht er darauf ein;
                    rücksichtlich des Pauschales für Übersiedlungskosten konnte er mir im Augenblick
                    nicht bestimmen, wird es sich aber überlegen und mir sobald möglich Antwort
                    geben, sagte aber die Summe dürfte vielleicht etwas hoch scheinen, woran aber
                    eben seine sehr bedeutende Bibliothek Schuld sei. Rücksichtlich des <hi rend="underline">gleich eintreten Können</hi> macht er die größten
                    Schwierigkeiten, da er verheirathet ist und hier ein eigenes Haus hat, was alles
                    Voranstalten braucht, am liebsten wäre es ihm freilich, wenn er erst zum
                    nächsten Semester eintreten könnte, indessen ist er auch darüber traitable,
                    sagte aber er müßte auch darüber erst mit seiner Frau Rücksprache nehmen und
                    würde mir Antwort sagen, eine Hauptschwierigkeit meint er würde sein, daß er
                    jetzt kaum mehr eine Wohnung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Insbruck</rs>
                    fände und folglich den Winter im Wirthshaus zubringen müßte, doch glaubt wird
                    sich das Alles machen, da er offenbar gern in oesterreichische Staatsdienste
                    tritt, und ich glaube es würde nur fördernd sein, wenn du mich wissen ließest,
                    bis wann du spätestens wünschst, daß er gewiß eintrete, zum Anfang des
                    Schuljahres, wenn dasselbe wirklich mit 15. dieses angeht, wäre es wohl
                    unmöglich. Hinzu fügte er aber noch folgendes: sich Freiheit in seinen Vorträgen
                    und für seine schriftstellerischen Arbeiten (er ist eben mit einem sehr
                    ausführlichen Kirchenrecht beschäftigt, von dem 4 Theile schon heraus gekommen
                    sind und noch 7 erscheinen sollen) also in Rede und Schrift auszubedingen,
                    glaube er, sei im gegenwärtigen Augenblick überflüssig. Aber über eines müsse er
                    Gewißheit haben, daß er nähmlich nicht risquire plötzlich wider seinen Willen
                        <hi rend="underline">versetzt</hi> oder <hi rend="underline">suspendirt zu
                        werden</hi>, beides sei ihm nun schon zweimal, hier und in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> geschehen, und demselben könne er sich bei seinem
                    Alter von 45 Jahren nicht mehr einem 3. Mahl aussetzen. Er habe zwar Alles
                    Vertrauen in das gegenwärtige Oesterreichische Ministerium, indessen seien die
                    Fälle doch schon vorgekommen und namentlich habe das Beispiel <rs type="person" ref="#hurter-friedrich-emanuel">Hurters</rs>, der voriges Jahr, nachdem
                    er nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> berufen worden sei, fortgeschickt worden
                    ist, ohne irgend etwas zu bekommen, hier sehr ängstlich gemacht umsomehr als man
                    sagt, das habe geschehen können, weil er noch nicht 3 Jahre angestellt gewesen
                    sei, folglich noch keine Ansprüche gehabt habe. Darüber wünscht er nun nähere
                    Auskünfte zu haben. Übrigens frug er mich auch noch, ob man an eine gründliche
                    Erneuerung der <rs type="org" ref="#org_0020">Insbrucker
                        Universität</rs> denke oder er das einzige isolirte neue Element sei,
                    im solchen Fall er sich mit den bisherigen Herrn Collegen wenig Erfolg
                    verspricht.<lb/>2. <rs type="person" ref="#doellinger-ignaz">Döllinger</rs>
                    <hi rend="underline">scheint</hi> mir vor der Hand nicht zu vermögen in unseren
                    Dienst überzutreten, er sagte mir er habe gegründete Aussicht, daß er bald auch
                    hier wieder eine Lehrthätigkeit erhalte, die ihm freilich am meisten zusage,
                    übrigens entschließe man sich in seinem Alter nur sehr schwer, in ganz
                    veränderte Verhältnisse überzutreten, am meisten erschrack er offenbar vor der
                    Zumuthung nach <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> zu gehen, wo er
                    das Terrain ganz ungünstig glaubt, in welchem Falle er dann ganz isolirt
                    dastehen und sonach seine Wirksamkeit gänzlich gelähmt sein würde. <rs type="person" ref="#doellinger-ignaz">D[öllinger]</rs> ist übrigens ein Mann der sich
                    sehr wenig ausspricht, und ich bin ihm ganz fremd, ich glaube beinahe man würde,
                    wenn man ihm <hi rend="underline">günstige</hi> Bedingungen stellte und nicht
                    auf <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> beharrt, doch noch etwas erreichen können, ich
                    werde <rs type="person" ref="#jarcke-karl-ernst">Jarke</rs> noch bemühen, um ihn
                    sondiren und bearbeiten zu lassen, natürlich, als wenn es von ihm käme,
                    vielleicht höre ich dann wenigstens etwas bestimmtes, denn meine Unterredung mit
                    ihm machte mir den Eindruck, als ob er mich ankommen lassen wollte.<lb/>3. Mit
                        <rs type="person" ref="#prantl-karl">Prantl</rs> habe ich unter der Hand
                    sprechen lassen, er wäre nicht abgeneigt in österreichische Dienste zu treten,
                        <hi rend="ul">wenn er sich dadurch verbessert</hi>, doch schließt er
                    <rs type="org" ref="#org_0023">Krakau</rs> und <rs type="org" ref="#org_0021">Lemberg</rs> aus, am liebsten schien ihm
                    <rs type="org" ref="#org_0026">Graz</rs> zu sein, übrigens wäre er
                    nicht sehr verwöhnt, er hat hier 700 fl Gehalt und rechnet sich eine
                    wöchentliche Vorlesestunde auf 2 fl Collegiengelder, hat aber, da er selbst und
                    seine Frau ihre Eltern hier haben manche Erleichterungen für’s tägliche Leben,
                    die er vielleicht in Anschlag bringen dürfte; außerdem glaube ich wäre es gut,
                    wenn man ihm gleich einen bestimmten Antrag stellte, vielleicht der Art, daß du
                    ihm ein Minimum anträgst und mir ein Maximum angibst, bis auf welches ich gehen
                    könnte.<lb/>Rücksichtlich der Einrichtung der Volksschulen habe ich die
                    bestimmten Daten noch nicht empfangen, doch hoffe ich sie bald zu bekommen und
                    schicke sie dir dann gleich. Über die endliche Aussicht des Zustandekommens
                    einer neuen provisorischen Centralgewalt ist man hier sehr froh, <rs type="person" ref="#pfordten-ludwig-von-der">von der Pfordten</rs> ist mit der
                    Punktation ganz zufrieden. Beiliegend ein Zettel von <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-josefine">Juža</rs> [Josefine], Abschrift aus
                    einem Briefe von <rs type="person" ref="#veith-johann-emanuel">Veith</rs>
                    <note xml:id="note_1">Diese Abschrift liegt dem Brief bei.</note>, mit Warnung
                    gegen Bischof <rs type="person" ref="#dittrich-josef">Dietrich</rs> [Dittrich], in
                    diesem Sinne habe auch ich schon hier über ihn urtheilen hören, dann noch ein
                    Einschluß von <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton">Franz</rs>
                    <note xml:id="note_2">Diese Beilage ist nicht vorhanden.</note>. <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-caroline">Caroline</rs> solle mir verzeihen, daß
                    ich ihr noch nicht auf ihren freundlichen Brief vom 17. September geantwortet.
                    Ich habe ihn schon angefangen, komme aber heute nicht zu Ende und nun ist
                    Poststunde. Also Gottbefohlen</p>
                <p>dein</p>
                <p>treuer Bruder</p>
                <p>Fritz</p>
                <div xml:id="D7_1" type="enclosure">
                    <p>Aus einem Brief von <rs type="person" ref="#veith-johann-emanuel">Veith</rs> aus
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5147f21d36604e096ee446b0709fcffc">Räckelwitz</rs>:<lb/>Leider erfahre
                        ich nicht unmittelbar hier, aber in hiesiger Gegend, daß die Meynung über
                        den Bischof <rs type="person" ref="#dittrich-josef">D[ittrich]</rs> unter den
                        höheren, gebildeten und geistlichen Katholiken sehr gesunken ist, und seine
                        Ansichten, sein Treiben und seine Empfehlungen sehr verdächtigt sind. Ich
                        bitte das dem redlichen, edlen <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo</rs> zu sagen aus Gründen, die ich Ihnen mündlich nennen
                        werde.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>