<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-franz-joseph-1859-06-a3-xxi-d510.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-ficker-1860-10-28-ca191.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-goluchowski-1859-07-29-a3-xxi-d514.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Konzept eines Schreibens von <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an <rs type="person" ref="#franz-joseph" role="recipient">Kaiser Franz
                        Joseph</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e3a1571b9091d6d78548ad3b4b159d11">Hetzendorf</rs>, <date when="1859-06">Juni 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Konzept eines Schreibens von Leo Thun an Kaiser Franz Joseph, Hetzendorf, Juni 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA27-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D510</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun schildert Kaiser Franz Joseph seine Ansichten zur Situation in
                            Lombardo-Venetien und zur gebotenen Reaktion Österreichs auf den
                            Einmarsch der Franzosen in Mailand. Thun spricht sich dagegen aus, die
                            Armee aus der Lombardei zurückzuziehen und das Land Napoleon III.
                            kampflos zu überlassen. Damit würde Österreich sowohl im Inneren als
                            auch nach Außen als Verlierer dastehen. Thun glaubt, dass Österreich nur
                            aus einer Position der Stärke heraus handlungsfähig bleiben kann.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Eigenhändiges Konzept von Leo Thun.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_e3a1571b9091d6d78548ad3b4b159d11">Hetzendorf</settlement>
                    <date>Juni 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#franz-joseph">Kaiser Franz Joseph</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Lombardo-Venetien</term>
                    <term>Italien</term>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                </index>
                <p>Konzept meines an <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs>
                    abgeschickten Schreibens<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e3a1571b9091d6d78548ad3b4b159d11">Hetzendorf</rs>, gleich nach dem
                    Einzuge der Franzosen in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs> 1859.<note xml:id="note_1">Eh. Notiz Leo Thuns mit Bleistift am oberen
                        Blattrand.</note>
                </p>
                <p>Tief erschüttert von den Ereignissen dieser Tage, kann ich dem Drange nicht
                    widerstehen, Euer Majestät die Gedanken und Gefühle auszudrücken, die mich und
                    ich glaube viele der treuesten Unterthanen Euerer Majestät
                        bewegen.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#napoleon-III">Napoleon</rs> hat es gewagt,
                    obgleich zwei österreichische Armeen im <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">lombardisch-venezianischen Königreiche</rs> stehen, seine
                    Operationsbasis zu verlassen und nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs> zu
                    marschieren. Er ist, trotz der [?] und dem Löwenmuthe, mit dem die Truppen
                    fochten, die er begegnete, in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs> eingezogen, weil er
                    nur einer verhältnismäßig kleinen Heldenschaar begegnete.<lb/>Wenn die Heere
                    Euerer Majestät sich jetzt zurückziehen sollten, was würden die Folgen dieser
                    Ereignisse sein:<lb/>1. Für die <rs type="place" subtype="country" ref="#place_dadee1a710a261e5c8c1e886fa3b87d9">Lombardie</rs>.
                    Ich zweifle nicht daran, daß Euere Majestät sie später wieder erobern werden,
                    aber es wird doch ein neuer thatsächlicher Beweis geliefert sein, daß <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> sie bei jedem Kriege in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs>, auch bei einem vorhergesehenen, zeitweilig
                    seinen Feinden Preis geben muß. Wie ist es unter solcher Voraussetzung möglich,
                    sie erfolgreich zu regieren? Wem kann dann zugemuthet werden, für die Regierung
                    einzustehen und entschieden zu ihr zu halten, wenn es eine ausgemachte Sache
                    ist, daß sie ihn gegen ihre und seine Feinde nicht schützen kann?<lb/>2. Für die
                    Stellung <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs>. Wenn <rs type="person" ref="#napoleon-III">Napoleon</rs> demnächst nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> triumphirend heimkehren kann, während die
                    österreichischen Heere sich zurückziehen, so wird er befestigt in seiner
                    Stellung nach innen wie nach außen seine diplomatischen Intriguen wieder
                    aufnehmen, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Östreich</rs> wiederum[?] in einen
                    Kongreß zitiren, vielleicht großmüthig später erklären, daß er sich damit
                    begnügen wolle, wenn <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Östreich</rs> nur die
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_dadee1a710a261e5c8c1e886fa3b87d9">Lombardie</rs> an <rs type="place" subtype="country" ref="#place_1469985450437a47ed4a7f33c0d1a621">Piemont</rs>
                    abtrete und alle unsere Feinde und falschen Freunde werden auf seiner Seite
                    stehen.<lb/>Deshalb will es mir scheinen: Alles liegt daran, noch jetzt, wenn es
                    nur irgend möglich ist, ihm nicht zu gestatten, daß er triumphirend heimkehre,
                    ihm in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs> keine Ruhe zu lassen. Sollte darüber – was
                    Gott verhindern wolle – selbst eine der Armeen Euerer Majestät aufgerieben
                    werden, es würde nicht geschehen, ohne daß die Feinde in wenigstens gleichem
                    Maaße geschwächt würden und unsere Stellung am Mincio wäre danach eben so gut
                    wie jetzt. Beweise unserer Zähigkeit im Kampfe, des Muthes nicht nur der
                    Truppen, sondern auch ihrer Führer würden uns die Sympathien wieder gewinnen,
                    die wie ich fürchte, durch die eilige Räumung <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailands</rs> angesichts eines Feindes, der selbst gestand ausruhen
                    und sich reorganisiren zu müssen, sehr gelitten haben. Gelänge es aber Euerer
                    Majestät, ohne das Heer aus der <rs type="place" subtype="country" ref="#place_dadee1a710a261e5c8c1e886fa3b87d9">Lombardie</rs>
                    zurückzuziehen, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs> wieder zu erobern und den Feind
                    zum Lande hinaus zu jagen, so wäre doch noch so ziemlich dasselbe erreicht, als
                    wenn er gehindert würde, die Gränze zu überschreiten. Gott gebe, daß Euere
                    Majestät die <rs type="place" subtype="country" ref="#place_dadee1a710a261e5c8c1e886fa3b87d9">Lombardie</rs> nicht räumen, ohne
                    eine Hauptschlacht geliefert zu haben. Der Allmächtige wird die Waffen Euerer
                    Majestät segnen!<lb/>Willig, ja größtentheils freudig tragen die Völker Euerer
                    Majestät schwere Lasten, um ein mächtiges Heer in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs> zu
                    erhalten. Sie werden hoffentlich auch noch ferner in Glück und Unglück treu und
                    muthig ausharren, wenn Euere Majestät ihren Muth neu beleben. Aber zu sehen, wie
                    die finanziellen Kräfte erschöpft werden und die Brüder in immer ungleichen und
                    nur darum vergeblichen Gefechten verbluten, während der größere Theil des Heeres
                    nicht in den Kampf geführt wird, das Euere Majestät, zerstört alles Vertrauen
                    und hat der Stimmung sehr geschadet. Vielleicht setzte ich mich, dadurch, daß
                    ich unberufen so schreibe, der allerhöchsten Ungnade aus, zumal ich von
                    militärischen Dingen nichts verstehe; ich händige mich der Gnade, mit der Euere
                    Majestät bei anderen Anläßen den freimüthigen Ausdruck meiner Besorgnisse
                    angehört haben [aus]. Aber Euere Majestät haben mich bei anderen Anläßen gnädig
                    angehört und werden wenigstens daran nicht zweifeln, daß nur die innigsten
                    Gefühle für Euere Majestät und das Reich mich verleiten, wieder einmal darauf zu
                    [?], daß Euere Majestät bei anderen Anläßen den Ausdruck meiner Besorgnisse
                    gnädig angehört haben.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>