<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-linde-1854-05-24-ca1127.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-laube-1858-09-22-ca820.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-linde-1855-09-11-ca1128.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#linde-justin" role="recipient:gelehrter">Justin
                        Linde</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1854-05-24">24. Mai 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Justin Linde, Wien, 24. Mai 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA06-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Bundesarchiv Koblenz</institution>
                        <idno>N 1759, 51</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun bedankt sich bei Justin Linde für die Vermittlung von Johann
                            Friedrich Schulte, der ein Neffe des Staatsrates ist. Er hofft, dass er
                            Schulte so bald als möglich eine Stelle als Kanonist an einer
                            österreichischen Universität verschaffen kann. Thun möchte sowohl das
                            kanonische als auch das römische Recht stärker fördern und dazu ist es
                            nötig, Professoren aus Deutschland nach Österreich zu berufen. Thun
                            bittet daher auch um eine Auskunft über einen gewissen Heinrich Fick,
                            der sich um eine Stelle in Österreich beworben hatte und sich dabei auf
                            ein Zeugnis des Bischofs von Fulda berief.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1854-05-24">24. Mai 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#linde-justin">Justin Linde</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Kirchenrecht</term>
                    <term>Römisches Recht</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                </index>
                <p>Wien den 24. Mai 1854</p>
                <p>Werther Herr Staatsrath!</p>
                <p>Ich bin Ihnen herzlich dankbar, mir die persönliche Bekanntschaft des <rs type="person" ref="#schulte-friedrich">Dr. Schulte</rs> verschafft zu haben. Mein
                    Wunsch wäre es ihn für eine Lehrkanzel des kanonischen Rechtes zu gewinnen; noch
                    bin ich aber nicht in der Lage mich über die Ausführbarkeit mit Bestimmtheit
                    aussprechen zu können.<lb/>Ich benütze diesen Anlaß um in einer anderen
                    Angelegenheit Ihre mir so freundlich gebothene Vermittlung in Anspruch zu
                    nehmen. Ein <rs type="person" ref="#fick-heinrich">Dr. Fick</rs>, ehemals
                    Privatdozent in <rs type="org" ref="#org_0041">Marburg</rs>, bewirbt
                    sich um eine Lehrkanzel des römischen Rechtes in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>. Wir brauchen allerdings einige tüchtige Romanisten.
                    Er ist Protestant, der Zeit a.o. Professor in <rs type="org" ref="#org_0031">Zürich</rs>, wird mir aber als ein ganz
                    konservativ gesinnter Mann geschildert und beruft sich selbst auf das Zeugnis
                    des <rs type="person" ref="#koett-christoph-florentinus">Bischofs von Fulda</rs>.
                    Ich wäre Ihnen sehr verbunden, wenn Sie die Güte haben wollten, mir über seine
                    wissenschaftliche Tüchtigkeit wie über seine Gesinnung verlässliche Auskunft zu
                    verschaffen, und insbesondere auch sicher zu stellen, ob wirklich der <rs type="person" ref="#koett-christoph-florentinus">Bischof von Fulda</rs> sich um den
                    jungen Mann interessiert. Sollten Sie in der Lage sein, mich etwa noch auf
                    andere hervorragende, oder wenigstens unzweifelhaft hoffnungsvolle Romanisten,
                    die für unsere Verhältnisse passen dürften, wo möglich Katholiken aufmerksam zu
                    machen, so wäre ich Ihnen zu um so größerem Dank verpflichtet. Ich hoffe bald
                    Anordnungen durchzusetzen, die die bisher bei uns vernachlässigte Stellung des
                    Studiums des römischen Rechts überhaupt die historische Seite des Rechtsstudiums
                    zu heben geeignet sind; dann müssen wir aber einige Lehrkräfte dafür von
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> hereinziehen.<lb/>Mit der Versicherung
                    aufrichtiger Hochachtung verharre ich, werthester Herr Staatsrath.</p>
                <p>Ihr<lb/>ergebener Diener<lb/>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>