<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-goluchowski-1859-07-29-a3-xxi-d514.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-franz-joseph-1859-06-a3-xxi-d510.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-haxthausen-1858-06-15-ca1029.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Abschrift eines Briefes von <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor" role="recipient:beamter">Agenor
                        Goluchowski</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e3a1571b9091d6d78548ad3b4b159d11">Hetzendorf</rs>, <date from="1859-07-25" to="1859-07-29">25. bis 29. Juli 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Abschrift eines Briefes von Leo Thun an Agenor Goluchowski, Hetzendorf, 25. bis 29. Juli 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA26-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D514</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun teilt Agenor Goluchowski, Statthalter von Galizien, mit, dass
                            die kyrillischen Schriftzeichen in Galizien vorerst nicht abgeschafft
                            werden. Thun erklärt diese Entscheidung, die gegen den Ratschlag von
                            Goluchowski gefallen ist, in der Folge ausführlich und bittet den
                            Statthalter um Verständnis dafür. Als wesentlichen Grund für die
                            Entscheidung führt Thun an, dass eine oktroyierte Abschaffung der
                            kyrillischen Schriftzeichen die Stimmung gegen Österreich nur noch
                            weiter verschärft hätte. Insbesondere der Klerus, der bereits jetzt
                            vielfach einen Anschluss an Russland wünsche, hätte die Maßnahme
                            bekämpft. Thun glaubt daher, dass die Regierung Schritte unternehmen
                            müsse, um den Klerus für sich zu gewinnen. In diesem Sinn bittet er
                            Goluchowski auch, sein allgemeines Misstrauen gegenüber dem Klerus zu
                            mäßigen. Dabei bezieht er sich auch auf den Fall des Lemberger
                            Weihbischofs Litwinovicz, den Goluchowski, aus Thuns Sicht zu Unrecht,
                            wegen antiösterreichischer Ansichten diffamiert hatte. Thun verteidigt
                            außerdem das Konkordat, dem Goluchowski offenbar ebenfalls skeptisch
                            gegenübersteht. Am Ende bittet Thun nochmals um Nachsicht für seine
                            Kritik und um Verständnis für seine Politik.<lb/>In der ersten Beilage
                            schildert ein nicht genannter Schreiber die Stimmung in Galizien. Dabei
                            geht er besonders auf den Plan ein, die kyrillischen Buchstaben der
                            ruthenischen Sprache durch lateinische zu ersetzen. Dieser Plan werde
                            besonders vom Statthalter Goluchowski eifrig verfolgt. Der Haustheologe
                            der Familie Goluchowski habe hierzu auch ein Manifest verfasst, das
                            derzeit eifrig diskutiert werde. Die Ruthenen seien unterdessen besorgt,
                            dass die Regierung sie nicht gegenüber der polnischen Mehrheit
                            schütze.<lb/>Die zweite Beilage umfasst Notizen Thuns zu einzelnen Akten
                            des Ministeriums für Kultus und Unterricht hinsichtlich der ruthenischen
                            Gymnasien.<lb/>Die dritte Beilage beinhaltet Auszüge aus Akten des
                            Ministeriums für Kultus und Unterricht von den Jahren 1857 bis 1860 in
                            Betreff der ruthenischen Orthographie.<lb/>Die vierte Beilage enthält
                            einen Auszug aus den Verhandlungen der Beratungskommission zur
                            ruthenischen Sprachenfrage.<lb/>Die letzte Beilage befasst sich mit der
                            Situation der ruthenischen Sprache in Galizien. Dabei wird die Stellung
                            des Ruthenischen zu Russisch und Kirchenslawisch behandelt und auch die
                            verschiedenen Versuche der Angleichung an das bzw. die Übernahme des
                            Russischen besprochen. Außerdem wird konstatiert, dass die Entwicklung
                            einer eigenen ruthenischen Literatur in den letzten Jahrzehnten einen
                            kurzen Aufschwung erlebt hatte, nunmehr aber ein Stillstand eingetreten
                            sei. Die Förderung der Sprache seitens des Ministeriums wäre daher
                            notwendig.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilagen:<lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d514_1">Auszug aus einem Brief eines nicht
                                genannten Verfassers vom 25. Mai 1859</tei:ref>.<lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d514_2">Handschriftliche Notizen Thuns zu den ruthenischen
                                Gymnasien.</tei:ref>
                            <lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d514_3">Auszüge aus den Akten des
                                Ministeriums für Kultus und Unterricht, die ruthenische Orthographie
                                betreffend. Mit Anmerkungen Thuns.
                            </tei:ref>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d514_4">Auszug aus den Verhandlungen der Beratungskommission zur
                                ruthenischen Sprachenfrage.</tei:ref>
                            <lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d514_5">Ausführungen zur ruthenischen Sprachfrage eines nicht genannten
                                Autors.</tei:ref>
                        </p>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D512.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_e3a1571b9091d6d78548ad3b4b159d11">Hetzendorf</settlement>
                    <date>25. bis 29. Juli 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Agenor Goluchowski</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                    <term>Galizien</term>
                    <term>Orthografie</term>
                    <term>Nationalitätenkonflikt</term>
                </index>
                <p>An Graf Goluchowski<note xml:id="note_1">Anmerkung am oberen
                    Blattrand.</note>
                </p>
                <p>Hetzendorf, 25. Juli 1859</p>
                <p>Werthester Freund!</p>
                <p>Ich bin Ihnen wahrhaft dankbar, daß Sie sich brieflich gegen mich ausgesprochen
                    haben, weil es mir die Möglichkeit gibt es auch mit voller Offenheit zu thun und
                    doch hoffen zu dürfen, daß unter der Offenlegung wesentlich abweichender
                    Auffaßung in dem was unseres Amtes ist, wenigstens meine freundschaftlichen
                    Beziehungen zu Ihnen, die mir lieb und werth sind, nicht leiden werden. Aus
                    diesem Präambulum werden Sie ersehen, daß ich in der anhängigen Angelegenheit
                    gegen Ihre Meinung entschieden habe. Soeben habe ich die verschiedenen, damit
                    zusammenhängenden Konzepte approbirt und adjustirt und theilweise selbst
                    geschrieben, wahrlich nicht weil ich widernatürliche Bestrebungen unter den
                    Ruthenen in Schutz nehmen oder deren Gefährlichkeit nicht sehen will, sondern
                    weil ich fest überzeugt bin, daß die imperative Veränderung der Schreibweise sie
                    nicht beseitigen, sondern nur steigern würde. Sie werden mir das Zeugnis geben,
                    daß ich in den Versuch aufrichtig eingegangen bin, allerdings aber immer nur in
                    der Erwartung und unter der Voraussetzung, daß es gelingen werde, ihn auf dem
                    Wege der Überzeugung von der Zweckmäßigkeit zur Geltung zu bringen. Der Verlauf
                    der Verhandlung hat diese Überzeugung bei andern nicht erzeugt und in mir selbst
                    mehr geschwächt als gestärkt. Damit will ich sagen: vom ruthenischen Standpunkte
                    aus betrachtet, erscheint mir die Frage der Zweckmäßigkeit mindestens
                    zweifelhaft. Vom österreichischen Standpunkte wäre sicher nichts dagegen
                    einzuwenden, wenn die Ruthenen zur lateinischen Schreibung übergingen, sie aber
                    dazu zwingen zu wollen, sich deshalb mit ihrem Klerus in einen höchst
                    aufregenden Kampf einzulassen, noch viel sicherer ein gewaltiger Mißgriff; der
                    Versuch könnte überdies unmöglich gelingen. Sie sind der Meinung: "Das Volk
                    wünscht es, nur die Sonderpartei ist dagegen." Aber zu dieser "Sonderpartei"
                    rechnen Sie die beiden Ordinariate und Konsistorien und wie Sie mir schreiben
                    "die meisten griechisch-katholischen Geistlichen, weil ihnen ein politischer und
                    religiöser Anschluß an Rußland so ausnehmend zusagt". Nun sind aber nach
                    österreichischer Schulverfassung die Schulen in den Händen der Ordinariate und
                    der Geistlichkeit; was sie mit aller Entschiedenheit nicht wollen, ist also,
                    ohne diese Verfassung zu ändern, nicht zu erreichen. Der Versuch, die
                    lateinische Schrift imperativ durchzusetzen, würde das ganze ruthenische
                    Schulwesen in völlige Verwirrung bringen; und die Wahrheit, daß es an und für
                    sich doch etwas gleichgültiges ist, ob mit diesen oder jenen Buchstaben
                    geschrieben wird; und daß es doch 1000mal besser ist die Leute schreiben zu
                    lassen, wie sie es von jeher gewohnt sind, als deshalb zu Gott weiß was für
                    Maßregeln gezwungen zu werden, ist so einleuchtend und tritt daher allen denen,
                    die von dem philologischen Zusammenhang der ganzen Geschichte gar nichts
                    begreifen, noch um so schreiender vor die Augen, daß ganz zuverläßig alle meine
                    jetzigen, wie alle denkbaren künftigen Kollegen und jeder Kaiser von Oesterreich
                    dem Statthalter und dem Minister, der solches unternehmen würde, sehr bald das
                    Handwerk legen würden.<lb/>Daraus wollen Sie ersehen, daß ich aus eigener
                    Überzeugung und nicht etwa blos unter dem Einfluße von dem a. oder b. die Idee
                    der Einführung lateinischer Lettern fallen lassen muß, so leid es mir thut,
                    dadurch Ihrer Ansicht entgegenzuhandeln und Sie einigermaßen zu kompromittieren.
                    Noch viel schwereren Kummer macht es mir aber zur klaren Einsicht gelangt zu
                    sein, daß diese Meinungsverschiedenheit nur die Folge einer viel allgemeineren
                    und tiefer liegenden ist. Sie perhoresziren den ruthenischen Klerus im
                    Allgemeinen und Sie sind – wie Sie dem <rs type="person" ref="#jirecek-josef">Jireček</rs> offen erklärt haben – Josephiner. Das treibt Sie
                    nothwendig in eine Bahn, die nach meiner Überzeugung eine erfolgreiche heilsame
                    Regierung <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galiziens</rs> unmöglich macht oder
                    vielmehr, es hat Sie längst in diese Bahn getrieben und hat Sie den Ruthenen
                    gegenüber in eine Stellung gebracht, aus der ich keinen Ausweg mehr
                    sehe.<lb/>Ich bin weit davon entfernt Ihre Gegner unter dem ruthenischen Klerus
                    weiß waschen zu wollen. Es sind darunter leidenschaftliche hochfahrende
                    Parteimänner; die – gelinde gesprochen – Unregelmäßigkeiten, die im Jahre 1848
                    ungerügt blieben, haben dazu beigetragen sie unfügsam und schwer zu behandeln zu
                    machen. Ich glaube es auch – obwohl mir vollgiltige Beweise noch nicht
                    vorgelegen sind – daß sich unter der ruthenischen Geistlichkeit manche befinden
                    mögen, die zum Schisma und zur russischen Regierung hinneigen, daß Sie aber
                    wiederholt Vorwürfe, die gegen einzelne gerecht sein mögen, generalisiren und
                    dem ruthenischen Klerus im Allgemeinen machen, ist – verzeihen Sie mir meine
                    offene Sprache – sehr ungerecht und eben deshalb außerordentlich verletzend. Und
                    wenn man Leute, die auf einer niederen Stufe geselliger Bildung stehen,
                    ungerecht verletzt, so kann es nicht fehlen, daß ihre Fehler sich steigern. Die
                    Verhältnisse der Ruthenen den Polen gegenüber müssen sie dazu treiben, daß sie
                    entweder auf die österreichische Regierung und dann auch auf
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> oder auf die russische Regierung ihre Zuversicht
                    für die Zukunft setzen. Mir scheint es in allerhand Thatsachen begründet, daß
                    Hinneigung nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</rs> – abgesehen von
                    einzelnen verdrehten Köpfen, deren es überall gibt – anders als aus Verzweiflung
                    nicht entstehen könnte und in einem irgend Gefahr drohenden Maaße nicht
                    vorhanden sei. Sind Sie aber auch der entgegengesetzten Meinung, so folgt doch
                    nur daraus, daß die österreichische Regierung um so mehr bemüht sein sollte,
                    durch Wohlwollen und Vertrauen die Gemüther zu gewinnen und nicht auf bloße
                    Verdachtsgründe hin die Leute von sich abzustoßen. Gegen den Einzelnen, der sich
                    durch solche notorische Thatsachen kompromittirt hat, daß niemand ihn in Schutz
                    nehmen kann, werde mit Strenge vorgegangen; wer sich aber bereitwillig zeigt,
                    mit der Regierung und mit der Kirche zu halten (wie z. B. <rs type="person" ref="#litwinowicz-spiridion">L. Litwinovicz</rs>) dem werde Vertrauen
                    geschenkt und selbst denen, die verdächtig scheinen mögen, werde der Verdacht
                    nicht gezeigt, in so lange er nicht in bewiesenen Vorwurf übergeht. Namentlich
                    die kirchliche Gesinnung zu verdächtigen ist für die Regierung eine äußerst
                    mißliche Sache; das überlasse sie doch lieber der kirchlichen Autorität, die
                    sich schon selbst vorzusehen wissen wird. Das schließt nicht aus offene Augen zu
                    haben und was man zu sehen glaubt am rechten Ort mitzutheilen; aber den
                    Betheiligten gegenüber sich selbst das Urtheil darüber anzumaßen steht der
                    weltlichen Gewalt nicht zu und frommt ihr nicht.<lb/>Die große politische
                    Bedeutung des Konkordates – abgesehen von der moralischen Bedeutung der
                    Verwerfung der mit der christlichen Wahrheit unvereinbaren und die Kirche
                    untergrabenden febroninischen Grundsätze – liegt darin, daß es denjenigen, denen
                    der Herr die Regierung seiner Kirche übertragen hat, es möglich macht wieder
                    aufrichtig an die österreichische Regierung sich anzuschließen und ihren
                    moralischen Einfluß auf das Volk für sie geltend zu machen. Daß die katholische
                    Geistlichkeit einen großen Einfluß auf die Gläubigen habe, ist in der Ordnung;
                    er wird im Verlaufe der Dinge immer der Sache des Rechts förderlich sein.<lb/>Es
                    ist eines der naturgemäßen und der einflußreichsten konservativen Elemente im
                    sozialen Organismus; darum wehe der Regierung, die ihn zu zerstören versucht. Er
                    kann in der Hand sündiger Menschen, die wir alle miteinander sind, ausarten;
                    dann wird man recht thun der Ausartung entgegenzutreten, – aber niemals die
                    Wurzel angreifen. – Sind Sie mit diesen Ansichten nicht einverstanden, so
                    bedenken Sie gleichwohl, daß nicht <hi rend="ul">ich</hi> das Konkordat
                    geschlossen habe – sondern der <hi rend="ul">
                        <rs type="person" ref="#franz-joseph">Kaiser</rs>
                    </hi> und daß es seinem entschiedenen Willen
                    entgegengehandelt ist, wenn nicht im Geiste desselben vorgegangen wird.<lb/>Ich
                    kann leider nicht mehr daran zweifeln, daß Sie es sich wirklich zur Aufgabe
                    gestellt haben, das ruthenische Volk dem Einfluße seiner Christlichkeit zu
                    entziehen und ebenso den Einfluß der Ordinariate auf die Geistlichkeit zu
                    lähmen, das Ansehen der Ordinariate und der Geistlichkeit nicht zu heben,
                    sondern zu schwächen. Ich halte das für einen unseligen Mißgriff, der keinen
                    andern bleibenden Erfolg haben kann als einen destruktiven.<lb/>Vielleicht
                    lassen Sie meine Argumentation – wenn es schon sein muß – gelten für die
                    lateinische Kirche, aber nicht für die unirte. Aber der <rs type="person" ref="#franz-joseph">Kaiser</rs> und der <rs type="person" ref="#pius-IX">Papst</rs> haben mit vollem Bewußtsein diese wie jene dabei vor Augen
                    gehabt und uns steht es daher nicht zu einen Unterschied zu machen. Über den
                    Punkt hätte ich noch vieles zu sagen, was aber, so lange das Gesagte nicht auf
                    Ihre Überzeugung wirkt, ohnehin vergeblich wäre und überdies zu weit führen
                    würde.<lb/>Mir war es ein Bedürfnis mich offen gegen Sie auszusprechen,
                    wenigstens werden Sie es hoffentlich mir dann minder verargen und nicht davon
                    überrascht sein, wenn ich, wie es geschehen muß, in mehr als einer Angelegenheit
                    so wie in der Frage der Schrift, Entscheidungen fälle oder allerhöchsten Ortes
                    befürworte, die Ihren Anträgen zuwider und Ihnen außerordentlich unangenehm
                    sind.<lb/>Können Sie unter diesen Umständen in meinen Ideengang noch eingehen,
                    so bitte ich Sie auf das Angelegentlichste, suchen Sie mit <rs type="person" ref="#litwinowicz-spiridion">Litwinovicz</rs> aufrichtigen Frieden zu
                    machen und schenken Sie ihm Vertrauen. Über seinen moralischen Werth wird der
                    liebe Gott richten; daß er aber thatsächlich der katholischen Kirche und
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> ergeben ist, daß er überdies die üblen Seiten
                    seines Kapitels und seines Klerus sehr wohl sieht, daß er bestrebt ist sich, wie
                    es einem Bischofe geziemt, nicht von jenem beherrschen zu lassen, dessen bin ich
                    vollkommen sicher. Dazu bedarf er aber Unterstützung. Ich verlange von Ihnen
                    nicht mehr als eine negative; ein plötzlicher Anschlag würde die Schwierigkeiten
                    wahrscheinlich nur vermehren. Aber geben Sie es auf gegen ihn Verdacht zu
                    zeigen, dem Glauben Nahrung zu geben, daß bei Ihnen mißliebig wird, wer sich ihm
                    anschließt etc.<lb/>Es ist mir leid, daß dieser Brief erst <hi rend="ul">nach</hi> meiner Entscheidung in Ihre Hände gelangt; es war mir aber in
                    diesen Tagen unmöglich ihn zu vollenden.</p>
                <p>Aufrichtig der Ihrige</p>
                <p>Thun</p>
                <p>Geschlossen den 29. Juli</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D514_1">
                    <p>Auszug aus einem Briefe aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> vom 25. Mai
                        1859</p>
                    <p>Gleich am ersten Tage als das Machwerk des <rs type="person" ref="#jirecek-josef">J[ireček]</rs>
                        <note xml:id="note_2">Vgl. Josef Jireček, Über den
                            Vorschlag das Ruthenische mit lateinischen Schriftzeichen zu schreiben.
                            Im Auftrage des k.k. Ministeriums für Kultus und Unterricht, Wien
                            1859.</note>mittelst Präsidialschreibens uns allen und auch dem Direktor
                            <rs type="person" ref="#janowski-ambrosius">Janowski</rs> zugstellt wurde,
                        berief zuerst <rs type="person" ref="#czerkawski-eusebius">Czerkawski</rs>,
                        dann auch Graf <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Gol[uchowski]</rs>
                        den <rs type="person" ref="#janowski-ambrosius">Janowski</rs> zu sich; ersterer
                        redete ihm auf das dringendste zu, diese Angelegenheit, welche bereits die
                            <hi rend="ul">entschiedenste</hi> Regierungsmaßregel sey, nach aller
                        Kraft zu fördern, am allerwenigsten aber sich beikommend zu lassen selbe zu
                        bekämpfen; dabei würde ihm <hi rend="ul">ausdrücklich</hi> und zu
                        wiederholten Malen seine Stellung als Staatsbeamter unter die Nase gerieben.
                            <rs type="person" ref="#janowski-ambrosius">Jan[owski]</rs> gab darauf eine
                        ruhige und seines bewährten Characters vollkommen würdige Antwort, was dann
                        zur Folge hatte, daß der <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Herr
                            Graf</rs> sich selbst herbeiließ ihn zu belehren, daß er als
                        Beamter nur die Interessen der Regierung zu wahren habe, sich aber am
                        allerwenigsten beikommen lassen dürfe, irgend einem andern Einfluße
                        nachzukommen. Nachdem ihm solches in deutscher Sprache gesagt worden, hat
                        der <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Herr Graf</rs> noch auf
                        polnisch mehrere Witze gegen die Ultras vom St. Georg ("ultrasy
                        świętojurskie") (St. Georg ist die griechisch-katholische Domkirche in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs>) losgelassen und die Erwartung
                        ausgesprochen, daß <rs type="person" ref="#janowski-ambrosius">Jan[owski]</rs>
                        sich hüthen werde eben jetzt in irgend eine Berührung mit ihnen zu treten,
                        "bo ja wiem ze tam warzy sir znow stawna "Rada ruska" (denn ich weiß, daß
                        dort wieder der famose "ruthenische Rath" kocht).<lb/>
                        <rs type="person" ref="#czerkawski-eusebius">Czerkawski</rs> ist wüthend; ... man
                        erzählt, daß er sich wie wahnsinnig geberdet, <hi rend="ul">beständig</hi>
                        in den Klassen der hiesigen Gymnasien herumlauft, die ruthenischen
                        Gymnasiasten ohne alle Ursache bald lobhudelt, bald wüthend anfällt,
                        besonders aber die ruthenischen Lehrer und gar schon unsere Katecheten auf's
                        Korn genommen hat; letzteren hat er <hi rend="ul">ausdrücklich</hi> gedroht,
                        daß er sie <hi rend="ul">alle</hi> "wegblasen" werde.<lb/>Nachstehende wohl
                        verbürgte Notizen dürften sowohl Ihnen als auch dort oben nicht
                        uninteressant sein.<lb/>1. Es ist hervorgekommen und kann durch Zeugen
                        konstatirt werden, daß der Jesuit <rs type="person" ref="#baworowski-nikolaus">Baworowski</rs> – (ohne einen Jesuiten geht es nun einmal in den
                        Schicksalsschlägen für uns nicht ab) – bekanntlich ein Onkel der <rs type="person" ref="#goluchowski-maria">Gräfin Gol[uchowski]</rs> und Haustheolog
                        des Grafen in allen Streichen gegen uns und unseren Ritus – ein dickleibiges
                        Manuskript über die Ruthenen, ihren Ritus und – notabene – über die
                        ruthenische Sprache sammt dem Vorschlage zur Umstaltung der letztern
                        mittelst des lateinischen Alphabets noch im Sept. vorigen Jahres in dem
                        hiesigen Ossoliński'schen Institute von einem gewissen <rs type="person" ref="#kaminski-julian">Kamiński</rs> – meinem verrufenen
                        Erz-Revolutionär und Mitsudler an dem Schandblatte "Kuryer" vom Jahr 1848 –
                        hat mundiren lassen, wobei <rs type="person" ref="#czerkawski-eusebius">Czerkawski</rs> tagtäglich die Arbeit beaufsichtigend,
                        korrigirend und betreibend erschienen war, besonders aber sich geschäftig
                        zeigte, um dieses Machwerk mit Beilagen auszustatten, nach denen er überall,
                        hauptsächlich aber in den Basilianer Klöstern zu
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_afc38743e9478b0f05f0020df959e022">Buczacz</rs> und
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d2c56ec409bbd91addecb8cbbc62750c">Krechów</rs> herumgespurt und <hi rend="ul">jeden
                            Wisch</hi> konfiscirt hat, den nur irgend ein simpler Basilianer in
                        ruthenischer Sprache mit <hi rend="ul">polnischen</hi> Buchstaben
                        niedergeschmiert hat. Das Manuskript des <rs type="person" ref="#baworowski-nikolaus">Baworowski</rs> wurde in dem Ossoliński'schen Institute von den
                        Koryphäen des radikalsten Polenthums mehreren Berathungen und vielfachen
                        Korrekturen unterworfen und mußte <hi rend="ul">zweimal</hi> abgeschrieben
                        werden.<lb/>2. <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Graf
                            Gol[uchowski]</rs> machte die krampfhaftesten Anstrengungen eine
                        Loyalitätsadresse des polnischen Adels zu Stande zu bringen. Anfangs Mai
                        wurde <rs type="person" ref="#rusocki-wladimir">Graf Rusocki</rs>, ein
                        Busenfreund, beauftragt die Sache in den hiesigen Adels-Casino anzuregen,
                        fiel aber damit so total durch, daß er, der sonst
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> nie verläßt, sich schleunigst auf's Land
                        flüchten mußte. <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Graf
                            Gol[uchowski]</rs> berief nun einige Adelige zu sich und hielt
                        ihnen einen Sermon, worin folgender Passus – übrigens <hi rend="ul">ganz
                            verbürgt</hi> – besonders betont wurde: "Upokorzyłem największych wrogów
                        waszych i <hi rend="ul">sprawy polskiej</hi> w Kraju; daliście <hi rend="ul">mi słowo</hi>, iż <hi rend="ul">moje dążności</hi> nietylko niczem
                        paraliżować nie będziecie, coby moje stanowisko w <hi rend="ul">obec rządu
                            (!)</hi> utrudniało, ale owszem wspierać chcecie zupełną <hi rend="ul">harmoniją z rządem</hi> (!) dalsze kroki (!), a teraz, gdy właśnie <hi rend="ul">najważniejszy krok</hi> uczynić pozostaje, urojiliście sobie
                        niepotrzebną i zgubną demonstracyę." (Ich habe eure und <hi rend="ul">der
                            polnischen Sache</hi> im Lande größten Feinde gedemüthiget; ihr habt <hi rend="ul">mir euer Wort gegeben</hi>, daß ihr <hi rend="ul">meine
                            Tendenzen</hi> nicht nur durch Nichts paralysiren werdet, was meine
                        Stellung <hi rend="ul">der Regierung gegenüber</hi> (!) erschweren würde,
                        sondern vielmehr in voller <hi rend="ul">Übereinstimmung mit der
                            Regierung</hi> (!) meine <hi rend="ul">weiteren Schritte</hi>
                        unterstützen wollet; und jetzt, wo eben der <hi rend="ul">wichtigste
                            Schritt</hi> zu thun noch übrig bleibt, fällt euch ein eine unnütze und
                        verderbliche Demonstration zu machen.")<lb/>Und doch half auch dieses nicht;
                        die Adresse wurde unter den bittersten Ausfällen gegen die Regierung
                        abgelehnt; die Polen verließen <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> und
                        wallfahrten nun scharenweise <hi rend="ul">nach
                                <rs type="place" subtype="place" ref="#place_19ed5f8ceab486afbee6b3ba5c88884d">Dresden</rs>
                        </hi>, wo, wie man hier allgemein
                        spricht, eine Hauptberathung über die <hi rend="ul">"polnische Sache"</hi>
                        unter den jetzigen Umständen stattfinden soll. Also so weit sind wir
                        gekommen, daß wir an die Polen förmlich verschachert werden!<lb/>3. Man
                        scheint dort oben eine Aufregung unter den Ruthenen für wenig wahrscheinlich
                        zu halten und <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Graf
                            Gol[uchowski]</rs> scheint darüber die beruhigendste Bürgschaft
                        geliefert zu haben. Nun habe ich Ihnen letzthin schon geschrieben, daß die
                        Kunde des Gewaltstreiches sich mit Blitzesschnelle allenthalben verbreitet
                        und eine unsägliche Bestürzung in allen Schichten unserer Bevölkerung
                        verursacht hat; die polnische Partei breitet diese Stimmung besonders unter
                        dem Landvolke aus und man berichtet mir durch den Pfarrer Izak aus
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_65040b3f6442ae5a1fd2a773e5904456">Koniuchi</rs>, daß im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_84ba74a907e7c841a65010fe0019ee65">Brzezaner Kreise</rs> [Bezirk Brzeżany] eine furchtbare
                        Aufregung der Bauern <hi rend="ul">gegen unsere Geistlichkeit</hi> sich kund
                        gebe und das Kreisamt zu außerordentlichen Maßregeln zum Schutze der <hi rend="ul">persönlichen Sicherheit</hi> einiger ruthenischer Pfarrer
                        veranlaßt habe. ...<lb/>Dieser Tage war der Klostervorsteher <rs type="person" ref="#kossak-emil">Koßak</rs> [Kossak] aus
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d2c56ec409bbd91addecb8cbbc62750c">Krechów</rs> (5 Meilen von
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ca3abad35c7d38d8f2873dac9e8f85a4">Zolkiewer</rs> Kreis [Bezirk Żółkiew]) eigends deswegen nach
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> gekommen, um sich – was er auch gethan
                        hat – hier im Consistorium zu erkundigen, was denn gegen die Ruthenen
                        losgegangen sei? Das große und schöne Kloster Krechów ist ein weit berühmter
                        Wallfahrtsort wegen dem Wunderbilde des hl. Nicolaus; am 21. Mai, als dem
                        Feste dieses Heiligen, pflegen daselbst an zehntausend Menschen aus allen
                        Gegenden zusammenzuströmen. ... Heuer war die Versammlung – womöglich –
                        zahlreicher denn je. Und nun berichtet <rs type="person" ref="#kossak-emil">Koßak</rs>, daß zuerst der dort anwesende Klerus in einer
                        namenlosen Bestürzung durch zwei Tage von nichts anderem sprach und an
                        nichts anderes zu denken schien, als nur an das Attentat, von welchem
                        übrigens die abentheuerlichsten Versionen <hi rend="ul">von den Polen
                            verbreitet</hi> wurden. Selbst die von dem Dechant <rs type="person" ref="#kalitowski-johann">Kalitowski</rs> nach einer sichern Notiz
                        aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_06929365a95f6fe8db033da195ee7498">Przemysl</rs> gegebene Aufklärung, um was es sich
                        eigentlich handelt, vermochte die aufgeregten Gemüther des Klerus nicht zu
                        beschwichtigen; im Gegentheile machte sich niemand darüber Illusionen, daß
                        durch diesen Streich die Axt an die Wurzel unseres Volkslebens gelegt wird
                        und daß dem Gelingen <hi rend="ul">dieses</hi> Streiches eine Reihe anderer
                        Gewaltstreiche auf <hi rend="ul">alle</hi> Zweige unserer Existenz gewiß
                        nicht ausbleiben werden. Aber noch mehr! Bauern und Stadtler drängten sich
                        in die Sakristei und in die Klosterzellen zu den Mönchen und fragten
                        ängstlich, was denn gegen die Ruthenen <hi rend="ul">von
                                <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> aus</hi> angeordnet sei? Man glaubt
                        unter dem Volke an nichts Geringeres als an das gänzliche Preisgeben der
                        Ruthenen an die Polen, an die Wiedereinführung der polnischen
                        Oberherrschaft, Mandatare, Robot u. dgl. Viele weinten bitterlich und
                        sprachen die Befürchtung aus, daß sie wahrscheinlich niemals mehr den hl.
                        Nicolaus in Krechów werden verehren können, denn ein polnischer Lump, der
                        sich unter die Menschenmenge eingeschlichen hatte, möglicherweise ein
                        polnischer Emissair, habe behauptet, daß der Kaiser alle ruthenischen
                        Klöster und Kirchen aufheben werde u. dgl. Daß übrigens sowohl ich als die
                        Domherrn mit mündlichen und schriftlichen Anfragen über das Verhängnis von
                        Seite des Klerus förmlich bestürmt werden, ist eine selbstverständliche
                        Thatsache. So stehen wir. Wenn dies Alles nicht ein <hi rend="ul">planmäßiges</hi> Attentat auf die Ruhe dieser Provinz ist, so weiß ich
                        nichts weniger zu sagen. Videant superi! Das kleine herabgeschmo[lzene]
                        Häuflein der sogenannten <hi rend="ul">Gutgesinnten</hi> unter den Beamten
                        ist wie gelähmt und spricht sich in abgebrochenen Sätzen gerade so aus wie
                        zur Zeit der polnischen Klubtyrannei von 1848, als der infame Dobrźanźki
                            [<rs type="person" ref="#dobrjansky-adolf">Dobrjanský</rs>] sich zum Haupte
                        dieser Provinz proklamirt hatte. Selbst der Hofrath <rs type="person" ref="#mosch-carl">Mosch</rs>, der verschlossenste Mann, den ich
                        kenne, äußert sich unumwunden dahin, daß er die ganze Sache rein nicht
                        begreife und gar nicht absehe, wohin das Alles noch hinführen werde. ...</p>
                    <p>Aber sagen Sie mir doch um Gotteswillen! Ist man denn dort in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> vollends mit Blindheit geschlagen? Der
                        kaiserlich-patentirte Carbonaro und Erzräuber von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_89fd531d6679c960c5bab6d575c11834">Corsica</rs> kündigt <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> einen Kampf
                        auf Leben und Tod für unterdrückte Nationalitäten an und in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> weiß man nichts Besseres und Gescheidteres
                        darauf, als eine der harmlosesten Nationalitäten des Kaiserreiches auf den
                        Tod zu hetzen und gegen ihr[e] Abc-Bücher zu Felde zu ziehen. Gott bessere
                        es!</p>
                </div>
                <div type="enclosure" xml:id="D514_2">
                    <p>In ruthenischen Angelegenheiten</p>
                    <p>18634 [1]855<lb/>Ministerialerlaß mißbilligt den schriftlichen Verweis, der
                        dem <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberger</rs> Gymnasiallehrer
                        (ruthenischer Priester) <rs type="person" ref="#ilnicki-basil">Basil
                            Ilnicki</rs> ertheilt worden war, weil er dem Schüler [?] nicht
                        hatte die Vorzugsklasse geben wollen.<lb/>8721 [1]855<lb/>Ministerialerlaß,
                        daß dem <rs type="person" ref="#harasymowicz-eustach">Eustach Harasymowicz</rs>
                        (ruthenischer Priester), welcher Supplent in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_36ad7c77f8390477ad63932edeee38d7">Sambor</rs>
                        gewesen, dort ohne Befähigung für Geschichte verwendet worden war, dabei
                        Taktlosigkeiten begangen hatte und deshalb entfernt worden war, die Aussicht
                        auf Verwendung im Lehrfache, wenn er sich gehörig dafür [?], nicht
                        abzusprechen sei.<lb/>272/CUM [1]855<lb/>Untersuchung über Disziplinarfall
                        in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_36ad7c77f8390477ad63932edeee38d7">Sambor</rs>, der zu Entfernung von <rs type="person" ref="#harasymowicz-eustach">Harasymowicz</rs> Anlaß
                        gab.<lb/>Mehrere ruthenische Schüler hatten Versammlungen gehalten, um gegen
                        einen polnischen Losinski [?] Klage zu führen. Von Letzterem schändliche
                        Gotteslästerung nachgewiesen. Er hatte politische Dispute über die damalige
                        Lage (Frage im russischen Krieg) provozirt. Die Ruthenen sich dabei mehr
                        oder weniger russisch aussprachen. Damit wurde großer Lärm wegen schlechter
                        politischer Gesinnung, panslawistischen Umtrieben gemacht. Nebst Losinski
                        [?] die Ausschließung von 5 ruthenischen Schülern von allen Gymnasien
                        beantragt. (Letzreres vom Ministerium nicht genehmigt.) Nebstbei
                        hervorgehoben, daß der Einfluß der ruthenischen Geistlichkeit bedenklich sei
                        und sie deshalb möglichst vom Lehramt werden fern gehalten
                        werden!<lb/>301/CUM [1]855<lb/>Aus diesem Anlaße auch Erhebung, warum die
                        Ruthenen bei der Messe nicht knien.<lb/>18590 [1]858<lb/>Das
                        griechisch-katholische Ordinariat hatte dagegen Einsprache erhoben, daß
                        griechisch-katholische Schüler am Franz-Joseph-Gymnasium dem
                        lateinisch-katholischen Katecheten zugewiesen werden. Die Statthalterei
                        erklärt diese Einsprache für unzuläßig!<lb/>Besondere Bemerkungen:<lb/>ad
                        18593 [1]858 Beleuchtung und Begründung des Mißtrauens der Ruthenen gegen
                            <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Goluchowski</rs> (stützt sich
                        auf Akten und ist sehr beachtenswerth)<lb/>ad 1800 [1]858 Beleuchtung der
                        Vorgänge <rs type="person" ref="#czerkawski-eusebius">Czerkawskis</rs>
                        bezüglich der Aufnahme ruthenischer Schüler am Franz-Joseph-Gymnasium<lb/>ad
                        3817 [1]860 Beleuchtung des Berichtes über die Einsprache des Lemberger
                        Gemeinderathes gegen den Ministerialerlaß, daß an das Franz-Joseph-Gymnasium
                        keine ruthenischen Schüler aufgenommen werden sollen.<lb/>1084/CMU [1]860
                        Bemerkungen über <rs type="person" ref="#czerkawski-eusebius">Czerkawskis</rs>
                        ruthenisch-polnischen Lehrplan<lb/>3870 [1]859 Bemerkungen über die
                        Behauptung, daß ruthenische Lehrer sich durch Anwendung eines aus dem
                        kirchenslawischen und dem ruthenisch gemischten Idioms dem großrussischen
                        zuneigen.</p>
                </div>
                <div type="enclosure" xml:id="D514_3">
                    <p>Jahr 1857</p>
                    <p>554/CUM<lb/>Oberste Polizeibehörde macht auf die Nothwendigkeit aufmerksam,
                        eine gleichförmige und von der russischen Sprache prägnant unterschiedene
                        Schreibart für das Ruthenische zu stabilieren.<lb/>1632 CUM<lb/>Rüge an
                        Prof. <rs type="person" ref="#glowacki-jacob">Glowacer</rs>, daß er die Verbreitung der
                        großrussischen Sprache unter den Ruthenen fördere und Mißbilligung dieser
                        Tendenz</p>
                    <p>Jahr 1858</p>
                    <p>418/CUM<lb/>Bericht des <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Statthalters für
                            Galicien</rs>, "Ich halte die Einführung der lateinischen
                        Schriftzeichen in der ruthenischen Sprache dermalen für so wichtig, daß ich
                        nicht umhin kann Euer Excellenz angelegentlichst zu bitten, die bereits im
                        Erlasse vom 27. April vorigen Jahres Z. 5308 in Anregung gebrachte
                        theilweise Anwendung derselben in den Schulbüchern in einem <hi rend="ul">möglichst ausgedehnten Maaße</hi> durchführen zu lassen und zugleich
                        beim Justizministerium dahin wirken zu wollen, daß die Herausgabe des
                        Landesregierungsblattes in ruthenischer Übersetzung mit lateinischen
                        Schriftzeichen angeordnet werde." (<hi rend="ul">eingeschlagen</hi>)<lb/>In
                        dem Erlasse wird auf dieses Einrathen eingegangen, der Gegenstand jedoch
                        einer besonderen Verhandlung vorbehalten. (<hi rend="ul">Eingeschlagen</hi>)<note xml:id="note_3">Eigenhändige Anmerkungen
                            Thuns: Darin wird angeführt, die Conspirationen der polnischen
                            Propaganda haben niemals die Integrität <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> ernstlich gefährdet, der Ruthenismus hatte
                            aber in die [?] für die Zukunft viel gefährlicher Panslawismus. Das
                            polnische Element sei in der slawischen Volks[?] das einzige
                            Zersetzungsmittel des Panslawismus.<lb/>Wird angetragen im
                            Untergymnasium nur Polnisch für alle Schüler obligat zu machen und das
                            Ruthenische erst im Obergymnasium aufzunehmen; wird auf Einführung der
                            lateinischen Schrift in den Schulbüchern gedrungen; endlich die
                            Einführung des Gregorianischen Kalenders
                        befürwortet.</note>
                        <lb/>1358/CUM<lb/>Erster Entwurf, wie das Ruthenische mit
                        lateinischen Schriftzeichen zu schreiben wäre, an den <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Statthalter</rs>
                        gesendet<lb/>1510/CUM<lb/>Gutächtlicher Bericht darüber.<lb/>Erlaß: Die
                        Commission hat in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> zu berathen. Es sollen von
                        der Theilnahme davon solche Männer, welchen Sachkenntnis und redliches
                        Streben für die Hebung der ruthenischen Literatur nicht abgesprochen werden
                        kann, deshalb weil von ihnen Widerspruch zu erwarten steht, nicht
                        ausgeschlossen werden. Es sei vielmehr wünschenswerth, daß in der Commission
                        alle redlich genannten Bedenken und wirklich bevorstehende Schwierigkeiten
                        der Durchführung schon zur Sprache kommen, um in vorhinein erwogen werden zu
                        können.</p>
                    <p>Jahr 1859–1858</p>
                    <p>2. 23/CUM<lb/>Antrag wegen Ernennung der Commissionsmitglieder.<lb/>1.
                        1603/CUM<lb/>Erledigung der bezüglich der Pflege der ruthenischen
                        Volkssprache erlassenen Hirtenbriefs. Conf 488 – 58</p>
                    <p>Jahr 1859</p>
                    <p>634/CUM<lb/>Anordnung wegen Beginn der kommissionellen Berathungen.<lb/>(23/5
                        717/CUM<lb/>Erlaß an den <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Statthalter</rs> über die bei der Berathung einzunehmende
                        Haltung.<lb/>"Ich ersuche Euer Excellenz auch bei der Leitung der
                        bevorstehenden Berathungen der Meinungsäußerung der Mitglieder den freiesten
                        Spielraum zu gewähren und die Vorlage aufrichtig nicht als eine beschlossene
                        Sache, sondern als einen zwar wohldurchdachten und mit der Überzeugung
                        seiner Zweckmäßigkeit gemachten, aber bezüglich seiner Details sowohl als
                        seiner Ausführbarkeit im Allgemeinen noch von den Ergebnissen der Berathung
                        abhängigen Vorschlag zu behandeln."<lb/>959/CUM<lb/>Erledigung der
                        kommissionellen Vorlagen. (<hi rend="ul">Gedruckt</hi>)<lb/>Begründung
                        derselben an den <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Statthalter</rs>.<lb/>862/CUM<lb/>Übersichtliche Darstellung des
                        ganzen Vorganges an das Ministerium des Innern und die oberste
                            Polizeibehörde.<note xml:id="note_4">Eigenhändige Anmerkung Thuns: Dem
                            [?] – Note des Ministeriums des Innern liegt ein sehr beachtenswerther
                            Klageruf des Cardinal <rs type="person" ref="#lewicki-michael">Lewicki</rs>
                            ab [?] herabgelangt bei.</note>
                        <lb/>1080/CUM<lb/>Kritik des vom
                            <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Statthalter</rs> an die
                        politischen Unterbehörden bezüglich der ruthenischen Schreibweise erlassenen
                        Cirkulars.<lb/>1186/CUM<lb/>enthält den Bericht des Ministerialsekretärs
                            <rs type="person" ref="#jirecek-josef">Jireček</rs> über die
                        Commissionsverhandlung und als Einleitung einen Überblick der Sachlage unter
                        den Ruthenen.<note xml:id="note_5">Eigenhändige Anmerkung Thuns: in den
                            Akten [?] 1000/CUM.<lb/>Der erste höchst [?] Bericht über die
                            "Sonderparthei".</note>
                        <lb/>1090/CUM<lb/>
                        <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Statthalter für Galicien</rs> mit
                        mehreren Berichten der Unterbehörden über die Stimmung des Volks gegenüber
                        der ruthenischen Schriftfrage.<lb/>Note an das Polizeiministerium, worin die
                        Auffassung der ruthenischen Verhältnisse in dem Berichte des <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">galicischen Statthalters</rs> beleuchtet
                            wird.<note xml:id="note_6">Eigenhändige Anmerkung Thuns:
                            "Sonderpartei"!<lb/>Bericht nicht zurückgekommen?</note>
                    </p>
                    <p>Jahr 1860</p>
                    <p>1113/CUM<lb/>Note des <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Ministers des
                            Innern</rs>, womit die Miteinführung der lateinischen
                        Schriftzeichen in den ruthenischen Bukwar vom neuen bevorwortet wird.</p>
                    <p>II.</p>
                    <p>1859</p>
                    <p>1438/CUM<lb/>Bericht des galicischen Statthaltereipräsidiums, enthaltend den
                        Antrag, daß für den ämtlichen Geschäftsverkehr der Gebrauch lateinischer
                        Schriftzeichen in ruthenischen Eingaben und Erledigungen angeordnet
                        werde.<lb/>Abgetreten an das Ministerium des Innern.</p>
                    <p>1860</p>
                    <p>61/CUM<lb/>Note des <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Ministers des
                            Innern</rs>, womit die wegen der Geschäftssprache in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galicien</rs> getroffenen Verfügungen mitgetheilt
                        werden.</p>
                    <p>III.</p>
                    <p>1859</p>
                    <p>1410/CUM<lb/>Erlaß an die galicische Statthalterei wegen Entwerfung
                        ruthenischer Schriftvorlagen.<lb/>Dem darin enthaltenen Auftrage ist bisher
                        nicht entsprochen worden.</p>
                </div>
                <div type="enclosure" xml:id="D514_4">
                    <p>Einwendung des <rs type="person" ref="#litwinowicz-spiridion">Erzbischofs</rs>:<lb/>Die Kinder werden durch den Unterricht nach der
                        neuen Orthographie nicht befähigt kirchenslawische Bücher zu lesen.
                        <lb/>Entgegnung: Die ruthenische Sprache bedarf nicht aller jener
                        Schriftzeichen, welche für das Kirchenslawische erforderlich sind.<lb/>Wenn
                        die Kinder ruthenisch lesen lernen, genügen ihnen die für das Ruthenische
                        nothwendigen Buchstaben.<lb/>Damit sie aber dennoch befähigt werden auch die
                        im kirchenslawischen gewöhnlichen, dem Ruthenischen fremden Buchstaben
                        kennen zu lernen, ist dem Bukwar eine Anleitung dazu beigegeben.<lb/>Damit
                        ist dem Bedürfnisse viel besser gedient, indem man gleichartiges von
                        ungleichartigem scheidet.<lb/>Dasselbe Bedürfnis kirchenslawisch lesen zu
                        lernen, waltet auch unter den Serben vor und doch ist gegen die Einrichtung
                        der Fibel, welche jener der ruthenischen ganz gleicht, keine Einrede erhoben
                        worden.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Einwendung</hi>: Die orthographischen Änderungen werden, ohne
                        sich zur Überlegung Zeit zu lassen, von der Commission beschlossen.<lb/>
                        <hi rend="ul">Entgegnung</hi>: Die von <rs type="person" ref="#malinowski-michael">Malinowski</rs> beauftragten Änderungen waren nicht neu, sondern
                        in der ruthenischen Versammlung im Jahr 1848 durch Stimmenmehrheit
                        angenommen worden. Die Commission hat daher nicht etwas Neues, sondern etwas
                        durch eine frühere kompetente Versammlung Beschlossenes angenommen.</p>
                    <p>
                        <hi rend="ul">Einwendung</hi>: Durch die neue Orthographie ward die ältere
                        ruthenische Literatur von der jüngeren geschieden.<lb/>
                        <hi rend="ul">Entgegnung</hi>: In allen europäischen Sprachen haben Änderungen der
                        Orthographie stattgefunden, ohne daß dadurch der vom Erzbischofe befürchtete
                        Nachtheil eingetreten wäre. Die Böhmen haben z. B. nicht blos die
                        Schreibweise, sondern auch die Schrift geändert, sind in orthographischer
                        Beziehung viel weiter gegangen, als es im Ruthenischen geschehen ist.
                        Dasselbe gilt von der deutschen Orthographie etc.<lb/>Auch die Ruhenen in
                        Kleinrußland haben ihre Orthographie in der letzten Zeit bedeutender
                        geändert, als die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberger</rs> Commission
                        beantragte, und doch kann man ihnen nicht nachsagen, sie hätten ihre
                        Literatur von der älteren abgetrennt.<lb/>Die Buchstaben, welche von der
                        Commission ausgeschieden wurden, sind <hi rend="ul">k</hi> (ja-je), <hi rend="ul">б</hi> (das Erhärtungszeichen am Ende der Worte, wo es keine
                        Bedeutung hat), <hi rend="ul">є</hi> (je), wofür von <hi rend="ul">ѥ</hi>
                        nach älteren ruthenischen Drucken aufnahm, und <hi rend="ul">ë</hi> (io),
                        wofür <hi rend="ul">ĭo</hi> angenommen ward, indem <hi rend="ul">ĭo</hi>
                        jedenfalls den Laut js besser bezeichnet als ein mit zwei Punkten versehenes
                            <hi rend="ul">ë</hi>. Endlich wurde der Buchstabe (zělo) <hi rend="ul">ѯ</hi> ausgeschieden, der ohnedies von den wenigsten Schriftstellern
                        angewendet wird.</p>
                </div>
                <div type="enclosure" xml:id="D514_5">
                    <p>
                        <hi rend="ul">Zu der ruthenischen Sprachfrage</hi>
                    </p>
                    <p>Die ruthenische Literatur, deren Entfaltung in den ersten Jahren dieses
                        Decenniums wir mit theilnehmender Freude begrüßt hatten, ist nun seit
                        einiger Zeit in einen desolaten Stillstand gerathen, dessen Fortdauer in
                        keiner Beziehung als gleichgiltig angesehen werden kann.<lb/>Die Ruthenen
                        hatten bis in die Vierziger Jahre äußerst wenige Volksschulen. Die Bildung
                        des Volkes und somit auch dessen materieller Zustand stand auf einer
                        ziemlich niederen Stufe. Seitdem wurden zahlreiche Volksschulen mit
                        ruthenischer Lehrsprache errichtet und die rege Theilnahme, welche
                        namentlich der Landmann daran nimmt, berechtiget zu den besten Hoffnungen
                        hinsichtlich des Gedeihens der nächsten Generation. Allein mit der
                        Volksschule ist die Volksbildung nicht abgeschlossen. Das heranwachsende
                        Geschlecht, welches bereits einen geregelten Unterricht genossen hat, bedarf
                        weiterer Bildungsmittel, diese kann ihm aber keine andere Literatur biethen
                        als die seiner Muttersprache. Auf populäre Schriften in anderen Sprachen
                        kann man den Landmann nicht verweisen. Ohne ein volksbildendes Schriftthum
                        liefert die Volksschule immer nur Erfolge, welche vergrabenen Schätzen
                        gleichen.<lb/>Diese Erwägung legte es besonders der <rs type="org" ref="#org_0005">obersten Unterrichtsbehörde
                            des Reiches</rs> nahe, nach den Gründen zu forschen, welche den
                        oben bemerkten Stillstand der ruthenischen Literatur herbeigeführt haben und
                        auf Mittel zu denken, um dieselben in heilsamer Weise zu beseitigen.
                        <lb/>Überblickt man die ruthenische Literatur des laufenden Decenniums, so
                        kann es nicht entgehen, daß die Stockung von den Bestrebungen einiger
                        Literaten datirt, die Pflege der Volkssprache zu verdrängen, dafür aber die
                        großrussische Schriftsprache bei den Ruthenen einzubürgern. Die überwiegende
                        Mehrzahl der Gebildeten war weit entfernt diese Richtung zu billigen und die
                        Versuche, die wiederholt gemacht wurden, um ihre Bahn zu brechen, gingen in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galicien</rs> größtentheils an Mangel
                        an Theilnahme ein. Aber es läßt sich nicht verkennen, daß in Folge dieser
                        Thatsache eine gewisse Rathlosigkeit gerade in jenen literarischen Kreisen
                        eintrat, welche zu der Einführung des Großrussischen nie ihre Zustimmung
                        gegeben hätten.<lb/>Man hatte für das Ruthenische in allen wesentlichen
                        Stücken die hergebrachte Orthographie des Kirchenslawischen beibehalten; man
                        fand es ganz natürlich aus der ausgebildeten liturgischen Sprache Wörter
                        herüberzunehmen, ohne an die Nothwendigkeit zu denken, daß ihnen, wenn sie
                        anders als ruthenisch gelten sollen, jene Form gegeben werden muß, welche
                        den Gesetzen der ruthenischen Laut- und Wortbildungslehre zusagt. Durch
                        diesen Vorgang gerieth aber die ruthenische Volkssprache in Gefahr in jenen
                        Entwicklungsgang zu gerathen, den die großrussische Schriftsprache
                        durchgemacht hat.<lb/>Die großrussische Schriftsprache hat sich nicht aus
                        der Volkssprache allein, sondern aus dieser und der Kirchenslawischen
                        herausgebildet. Auch sie gebraucht eine Orthographie, welche dem
                        Kirchenslawischen entnommen ist.<lb/>Die Gemeinsamkeit der Orthographie im
                        Großrussischen, Ruthenischen und Kirchenslawischen konnte nicht verfehlen
                        Irrungen herbeizuführen, welche, wenn ihnen auch jede Absichtlichkeit ferne
                        lag, geeignet waren, die ruthenische Sprache in falsche Bahnen zu bringen.
                        Die Gefahr war um so größer, als es aus sehr natürlichen Ursachen, deren
                        Schuld am allerwenigsten den Ruthenen zugeschrieben werden kann, im
                        Allgemeinen an einer gründlichen Einsicht in das Wesen der eigenen
                        Volkssprache gebrach und das Kirchenslawische nicht nur durch den
                        liturgischen Gebrauch, sondern durch eine jahrhundertelange Übung heimisch
                        geworden ist, daß man dasselbe mit demselben Namen wie die Volkssprache
                        bezeichnete. Man war sich dieses Zustandes mehr weniger klar bewußt, fühlte
                        dessen Druck, aber war außer Stande, selbst Abhilfe zu schaffen. Da zogen es
                        dann die meisten Schriftsteller vor lieber ihre Arbeiten bei Seite zu legen,
                        als sich Vorwürfen auszusetzen, denen entgehen zu wollen, sie allerdings
                        Grund hatten, und es trat jener oben charakterisierte Zustand ein, welcher
                        unter den Ruthenen für lange Zeit hin beinahe alle literarische Thätigkeit
                        vernichtet haben würde.<lb/>Unter den gegebenen Verhältnissen war nur Ein
                        Mittel geboten um die Schwierigkeiten zu bannen und die Volkssprache in der
                        Literatur wieder zur vollen Geltung zu bringen, nämlich die Orthographie so
                        zu regeln, wie dies dem Wesen der ruthenischen Sprache zusagt. Nur dadurch
                        konnte man in weiteren Kreisen am raschesten die Erkenntnis verbreiten, daß
                        das Ruthenische eine selbständige Sprache ist und daher in seiner
                        Entwickelung nur jene Wege einschlagen könne, welche in seinem eigenen
                        Organismus und nicht in dem einer zweiten, wenn auch verwandten Sprache
                        vorgezeichnet sind.<lb/>Durch die Scheidung desjenigen, was nicht zusammen
                        gehört, kann es ferner möglich werden, auch der Kirchensprache im vollen
                        Maße jene Pflege angedeihen zu lassen, welche ihr die ehrwürdige Geltung im
                        Ritus der griechisch-katholischen Kirche zuweiset. Durch jene Scheidung kann
                        es endlich auch möglich werden, daß die Kirchensprache, und vor allem das
                        Altslowenische als die ältere Form derselben, jenen <hi rend="ul">ersprießlichen</hi> Einfluß auf die Ausbildung der ruthenischen
                        Schriftsprache übe, welcher nicht verwehrt, sondern im Gegentheile gewünscht
                        werden muß.<lb/>Diese Erwägungen veranlassten das <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministerium</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> eine
                        Commission zu berufen, welche zunächst über die Frage der ruthenischen
                        Schreibweise und weiter auch über andere die Entwickelung der ruthenischen
                        Sprache berührende Punkte ein Gutachten abzugeben hatte. Es wurden hiezu die
                        ersten kirchlichen Würdenträger und die bedeutendsten Vertreter der
                        Wissenschaft unter den Ruthenen berufen.<lb/>Die Commission hat ihre Aufgabe
                        gelöst, die Nothwendigkeit einer Revision der ruthenischen Orthographie
                        nicht nur anerkannt, sondern auch beantragt und eine Reihe von grundsätzlich
                        wichtigen Sätzen über die Pflege der ruthenischen Sprache
                        festgestellt.<lb/>Wenn gleich darüber ein endgiltiger Ausspruch noch nicht
                        geschehen ist, so können wir doch die Überzeugung aussprechen, daß die
                        fragliche Verhandlung, weit entfernt die ruthenische oder die kirchen-
                            [...]<note xml:id="note_7">Das Ende fehlt.</note>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>