<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-zeithammer-08-08-ca992.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-zeithammer-06-22-ca991.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-zeithammer-1850-08-01-ca989.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an <rs type="person" ref="#zeithammer-gregor" role="recipient"> Gregor
                        Zeithammer</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when="--08-08">8. August o. J. [post Mai 1850–ante Oktober
                        1852]</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Gregor Zeithammer, Wien, 8. August o. J. [post Mai 1850–ante Oktober 1852]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9E5-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Tschechisches Literaturarchiv [Literární archiv Památníku
                            národního písemnictví]</institution>
                        <repository>Nachlass Zeithammer</repository>
                        <idno>19/E/27</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun bittet den Gymnasialinspektor Gregor Zeithammer erneut um eine
                            Auskunft über den Lehramtskandidaten Negedly. Er möchte wissen, ob
                            dieser die Lehramtsprüfungen schon abgelegt habe oder nicht. Der
                            Minister möchte ihn nämlich am Czernowitzer Gymnasium einstellen und er
                            möchte dies auch dann tun, wenn jener die Prüfung noch nicht absolviert
                            habe. Besonders in Galizien ist nämlich der Bedarf an Lehrern groß, so
                            dass geeignete, bereits geprüfte Lehrer rar sind. Der Minister möchte
                            außerdem die Gymnasialinspektoren zu einer Besprechung einberufen. Da
                            viele der Inspektoren jedoch erst kürzlich ernannt worden sind, wird er
                            dieses Treffen noch bis auf den Oktober verschieben. Allerdings will er
                            Zeithammer schon vorher zu einer eigenen Besprechung ins Ministerium
                            bitten.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date>8. August o. J. [post Mai 1850–ante Oktober 1852]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#zeithammer-gregor">Gregor Zeithammer</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Schulinspektoren</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                </index>
                <p>Wien, den 8. August!</p>
                <p>Lieber Herr Gymnasialinspektor!</p>
                <p>Ich muß mir über <rs type="person" ref="#negedly">Negedly</rs> doch nochmals
                    Auskunft erbitten. Hat er auch die Prüfung noch nicht bestanden, so will ich ihn
                    doch noch nicht aus den Augen lassen. Der Bedarf an Gymn. Lehrern schon in Folge
                    der nichterfolgten Anstellungen ist groß; dazu kommt der Mehrbedarf wegen der 7.
                    und 8. Klassen, und endlich wegen der Nothwendigkeit durch Pensionierung oder
                    auf andere Weise schlechte Elemente zu beseitigen. In <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs>
                    allein werden ca. 50 bis 60 benöthiget. Diese Umstände werden es rechtfertigen,
                    das nächste Jahr noch hie und da mit ungeprüften Supplenten auszuhelfen. <rs type="person" ref="#nahlowsky-joseph-wilhelm">Nahlowsky</rs> hat in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e7593ca9352d7cff6f4c71eee48ebe2e">Cernovic</rs> eine Reihe befähigter Leute, er kann einen in der Ausbildung
                    noch zurückstehenden Supplenten vertragen, wenn er ein Mensch von Strebsamkeit,
                    gutem Willen und verlässlichem Charakter ist. Ich bitte Sie deshalb nochmals um
                    Aufschluß, ob <rs type="person" ref="#negedly">Negedly</rs> sich dieser
                    Eigenschaften rühmen kann, für welche Fächer er sich der Prüfung nebst Physik
                    und Mathematik noch unterziehen wollte, und ob er etwa so schwach ist, daß sich
                    von ihm auch nichts für die Zukunft hoffen läßt.<lb/>Jedenfalls will ich die
                    Gymnasialinspektoren einberufen. Meine Absicht war aber es erst im Oktober,
                    nämlich nach Beendigung der Maturitätsprüfungen zu thun, weil sie erst dann
                    nähere Kenntnis von den verschiedenen Anstalten erlangt haben würden, um so mehr
                    als die für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs>, die <rs type="place" subtype="region" ref="#place_38f557a3f8310b13b4068482e52c3c4c">innerösterreichischen 3
                        Kronländer</rs>, und die Küstenländer erst kürzlich ernannt worden sind.
                    Indes würde das nicht hindern, daß ich Sie auch schon früher einmal einberufe,
                    (nachdem Sie und nur Sie eine Bereisung schon vorgenommen haben), wenn Sie es
                    für zweckmäßig erachten, um die Lösung einiger unverschieblicher Fragen herbei
                    zu führen. Ich sehe diese Zweckmäßigkeit vollkommen ein, werde jedoch vorerst
                    deshalb noch an <rs type="person" ref="#exner-franz">Exner</rs> schreiben,
                    dessen Rückkehr ich womöglich abzuwarten wünschte. Schreiben Sie mir inzwischen,
                    welcher Zeitpunkt Ihnen mit Rücksicht auf das was Sie vor Beginn des neuen
                    Studienjahres zu thun haben, der geeignetste scheint. In Betreff des
                    utraquistischen Unterrichts denke ich demnächst eine Weisung für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> zu erlassen.</p>
                <p>An den Gehalten wird es für das kommende Schuljahr etwas zu ändern noch kaum
                    möglich sein.</p>
                <p>Mit aufrichtiger Hochachtung<lb/>Ihr<lb/>ergebener<lb/>Thun</p>
                <p>Von den approbirten Kandidaten gedenke ich diejenigen, die schon als Supplenten
                    gute Dienste geleistet haben, wohl auch andere über deren pädagogische
                    Befähigung in anderem Wege Bürgschaft erlangt werden kann ohne Weiteres
                    anzustellen, und wünsche sehr, daß ihre Zahl bei der Prager Commission groß
                    genug sei, um einige für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e">Kroazien</rs> verwenden zu
                    können.</p>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>