<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-ficker-1856-09-22-ca183.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-ficker-1855-03-19-ca182.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-ficker-1857-08-15-ca184.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="recipient">Julius
                        Ficker</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1856-09-22">22. September 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Julius Ficker, Wien, 22. September 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA2F-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Institut für Österreichische Geschichtsforschung</institution>
                        <repository>Archiv</repository>
                        <idno>Nachlass Ficker. Thun, 7</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun beruhigt Julius Ficker, dass es keine Pläne gäbe, in Salzburg
                            eine kirchliche Universität zu gründen und informiert den Professor über
                            seine Absicht, in Innsbruck eine theologische Fakultät zu eröffnen. Thun
                            glaubt nämlich, dass eine eigene kirchliche Universität überflüssig
                            wäre, wenn die bestehenden Universitäten in katholischem Sinne wirken
                            würden. Dann weiht er Ficker in den Plan ein, die neu zu eröffnende
                            Fakultät in Innsbruck den Jesuiten übertragen zu wollen. Er bittet
                            Ficker dabei um Unterstützung. Thun betont noch einmal, wie erfreut er
                            über Fickers Verbleib in Österreich sei. Sollte Ficker jedoch jemals
                            einen größeren oder anderen Wirkungskreis haben wollen, würde ihn Thun
                            auch an jede andere österreichische Universität versetzen. Er fordert
                            Ficker zuletzt auf, ihm auch in Zukunft als Berater zur Verfügung zu
                            stehen, da er sein Urteil sehr schätze.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1856-09-22">22. September 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Katholische Universität</term>
                    <term>Gesellschaft Jesu</term>
                </index>
                <p>Wien, den 22. September 1856</p>
                <p>Werther Herr Professor!</p>
                <p>Mit großer Freude habe ich aus Ihrem heute erhaltenen Schreiben<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/ficker-an-thun-1856-09-19-a3-xxi-d387.xml">Julius Ficker an Leo Thun. Innsbruck, 19. September 1856.</ref>
                    </note>
                    ersehen, wie treu Sie bei uns aushalten. Zudem bin ich in der angenehmen Lage
                    Sie über alle in diesem Briefe berührten Fragen vollkommen beruhigen zu können.
                    Es ist mir nicht bekannt, daß ernstlich daran gedacht werde, eine kirchliche
                    Universität in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs> zu errichten. Ich glaube auch
                    nicht, daß irgendwo ein ernstlicher Wille besteht, zu dem Zwecke bedeutend
                    beizusteuern, und doch wäre viel Geld dazu notwendig. Gelingt es der
                    österreichischen Regierung, den Universitäten die ihrem Einflusse unterstehen
                    eine katholische Richtung zu geben, so wäre es auch wirklich überflüssig. Dahin
                    zu wirken, ist mein aufrichtiges Bestreben, und zu dem Ende ist es immer noch
                    meine entschiedene Absicht die <rs type="org" ref="#org_0020">Insprucker
                        [Innsbrucker] Universität</rs> zu heben. Ich kann dabei auf die
                    Unterstützung des Erzherzogs Statthalters mit Sicherheit rechnen, und zweifle um
                    so weniger an dem Erfolge, wenn auch finanzielle Rücksichten mich nöthigen,
                    langsamer vorzugehen als es mein Wunsch wäre. Ich wünsche, daß die <rs type="org" ref="#org_0075">Jesuiten</rs> daselbst eine theologische Fakultät
                    eröffnen, und habe auch diesen Gedanken schon leise angeregt. Ich theile
                    vollkommen, Ihre Auffassung des Gegenstandes und bitte Sie mich bei jeder sich
                    darbiethenden Gelegenheit in der Durchführung auch fernerhin zu unterstützen.
                    Seien Sie übrigens versichert, daß wenn je gegen meinen Wunsch und Willen über
                    die <rs type="org" ref="#org_0020">Insprucker Universität</rs>
                    anders verfügt und Ihnen Ihre Stellung anderselben verleidet werden sollte, ich
                    niemals vergessen werde, was Sie ihr geopfert haben, und daß ich in solchem
                    Falle Alles, was in meiner Macht steht, aufbiethen werde, um Ihnen dafür Ersatz
                    zu biethen und Ihnen einen neuen Wirkungskreis zu verschaffen, an welcher
                    österreichischen Universität Sie selbst ihn zu wählen geneigt sein sollten. Denn
                    ich weiß ebenso sehr Ihre Befähigung zu schätzen, als es mir wohl thut zu
                    wissen, daß Sie unähnlich der großen Menge höheren Ideen dienen und zwar eben
                    denjenigen, die mir selbst am meisten am Herzen liegen.<lb/>Der weiteren
                    Angelegenheit, derer Sie Erwähnung thun, werde ich eingedenk der warmen
                        Empfehlung<note xml:id="note_2"> Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/ficker-an-thun-1856-09-19-a3-xxi-d387.xml">Julius Ficker an Leo Thun. Innsbruck, 19. September 1856.</ref>
                    </note>
                    zweier Männer, auf deren Urtheil ich großen Werth lege, die gewissenhafteste
                    Beachtung schenken.<lb/>Mit aufrichtiger Hochachtung verharre ich werther Herr
                    Professor</p>
                <p>Ihr ergebener<lb/>Thun</p>
                <p>Noch eine Bemerkung. Ich bitte Sie ein für alle Mal den Gedanken von sich zu
                    weisen, als könnte ich irgend eine Bemerkung, die Sie mir über das, was der
                    <rs type="org" ref="#org_0020">Insprucker Universität</rs> und
                    ihrem Aufschwunge in der von ihnen bezeichneten Richtung dienlich sein dürfte,
                    als eine Indiskrezion betrachten. Im Gegentheile werde ich Ihnen dafür stets
                    sehr dankbar sei, auch dann, ja um so mehr, wenn Sie mich aufmerksam machen
                    sollten, auf einen geschehenen oder zu besorgenden Missgriff.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>