<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-wessenberg-1849-10-31-ca1570.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-weiss-1855-08-08-a3-xxi-d347b.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-zeithammer-06-22-ca991.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#wessenberg-johann-philipp" role="recipient">Johann Philipp
                        Wessenberg</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1849-10-31">31. Oktober 1849</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Johann Philipp Wessenberg, Wien, 31. Oktober 1849</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9E7-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Österreichisches Staatsarchiv</institution>
                        <repository>Haus-, Hof- und Staatsarchiv</repository>
                        <idno>StK Interiora 80-47</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun dankt Johann Philipp Wessenberg für die Empfehlung des Juristen
                            Leopold Warnkönig. Thun hatte bereits von anderer Seite Hinweise
                            erhalten, dass dieser einer Berufung an eine österreichische Universität
                            nicht abgeneigt sei. Thun ist überzeugt davon, dass Warnkönig zum
                            Aufschwung der Rechtsgeschichte in Österreich beitragen könnte. Bevor er
                            Warnkönig aber ein definitives Angebot unterbreiten wollte, hatte er
                            sich zunächst bei einigen Personen über Warnkönigs Vortrag und Eignung
                            näher informieren wollen. Die gewünschten Informationen sollten
                            demnächst eintreffen.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1849-10-31">31. Oktober 1849</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#wessenberg-johann-philipp">Johann Philipp Wessenberg</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Bei der erkannten Nothwendigkeit unsere Universitäten durch einige gediegene
                    deutsche Gelehrte, namentlich auch im Gebiethe der Rechtsgeschichte zu
                    kräftigen, habe ich bereits Anlaß gehabt, auch mit <rs type="person" ref="#warnkoenig-leopold-august">Hofrath Warnkönig</rs> indirekt in
                    Verbindung zu treten, und ich habe mit großer Freude erfahren, daß er selbst zu
                    gewinnen sein dürfte. Das gütige Schreiben Euerer Excellenz bestärkt mich auf
                    das Angenehmste in dieser Voraussetzung. Entscheidende Schritte habe ich bisher
                    nur aus dem Grunde noch nicht eingeleitet, weil es mir noch nicht verbürgt
                    schien, daß er bei seinem bereits vorgerückten Alter noch für eine längere Zeit
                    jenen anregenden Vortrag hoffen lasse, der mir unter den gegenwärtigen
                    Verhältnissen besonders wünschenswerth scheint, um durch die Berufung fremder
                    Gelehrter auf die Entwicklung unserer Universitätsstudien heilbar zu wirken.
                    Auskünfte, welche ich hierüber einzuholen bemüht war, müssen mir in den nächsten
                    Tagen zukommen, und ich glaube schon die Empfehlung Euerer Excellenz als den
                    Zweifel lösend, ansehen zu dürfen, wenn auch darin von dem erwähnten Umstande
                    keine ausdrückliche Erwähnung geschieht.<lb/>Indem ich Euerer Excellenz für die
                    gütige Mitteilung so wie für die dabei an mich gerichteten freundlichen Worte
                    einen verbindlichsten Dank abstatte, habe ich die Ehre mit der Versicherung der
                    ausgezeichnetsten Hochachtung zu verharren.</p>
                <p>Euerer Excellenz<lb/>Ergebener Diener<lb/>Graf Leo Thun</p>
                <p>Wien den 31. Oktober 1849</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>