<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-juelg-1855-04-17-ca809.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-juelg-1855-03-04-ca808.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-karajan-03-12-ca59.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#juelg-bernhard" role="recipient">Bernhard
                        Jülg</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1855-04-17">17.
                        April 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Bernhard Jülg, Wien, 17. April 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA0A-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Österreichische Nationalbibliothek</institution>
                        <repository>Handschriftenabteilung</repository>
                        <idno>Autogr. 346/38-6</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun bedankt sich bei Bernhard Jülg für dessen Auskünfte über
                            mögliche Kandidaten zur Besetzung von Stellen an österreichischen
                            Gymnasien. Thun schreibt dann, ihm sei zu Ohren gekommen, dass Bernhard
                            Jülg neben seiner Lehrtätigkeit auch für Zeitungen schreibe. Thun hat
                            gegen eine solche Nebentätigkeit grundsätzlich nichts einzuwenden.
                            Sollte es allerdings zutreffen, dass – wie kolportiert wird – Jülg auch
                            im Verborgenen Artikel in ausländischen Zeitungen deponiere, so kann
                            dies Thun nicht dulden. Er empfiehlt Jülg daher, Heimlichkeiten aller
                            Art zu unterlassen, um seine Stellung nicht zu gefährden.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1855-04-17">17.
                        April 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#juelg-bernhard">Bernhard Jülg</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Presse</term>
                </index>
                <p>Wien, den 17. April 1855</p>
                <p>Werther Herr Professor!</p>
                <p>Ich danke Ihnen für die mir ertheilten Auskünfte bezüglich der von mir gesuchten
                    Gymnasiallehrer. Ich behalte mir vor, Ihre weitere Vermittelung in dieser
                    Angelegenheit demnächst in Anspruch zu nehmen. Heute veranlaßt mich etwas
                    anderes an Sie zu schreiben. Wie ich vernehme, befassen Sie sich nebenbei mit
                    Zeitungskorrespondenzen. Ich habe dagegen im Allgemeinen eben nichts
                    einzuwenden, zumal ich von Ihnen mit voller Zuversicht erwarten kann, daß Sie
                    darüber weder Ihren wissenschaftlichen Beruf vernachläßigen, noch dabei den
                    Grundsätzen untreu sein werden, denen Ihre mir bekannten Überzeugungen
                    entsprechen. Indes ist zufällig zu meiner Kenntniß gelangt, daß Sie gleichwohl
                    Dinge schreiben, die Sie nach den bestehenden Vorschriften nicht schreiben
                    sollten, und daß Sie eben deshalb Ihre Mittheilungen mitunter auf anderen als
                    dem geraden Weg an ausländische Redakzionen gelangen zu lassen suchen. Sind
                    diese Angaben richtig, so kann ich dieses Benehmen nicht billigen. Was Sie, ein
                    von <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> mit dem Unterrichte
                    der Jugend betrauter Mann, thuen, soll niemals so sein, daß es der Regierung
                    verheimlicht zu werden braucht. Jede Verheimlichung erzeugt Mißtrauen, und ist
                    eine halbe Unwahrhaftigkeit oder mindestens ein Fallstrick für die
                    Wahrhaftigkeit. Deshalb empfehle ich Ihnen recht angelegentlich und wünschte,
                    daß Sie selbst es als eine Gewissensache ansähen, zu unterlassen, was Sie in
                    eine schiefe Stellung bringen muß.</p>
                <p>Mit aufrichtigem Wohlwollen</p>
                <p>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>