<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-linde-1855-12-26-ca1130.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-linde-1855-09-11-ca1128.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-linde-1858-05-17-ca1133.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#linde-justin" role="recipient:gelehrter">Justin
                        Linde</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1855-12-26">26. Dezember 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Justin Linde, Wien, 26. Dezember 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA04-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Bundesarchiv Koblenz</institution>
                            <idno>N 1759, 51</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Leo Thun versichert Justin Linde, dass es ihm nach seinem Unfall
                                wieder besser gehe. Thun bittet dann um Auskunft über Georg Blakert,
                                der zuletzt als Pastor gewirkt habe, aber gemeinsam mit seiner
                                Familie zum katholischen Glauben konvertiert sei. Blakert habe sich
                                nämlich um eine Stelle an einer österreichischen Universität
                                beworben. Thun kann ihm allerdings nur eine Stelle an einem
                                Gymnasium anbieten, vorerst möchte er sich jedoch über dessen
                                wissenschaftliche Eignung und dessen charakterliche Eigenschaften
                                erkundigen. Der Minister bittet Linde, ihm sichere Informationen
                                über diesen zu verschaffen.</p>
                        </msContents>
                        <physDesc>
                            <p>Diktierter Brief von Leo Thun, eh. Unterschrift.<lb/>Verweis auf A3
                                XXI D394</p>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1855-12-26">26. Dezember 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#linde-justin">Justin Linde</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                </index>
                <p>&lt;An Herrn Bischof von Fulda am 6/1 1856.&gt;<note xml:id="note_1">Notiz von
                        Justin Linde am oberen Blattrand.</note>
                </p>
                <p/>
                <p>Wien 26. Dezember 1855</p>
                <p>Werther Herr Staatsrath!</p>
                <p>Sie werden gehört haben, welcher Unfall mir begegnet ist. Die ernste Besorgnis
                    ist vorüber, ich darf aber noch nicht schreiben, darum diktire ich diese Zeilen,
                    durch welche ich Ihre mir wiederholt erwiesene Gefälligkeit abermals in Anspruch
                    nehme. Durch Vermittlung mehrerer Personen ist mir der Wunsch eines Convertiten,
                        <rs type="person" ref="#blakert-georg">Dr. Blakert</rs>, um eine Anstellung in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> vorgetragen worden. Derselbe
                    hat eine Pfarre mit Gehalt von 1000 Thalern verlassen, um sammt seiner Familie
                    in den Schoß der katholischen Kirche zurückkehren zu können. Er soll ein
                    ausgezeichneter Philolog sein, in <rs type="org" ref="#org_0041">Marburg</rs> doktorirt haben und dann durch längere Zeit an den
                    Gymnasien zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fd3ebb9f41f9f036dba5791051bc5749">Marburg</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_036c67a15b83e47679fe70703764a11f">Rinteln</rs>
                    als Oberlehrer angestellt gewesen sein, auch soll er gegenwärtig eine
                    griechische Grammatik herausgeben. Ich glaube voraussetzen zu dürfen, daß Sie
                    diesen Mann bereits kennen, oder wenigstens in der Lage sein werden, sich über
                    ihn leicht gründliche Auskunft zu verschaffen. Ich bitte Sie demnach, mir über
                    seinen Charakter, seine wissenschaftliche Befähigung, sein Alter, so wie über
                    den Umstand, wie viel Zeit bereits verstrichen ist, seit er das Lehramt
                    verlassen hat, vertrauliche Nachricht zukommen zu lassen. Er scheint zu
                    wünschen, sofort als Lehrer an einer Universität Verwendung zu finden. Eine
                    solche Anstellung könnte ich ihm wenigstens vorerst zwar in keinem Falle in
                    Aussicht stellen, dagegen dürfte sich mir die Gelegenheit bieten, ihn an einem
                    Gymnasium anzustellen, wenn mir seine Eignung hierzu in jeder Beziehung verbürgt
                    werden kann. Eine solche Anstellung würde zwar anfänglich nur einen geringen
                    Gehalt (800 fl.) bieten, eine Verbesserung desselben bis auf 1000 fl. jedoch
                    bald erreichbar sein. Sollten Sie mit <rs type="person" ref="#blakert-georg">Dr.
                        Blakert</rs> in persönlicher Berührung stehen, so ermächtige ich Sie,
                    ihm dieses mitzutheilen, ohne sich jedoch vorläufig dabei auf mich zu berufen.
                    Nähere Andeutungen behalte ich mir für den Fall vor, daß die erbetenen Auskünfte
                    zu meiner vollen Zufriedenheit lauten sollten. Mit ausgezeichneter Hochachtung
                    verharr [?] werther Herr Staatsrath,</p>
                <p>Ihr<lb/>ganz ergebener<lb/>Graf Leo Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>