<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-vicari-1851-02-07-ca804.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-unbekannt-1851-04-03-ca1207.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-weiss-1855-08-08-a3-xxi-d347b.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#vicari-hermann" role="recipient">Hermann
                        Vicari</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1851-02-07">7. Februar 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Hermann Vicari, Wien, 7. Februar 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9E9-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Österreichische Nationalbibliothek</institution>
                        <repository>Handschriftenabteilung</repository>
                        <idno>Autogr. 346/38-1</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun dankt dem Erzbischof von Freiburg, Hermann Vicari, für den
                            Hinweis auf den Philologen Bernhard Jülg. Der Minister möchte Jülg gern
                            an die Universität Lemberg berufen. Er bittet Vicari, er möge sich bei
                            Jülg erkundigen, ob dieser dazu bereit wäre. Thun versichert dem
                            Erzbischof, dass es sein Ziel sei, Lehrer zu ernennen, die im Geiste der
                            katholischen Kirche lehren.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Da es sich bei dem Brief um eine Abschrift handelt, die sich im Nachlass
                            von Bernhard Jülg befindet, muss offen bleiben, ob der Brief eigenhändig
                            von Leo Thun ist. Die Abschrift trägt jedoch keine Aktennummer des
                            Ministeriums.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1851-02-07">7. Februar 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#vicari-hermann">Hermann Vicari</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Universität Lemberg</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                </index>
                <p>Hochwürdigster Herr!</p>
                <p>In Berücksichtigung der sehr empfehlenden Zeugnisse über die Kenntnisse des
                        <rs type="person" ref="#juelg-bernhard">Dr. Jülg</rs> und vor Allem der
                    besondern Gewogenheit, die Eure erzbischöflichen Gnaden für ihn aussprechen, und
                    die mir für seinen Charakter und seine Gesinnung die vollgültigste Bürgschaft
                    gewährt, nehme ich nicht länger Anstand, meine Bereitwilligkeit zu erklären, ihn
                    für eine Anstellung an der <rs type="org" ref="#org_0021">Lemberger
                        Universität</rs> in Antrag zu bringen. Eure erzbischöfliche Gnaden
                    würden mich sehr verbinden, wenn Sie die Gewogenheit hätten, an ihn die
                    definitive Frage gelangen zu lassen, ob er geneigt sei, eine außerordentliche
                    Professur der klassischen Philologie mit einem Gehalte von 1000 fl CM und
                    Bewilligung einer Reisevergütung von 300 fl CM anzunehmen, und mit dem kommenden
                    Semester anzutreten. Er möge – wenn es seinen Wünschen entspricht – mir seine
                    bejahende Antwort sogleich einsenden, und ich werde sodann ohne Verzug den
                    allerunterthänigsten Antrag an <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine
                        Majestät</rs> erstatten. Je mehr ich die Wichtigkeit fühle, bei der
                    Nothwendigkeit die wissenschaftlichen Kräfte an den österreichischen
                    Studienanstalten zu vermehren, dabei – im Geiste der katholischen Kirche – auch
                    auf die Gesinnung der Lehrer das größte Gewicht zu legen, desto dankbarer bin
                    ich Eurer Erzbischöflichen Gnaden, mich auf die Spur eines vertrauenswürdigen
                    Mannes geführt zu haben. Mit wahrer Hochachtung habe ich die Ehre zu
                    verharren.</p>
                <p>Eurer erzbischöflichen Gnaden</p>
                <p>ergebenster Diener<lb/>Thun</p>
                <p>Wien den 7. Febr. 1851</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>