<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-segesser-1856-10-27-ca567.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-schulte-09-29-ca504.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-stein-05-29-ca853.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#segesser-philipp-anton" role="recipient">Philipp Anton
                        Segesser</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1856-10-27">27. Oktober 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Philipp Anton Segesser, Wien, 27. Oktober 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Abgedruckt bei: Viktor Conzemius, Briefwechsel Philipp Anton von Segesser
                    (1817–1888). Bd. II. bearb. von Catherine Bosshart-Pfluger, Zürich 1986.<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9F1-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatsarchiv Luzern</institution>
                        <idno>PA 831/17359</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun bietet dem Juristen Philipp Anton Segesser einen Lehrstuhl an
                            der Universität Graz an. Thun erklärt, dass er von Ministerialrat
                            Bernhard Meyer erfahren habe, dass Segesser bereit wäre, einen Lehrstuhl
                            an dieser Universität zu übernehmen. Thun unterbreitet ihm daher ein
                            Angebot, das den regulären Gehaltssätzen der Universität Graz
                            entspricht. Thun ist sich zwar bewusst, dass das Angebot nicht glänzend
                            ist, hofft aber Segesser dennoch nach Österreich ziehen zu können.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1856-10-27">27. Oktober 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#segesser-philipp-anton">Philipp Anton Segesser</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Graz</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Rechtsgeschichte</term>
                </index>
                <p>Wien am 27. Oktober 1856</p>
                <p>Geehrter Herr Nazionalrath!</p>
                <p>Aus dem vom Ministerialrathe Dr. <rs type="person" ref="#meyer-bernhard">Bernhard
                        Meyer</rs> mir mitgetheilten Schreiben Eurer Wohlgeboren vom 19. des
                    Monats habe ich ersehen, daß die Eröffnung, welche er Ihnen meinem Wunsch
                    entsprechend, über ihre Berufung an die <rs type="org" ref="#org_0026">Universität Gratz</rs> [Graz] gemacht hat, nicht jene Aufschlüsse über
                    die Ihnen angebotene Stellung enthielt, welche nothwendig gewesen wäre, um Sie
                    zu einer definitiven Entschließung über die Annahme derselben zu vermögen. Ich
                    sehe mich dadurch veranlasst, sie in Folgendem zu ertheilen:<lb/>Die Lehrkanzel,
                    auf welche <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät der Kaiser</rs> sie
                    zu berufen Willens, ist, ist jene der deutschen Reichs- und Rechtsgeschichte und
                    des deutschen Privatrechtes, welche beiden Lehrfächer, wie ich nach der Richtung
                    Ihrer bisherigen Studien und wissenschaftlichen Arbeiten voraussetzen darf,
                    Ihrer Neigung entsprechen würden.<lb/>Die materiellen Vortheile, welche mit
                    dieser Lehrkanzel verbunden sind, bestehen in dem fixen Gehalte von 1000 fl CM,
                    und dem Vorrückungsrecht in die höheren Gehaltsstufen von 1200 fl Und 1400 fl
                    CM, wobei Ihnen der Erlag jener Taxe, welche Sie nach den diesfalls bestehenden
                    Normativen von dem ersten Jahresgehalte zu erlegen hätten, von <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> nachgesehen würde. Ich
                    verkenne nicht, daß diese Bedingungen keineswegs glänzend sind, und habe mich
                    auch nur deßhalb veranlasst gefunden, Ihnen gleichwohl die in Rede stehende
                    Stellung anzubieten, weil ich aus den Mittheilungen, welche mir der ehemalige
                    Gesandte <rs type="person" ref="#kuebeck-von-kuebau-alois">Freiherr von Kübeck</rs>
                    gemacht hat, entnehmen zu sollen glaubte, es werde Ihnen erwünscht sein, Ihre
                    gegenwärtigen Verhältnisse mit einem Wirkungskreise in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> zu vertauschen, ohne Rücksicht auf den
                    Umstand, ob damit Vortheile in materieller Beziehung verbunden seien. Eure
                    Wohlgeboren wollen demnach in diesem Anerbieten lediglich einen Beweis meines
                    aufrichtigen Bestrebens sehen, dem vermeintlichen Wunsche Eurer Wohlgeboren in
                    so weit als möglich war entgegenzukommen, wobei es mir sehr erfreulich wäre,
                    dadurch für Oesterreich wieder einen der hervorragenden Vorkämpfer des Rechtes
                    und der Ordnung in der <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4160709db9e1cdde5a7947ce6d71bb0d">Schweiz</rs> zu gewinnen. So sehr ich
                    bedauern müsste, diese Hoffnung nicht erfüllt zu sehen, so erübrigt mir doch
                    nichts, als es Eurer Wohlgeboren anheimzustellen, nun mehr zu entscheiden, ob
                    die angebotene Stellung Ihnen annehmbar erscheine, und zu ersuchen, mir die
                    definitive Entscheidung hierüber mit möglichster Beschleunigung zukommen zu
                    lassen.</p>
                <p>Mit ausgezeichneter Hochachtung<lb/>Eurer Wohlgeboren<lb/>Ergebener<lb/>Graf Leo
                    Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>