<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-haxthausen-1858-06-19-ca1030.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-haxthausen-1858-06-15-ca1029.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-helfert-1851-03-20-ca1411.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#haxthausen-august" role="recipient">August
                        Haxthausen</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e3a1571b9091d6d78548ad3b4b159d11">Hetzendorf</rs>, <date when-iso="1858-06-19">19. Juni 1858</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an August Haxthausen, Hetzendorf, 19. Juni 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA24-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Universitätsbibliothek Münster (Westfalen)</institution>
                        <repository>Handschriften und Alte Drucke</repository>
                        <idno>Nachlass Haxthausen B 1566</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun schickt dem Agrarwissenschaftler und Nationalökonomen August
                            Haxthausen das Memoire zurück, das bei ihm liegen geblieben ist. Thun
                            würde sich sehr freuen, wenn eine ruthenische Provinz des Jesuitenordens
                            gegründet werden würde. Thun hofft, dass Haxthausen den Ministerialrat
                            Gregor Szaszkewycz  noch empfangen kann, damit man eine gemeinsame
                            Strategie entwickeln kann, wie das Vorhaben gelingen könnte.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_e3a1571b9091d6d78548ad3b4b159d11">Hetzendorf</settlement>
                    <date when-iso="1858-06-19">19. Juni 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#haxthausen-august">August Haxthausen</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Gesellschaft Jesu</term>
                </index>
                <p>Hetzendorf den 19. Juni 1858</p>
                <p>Verehrter Herr Baron!</p>
                <p>So eben entdeckte ich, daß die zwei letzten Bogen der französischen Abschrift
                    Ihres Memoires unter meinen Schriften zurückgeblieben sind. Indem ich dieselben
                    im Anschluß übersende, bitte ich meine Unachtsamkeit freundlichst zu
                    entschuldigen.<lb/>Ich bedauere zu hören, daß <rs type="person" ref="#szaszkewycz-gregor">Min. Rath. Szaszkiewicz</rs> heute morgen nicht in seiner Wohnung
                    angetroffen wurde. Es wäre mir außerordentlich leid, wenn mein Wunsch, ihm den
                    Vortheil einer Unterredung mit Ihnen zu verschaffen, dadurch vereitelt würde.
                    Ich würde großen Werth darauf legen, daß der Gedanke die Gründung einer
                    ruthenischen Provinz des <rs type="org" ref="#org_0075">Jesuitenordens</rs>
                    herbeizuleiten, wozu er vielleicht seiner Zeit der rechte Mann wäre, von Ihnen
                    in ihm angeregt würde. Denn niemand wäre wohl so in der Lage wie Sie, den in den
                    Ruthenen sehr lebhaften Erinnerungen an die früher der Union oder richtiger dem
                    griechischen Ritus nicht freundliche Wirksamkeit des Ordens entgegenzusetzen,
                    und der Überzeugung, daß der Orden jetzt eine ganz andere Richtung zu verfolgen
                    wünscht, Eingang zu verschaffen. </p>
                <p>Mit ausgezeichneter Hochachtung habe ich die Ehre zu verharren.</p>
                <p>Ihr<lb/>ergebener Diener<lb/>L. Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>