<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-exner-1853-ca83.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-exner-1852-09-22-ca81.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-exner-od-ca82.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#exner-franz" role="recipient">Franz Exner</rs>
                    <lb/> o. O., <date when="1852-04">o. D. [April 1852]</date>
                    <note xml:id="note_1">Die Datierung in den April 1852 ergibt sich aus dem Inhalt des Briefes: Die
                        von Thun genannte Verlängerung des Urlaubs von Exner erfolgte im April 1852.
                        Der von Thun erwähnte, für Mai geplante eigene Kuraufenthalt in Karlsbad
                        fand im Mai 1852 statt. Vgl. <ref target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=apr&amp;datum=18520521&amp;seite=2&amp;zoom=33">Die Presse, Nr. 119, 21. Mai 1852, S. 2</ref>.</note>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Franz Exner o. O., o. D. [April 1852]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA37-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Österreichische Nationalbibliothek</institution>
                        <repository>Handschriftenabteilung</repository>
                        <idno>Autogr. 273/47-13</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun freut sich über Franz Exners Genesungsfortschritte. Er möchte
                            den Heilungsfortschritt weiter unterstützen. Thun möchte Exner dazu auch
                            einen langen Urlaub gewähren, wofür er aber ein offizielles Gesuch
                            benötigt. Sofern Exner in Italien bleiben möchte, kann Thun ihm einen
                            offiziellen Auftrag hierfür erteilen, allerdings gibt er ihm den
                            Ratschlag, die italienische Sommerhitze zu meiden. Thun selbst wird im
                            Mai nach Karlsbad reisen und hofft, Exner im Herbst wieder in Wien zu
                            sehen. Thun freut sich auf eine neuerliche, fruchtbare
                            Zusammenarbeit.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <date>o. D. [April 1852]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#exner-franz">Franz Exner</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Lombardo-Venetien</term>
                </index>
                <p>Lieber Freund!</p>
                <p>Es freut mich herzlich endlich zu hören, daß sich Ihre Gesundheit herzustellen
                    anfängt. Was ich thun kann um den Zweck zu fördern, werde ich mit wahrer Freude
                    thun. Urlaub über 1/2 Jahr hinaus zu bewilligen habe ich aber keine Vollmacht.
                    Wollen Sie mir daher ein Gesuch einsenden, belegt mit einem ärztlichen
                    Zeugnisse, welches beweist, daß Sie noch nicht gesund sind, aber hoffen dürfen
                    es binnen eines weiteren Urlaubes von einigen Monaten zu werden. Auf Grundlage
                    desselben werde ich mir dann die Ermächtigung erbitten, Ihnen eine Verlängerung
                    des Urlaubes nach Bedürfnis zu erwirken.<lb/>Ich hatte geglaubt, es würde Ihnen
                    vielleicht erwünscht sein, noch einige Zeit in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs> zu
                    bleiben, in welchem Falle ich Ihnen hätte einen amtlichen Auftrage zur Bereisung
                    des Landes geben können, auch <rs type="person" ref="#gaentner">Gäntner</rs>[?]
                    billiget aber die Ansicht, daß Sie sich der italienischen Sommerhitze entziehen
                    sollen. Ich selbst muß nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11a4764afdf4fd27fe76a91244b49852">Karlsbad</rs> und werde wohl
                    Anfangs oder Mitte May dahin abreisen und so kann es wohl sein, daß ich noch
                    lange des Vergnügens entbehren werde, Sie wiederzusehen. Mit um so freudigerer
                    Erwartung sehe ich Ihrem Beistand für den Herbst oder Winter entgegen – ich
                    vermisse ihn recht schmerzlich. Mit dem herzlichen Wunsch, daß Sie wenigsten den
                    April etwas angenehmer als die verflossenen Monate in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs> werden zubringen können.</p>
                <p>Ihr aufrichtig ergebener</p>
                <p>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>