<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-pfeiffer-1855-04-01-ca846.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-miklosich-1857-05-19-ca802.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-rauscher-05-24-ca783.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#pfeiffer-franz" role="recipient">Franz
                        Pfeiffer</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1855-04-01">1. April 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Franz Pfeiffer, Wien, 1. April 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9FE-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Württembergische Landesbibliothek Stuttgart</institution>
                        <idno>Cod. hist. 4" 407</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun teilt dem Bibliothekar Franz Pfeiffer mit, dass er ihn nicht an
                            die Universität Wien berufen werde. Thun hatte nämlich von Maximilian
                            Handel die Nachricht erhalten, dass Pfeiffer einen Lehrstuhl an der
                            Wiener Universität übernehmen möchte. Pfeiffer, der in einer
                            gemischt-konfessionellen Ehe lebt, wäre dafür auch bereit, seine Kinder,
                            die derzeit protestantisch getauft sind, im katholischen Glauben zu
                            erziehen. Thun würde es aus wissenschaftlicher Sicht zwar sehr freuen,
                            einen guten Gelehrten wie Pfeiffer für die Wiener Universität gewinnen
                            zu können, allerdings würde eine Berufung den Anschein moralischen und
                            religiösen Opportunismus' erwecken. Thun glaubt nämlich, dass bei den
                            Studenten Pfeiffers lasche Haltung in religiösen Fragen einen schlechten
                            Eindruck hinterlassen würde. Daher erteilt er Pfeiffer eine Absage.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief ist parallel als Entwurf im Nachlass von Leo Thun erhalten und
                            verzeichnet unter der Signatur <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/handel-an-thun-1855-03-24-a3-xxi-d336.xml">A3 XXI D336</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1855-04-01">1. April 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#pfeiffer-franz">Franz Pfeiffer</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Deutsche Philologie</term>
                </index>
                <p>Wien den 1. April 1855</p>
                <p>Geehrter Herr Bibliothekar!</p>
                <p>
                    <rs type="person" ref="#handel-maximilian">Baron Handel</rs> hat mir in diesen Tagen
                    mitgetheilt, daß Sie ihm Ihren Wunsch eröffnet haben, eine Professur der
                    deutschen Literatur an der <rs type="org" ref="#org_0018">Wiener
                        Universität</rs> zu erlangen, daß Sie ihn zugleich Ihrer aufrichtigen
                    katholischen Gesinnung, für welche Ihre literarischen Arbeiten Zeugnis geben
                    versichert und die Erklärung beigefügt haben, daß wenn Sie Ihre Kinder in der
                    protestantischen Konfession erziehen ließen, solches nur nach dem Wunsch der
                    Familie <rs type="person" ref="#mueller-emilie">Ihrer Gemahlin</rs>, um dem
                    Fortkommen der Kinder kein Hindernis zu bereiten geschehen sei, und daß Sie
                    gesonnen seien, im Falle Ihrer Anstellung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> mit der
                    Zustimmung <rs type="person" ref="#mueller-emilie">Ihrer Gemahlin</rs> Ihre Kinder
                    in der katholischen Religion erziehen zu lassen. Ich weiß nicht, ob hierdurch
                    gesagt sein soll, daß Ihre Gemahlin für diesen Fall bereits in die katholische
                    Erziehung der Kinder eingewilligt habe, oder ob diese Zustimmung noch als eine
                    Bedingung deren Erfüllung zweifelhaft ist, zu betrachten sei.<lb/>Dabei kann ich
                    nicht unbemerkt lassen, daß ich vor einiger Zeit einen Brief von Ihnen<note xml:id="note_1">Hier von einer anderen Hand, wohl von Pfeiffer selbst, eine
                        Anmerkung: an Diemer?</note> gesehen habe, in welchem Sie sich über die
                    Frage der Erziehung etwas anders ausgesprochen haben, indem Sie von der Ansicht
                    ausgingen, daß der überwiegende Einfluß, den die Mutter auf die Erziehung der
                    Kinder zu nehmen berufen ist, namentlich wenn der Vater durch Berufsgeschäfte
                    abgehalten ist, sich selbst viel mit der Erziehung zu beschäftigen, es
                    nothwendig bedinge, daß die Kinder dem Glaubensbekenntnisse der Mutter folgen.
                    Die berührten Fragen sind solche, die so sehr dem Heiligthume des Familienlebens
                    angehören, daß ich mir niemals anmaßen würde, sie unaufgefordert zu berühren.
                    Nachdem jedoch Ihre Unterredung mit dem <rs type="person" ref="#handel-maximilian">Gesandten seiner kaiserlichen Majestät</rs> dazu eine Aufforderung
                    enthält, so wollen Sie mir erlauben mich mit voller Offenheit
                    auszusprechen.<lb/>Einen tüchtigen Lehrer der deutschen Literatur für die
                    <rs type="org" ref="#org_0018">Wiener Universität</rs> zu gewinnen,
                    liegt mir sehr am Herzen. Es bedarf Ihnen gegenüber nicht mehr als der Erwähnung
                    wie sehr die religiöse Überzeugung der Schüler durch die Behandlung des
                    Unterrichtes in diesem Gegenstand berührt werden kann. Bei der Sorge für die
                    Besetzung der Lehrkanzel in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, welche von großem
                    Einfluß auf die Heranbildung der Lehrer an den Gymnasien werden muß, fühlte ich
                    mich im Gewissen verpflichtet darauf bedacht zu sein, daß nicht nur die Gefahr
                    einer der religiösen Überzeugung schädlichen Auffassung der deutschen Literatur
                    und ihrer Geschichte ferne gehalten, sondern daß auch der richtige Standpunkt,
                    von welchem aus die deutsche Literatur und ihre Bewegung in älterer und neuerer
                    Zeit in ihrer Beziehung zur Kirche und zum Glauben zu beurtheilen ist, den
                    Schülern so klar werde, wie es nothwendig ist, damit sie als Lehrer an
                    katholischen Gymnasien heilsam, und die religiöse Überzeugung kräftigend auf die
                    Jugend zu wirken befähiget werden. Ich zweifle weder daran, daß Sie dieser
                    Aufgabe gewachsen sind, noch an der Aufrichtigkeit Ihrer dem <rs type="person" ref="#handel-maximilian">Baron Handel</rs> gegebenen Versicherung daß
                    Sie in diesem Sinne zu wirken gesonnen seien. Allein nichts scheint mir
                    mißlicher, als die Lage eines Lehrers dessen Handlungsweise nicht in vollem
                    Einklang steht, mit der Richtung seiner Lehre, nichts gefährlicher für die
                    Überzeugungen seiner Schüler, als wenn sie Ursache haben zu zweifeln, ob seine
                    Worte aus seiner innersten Überzeugung hervorgehen. Der leiseste Verdacht der
                    Augendienerei vernichtet jeden heilsamen Einfluß auf jugendliche
                    Gemüther.<lb/>Was nun die Erziehung Ihrer Kinder anlangt, so bin ich weit davon
                    entfernt, mir ein Urtheil über Ihre Handlungsweise erlauben zu wollen. Gott
                    allein kennt die Verhältnisse, unter denen wir Menschen handeln und vermag den
                    Zwiespalt zu beurtheilen, in den mitunter unabwendbaren Thatsachen uns
                    versetzen. Allein daß die Kirche uns auf das bestimmteste verbiethet und
                    verbiethen muss, zu gestatten, daß unsere Kinder außerhalb ihrer Gemeinschaft
                    aufwachsen, daß sie uns nicht erlaubt, noch erlauben kann aus irdischen
                    Rücksichten von Ihrem Gebothe abzuweichen sind Thatsachen, die heut zu Tage
                    nicht ignoriert werden können, und der Katholik der in unserer Zeit seine Kinder
                    in einem anderen Glauben erziehen läßt, kann sich mindestens nicht dem Schein
                    entziehen, daß ihm sein Glaube nicht die heiligste Angelegenheit sei. Wird der
                    Vorwurf des Indifferentismus bei den Einen, der Verdacht bei den Anderen
                    schwinden, wenn Sie Ihrer Kinder erst dann in den Schoß der Kirche führen, wenn
                    Sie eine Anstellung in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> erhalten
                    haben, oder wenigstens die Zusicherung einer solchen haben? Werfen Sie in die
                    Seelen Ihrer Kinder selbst nicht den Keim des Unglaubens, wenn früher oder
                    später in ihnen der Gedanke erwachen kann, nur irdischer Vortheile wegen habe
                    man sie die Religion abschwören lassen, in der ihre Mutter sie liebevoll erzogen
                    hat?<lb/>Nicht dazu möchte ich meine Hand biethen. Dieses sind die ernsten
                    Gedanken die mich abgehalten haben für die Berufung eines Gelehrten zu wirken,
                    vor dessen Kenntnissen und literarischer Täthigkeit ich hohe Achtung habe.</p>
                <p>Hochachtungsvoll<lb/>Euerer Wohlgeboren<lb/>ergebener<lb/>Graf Leo Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>