<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-ficker-1854-04-04-ca177.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-fessler-od-ca372.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-ficker-1854-05-09-ca179.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="recipient">Julius
                        Ficker</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1854-04-04">4. April 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Julius Ficker, Wien, 4. April 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA34-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Institut für Österreichische Geschichtsforschung</institution>
                        <repository>Archiv</repository>
                        <idno>Nachlass Ficker. Thun, 1</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun bittet den Historiker Julius Ficker, an der Universität
                            Innsbruck zu bleiben. Thun hat nämlich erfahren, dass die preußische
                            Regierung Julius Ficker den Lehrstuhl für Geschichte an der Universität
                            Bonn anbieten möchte. Thun würde einen Abgang Fickers sehr bedauern und
                            möchte ihn gern in Innsbruck halten, damit Ficker weiter zum Aufschwung
                            der Geschichtswissenschaften in Österreich beitrage könne. Zu diesem
                            Zweck versichert er Ficker, dass er ihn stets fördern werde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Nicht eh. Brief von Leo Thun. Der Brief weist jedoch auch kein
                            Aktenzeichen des Ministeriums für Kultus und Unterricht auf.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1854-04-04">4. April 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Wien, am 4. April 1854</p>
                <p>Euer Wohlgeboren!</p>
                <p>Ich habe die verlässliche Nachricht erhalten, daß die preußische Regierung Ihnen
                    die durch die Berufung des Professor <rs type="person" ref="#aschbach-joseph">Aschbach</rs> nach <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs>
                    erledigte Lehrkanzel in <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs>
                    anbiethen wird – vielleicht schon angebothen hat. Ich sehe ein, dass dieser Ruf
                    ein ehrenvoller ist und daß die preußische Regierung alle Ursache hat, Ihnen
                    Anerbiethungen zu machen, welche die Bedingungen Ihrer Anstellung in <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs> weit übertreffen. Unter
                    solchen Umständen erübrigt mir nichts, als Ihnen werther Herr Professor einfach
                    zu gestehen, wie sehr ich es bedauern müsste, Sie sobald wieder aus
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> scheiden zu sehen, wie aufrichtig ich wünsche,
                    daß Sie Ihre Thätigkeit noch ferner dem Gedeihen der <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbrucker Universität</rs> und der
                    Neubelebung der historischen Studien in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> weisen
                    mögen, und Ihnen die Versicherung auszusprechen, daß wenn Sie sich dafür
                    entschließen, ich gerne jederzeit bemüht sein werde, Ihre wissenschaftlichen
                    Bestrebungen und Arbeiten in jeder mir möglichen Weise zu unterstützen und zu
                    fördern.</p>
                <p>Hochachtungsvoll<lb/>Ihr<lb/>ergebener<lb/>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>