<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-ficker-1857-08-15-ca184.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-ficker-1856-09-22-ca183.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-ficker-1858-06-09-ca186.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="recipient">Julius
                        Ficker</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6d484de842d3e23757071dd656e2513e">Lungern</rs>, <date when-iso="1857-08-15">15. August 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Julius Ficker, Lungern, 15. August 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA2E-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Institut für Österreichische Geschichtsforschung</institution>
                        <repository>Archiv</repository>
                        <idno>Nachlass Ficker. Thun, 8</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun entschuldigt sich bei Julius Ficker, dass noch immer kein
                            Professor für klassische Philologie an die Innsbrucker Universität
                            berufen worden ist. Thun spielt zwar mit dem Gedanken, Anton Goebel auf
                            einen Lehrstuhl zu berufen, allerdings möchte er zunächst versuchen,
                            Johannes Vahlen für Innsbruck zu gewinnen. Thun bittet Ficker daher,
                            sich bei Vahlen auf privatem Wege über dessen Bereitschaft, nach
                            Innsbruck zu kommen, zu informieren. Thun versichert Ficker außerdem,
                            dass er möglichst bald die Gehälter der Professoren in Innsbruck und
                            Graz aufbessern will. Thun berichtet dann, dass Karl Stumpf-Brentano an
                            Thun geschrieben und sich über die fehlende Unterstützung für den
                            Historiker Josef Durig beschwert habe. Ficker soll sich hierzu an den
                            Statthalter wenden, sollte dieser keine Unterstützung gewähren, werde er
                            selbst dafür Sorge tragen.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_6d484de842d3e23757071dd656e2513e">Lungern</settlement>
                    <date when-iso="1857-08-15">15. August 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Philosophie</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                    <term>Gehaltsfragen</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Lungern, Kanton Unterwalden den 15. August 1857</p>
                <p>Werther Herr Professor!</p>
                <p>Obgleich ein Professor der Philologie für <rs type="org" ref="#org_0020">Inspruck</rs> [Innbruck] noch immer nicht ernannt ist, so habe ich
                    doch keineswegs darauf vergessen.<lb/>Ich hoffe den <rs type="person" ref="#goebel-anton">Dr. Göbel</rs> noch auf dieser oder einer ähnlichen Stelle zu sehen,
                    mehrere Gründe bestimmen mich aber jetzt noch nicht zu den hierzu erforderlichen
                    Einleitungen zu schreiten. Zunächst wünsche ich sehr den <rs type="person" ref="#vahlen-johannes">Dr. Vahlen</rs>, der jetzt a. o. Professor in
                    <rs type="org" ref="#org_0065">Breslau</rs> ist, für eine
                    österreichische Universität zu gewinnen, und es scheint mir an angemessensten,
                    daß er als ordentlicher Professor nach <rs type="org" ref="#org_0020">Inspruck</rs> berufen werde. Ohne Zweifel dürfte er Ihnen auch
                    persönlich bekannt sein; ich glaube sogar Sie haben mich schon früher einmal auf
                    ihn aufmerksam gemacht, jedenfalls gründe ich auf die sehr günstigen Auskünfte,
                    die mir von verschiedenen Seiten über ihn mitgetheilt worden sind, die Hoffnung,
                    daß er Ihnen auch ein erwünschter Kollega sein werde. In diesem Falle würden Sie
                    mich sehr verbinden, wenn Sie es übernehmen wollten, an ihn zu schreiben, und
                    mir dadurch eine noch nicht offiziell eingeholte, und doch sichere Auskunft zu
                    verschaffen, ob er bereitwillig wäre, dem Rufe unter den gewöhnlichen oder unter
                    welchen günstigeren Bedingungen zu folgen. Jenes wäre erwünscht, in so fern
                    günstigere Bedingungen anderen Kollegen wieder einen schmerzlichen Eindruck
                    machen würden. Doch darf das nicht entscheiden. Übrigens hoffe ich doch in nicht
                    gar ferner Zeit eine allgemeine Aufbesserung der wirklich erbärmlichen Gehalte
                    erwirken zu können, welche noch für die Professoren in <rs type="org" ref="#org_0020">Inspruck</rs> und <rs type="org" ref="#org_0026">Gratz</rs> als Regel gelten. Daß <rs type="person" ref="#vahlen-johannes">Vahlen</rs> im Allgemeinen nicht abgeneigt wäre,
                    nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> zu kommen, glaube ich bereits zu
                    wissen.<lb/>Wie Sie aus dem Datum ersehen, bin ich auf einer Urlaubsreise
                    begriffen, und werde am 5. nächsten Monats in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_da90eb3328276934d8dbcbbff3aba4ee">Tetschen</rs>
                    und am 13. oder 14. wieder in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> eintreffen. <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich">Stumpf</rs> hat mir mitgetheilt,
                    was Sie an Ihn über <rs type="person" ref="#durig-josef">Durig</rs> geschrieben
                    haben. Ich sollte denken, der <rs type="person" ref="#karl-ludwig-erzherzog">Erzherzog
                        Carl Ludwig</rs> würde Rath zu schaffen wissen, daß ihm aus Tyroler
                    Landesmitteln die nöthige Unterstützung zugewendet werde, um die Geschichte des
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Landes</rs> zu bearbeiten. Geht es wenigstens
                    vorläufig nicht, so wollen Sie nicht unterlassen, wo möglich durch den <rs type="person" ref="#karl-ludwig-erzherzog">Erzherzog</rs> ein Gesuch an mich gelangen
                    zu lassen, damit es ihm vor der Hand ermöglicht werde, einige Zeit in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zuzubringen, um das Archiv zu benützen.
                    Irgendwie wird es ja doch gelingen, den Zweck zu erreichen.</p>
                <p>Mit aufrichtiger Hochachtung<lb/>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>