<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-ficker-1860-10-28-ca191.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-ficker-1860-10-20-ca190.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-franz-joseph-1859-06-a3-xxi-d510.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="recipient">Julius
                        Ficker</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1860-10-28">28. Oktober 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Julius Ficker, Wien, 28. Oktober 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA28-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Institut für Österreichische Geschichtsforschung</institution>
                        <repository>Archiv</repository>
                        <idno>Nachlass Ficker. Thun, 17</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun dankt Julius Ficker für die gute Zusammenarbeit in den Jahren
                            seiner Ministerschaft. Thun ist auch damit einverstanden, dass Ficker
                            ihm sein nächstes Werk widmen möchte. Thun würde sich freuen, wenn
                            Ficker ihn auch weiterhin über die Lage in Innsbruck auf dem Laufenden
                            hielte. Er wünscht sich, dass diejenigen, denen er am meisten vertraut
                            hat, Österreich treu bleiben und die Geschicke der Universitäten und
                            Österreichs damit auf der richtigen Bahn halten werden. Thun möchte auch
                            ohne sein Amt weiterhin Einfluss auf die Entwicklungen im
                            Unterrichtswesen nehmen. Thun lässt Karl Stumpf-Brentano grüßen. Er ist
                            davon überzeugt, dass auch jener noch eine Stelle in Österreich erhalten
                            wird, wenn er weiterhin so fleißig sein wird.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1860-10-28">28. Oktober 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Unterrichtswesen</term>
                </index>
                <p>Wien den 28. Oktober 1860</p>
                <p>Verehrtester Herr Professor!</p>
                <p>So lange ich in Amte war, habe ich aus den von Ihnen selbst anerkannten Gründen
                    jede Dedikazion abgelehnt. Auf die Ehre die Sie mir jetzt erweisen wollen, bin
                    ich stolz, und nehme sie mit herzlichem Danke an. Ich habe in diesen Tagen mache
                    wohlthuende Beweise von Vertrauen und Anhänglichkeit erhalten; keiner hat mich
                    so erfreut, wie Ihr mir <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/ficker-an-thun-1860-10-20-a3-xxi-d622.xml">heute zugekommenes Schreiben</ref>. Auch Ihre ausgesprochene Absicht in
                    gewissen Fällen noch fernerhin sich mit mir vorläufig besprechen zu wollen,
                    gereicht mir zu wahrer Freude. Ich würde es als den schönsten Lohn meiner
                    eilfjährigen Bestrebungen ansehen, wenn die Männer, von denen ich vorzugsweise
                    einen heilsamen Einfluß auf den geistigen Aufschwung <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> mit Zuversicht erwarte, auch jetzt, wo meine
                    amtlichen Beziehungen zu ihnen aufgehört haben, sich mit mir in einiger
                    Verbindung erhalten, und mir einigen Einfluss gestatten wollten, auf ihre
                    Handlungsweise, in so ferne sie die fernere Entwicklung der geistigen Zustände
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> berührt. Wenn Sie gefährdet
                    werden sollten durch das, was über die künftige Leitung des Unterrichtswesens
                    entscheiden werden wird (denn was bisher darüber gesagt ist, scheint mir so
                    unklar, um schon als Entscheidung gelten zu können) so thäte es um so mehr noth,
                    daß diejenigen denen diese Interessen ernstlich am Herzen liegen, und die in
                    ihren Anschauungen von gemeinsamen Überzeugungen ausgehen – wovon Ihr Brief mir
                    neue Beweise gibt – zusammenhalten, und es wäre mir höchst erfreulich, wenn ich
                    auch außer dem Amte in gewissem Maße ihr gemeinsamer Sachwalter und Wortführer
                    bleiben könnte. Ich bitte Sie auch Ihren jungen Freunde <rs type="person" ref="#stumpf-brentano-karl-friedrich">Stumpf</rs> meinen Dank für sein
                    theilnehmendes Schreiben zu sagen. Auf den Wunsch nach einem seinen Neigungen
                    entsprechenden Wirkungskreis in der <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Heimath</rs>
                    soll er nicht verzichten. Wenn er nur das Ziel im Auge behält, und sich, wie ich
                    mit voller Zuversicht erwarte, durch seine Leistungen desselben würdig erweiset,
                    so wird er es sicher erreichen – früher oder später.</p>
                <p>Mit aufrichtiger Hochachtung</p>
                <p>Ihr<lb/>ergebener<lb/>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>