<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-helfert-1857-08-22-ca1425.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-helfert-1855-02-12-ca1426.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-helfert-1859-02-09-ca1422.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander" role="recipient">Joseph Alexander
                        Helfert</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_906e621d0a453fe7be4c326293881c73">Interlaken</rs>, <date when-iso="1857-08-22">22. August 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Joseph Alexander Helfert, Interlaken, 22. August 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA15-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Mährisches Landesarchiv [Moravský zemský archiv v
                            Brně]</institution>
                        <repository>G 44, Nachlass Helfert</repository>
                        <idno>Karton 26, Thun Lev</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun teilt Joseph Alexander Helfert mit, dass ihn Präsidialsekretär
                            Adolf Altmann über die stockenden Verhandlungen zum Ankauf des
                            Kunewalderschen Hauses für das Veterinärmedizinische Institut in Pest
                            informiert habe. Thun äußert sein Unverständnis und seinen Ärger
                            darüber, dass das Finanzministerium plötzlich den Kauf wieder in Frage
                            stelle, und vermutet dahinter sogar eine persönliche Animosität eines
                            Beamten im Finanzministerium. Da Thun sich mit Kunewalder über den Kauf
                            bereits geeinigt habe, möchte er nicht neuerlich eine Kommission zur
                            Beratung dieses Kaufes einsetzen. Allerdings soll Ignaz Nadherny
                            zunächst die Angelegenheit neuerlich prüfen und dieser soll anschließend
                            darüber entscheiden, ob es einen berechtigten Grund gebe, vom Kauf des
                            besagten Hauses abzurücken. Gibt es keinen Grund, solle man beim
                            Finanzminister nachdrücklich darauf drängen, den Kauf abzuschließen. Für
                            den Fall, dass neuerlich eine Kommission zur Prüfung der Angelegenheit
                            eingerichtet werden müsse, nennt Thun einige Personen, die dieser
                            angehören sollten. Abschließend berichtet Thun von seiner Reise in den
                            Schweizer Alpen und der geplanten Route für die verbleibende Zeit.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_906e621d0a453fe7be4c326293881c73">Interlaken</settlement>
                    <date when-iso="1857-08-22">22. August 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander">Joseph Alexander Helfert</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Veterinärmedizin</term>
                    <term>Finanzministerium</term>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                </index>
                <p>Interlachen, den 22. August 1857</p>
                <p>Lieber Helfert!</p>
                <p>Ich habe hier in einem Brief <rs type="person" ref="#altmann-adolf">Altmanns</rs>
                    Nachricht über den Stand der Angelegenheit wegen Ankauf eines Hauses für das
                    Thierarzneiinstitut in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs> erhalten. Es ist
                    mir sehr unangenehm den Ankauf des Kunewalderschen Hauses wieder in Frage
                    gestellt zu sehen, weil ich auf Grundlage der allerhöchsten Ermächtigung den
                        <rs type="person" ref="#kunewalder-jonas">Kunewalder</rs> bereits – wenn auch
                    nur mündlich – erklärt habe, daß der Handel als abgeschlossen zu betrachten sei.
                    Macht <rs type="person" ref="#kunewalder-jonas">Kunewalder</rs> diesen Umstand etwa
                    geltend, so bleibt auch nichts übrig, als dem <rs type="person" ref="#bruck-karl-ludwig">Finanzminister</rs> zu sagen, daß ich ihn bitten müßte, sich auf das
                    zu beschränken, um was ich in meiner letzten Note ersucht habe. Es ist
                    eigentlich wieder eine Impertinenz des <rs type="org" ref="#org_0012">Finanzministeriums</rs> und wahrscheinlich unseres Freundes <rs type="person" ref="#fraenzl-moritz">Frenzl</rs> bei diesem Stande der Sache erst
                    wieder die Zweckmäßigkeit meines Entschlußes überprüfen zu lassen, und
                    vielleicht ist das ganze nur ein Manoeuvre um die Zahlung wieder um ein Jahr
                    hinauszuschieben. Ich glaube auch nicht, daß aus dem neuen kommissionieren[?]
                    etwas wesentliches heraus kommen wird. Das Resultat wird immer sein, daß der
                    Ankauf des Kunewalderschen Hauses zwar theurer zu stehen kommt, aber bedeutende
                    Vortheile gewährt. Auf eine neue Kommission möchte ich also nur in dem Falle
                    eingehen, wenn die Bemerkung des <rs type="org" ref="#org_0012">Finanzministeriums</rs> beziehungsweise der Ofner
                    Finanzlandesdirekzion geeignet sein sollte, die Zweckmäßigkeit des
                    Kunewalderschen Hauses in Zweifel zu stellen. Ich bitte Sie also übergeben Sie
                    jetzt die ganzen Akten dem <rs type="person" ref="#nadherny-ignaz">Nadherny</rs>,
                    dem sie ganz neu sind und dessen Urtheil daher ein völlig unbefangenes sein
                    wird. Sieht er Grund an der Zweckmäßigkeit des Kaufes, d.i. an der besseren
                    Eignung des Kunewalderschen als des Felcky'schen Hauses noch zu zweifeln, so
                    bitte ich sogleich unter seiner Leitung eine neue Kommission anzuordnen, zu
                    welcher die früheren Sachverständigen, und <rs type="person" ref="#tandler-joseph">Tandler</rs>, meinetwegen auch der Finanzlandesdirektor beizuziehen
                    sein werden. <rs type="person" ref="#nadherny-ignaz">Nadherny</rs> wird wohl daran
                    thun sich schon vorher von dem <rs type="person" ref="#roell-moritz-friedrich">Direktor
                        des Wiener Thierarzneiinstitutes</rs> der wiederholt unten war,
                    mündlich informieren zu lassen.</p>
                <p>Ich bitte vielmal um Vergebung! erst jetzt entdecke ich, daß ich dieses
                        Notizenblatt<note xml:id="note_1">Diese Notizen – in denen die weitere
                        Reiseroute der Familie Thun skizziert ist – wurden nicht
                        transkribiert.</note> statt eines reinen Bogens beschrieben habe!</p>
                <p>Bei der Kommission selbst wird natürlich dahin zu streben sein, daß Alles so
                    umständlich erörtert werde, daß allen weiteren Umtrieben vorgebeugt sei – findet
                    aber <rs type="person" ref="#nadherny-ignaz">Nadherny</rs> die Sache schon jetzt
                    klar, nämlich unzweifelhaft, daß die zweckmäßigste Fürsorge für das Institut der
                    Ankauf des Kunewaldschen Hofes ist, so bitte ich dem <rs type="person" ref="#bruck-karl-ludwig">Herrn Finanzminister</rs> persönlich mündlich
                    und schriftlich zu erklären, daß ich auf Grundlage der allerhöchsten
                    Entschließung darauf bestehen muß, daß nun endlich einmal gehandelt und die Zeit
                    nicht weiter vergeudet werde. Wir sind später hierher gekommen, als ich geglaubt
                    hatte, weil wir wegen schlechten Wetters unseren Reiseplan umstürzen mußten; nun
                    sind wird aber wieder von prachtvollem Wetter begünstigt. Ich will morgen nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ac50ce07a4cbc7f0535c99cbce72b336">Thun</rs> und über den <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0e098fc8fad4265a5413795b60206157">Gemmi</rs> nach
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_3c807ca34dcea18fe702966da369e296">Wallis</rs> mit einem Abstecher nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7c21ebc6cab3dade78240464f0ce2123">Chamonny</rs> und ich denke am 1. September in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_103a821a3a6a0b923c9f74a39662bb51">Zürich</rs> und am 5. in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_da90eb3328276934d8dbcbbff3aba4ee">Tetschen</rs>
                    einzutreffen.</p>
                <p>Aufrichtig der Ihrige<lb/>Leo Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>