<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-rechberg-1857-07-21-ca1571.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-rechberg-1855-12-26-ca910.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-rechberg-1858-02-08-ca1572.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#rechberg-bernhard" role="recipient">Bernhard
                        Rechberg</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1857-07-21">21. Juli 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Bernhard Rechberg, Wien, 21. Juli 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9F7-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Österreichisches Staatsarchiv</institution>
                        <repository>Haus-, Hof- und Staatsarchiv</repository>
                        <idno>Sonderbestände Nl Braun 13-6-11-34</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun informiert den Chef der Zivilabteilung des
                            lombardo-venetianischen Generalgouvernements Bernhard Rechberg über
                            Gesundheitszustand von dessen Sohn, Alois Rechberg, und dessen
                            schwieriger Lebenslage. Thun hatte sich in einem ausführlichen Gespräch
                            von dessen Situation überzeugt. Thun rät dazu, den Sohn aus seiner
                            derzeitigen Umgebung zu entfernen und ihm einen Korepetitor zu Seite zu
                            stellen, der ihn auf die anstehenden Prüfungen vorbereiten soll. Alois
                            Rechberg hatte Thun auch versichert, dass er zwar keine finanziellen
                            Sorgen habe, dennoch müsse er noch einige Rechnungen bezahlen. Zuletzt
                            musste sich Alois außerdem einer kleinen Operation unterziehen, von der
                            er sich aber bald erholt haben wird. Anschließend will Alois Rechberg zu
                            seinem Vater reisen und ihn persönlich über seine Situation informieren.
                            Thun versichert Bernhard Rechberg, dass er sich weiter um seinen Sohn
                            kümmern werde.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Privates</term>
                </index>
                <p>Wien, den 21. Juli 857</p>
                <p>Lieber Freund!</p>
                <p>Nach Empfang Ihres ersten Briefes schrieb ich <rs type="person" ref="#rechberg-alois">Ihrem Sohne</rs>, wenn er aus gehen dürfe, so wolle er zu mir kommen,
                    widrigenfalls würde ich zu ihm kommen. Ich erhielt die Antwort, er sei nicht zu
                    Hause, und werde erst Abend erwartet. Ich schrieb ihm also einen zweiten Zettel,
                    er wolle den andern Tag zu mir nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e3a1571b9091d6d78548ad3b4b159d11">Hetzendorf</rs>
                    kommen.<lb/>Wir hatten eine lange Unterredung. Ich both meine schwache
                    Beredsamkeit auf, um ihn zu bewegen, daß er sofort seine Wohnung verlaße, es in
                    einem Hause in der Nähe der Stadt in Gesellschaft eines Korepetitors, den ich
                    ihm wählen würde fleißig studieren, um noch Anfangs Oktober die Prüfung zu
                    machen. Von Störrigkeit ist keine Rede bei ihm; leider aber auch nicht von Muth
                    zu einem kräftigen Entschluße. Der Gedanke so gleichsam unter einem Hofmeister
                    zu stehen, 2 ½ Monate angestrengt zu arbeiten, dann auch 2 Jahre zu studieren,
                    war ihm offenbar ein schrecklicher, gegenüber der Lockung dem durch Eintritte in
                    das Militär zu entgehen. Er sehe wohl ein, daß seine Ehre erfordere jedenfalls
                    noch die Prüfung zu machen, aber er sehe ein, daß er sich von seinen Gefährten
                    los machen müsste, er wünsche mit Ihnen zu sprechen etc. endlich erbath er sich
                    Frist um am folgenden Tag mir eine bestimmte Antwort zu geben. Übrigens
                    versicherte er mir ein Verhältnis in dem er gestanden, bereits abgebrochen zu
                    haben, weil er sich überzeugte, daß er düpiert werde; nicht in Geldverlegenheit
                    zu sein, er habe zwar ausstehende Rechnungen, und es habe ihm <hi rend="ul">auch</hi> ein Hr. Frisch, Sekretär von Wimpfen (dieser und ein junger [?]
                    scheinen mir schlimme Gefährten, obwohl Ihr Sohn versichert, der Hr. Frisch habe
                    ihm vielmehr selbst schon Vorstellungen gemacht) Geld verschafft. Dagegen habe
                    er die letztfällige Rate dessen, was Sie ihm ausgesetzt haben, noch nicht
                    erhoben. Er werde mir demnächst vorlegen, wie es mit dem Geld stehe. Tags darauf
                    bekam ich einen Brief, der Arzt habe ihm verordnet einige Zeit nicht auszugehen.
                    In 14 Tagen hätte er mit seiner Kur fertig zu sein, und bitte um Erlaubnis dann
                    zu Ihnen zu reisen. Ich habe inzwischen mit seinem Arzt <rs type="person" ref="#sigmund-karl-ludwig">Dr. Sigmund</rs> gesprochen. Er sagt mir
                    sein Übel sei noch nicht von Bedeutung. Doch habe sich ein Geschwürchen
                    gebildet, das eine kleine Operazion bedürfe und deswegen müsse er einige Tage zu
                    Hause bleiben.<lb/>Sehr beschäftigt, weil mein Unterstaatssekretär verreist ist,
                    war es mir einige Tage unmöglich zu ihm zu gehen. Heute war ich bei ihm. Er
                    sagte es gehe besser, in 8 Tagen hoffe er abreisen zu können, er studiere
                    inzwischen <hi rend="ul">etwas</hi> (?), seine Rechnungen werde er in Ordnung
                    bringen, sobald er ausgehen könne. Verzeihen Sie daß ich so lange versäumt habe
                    Ihnen diese Nachrichten zu geben. Sie sehen es steht nicht so arg, als Sie wegen
                    Ausbleiben der Nachrichten besorgten, aber leider auch nicht gut. Vor der Hand
                    ist nichts zu thun. Aus der Wohnung konnte ich ihn, so lange er nicht
                    hergestellt ist, ohne ganz erfolgloses Aufsehen[?] nicht wegnehmen, und daß er
                    dort nichts rechtens mehr machen wird, ist mir klar. Neben ihm, mit gemeinsamen
                    Eingang wohnt ein Offizier, bei ihm selbst findet man immer rauchende
                    Müßiggänger. Ehe er aus diesem Verhältnisse ganz heraus gerissen wird, kann es
                    nicht besser werden. Ich drängte ihn sich durch eigenen Entschluß heraus zu
                    reißen, worunter seine Ehre in keiner Weise leiden würde. Anders kann er in oder
                    bei Wien offenbar nicht mehr existieren. Muß er durch andere herausgerissen
                    werden, so muß er auch von hier ganz fort. Deshalb meine ich, ist jetzt
                    allerdings nichts zu thun, als ihn zu Ihnen reisen zu lassen, sobald er reisen
                    kann. Es würde mir wohl möglich sein, gegen gute Bezahlung Jemanden zu finden,
                    der sich auch außer Landes hinsetze, um ihn für die Prüfung vorzubereiten, und
                    ich werde es thun, wenn Sie mich dazu beauftragen. Freilich geht eben immer auch
                    der Monat Juli verloren, und ich glaube überhaupt nicht mehr, daß Ihr Sohn noch
                    zu der Willenskraft sich ermannen werde, die unentbehrlich ist, um mit der
                    Prüfung zu Rande zu kommen. Lieber Freund! Warum haben Sie mir nicht geschrieben
                    als Sie das erste Mal Schulden zahlen mussten! Vielleicht hätte ich dann noch
                    helfen können und wie gern hätte ich es gethan!<lb/>Er hat mir heute gesagt, er
                    wolle Ihnen schreiben, er habe nur warten wollen, bis er würde schreiben können,
                    daß er wieder hergestellt sei.</p>
                <p>Aufrichtig der Ihrige<lb/>Leo Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>