<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-friedrich-an-thun-1852-04-09-a3-xxi-d162.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-friedrich-an-thun-1849-10-05-a3-xxi-d7.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-guidobald-an-thun-1859-01-09-a3-xxi-d492.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich" role="sender:verwandter">Friedrich
                        Thun</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs>, <date when-iso="1852-04-09">9. April 1852</date>
                </title>
            <title type="label">Friedrich Thun an Leo Thun, Frankfurt, 9. April 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9DB-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D162</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Friedrich Thun übermittelt seinem Bruder Leo einen Brief von Staatsrat
                            Justin Linde mit Informationen über den Gymnasiallehrer Johann Hennes
                            aus Mainz. Friedrich berichtet dann über seinen neuen Posten, wobei er
                            sich über seine schwierige Stellung beklagt. Schließlich äußert er sich
                            zur möglichen Ernennung Karl Buol-Schauensteins zum Außenminister: diese
                            habe in Deutschland einen schlechten Eindruck gemacht und auch er selbst
                            könne sich damit nicht anfreunden. Er persönlich bevorzuge Karl
                            Bruck.<lb/>Im beigelegten Brief erinnert Justin Linde Friedrich Thun
                            nochmals an den Gymnasiallehrer Johann Hennes. Dieser möchte nämlich
                            Gewissheit haben, ob er nach Österreich berufen werde oder nicht. Linde
                            selbst würde eine Berufung desselben durchaus empfehlen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d162_1">Justin an Friedrich Thun. Frankfurt, 8.
                                April 1852.</tei:ref>
                        </p>
                        <p/>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D155.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich">Friedrich Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</settlement>
                    <date when-iso="1852-04-09">9. April 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Außenpolitik</term>
                    <term>Ministerkonferenz</term>
                </index>
                <p>Frankfurt, den 9. April 1852</p>
                <p>Lieber Leo,</p>
                <p>beiliegend einige Zeilen von Staatsrath <rs type="person" ref="#linde-justin">Linde</rs> bezüglich des <rs type="person" ref="#hennes-johann-heinrich">Professors Hennes</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3496da6c1db0a5223edb1fb4c415a154">Mainz</rs>
                    <note xml:id="note_1">Vgl. den beigelegten Brief <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d162_1">Justin
                            Linde an Friedrich Thun. Frankfurt, 8. April 1852</tei:ref>.</note>, hast du
                    etwas darauf zu erwiedern, so lasse es mich baldmöglichst wissen. Sage <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-caroline">Caroline</rs> meinen ganz besonderen
                    Dank, daß sie uns gleich am Tag nach der Katastrophe Nachrichten gegeben hat,
                    ohne ihre freundliche Fürsorge für uns wären wir noch ohne ein Wort mehr als die
                    Zeitungen bringen. Ich kann es noch gar nicht fassen und jeder Tag findet mich
                    noch gebeugter und muthloser. Die hiesige Stelle ist geradezu unmöglich, wenn
                    man nicht einen Rückhalt an dem Chef in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> hat,
                    überzeugt ist, daß er die Stellung <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> zu <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> wenigstens
                    prinzipiell gleich auffaßt und mit ihm wenigstens so steht, daß man sich direkt
                    an ihn wenden kann. Wäre <rs type="person" ref="#schwarzenberg-felix">Schw[arzen]berg</rs> nicht am Ruder gewesen, so hätte ich den Posten
                    nie angenommen und habe ich längst gewünscht ihn los zu sein, so ist dieser
                    Wunsch jetzt noch viel lebhafter. Gott bewahre uns nur vor <rs type="person" ref="#buol-schauenstein-karl-ferdinand">Buol</rs>! Ich kann mir zwar
                    kein begründetes Urtheil über ihn gestatten und weiß, daß ihn viele Leute, auch
                        <rs type="person" ref="#schwarzenberg-felix">Schw[arzen]berg</rs>, für sehr
                    befähigt halten, auch wäre er nach Anciennität und allem vorzüglich dazu
                    berufen, er hat sich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_19ed5f8ceab486afbee6b3ba5c88884d">Dresden</rs> aber für
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> so gründlich ruinirt, daß seine Ernennung in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> den <hi rend="ul">allerschlechtesten</hi>
                    Eindruck machen würde, das kann ich auf meine Ehre versichern. Dazu halte ich
                    ihn für viel zu bequem und ohne alle Gewissenhaftigkeit und
                    Aufopferungsfähigkeit, als daß er einem solchen Posten würdig und zur Ehre
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> vorstehen könnte. Könnte
                    mir nicht <rs type="person" ref="#rechberg-rothenloewen-bernhard">Rechberg</rs>
                    etwas detaillirte Mittheilungen wenigstens über die zu Tage kommenden
                    Wahrscheinlichkeiten und Erscheinungen machen? Du wirst auch jetzt vermehrte
                    Sorgen und Arbeit haben. Sucht doch <rs type="person" ref="#bruck-karl-ludwig">Bruck</rs> wieder ins Ministerium zu bringen. Dessen Namen hat einen
                    vortrefflichen Klang in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> und würde wesentlich dazu
                    dienen über die Zukunft zu beruhigen. <rs type="person" ref="#beust-friedrich-ferdinand">Beust</rs> sagte mir noch letzthin, wenn <rs type="person" ref="#bruck-karl-ludwig">Bruck</rs> wieder einträte, so hätte ich in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_2b599b5935723d14cbf88a2b4bd8f5db">Sachsen</rs> nicht die Hälfte Schwierigkeiten zu überwinden.</p>
                <p>Mit innigster Liebe</p>
                <p>Dein treuer Bruder<lb/>Fritz</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D162_1">
                    <p>Frankfurt, den 8. April 1852</p>
                    <p>Eure Excellenz!</p>
                    <p>Erlaube ich mir vor meiner Abreise nochmals die Angelegenheit des Herrn
                            <rs type="person" ref="#hennes-johann-heinrich">Dr. Hennes</rs> in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3496da6c1db0a5223edb1fb4c415a154">Mainz</rs> in gnädige Erinnerung zu bringen. Derselbe
                        war heute Abend bei mir und bemerkte, daß mit Ende dieses Monats seine
                        Ferien beginnen, und er sehnlichst wünschte bis dahin Gewißheit zu haben, ob
                        er in kaiserlich österreichische Dienste komme, weil er dann sofort
                        abzureisen und sich an seinen Bestimmungsort begeben wolle. Bei späterer
                        Entscheidung wäre er ein halbes Jahr an seinen jetzigen Posten gebunden. Ich
                        habe inzwischen auch gehört, daß Herr <rs type="person" ref="#ficker-julius">Dr.
                            Ficker</rs> von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c1def5820cdde63de0c38dd673de4d6">Bonn</rs> schon nach
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> abgereist sei und feste Aussicht auf eine
                        Professur habe. Sollte dieses richtig sein, dann wäre vielleicht auch für
                            <rs type="person" ref="#hennes-johann-heinrich">Dr. Hennes</rs> schon eine
                        Entschließung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> gefaßt, da dieser bei ganz
                        zweifelloser Tüchtigkeit in <hi rend="ul">jeder</hi> Beziehung gewiß
                        wenigstens gleiche Berücksichtigung gefunden hat. Für den Fall, daß
                            <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Eurer Excellenz Herr
                            Bruder</rs> während meiner Abwesenheit Hochdenselben eine
                        Mittheilung machen sollte, bitte ich gehorsamst mir Ihre Befehle durch Herrn
                            <rs type="person" ref="#braun">Braun</rs> zusenden zu wollen, die ich dann
                        dem <rs type="person" ref="#hennes-johann-heinrich">Dr. Hennes</rs> unverweilt
                        eröffnen werde. Seitdem ich selbst das Glück habe dem <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Kaiserstaate</rs> anzugehören, wofür ich ewig
                        Eure Hochgeboren dankbarster Schuldner bleiben werde, bin ich doppelt dabei
                        interessirt, daß die Bildungsanstalten sich solche gute Aquisitionen nicht
                        entgehen lassen.<lb/>In tiefster Verehrung und in Eile<lb/>Euer
                        Excellenz</p>
                    <p>ganz gehorsamster<lb/>Dr. Linde</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>