<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-bach-1854-05-03-ca940.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-bach-1853-01-11-ca939.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-bach-1856-03-23-ca942.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#bach-alexander" role="recipient">Alexander
                        Bach</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">o. O. [Wien]</rs>, <date when-iso="1854-05-03">3. Mai 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Alexander Bach, o. O. [Wien], 3. Mai 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA4E-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Österreichisches Staatsarchiv</institution>
                        <repository>Allgemeines Verwaltungsarchiv</repository>
                        <idno>Nachlass Bach, Karton 11</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun teilt Alexander Bach mit, dass dessen Bruder auch ohne
                            Maturitätsprüfung das Studium der Jurisprudenz beginnen darf. Thun
                            betont, dass er grundsätzlich gegen Sonderregelungen sei, weil sie die
                            Wichtigkeit dieser Prüfung konterkarierten. Thun möchte außerdem keine
                            Präzedenzfälle schaffen. In diesem Fall will er allerdings aus guten
                            Gründen eine Ausnahme gestatten. Er hat dem Kaiser bereits einen
                            alleruntertänigsten Vortrag erstattet.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">o. O. [Wien]</settlement>
                    <date when-iso="1854-05-03">3. Mai 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#bach-alexander">Alexander Bach</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Maturitätsprüfungen</term>
                </index>
                <p>Hochwohlgeborener Freiherr!</p>
                <p>Mit geehrtem Schreiben vom 13. v. M. haben Euere Exzellenz ein Gesuch um die
                    Bewilligung an mich geleitet, daß Ihrem <rs type="person" ref="#bach-otto">Herrn
                        Bruder</rs> die Aufnahme in die juridischen Studien mit Nachsicht der
                    Maturitätsprüfungen gestattet werde. Diese Bewilligung selbst zu ertheilen,
                    halte ich mich nun zwar nicht für ermächtigt, und kann auch bei der Wichtigkeit,
                    welche ich der Aufrechthaltung der Maturitätsprüfungen für die Hebung des
                    Studienwesens beilegen zu sollen glaube, gar nicht wünschen, daß dem <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs>
                    wenigstens dermalen noch – die Ermächtigung davon zu dispensieren ertheilt
                    werden. Nachdem jedoch in dem vorliegenden Falle Umstände geltend gemacht werden
                    können, welche eine Ausnahme rechtfertigen dürften, und die Gefahr die
                    Wirksamkeit der Regel zu entkräften nicht enthalten, so habe ich darüber einen
                    a.u. Vortrag erstattet, welcher sich bereits in den Händen <rs type="person" ref="#franz-joseph">S. Maj.</rs> befindet, und glaube mit Zuversicht
                    einer dem Wunsche Euerer Exzellenz erfüllenden a.h. Entscheidung in den nächsten
                    Tagen entgegen sehen zu dürfen. Wenn also Ihr <rs type="person" ref="#bach-otto">Herr
                        Bruder</rs> inzwischen sich bereits inskribieren läßt, so wird es
                    keinen Anstand unterliegen, daß ihm das l. Semester bereits in die gesetzliche
                    Studienzeit eingerechnet werde.</p>
                <p>Mit ausgezeichnetster Hochachtung habe ich die Ehre zu verharren.</p>
                <p>Euer Exzellenz </p>
                <p>Ergebener Diener</p>
                <p>Thun</p>
                <p>Den 3. Mai 854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>