<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-ficker-1855-02-04-ca180.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-ficker-1854-06-02-ca181.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-ficker-1855-03-19-ca182.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="recipient">Julius
                        Ficker</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1855-02-04">4. Februar 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Julius Ficker, Wien, 4. Februar 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA31-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Institut für Österreichische Geschichtsforschung</institution>
                        <repository>Archiv</repository>
                        <idno>Nachlass Ficker. Thun, 4</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun beklagt sich bei Julius Ficker, dass für den Lateinunterricht an
                            den Gymnasien die notwendigen Lehrer fehlten: ältere Lehrer besäßen
                            nämlich nicht die neuerdings erforderlichen Kenntnisse und Fähigkeiten
                            und Nachwuchskräfte stünden noch in der Ausbildung. Daher sind an vielen
                            Gymnasien die Stellen für Lateinlehrer vakant und Thun beabsichtigt nun
                            auch Lehrer aus dem Ausland zu rekrutieren, wovor er bisher
                            zurückgeschreckt war. Er bittet daher Ficker um Hilfe bei der Suche nach
                            Lehrern. Die Kandidaten sollten katholisch sein und einen guten Leumund
                            haben, zudem sollten sie bereits die Lehramtsprüfung bestanden haben.
                            Thun erkundigt sich zuletzt über eine kolportierte Unregelmäßigkeit bei
                            einer Lehramtsprüfung in Innsbruck.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1855-02-04">4. Februar 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                    <term>Latein</term>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                </index>
                <p>Wien, den 4. Feber 1855</p>
                <p>Werther Herr Professor!</p>
                <p>Während im Allgemeinen die Gymnasien jetzt in allen Theilen des Reiches offenbar
                    in einem erfreulichen Fortschritte begriffen sind, ist doch nicht zu verkennen,
                    daß einer der wichtigsten Gegenstände des Unterrichtes, nämlich das Latein, an
                    der Mehrzahl der Anstalten nicht einen gleich günstigen Aufschwung nimmt. Was
                    immer für Nebengründe dieser bedauerlichen Erscheinung werden entdeckt werden
                    können, so viel scheint mir schon jetzt gewiß, daß der Hauptgrund in dem Umstand
                    zu suchen ist, daß nur an wenigen Gymnasien Lehrer zu finden sind, die eine
                    tüchtige philologische Schule haben. Das wird sich nun hoffentlich allmählich
                    bessern, aber eben nur allmählich. Zunächst ist der Mangel nicht in Abnahme
                    sondern in Zunahme. Von den befähigten Männern aus früherer Zeit – derer aus
                    bekannten Gründen nur wenige sind – stirbt einer und der andere, und der
                    Nachwuchs ist gerade für die Philologie noch ein geringer, während die
                    Erweiterung vieler Gymnasien von 6 auf 8 Klassen, und die Systemisierung neuer
                    Anstalten in jenen Theilen des Reiches in welchen bis vor kurzem für der höheren
                    Unterricht äußerst wenig geschehen war, eine noch immer steigende Zahl von
                    Lehrern in Anspruch nimmt. So ist es schon dahin gekommen, daß ich die Stellen
                    an mehreren neu systemisierten Gymnasien nicht besetzen kann, weil gar keine für
                    das philologische Fach befähigte Bewerber aufgetreten sind. Unter diesen
                    Umständen bin ich entschlossen – was ich bisher für Gymnasien absichtlich
                    vermieden habe – Kandidaten im Ausland zu suchen. Es müssten aber Katholiken,
                    von ganz empfehlenswertem Charakter und verlässlicher Tüchtigkeit sein, die
                    entweder schon in ihrem Lande die Lehramtsprüfung bestanden haben, oder
                    wenigstens sich mit gründlichen Studien und der Empfehlung vertrauenswürdiger
                    Personen ausweisen könnten und bereit wären, sich sogleich der Lehramtsprüfung
                    vor einer unserer Kommissionen zu unterziehen. Ich könnte ihnen einen Gehalt von
                    800 fl. nach Umständen – was aber eben nicht jedem gesagt werden kann – auch 900
                    fl. – anbiethen, – sie müssten aber bereitwillig sein, sich entweder in
                    Landgymnasien oder in entlegenen Städten, in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd51fef1ae0877c04e8b4e19eddbabd5">Kaschau</rs>
                    [Košice], <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofen</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4de166ce82fade94306232184d2c4387">Görz</rs> und dgl. anstellen zu lassen. Ich bitte Sie mir zu
                    schreiben, ob Sie glauben, daß ich unter solcher Bedingung in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_2652fd27a2fa326711df5192229fd847">Westfalen</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_0e0c04ad68e11b3fe684cd74597a50cc">am
                        Rheine</rs> finden dürfte was ich suche, und ob Sie mir dazu behülflich
                    sein wollen.<lb/>Bei diesem Anlaße noch ein Wort im Vertrauen. Es sind arge
                    Klagen an mich gelangt, über angebliche Gehässigkeiten, welche die Reprobazion
                    des Meraner <rs type="person" ref="#raas-chrysostomos">P. Raas</rs> bei der
                    Prüfung, der er sich vor der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Insprucker</rs>
                    [Innsbruck] Kommission unterzog herbeigeführt haben sollen. Waren Sie in der
                    Lage sich über diese Geschichte ein Urtheil zu bilden? Halten Sie es überhaupt
                    für glaublich, daß Prof. <rs type="person" ref="#schenach-georg">Schenach</rs> sich
                    bei der Leitung der Prüfungen durch Leidenschaftlichkeit bestimmen lasse?</p>
                <p>Empfangen Sie die wiederholte Versicherung meiner ausgezeichneten und
                    aufrichtigen Hochachtung</p>
                <p>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>