<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-rauscher-05-24-ca783.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-pfeiffer-1855-04-01-ca846.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-rauscher-1853-04-02-ca826.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#rauscher-joseph" role="recipient:kleriker">Joseph Othmar
                        Rauscher</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4510d4e4afdfe71771afea781bc55d46">o. O.</rs>, <date when="--05-24">24. Mai [post 1855]</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Joseph Othmar Rauscher, o. O., 24. Mai [post 1855]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9FD-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Diözesanarchiv Wien</institution>
                        <idno>BA Rauscher, 1852/59, Briefe an Rauscher, Nr. 9</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun teilt Erzbischof und Kardinal Joseph Othmar Rauscher mit, dass
                            der Kaiser den italienischen Bischöfen in der Frage der Zurückhaltung
                            indizierter Büchern entgegenkommen wolle. Thun wird zudem den Wunsch der
                            Bischöfe unterstützen, dass sie an ihren Untergymnasien eigene Zeugnisse
                            ausstellen dürfen. Er verlangt dafür jedoch, dass die Bischöfe darüber
                            hinaus nicht mehr forderten, als den Bischöfen durch das Konkordat
                            zugestanden worden sei. Als Gegenleistung erbittet sich Thun einen
                            jährlichen Überblick über die Leistungen der Lehrer und Schüler an
                            kirchlichen Gymnasien. Über nicht näher bezeichnete Angelegenheiten in
                            Olmütz und Siebenbürgen kann Thun vorerst noch keine Auskunft geben.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_4510d4e4afdfe71771afea781bc55d46">o. O.</settlement>
                    <date>24. Mai [post 1855]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Joseph Othmar Rauscher</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Lombardo-Venetien</term>
                </index>
                <p>den 24. Mai</p>
                <p>Hochwürdigster Herr Cardinal!</p>
                <p>Bezüglich der italienischen Bücherfrage habe ich schon vor geraumer Zeit
                        <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> den Antrag
                    erstattet, daß die im Index enthaltenen oder von einzelnen Bischöfen
                    beanstandeten Bücher nicht öffentlich ausgelegt oder angekündigt werden sollen;
                    ich habe aber noch keine Resoluzion erhalten.<lb/>Der Wunsch der Bischöfe
                    bezüglich der Zeugnisse der Untergymnasien könnte ohne Zweifel gewährt werden,
                    ohne daß daraus ein Nachtheil erwüchse für jene Berufszweige, denen man sich auf
                    Grundlage solcher Zeugnisse zuwenden darf. Ein Bedenken steht nur in sofern
                    entgegen, als durch jede solche Begünstigung der Zudrang zu Anstalten vermehrt
                    wird, hinsichtlich welcher gar keine Bürgschaft vorliegt, daß der darin
                    ertheilte Unterricht gründlich genug sein werde, um als Vorbereitung für das
                    Obergymnasium auszureichen. Gleichwohl bin ich geneigt den Wunsch zu
                    unterstützen, jedoch nur unter folgenden Bedingungen:<lb/>1) daß er nur durch
                    praktische Gründe motivirt, und im Prinzipe anerkannt werde, daß auf Grundlage
                    der Bestimmungen des Konkordates gar nichts mehr verlangt werden könne, als
                    Freiheit in der Erziehung der für den geistlichen Stand bestimmten
                    Knaben.<lb/>2) Daß die Bischöfe sich herablassen, der Regierung auch künftighin
                    jährlich einen Ausweis über die verwendeten Lehrer und die Schüler jeder Klasse
                    so wie über deren Klassifikazion vorzulegen, damit die Regierung doch wenigstens
                    wisse, wie sich die Dinge thatsächlich gestalten.<lb/>Als eine Konsequenz der 1.
                    Bedingung muß anerkannt werden, daß jede weitere Konzession, zumal also
                    hinsichtlich der höheren Klassen – von dem Ermessen der Regierung abhänge, und
                    ich muß daran festhalten, daß keine weitere Konzession einer Anstalt gemacht
                    werde, an welcher nicht geprüfte Lehrer angestellt werden, und die sich nicht
                    inspizieren lässt. Die Frage bezüglich der Wohlthätigkeitsanstalten ist mir ganz
                    neu, und ich vermag deshalb darüber heute keine Auskunft zu ertheilen.<lb/>Ich
                    bitte um Entschuldigung, daß ich auch bezüglich der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">siebenbürgischen</rs> Angelegenheit noch nichts zu berichten im Stande
                    bin. Wollen Euere Eminenz mir erlauben Montag mündlich Auskunft zu ertheilen.
                    Auch über die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0ce3216e3cb050a80363757086a42f0">Olmützer</rs> Angelegenheit
                    wünsche ich mit Euerer Eminenz zu sprechen.<lb/>Mit ausgezeichnetster
                    Hochachtung habe ich die Ehre zu verharren</p>
                <p>Euerer Eminenz</p>
                <p>ergebenster Diener<lb/>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>