<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-bach-1856-03-23-ca942.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-bach-1854-05-03-ca940.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-bach-1859-07-08-ca941.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#bach-alexander" role="recipient">Alexander
                        Bach</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e3a1571b9091d6d78548ad3b4b159d11">Hetzendorf</rs>, <date when-iso="1856-03-23">Ostersonntag [23. März 1856]</date>
                    <note xml:id="note_1">Die Datierung ergibt sich aus den im Brief erwähnten Abschluss von
                        gesetzlichen Neuregelungen.</note>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Alexander Bach, Hetzendorf, Ostersonntag [23. März 1856]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA4D-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Österreichisches Staatsarchiv</institution>
                            <repository>Allgemeines Verwaltungsarchiv</repository>
                            <idno>Nachlass Bach, Karton 11</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Leo Thun teilt Alexander Bach mit, dass er sich mit Erzbischof
                                Rauscher über die Ehegesetze besprochen hat. Rauscher hat einige
                                Änderungen vorgeschlagen, die Thun akzeptabel scheinen. Bach soll,
                                wenn er auch damit einverstanden ist, die Bekanntgabe der Gesetze in
                                der Zeitung veranlassen. Thun bittet Bach außerdem ihm zwei
                                ausgearbeitete Paragrafen für das Ehegesetz zu schicken, damit Thun
                                diese für die abschließende Beratung vorbereiten kann.</p>
                        </msContents>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_e3a1571b9091d6d78548ad3b4b159d11">Hetzendorf</settlement>
                    <date when-iso="1856-03-23">Ostersonntag [23. März 1856]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#bach-alexander">Alexander Bach</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Ehefrage</term>
                </index>
                <p>Ostersonntag</p>
                <p>Verehrtester Kollega!</p>
                <p>Ich habe den Zeitungsartikel dem <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Cardinal
                        Erzbischof</rs> mitgetheilt, weil es sich dabei wesentlich auch darum
                    handelt, so vorzugehen, daß der <rs type="person" ref="#viale-prela-michele">Pronuntius</rs> darin keine neue Kränkung sondern so viel als möglich
                    eine Schonung seines Ansehens und Einflusses erblicke. Was der <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Card. Erzbischof</rs> vorschlägt wollen Sie aus
                    der Beilage<note xml:id="note_2">Die Beilage ist im Nachlass von Bach nicht
                        überliefert.</note> ersehen. Mir scheint es mit den geringen angedeuteten
                    Änderungen entsprechend. Theilen Sie diese Ansicht, so bitte ich das Nöthige
                    wegen der Einrückung in die Zeitung zu veranlassen, mir aber gleichzeitig eine
                    Abschrift zu schicken, die ich doch noch vorläufig <rs type="person" ref="#franz-joseph">S. Maj.</rs> vorlegen müsste, nachdem der <rs type="person" ref="#franz-joseph">Kaiser</rs> sich neulich gegen eine
                    Veröffentlichung meines Schreibens an die Bischöfe ausgesprochen hat. Nebstbei
                    bitte ich Sie, sobald es sein kann, mir die Textierung zu schicken, die Sie den
                    §§ 35 und 38 des Ehegesetzes zu geben wünschen, da ich damit beschäftigt bin,
                    dasselbe für die letzte Berathung vorzubereiten. Das gewünschte Exemplar der
                    Lithographie schließe ich bei<note xml:id="note_3">Auch diese Beilage ist nicht
                        überliefert.</note>.</p>
                <p>Hochachtungsvoll</p>
                <p>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>