<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-helfert-1852-07-07-ca1415.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-helfert-1852-02-08-ca1414.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-helfert-1853-06-06-ca1416.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander" role="recipient">Joseph Alexander
                        Helfert</rs>
                    <lb/>o. O. [Slabce?], <date when-iso="1852-07-07">7. Juli
                        1852</date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Joseph Alexander Helfert o. O. [Slabce?], 7. Juli 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA20-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Mährisches Landesarchiv [Moravský zemský archiv v
                            Brně]</institution>
                        <repository>G 44, Nachlass Helfert</repository>
                        <idno>Karton 26, Thun Lev</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun teilt Joseph Alexander Helfert einige Gedanken zu Personalfragen
                            des Unterrichtsministeriums mit. Thun ist mit den bisherigen
                            Entscheidungen von Helfert einverstanden und stellt ihm weitere
                            Maßnahmen frei. Thun empfiehlt – sollte die Notwendigkeit bestehen,
                            weiteres Personal aufzunehmen – Antonio Pertile einzustellen. Allerdings
                            sollte sich Helfert davor noch über dessen politische Gesinnung,
                            besonders über Pertiles Stellung zum italienischen Nationalismus,
                            informieren. Schließlich äußert sich Thun enttäuscht über die
                            Entwicklung in der Angelegenheit von Francesco Ambrosoli. Er hofft, beim
                            Kaiser persönlich noch etwas erreichen zu können. Erfreut zeigt sich
                            Thun jedoch über den Bericht von Johann Kleemann. Die Angelegenheit der
                            Pester Reformgemeinde will er demnächst im Ministerrat besprechen. Thun
                            bittet Helfert auch Franz Exner zu grüßen. Abschließend berichtet er von
                            seiner Reise nach Böhmen und äußert seinen Wunsch, bei seinem
                            bevorstehenden Besuch in Prag den Kampf gegen religiösen und
                            wissenschaftlichen Radikalismus zu propagieren.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <date when-iso="1852-07-07">7. Juli
                        1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander">Joseph Alexander Helfert</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Nationalitätenfrage</term>
                </index>
                <p>den 7. Juli 1852</p>
                <p>Lieber Helfert!</p>
                <p>Ich danke Ihnen herzlich für Ihre Mittheilung vom 1. d.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#carina-alois">Carina</rs> ist, wenn ich mich nicht sehr irre
                    bedeutend später Sekretär geworden als <rs type="person" ref="#heufler-von-hohenbuehel-ludwig">Heufler</rs>, und in so fern
                    gegen seine Unterordnung unter ihn nichts einzuwenden. Seine geistige Trägheit
                    macht ihn in meinen Augen unverläßlich; ich besorge von ihm nicht nur [?],
                    sondern mehr noch Nachläßigkeiten in einzelnen Fällen, die Beachtung erfordern.
                    In etwa 14 Tagen muß <rs type="person" ref="#tomaschek-eduard">Tomaschek</rs>
                    wieder eintreten, und damit behebt sich der Anstand ohnhin. Indessen, – wenn er
                    inzwischen fleißig und sorgfältig war, und sich eine minder wesentliche Parthei
                    ausscheiden läßt, so ermächtige ich Sie nach Ihrem Wunsche – gleichsam als
                    Beweis des wiedererwachenden Vertrauens – vorzugehen. Drängt es so sehr mit
                    Kega[?], der jedenfalls gefehlt hat, mich von seiner Bewerbung nicht in Kentniß
                    zu setzen, so nehmen Sie den jungen <rs type="person" ref="#pertile-antonio">Pertile</rs> auf, wenn Sie nur noch von einer anderen Seite, als aus
                        <rs type="person" ref="#mozart-joseph">Mozarts</rs> Quellen, i. e. mittelbar
                    von <rs type="person" ref="#pertile-giambattista">Prof. Pertile</rs> über ihn, –
                    namentlich auch über seine Verläßlichkeit in ital.-politischer Beziehung
                    beruhigende Auskunft erhalten können, also entweder von den Landesbehörden, oder
                    von <rs type="person" ref="#noy-cesare-maria">Noy</rs> (Ministerium des Innern)
                    vielleicht weiß auch <rs type="person" ref="#meschutar-andreas">Meschutar</rs> von
                    ihm. <rs type="person" ref="#mozart-joseph">Mozart</rs> ist manchmal voreilig in
                    seinem Urtheil und im Vertrauen auf Professoren-Empfehlung. Das Schlimmste ist
                    die ungünstige Äußerung Baumgartens<note xml:id="note_1">Im Text steht
                        Baumgarten. Es könnte sich allerdings um Minister <rs type="person" ref="#baumgartner-andreas">Andreas Baumgartner</rs> handeln.</note>
                    in der Angelegenheit von <rs type="person" ref="#ambrosoli-franz">Ambrosoli</rs>
                    und ? – Ihre Gegenäußerung ist vortrefflich. Mir müssen sehen, was herauskommt,
                    und ob ich noch persönlich bei dem Kaiser etwas durchsetzen kann; schon die
                    Verzögerung ist aber sehr übel.<lb/>An Berzheu[?] bitte ich Sie doch
                    praesidialiter die Auskunft des <rs type="person" ref="#csorich-de-monte-creto-anton">Kriegsministers</rs> mittheilen zu lassen.<lb/>Die Angelegenheit der
                    Pesther Reformgemeinde muß nun von mir im <rs type="org" ref="#org_0004">Ministerrath</rs> ausgetragen werden.<lb/>Über die Nachrichten von
                        <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Kleemann</rs> bin ich im ganzen
                    genommen erfreut. Jedenfalls ist es sehr gut, daß er die Reise unternommen
                    hat.<lb/>An <rs type="person" ref="#exner-franz">Exner</rs> lassen Sie meinen Gruß
                    gelangen. Ich bedaure doch sehr, daß er sich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4bafeb20cbf9d5c7c934c564ec1365ad">Baden</rs> niedersetzt und nicht wenigsten nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d1bbe5c82af588aa9fd6e5f65d6acab3">Reichenau</rs> oder dgl. in die wirkliche Alpenluft geht.
                    Er sollte das doch noch thun, da die Witterung wohl auch in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> günstig ist.<lb/>Ich gehe heute weiter nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_da90eb3328276934d8dbcbbff3aba4ee">Tetschen</rs>, und werde den 17–19 in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> zubringen, um mich dort über die
                    wissenschaftlichen Zustände instruiern und ein Feldzug gegen den politischen und
                    kirchlichen Radikalismus auf wissenschaftlich nazionalem Gebiethe einzuleiten
                    suchen.<lb/>Der Urlaub hat mir jedenfalls sehr gut gethan, und mich für die
                    Gegenwart wieder in guten Stand gesetzt: wenn es nur aushält.</p>
                <p>Aufrichtig der Ihrige<lb/>Thun</p>
                <p>Ich bitte lassen Sie von <rs type="person" ref="#schoenbach-joseph">Schönbach</rs>
                    für mich ein Exemplar von <rs type="person" ref="#schoenhals-karl">Schönhals</rs>
                    Erinnerungen aus den italienischen Feldzügen<note xml:id="note_2">
                        <ref target="http://books.google.at/books?id=63okaaaaiaaj&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Karl Schönhals. Erinnerungen eines österreichischen Veteranen aus dem
                            italienischen Kriege der Jahre 1848 und 1849, 2 Bde., Stuttgart
                            1852</ref>.</note> kaufen, ehe die 2. Auflage vergriffen ist.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>