<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-helfert-1854-04-10-ca1430.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-helfert-1854-03-07-ca1420.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-helfert-1854-06-18-ca1421.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#exner-franz" role="recipient">Franz Exner</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when="--08-10">10. August
                        [1850]</date>
                    <note xml:id="note_1">Im Katalog der Nationalbibliothek ist der
                        Brief in das Jahr 1849 datiert. Das Jahr 1849 ist mit Bleistift auf dem
                        Blatt notiert. Mehrere Indizien sprechen allerdings für eine Datierung in
                        das Jahr 1850: Einmal ist dies die Erwähnung von Heinrich Grauerts Berufung,
                        die erst im Jahr 1850 erfolgte. Gregor Zeithammer wurde erst im Mai 1850 zum
                        Gymnasialinspektor ernannt.</note>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Franz Exner, Wien, 10. August [1850]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA19-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Österreichische Nationalbibliothek</institution>
                        <repository>Handschriftenabteilung</repository>
                        <idno>Autogr. 273/47-7</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun erkundigt sich bei Franz Exner, wann dieser wieder in das
                            Ministerium kommen werde. Der Minister möchte nämlich, einem Vorschlag
                            von Gregor Zeithammer folgend, einige Gymnasialinspektoren aus Böhmen
                            und Galizien zu einer Besprechung nach Wien einladen, um deren Eindrücke
                            über die Situation an den Gymnasien zu erfahren. Thun bittet Exner um
                            seine Meinung dazu. Thun glaubt nicht, dass eine Reise Exners nach
                            Deutschland derzeit erforderlich sei, es sei denn, Exner könne auf einer
                            solchen Reise einen Professor für Geschichte für die Prager Universität
                            gewinnen. Abschließend wünscht Thun Exner noch eine gute
                            Besserung.<lb/>In der Beilage findet sich ein Brief von Gregor Zeithammer,
                            in der dieser einige Fragen zur Reorganisation der Gymnasien an Leo Thun
                            richtet.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Auf der Rückseite findet sich in Abschrift ein <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#ca77_1">Auszug aus einem Brief von Gregor Zeithammer</tei:ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date>10. August
                        [1850]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#exner-franz">Franz Exner</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Gymnasialinspektoren</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                </index>
                <p>Wien, den 10. August</p>
                <p>Lieber Herr Ministerialrath!</p>
                <p>Ein Brief von <rs type="person" ref="#zeithammer-gregor">Zeithammer</rs> – aus
                    welchem ich einen <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#ca77_1">Auszug</tei:ref> am Ende folgen lasse
                    bestärkt mich wieder in meiner früheren Ansicht, daß es sehr gut wäre die
                    Gymnasial-Inspektoren – wenigstens diejenigen, die schon in der Lage waren
                    Bereisungen vorzunehmen und die eine große Anzahl von Gymnasien unter ihrer
                    Aufsicht haben, etwa die aus <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> und
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs> und dazu vielleicht <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Kleemann</rs> – auch während der Ferien
                    einzuberufen. Ich bitte, schreiben Sie mir Ihre Meinung darüber, und zugleich
                    wann Sie wieder hier einzutreffen denken, wobei ich Sie aber dringend bitte,
                    sich nicht zu übereilen, sondern sich ordentlich auszukurieren. Zu einer Reise
                    nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> wüßte ich Ihnen keine besonderen Aufträge zu
                    geben, es wäre denn, daß Sie Hoffnung hätten für <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>
                    einen zweiten <rs type="person" ref="#grauert-heinrich">Grauert</rs> zu finden. Das
                    ließe sich aber auch später machen und ich sollte denken Sie thäten besser jetzt
                    auf gar nichts als Ihrer Erholung zu denken, und die Rückreise daher mit einer
                    Tour in das <rs type="place" subtype="region" ref="#place_998cb15276c5e21f109375bbe4f7cceb">Salzkammergut</rs> oder dergleichen zu verbinden. Ich
                    hoffe der Kreuzbrunn schlägt Ihnen gut an, und Sie finden unter der Gästen von
                    denen <rs type="place" subtype="place" ref="#place_07746ef3772ea6e718f5cd3a37681d92">Marienbad</rs> überfüllt sein soll, einige die Ihnen die
                    Brunnen und Waldpromenaden angenehm machen.</p>
                <p>Mit aufrichtiger Hochachtung</p>
                <p>Ihr ergebener Thun</p>
                <div type="enclosure" xml:id="CA77_1">
                    <p>
                        <hi rend="ul">Auszug:</hi>
                    </p>
                    <p>Es entstehen jetzt viele wichtige Fragen, welche vielleicht am besten ihre
                        Lösung erhielten, wenn wir Inspektoren nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zu
                        den einschlägigen Berathungen berufen würden, denn schriftlich sind die
                        Erörterungen darüber zeitraubend und unvollständig. Ich erlaube mir hier
                        einige zu berühren:<lb/>Sind die als befähigt anerkannten Kandidaten
                        sogleich vorzuschlagen und anzustellen? was sehr wünschenswerth ist, da das
                        Supplentenwesen nicht viel taugt.<lb/>Welche Gymnasien werden Ober-, welche
                        nur Untergymnasien sein? sind vor der Hand sechsklassige zu
                        belassen?<lb/>Wie ist es in Hinkunft mit dem utraquistischen Unterricht zu
                        halten? Da der Usus ein sehr verschiedener ist, wie aus meinem, dem
                            <rs type="person" ref="#mecsery-von-tsoor-karl">H. Statthalter</rs> bereits
                        übergebenen Revisionsbericht an das <rs type="org" ref="#org_0005">hohe Ministerium</rs>
                        hervorgeht.<lb/>Was haben die Gemeinden für Dotationen zu übernehmen? Ich
                        habe überall diesfalls, ohne früher das betreffende Dekret zu kennen, mit
                        den Stadtverordneten konferiert und die Resultate in meinen Bericht
                        aufgenommen.<lb/>Wie steht es mit den für die zwei obersten Klassen nöthigen
                        Lokalitäten und Apparaten?</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>