<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="thun-an-bonitz-1855-08-26-ca1013.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-bonitz-1855-08-09-ca1011.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-celakovsky-1849-09-24-ca1060.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#bonitz-hermann" role="recipient">Hermann
                        Bonitz</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1855-08-26">26. August 1855 </date>
                </title>
            <title type="label">Leo Thun an Hermann Bonitz, Wien, 26. August 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Abgedruckt bei: Alfred Schneider, Briefe Österreichischer Gelehrter aus den
                    Jahren 1849–1862. Beiträge zur Geschichte der österreichischen
                    Unterrichtsreform, in: Archiv für österreichische Geschichte, Bd. 113/1936. S.
                    167–304, hier S. 205–206<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DA43-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Universitätsbibliothek Breslau</institution>
                        <repository>Handschriftenabteilung</repository>
                        <idno>Autograph Haase 941</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun teilt dem Philologen Hermann Bonitz mit, dass der Kaiser sein
                            Gehalt erhöhen wird. Außerdem spricht Thun seine Freude darüber aus,
                            dass Bonitz in Österreich bleiben will und versichert ihm, dass er ihn
                            stets fördern werde. Der Minister versichert Bonitz außerdem, dass er
                            auch dann sein volles Gehalt weiter beziehen kann, sollte sich die
                            Organisation der philosophischen Fakultäten grundlegend ändern und er
                            daher nicht mehr bereit wäre, an einer österreichischen Universität zu
                            unterrichten.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1855-08-26">26. August 1855 </date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">Hermann Bonitz</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Gymnasiallehrer</term>
                </index>
                <p>970/CUM</p>
                <p>
                    <ref target="thun/thun-korrespondenz/konzepte-briefe-an-thun/bonitz-an-thun-1855-07-30-ca1012.xml">Ihre Mitteilung</ref>,<note xml:id="note_1">Vgl. Hermann Bonitz an Leo
                        Thun, 30. Juli 1855.</note>daß Sie von der köngl. Preußischen Regierung die
                    ehrenvolle Aufforderung erhalten haben, die Leitung des  <rs type="org" ref="#org_0076">Gymnasiums in Schulpforta</rs> unter
                    vortheilhaften Bedingungen zu übernehmen, daß Sie jedoch geneigt seien, in Ihrer
                    gegenwärtigen Anstellung an der  <rs type="org" ref="#org_0018">hiesigen
                        Universität</rs> zu verbleiben, hat mir den erwünschten Anlaß geboten,
                        <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> die ausgezeichneten
                    Dienste vorzustellen, welche Sie sowohl durch Ihre Thätigkeit im Lehramte, als
                    durch ihre Betheiligung an der Redaktion der österreichischen
                    Gymnasial-Zeitschrift dem Aufschwunge der philologischen Studien wie der
                    Gymnasien im Allgemeinen geleistet haben. Seine <rs type="person" ref="#franz-joseph">k.k. Apostolische Majestät</rs> haben in Folge dessen nicht nur Ihren
                    Gehalt erhöhen, worüber Ihnen demnächst die Mittheilung im ordentlichen
                    Geschäftswege zukommen wird, sondern auch mit Allerhöchstem Handschreiben de
                    dato <rs type="place" subtype="place" ref="#place_26772cb430822468d91f9978930b32cd">Laxenburg</rs> den 23. August laufenden Jahres mich
                    allergnädigst zu ermächtigen geruht, ihnen die Zuversicherung zu geben, daß für
                    den Fall, als in Betreff Ihrer dermaligen, Ihnen zu Folge Ihres ursprünglichen
                    Anstellung an der <rs type="org" ref="#org_0018">Wiener Universität</rs>
                    anvertrauten lehrämtlichen Tähtigkeit für die Ausbildung von
                    Gymnasiallehramts-Kandidaten auf dem Gebiete der Philologie wider Ihren Wunsch
                    eine Veränderung verfügt werden sollte, Sie berechtigt seien, mit dem
                    Fortgenusse Ihres ganzen Gehaltes sich in den Ruhestand zurückzuziehen.<lb/>Der
                    Umstand, da diese ehrenvolle Anerkennung Ihrer Verdienste eine so ausnahmsweise
                    Begünstigung enthält, daß es nothwendig erscheint jede Anregung des Wunsches
                    anderer Professoren nach einer ähnlichen Behandlung zu vermeiden, macht es mir
                    zu meinem Bedauern zur Pflicht, sie nicht in weiteren Kreisen bekannt werden zu
                    lassen. Hingegen schätze ich mich um so mehr glücklich mich der zuversichtlichen
                    Hoffnung hingeben zu dürfen, daß sich der Fall, in welchem sie sich veranlaßt
                    sehen könnten, von dem Ihnen eingeräumten Rechte Gebrauch zu machen, gar nicht
                    ereignen, sondern vielmehr ihre wissenschaftliche Wirksamkeit, deren erfreuliche
                    Erfolge ich ebenso wie die angestrengte und Ihre Verpflichtung weit
                    übersteigende Thätigkeit, durch welche diese Erfolge herbeigeführt werden, mit
                    aufrichtigem Danke fortwährend zu beobachten Gelegenheit habe, der  <rs type="org" ref="#org_0018">Wiener Universität</rs> und dem
                    österreichischen Studienwesen bleibend gesichert werde.</p>
                <p>Wien, am 26. August 1855</p>
                <p>Thun</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>