<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="tischendorf-an-thun-1850-07-17-a3-xxi-d62.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-ueber-universitaeten-1852-a3-xxi-d184.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/tomasek-an-kuzmany-1860-06-20-a3-xxi-d586.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#tischendorf-constantin" role="sender:gelehrter">Constantin
                        Tischendorf</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4a887b8a68acf9b04d9d027bddedb06b">Leipzig</rs>,
                        <date when-iso="1850-07-17">17. Juli 1850</date>
                </title>
            <title type="label">Constantin Tischendorf an Leo Thun, Leipzig, 17. Juli 1850</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9D7-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D62</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Theologe Constantin Tischendorf bittet Leo Thun nachdrücklich seinen
                            Antrag an die österreichische Regierung zur Förderung einer
                            wissenschaftlichen Mission in den Orient zu unterstützen. Tischendorf
                            hatte bereits vor Monaten einen solchen Antrag an Felix Schwarzenberg
                            gerichtet, bisher aber noch keine Rückmeldung erhalten. Die Mission soll
                            dem Zweck dienen, Bibliotheken zu besuchen und über die dort vorhandenen
                            Manuskripte in einem Katalog zu erfassen. Zudem will er wertvolle
                            Manuskripte, die für die Bibelforschung von großem Interesse sind
                            erwerben. Gleichzeitig möchte Tischendorf auch die österreichischen
                            Bibliotheken – vor allem jene in Venedig, Mailand, Verona und Böhmen –
                            besuchen und dort Forschungen betreiben, die auch für die Wiener
                            Akademie der Wissenschaften von Interesse sein werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#tischendorf-constantin">Constantin Tischendorf</rs>
                    <settlement ref="#place_4a887b8a68acf9b04d9d027bddedb06b">Leipzig</settlement>
                    <date when-iso="1850-07-17">17. Juli 1850</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Akademie der Wissenschaften</term>
                    <term>Theologie</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz,</p>
                <p>haben mir in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> eine so wohlwollende Aufnahme und schon
                    längst ein so huldvolles Interesse geschenkt, daß ich Ihre Anwesenheit in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> für einen Zweck zu nützen wage, den ich der
                    Protektion eines so erleuchteten Staatsmannes würdig glaube.<lb/>Ich habe unterm
                    16. April Seiner Erlaucht dem <rs type="person" ref="#kuefstein-franz-seraph">Grafen
                        Kuefstein</rs>, nicht ohne seiner eigenen Veranlassung, den Antrag
                    einer wissenschaftlichen Mission übergeben, den derselbe sofort hochgeneigtest
                    an den Herrn <rs type="person" ref="#schwarzenberg-felix">Fürsten
                        Ministerpräsidenten</rs> selbst einsandte. Dieser Antrag bezweckt
                    zunächst eine wissenschaftliche Mission nach dem Morgenlande, soweit ich
                    dasselbe schon früher bereist habe, theils um einen großen einzigen Bibelschatz
                    zu erwerben oder wenigstens an Ort und Stelle für die Wissenschaft und Kirche
                    auszubeuten, theils um über sämmtliche dortige größtentheils erst durch mich in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">Europa</rs> näher bekannt gewordenen Bibliotheken eine
                    Catalogue raisonné zu fertigen, unter sofortiger Erwerbung aller wichtigen
                    Handschriften, soweit dies möglich wäre. Zugleich hab‘ ich es aber
                    ausgesprochen, daß mir diese Mission doppelt erwünscht sein würde, knüpfte sich
                    daran eine förmliche Berufung nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>. Dabei hob ich
                    den Wunsch hervor, vorzugsweise den Bibliotheken des Kaiserstaats, wie denen zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs>, zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs>, zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d32a635cff5dcc73a609d313801541d4">Verona</rs>, in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs>
                    meine Thätigkeit zu widmen, und deutete mehrere Gesichtspunkte an, unter denen
                    meine Forschungen der <rs type="org" ref="#org_0015">Kaiserlichen
                        Akademie der Wissenschaften</rs> nicht unwillkommen sein
                    möchten.<lb/>Da ich nun, so gut wie <rs type="person" ref="#kuefstein-franz-seraph">Graf
                        Kuefstein</rs>, bis jetzt noch ohne Bescheid geblieben, so wage ich
                    Eurer Excellenz unterthänigst zu ersuchen Seiner Durchlaucht dem <rs type="person" ref="#schwarzenberg-felix">Fürsten Ministerpräsidenten</rs> mein
                    Schreiben vom 16. April in Erinnerung zu bringen, und für dasselbe, wenn es
                    anders mit dem gnädigen Urtheile Eurer Excellenz über mich vereinbar ist, der
                    gewichtigste Fürsprecher werden zu wollen.<lb/>Wie sehr meine im letzten
                    Jahrzehend der Öffentlichkeit übergebenen Arbeiten selbst von streng
                    katholischer Seite anerkannt worden [sind], das sah ich neulich von Neuem an den
                    mehrfachen Artikeln darüber in dem Thesaurus librorum rei catholicae, Würzburg
                    1850, S. 136, 210 fg, 223, 552, 877.<note xml:id="note_1">Vgl. Thesaurus
                        librorum rei catholicae. Handbuch der Bücherkunde der gesammten Literatur
                        des Katholizismus und zunächst der katholischen Theologie, Bde. 1 und 2,
                        Würzburg 1848 und 1850.</note>
                    <lb/>So hoff’ ich gnädige Nachsicht und
                    Entschuldigung für mein Schreiben und habe die Ehre, in dankbarer Verehrung zu
                    verharren<lb/>
                </p>
                <p>Eurer Excellenz </p>
                <p>unterthänigster Diener<lb/>Const. Tischendorf</p>
                <p>Leipzig, den 17. Juli 1850</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>