<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="tomasek-an-kuzmany-1860-06-20-a3-xxi-d592.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/tomasek-an-kuzmany-1860-06-20-a3-xxi-d586.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/tomek-an-thun-1854-05-21-a3-xxi-d260.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#tomasek-samuel" role="sender:kleriker">Samuel
                        Tomášek</rs> an <rs type="person" ref="#kuzmany-karl" role="recipient">Karl
                        Kuzmany</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7a9f61d953841dd7ac7507d4919975f3">Chyžno</rs>, <date when-iso="1860-06-20">20. Juni 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Samuel Tomášek an Karl Kuzmany, Chyžno, 20. Juni 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9D5-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D592</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Senior des Gömörer Seniorats, Samuel Tomášek, teilt Karl Kuzmány mit,
                            dass er bei dem Konvent zu Rosenau seines Amtes enthoben worden sei. Die
                            Begründung der Delegierten lautete, er habe er jene Gemeinde
                            unterstützt, die das Patent vom 1. September 1859 anerkannt hatten.
                            Außerdem berichtet er von Gewaltakten, die an Mitgliedern solcher
                            Gemeinden verübt worden seien. Als eine wesentliche Ursache für die
                            gewaltbereite und aufgeheizte Stimmung innerhalb der Gegner der Patents
                            sieht er die Propaganda des magyarischen Adels, der das Volk für seine
                            Zwecke instrumentalisiere. Er nennt auch das Beispiel einiger
                            Geistlicher und beschreibt deren schlechtes Verhalten. Abschließend
                            empfiehlt er den Professor Samuel Ormis, der früher in Rožnava gewirkt
                            hat für eine Lehrerstelle in Leutschau.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Tschechisch.</p>
                        <p>Die deutsche Übersetzung des Briefes ist im Nachlass unter der Signatur
                                <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/tomasek-an-kuzmany-1860-06-20-a3-xxi-d586.xml">A3 XXI D586</ref> eingeordnet.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#tomasek-samuel">Samuel Tomášek</rs>
                    <settlement ref="#place_7a9f61d953841dd7ac7507d4919975f3">Chyžno</settlement>
                    <date when-iso="1860-06-20">20. Juni 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#kuzmany-karl">Karl Kuzmany</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Protestanten</term>
                </index>
                <p>Dvojí ctihodný pane barone!</p>
                <p>Především Vám oznamuji, že já nejsem již více seniorem; dne 8. máje na Conventu
                    autonomickém v Rožnově byl sem svržen z úřadu z příčiny té: „[?]“ zároveň se
                    mnou byli svrženi: Consenior Bradofka a Decani <rs type="person" ref="#csipkay">Csipkay</rs>, <rs type="person" ref="#homola-stephan">Homola</rs>,
                        <rs type="person" ref="#chotwas-andreas">Chotwáš</rs>, <rs type="person" ref="#ormis-samuel">Ormisz</rs>, jako patentista a vládě oddaní, na
                    Conventu pak Ilšovském dne 12. Junia (Dež sem já přítomen nebyl) vyvolen jest za
                    seniora <rs type="person" ref="#bartholomeides-johann">Jan Bartolomeidesz</rs>
                    Csitnický farář, a za Consenioruo <rs type="person" ref="#czekus">Czékus</rs> a
                        <rs type="person" ref="#schulek">Šulek</rs>, šickni tří fanatickí
                    oppositionalisté; taktéž i noví decáni jí vyjmenování. Všecky týto proměny
                    úřadům bysme jen jako to nejmenší zlé považovali, ale že vám Zemanstvo Církve
                    naší demoralizovalo a fanatizovalo skrze tý ustavičné, v pravdě satanské
                    agitace, to je smutné, a líto mi té Církvi evanjelické kdykoli na to pomyslím!
                    Hned po vyjítí Císařského „Handbilletu“ obořili se zemané jako steklí na naše
                    organisované Církve, a dovedli toho, lid tak popuditi a rozlobit, že sme se
                    dožili těch nejsurovějších výbuchů fanatismu; <hi rend="ul">tak napr.</hi> na
                    [?], a Drančanech [Drienčanech], sekerámi ozbrojeni lidé obklíčili faru a
                    hrozbami donutili farářů aby odvolali patent; podobně na Krušové [wahrscheinlich
                    Kružné] a Budíkovanech a jinde; na Ribniku [Rybniku] pak v 2hém slávnost
                    svatodušní se pobouřil lid, a chtěl šturmem udeřiti na faru, vylámali dveře,
                    nebo se farář byl do fary zamknul, až se mu podařilo uskočit do blízké hory,
                    kamž ho také pronasledovali. V Mokré Luce v Chrámě v Conventu, na popuzování
                    Inspectora a v jeho přítomnosti, shromážděni i chlapy i ženy i děti obořili se
                    na faráře, a mezy jinýmy surovostmi vyhráželi mu, že i to kacířské roucho na něm
                    dodrápají, hnedky pak za tím podpálili ho, takže mu shořela maštal, šop i 3 vozy
                    otavy. Byla to jakoby vojna proti farářům, a naši Církevníci jako Vandalove a
                    Canibali, nebo jim pevně do hlavy nabili to, že sme my naše Církve odprodali, a
                    že každý z nás dostál za to peněžitou odměnu, který 4000, který 6000, který 8000
                    zl. etc. že podepsal Církev svou na Catolictvo. Sedlákům v Církvi organisovaných
                    se měšťané a rubáští Zemane neklaněli jináče než i pochválen Pán Ježíš Kristus!
                    dokládajíce přitom: že se již tak musíte klaněti, vy ste již Catolíci a Ave
                    Marie se modliti atd. abych jich jen ještě více rozdráždili. Každé pak Církvi
                    natisknutý byl hned Inspector, každé Církvi poslána byla na cedulke jmena těch,
                    na kterých by hlasovati měla na úradu Seniora, Conseniorův, Superintendanta a
                    Distr. Inspectora. – Mokrolúcký Inspector <rs type="person" ref="#czibur-ludwig">Czibur</rs> dal po [?] Církevníkům 15 holby slivovicy vypít, při čemž
                    jich na nejvýš zburcoval proti farářovi a tak svolal do Conventu; není tedy
                    divu, že mu hrozně grobiánili a vyhráželi, a že ho i podpálili, ale je div že ho
                    i nezabili: V těchto okolnostech se mně zošklivily všecky Conventy, a chci
                    toliko v tiché domácnosti hledati pokoje. – Autonomie znamená, teď tolik, jako
                    opposice proti vládě, a již si zemanstvo myslí, že dnes zítra je Se?baldi zde. –
                    Tolik je jisto, že dobrotou a shovívavostí se magyarský fanatismus nezlomí, ale
                    ještě bujněji zroste.<lb/>Právě mi píše Senior Šarišský <rs type="person" ref="#balint">Bálint</rs>, že tamější Sen. Inspector <rs type="person" ref="#bano">Bánó</rs> 12. Junie držel Convent v Prešově, na němž Senior <rs type="person" ref="#balint">Bálint</rs> byl svržen, ku němuž také hnedky vyslána byla
                    deputacie, aby mu odňala úradní pečet a archiv; <rs type="person" ref="#balint">Bálint</rs> nic vydati nechtěl, ale vyhlásil celý ten Convent za
                    nezákonný a necompetentní, a že on úrad svůj toliko pred zákonitým a
                    competentným Conventem složí (nebo takový dále/déle zastávati nechce a nebude)
                    Inspector <rs type="person" ref="#bano">Bánó</rs> žaluje proti Seniorovi <rs type="person" ref="#balint">Bálintovi</rs>, že oběžníky rozesílá bez jeho dobrozdání
                    a podpisu, že agitacie robí mezi Církvémi a Knezemi, proto svolal Convent, v
                    němž žaluje proti Seniorovi, odsoudí ho, zloží ho, a vyšle deputacie aby odňala
                    od něho archiv i pečeť.<lb/>Tito Inspectorové žádají teď od nás, kteří mu byli
                    byli Církvi organisovali, aby sme vyznali že sme Církve naše podvedli a
                    oklamali, aby sme patent veřejně zatracovali, odvolali, Církev a Inspectorův se
                    za odpuštění prosili za to pohoršení které sme zavdali. – Nikdy Kněžstvo a
                    Církev nebylo ještě tak ponížená potupená, zákoníkům a sudcema na milost a
                    nemilost v moc dána jako nyní. Bůh to obrátiž na lepší; ale který Kněz otec by v
                    takovýchto okolnostech chtěl své dítě dát na Theologický [?] Komu by z nás tento
                    stav cele nezhnusil?! Ale, dost již těch lamentacií, – mějtež se blaze.</p>
                <p>V Chyžném, 20. Junia 1860</p>
                <p>Váš</p>
                <p>úprimný přítel a ctitel<lb/>Sam. Tomášek</p>
                <p>V <rs type="person" ref="#pekar-stefan">Pekár</rs> a <rs type="person" ref="#loysch-jonas">Loysch</rs> taktéž se žalují. – <rs type="person" ref="#ormis-samuel">Sam[uel]
                        Ormisz</rs> farář ve Nižné Slané, bývalý Professor Mathematiky a
                    Physiky v Rožnavě, zkušuje též přemnohé odpornosti a pronasledování jako
                    švarcgelb, Patentista, bylby to výborný Professor do Levoči, lingvista
                    znamenitý, v slovenské literatura zbehlý, [?] a milý Professor, račte, ho predce
                    odporoučeti, i na mého bratra do Košic sem písal za něho.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>