<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="tomasek-an-kuzmany-1860-06-20-a3-xxi-d586.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/tischendorf-an-thun-1850-07-17-a3-xxi-d62.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/tomasek-an-kuzmany-1860-06-20-a3-xxi-d592.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#tomasek-samuel" role="sender:kleriker">Samuel
                        Tomášek</rs> an <rs type="person" ref="#kuzmany-karl" role="recipient">Karl
                        Kuzmány</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7a9f61d953841dd7ac7507d4919975f3">Chyžno</rs>, <date when-iso="1860-06-20">20. Juni 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Samuel Tomášek an Karl Kuzmány, Chyžno, 20. Juni 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9D6-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D586</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Senior des Gömörer Seniorats, Samuel Tomášek, teilt Karl Kuzmány mit,
                            dass er bei dem Konvent zu Rosenau seines Amtes enthoben worden sei. Die
                            Begründung der Delegierten lautete, er habe jene Gemeinden unterstützt,
                            die das Patent vom 1. September 1859 anerkannt hatten. Außerdem
                            berichtet er von Gewaltakten, die an Mitgliedern solcher Gemeinden
                            verübt worden seien. Als eine wesentliche Ursache für die gewaltbereite
                            und aufgeheizte Stimmung innerhalb der Gegner der Patents sieht er die
                            Propaganda des magyarischen Adels, der das Volk für seine Zwecke
                            instrumentalisiere. Er nennt auch das Beispiel einiger Geistlicher und
                            beschreibt deren schlechtes Verhalten. Abschließend empfiehlt er den
                            Professor Samuel Ormis, der früher in Rožnava gewirkt hat, für eine
                            Lehrerstelle in Leutschau.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Abschrift und Übersetzung. Das tschechische Original ist im Nachlass
                            Thuns unter der Signatur <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/tomasek-an-kuzmany-1860-06-20-a3-xxi-d592.xml">A3 XXI D592</ref> abgelegt.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#tomasek-samuel">Samuel Tomášek</rs>
                    <settlement ref="#place_7a9f61d953841dd7ac7507d4919975f3">Chyžno</settlement>
                    <date when-iso="1860-06-20">20. Juni 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#kuzmany-karl">Karl Kuzmány</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Übersetzung eines Briefes des Herrn <rs type="person" ref="#tomasek-samuel">Sam[uel]
                        Tomášek</rs>, Gömörer evangelisch A.B. Seniors,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7a9f61d953841dd7ac7507d4919975f3">Chyžno</rs>, am 20. Juni 1860</p>
                <p>Euer Wohlgeboren. Vor allem theile ich Ihnen mit, daß ich nicht mehr Senior bin;
                    am 8. Mai auf dem zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_94d458421577f333e584bb7fb0f47e91">Rosenau</rs> [Rožňava] abgehaltenen
                    Convente der Autonomisten bin ich meines Amtes entsetzt worden aus der Ursache:
                    „weil er sich auf die Spitze der patentfreundlichen Gemeinden gestellt habe“.
                    Mit mir zugleich wurden ihrer Ämter entsetzt: der Consenior <rs type="person" ref="#bradofka">Bradofka</rs> und die (Schul-) Decane <rs type="person" ref="#csipkay">Csipkay</rs>, <rs type="person" ref="#homola-stephan">Homola</rs>, <rs type="person" ref="#chotwas-andreas">Chotráš</rs>,
                        <rs type="person" ref="#ormis-samuel">Ormisz</rs>; alle patentfreundliche und
                    der Regierung ergebene Männer. Auf dem am 12. Mai zu Eltsch
                        (<rs type="place" subtype="place" ref="#place_5dee3b8eea765537aa79e567a2c644e6">Jolsva</rs>) abgehaltenen Convente (auf welchem ich
                    allerdings nicht zugegen war) ist zum Senior gewählt worden <rs type="person" ref="#bartholomeides-johann">Johann Bartolomeides</rs>, Csesneker
                    Pfarrer und zu Consenioren <rs type="person" ref="#czekus">Czékus</rs> und
                        <rs type="person" ref="#schulek">Schulek</rs>, alle drei fanatische
                    Oppositionalisten; eben so sind neue (Schul-) Decane bestellt worden. Alle diese
                    Veränderungen würden wir noch als das geringste Übel ansehen; aber daß der
                    (Comitats-) Adel unsere Gemeinden durch die fortwährenden, wahrhaft satanischen
                    Agitationen demoralisirt und fanatisirt hat, das ist sehr traurig, und es ist
                    mir leid unserer evangelischen Kirche, so oft ich daran denke! Gleich nach dem
                    Erscheinen des kaiserlichen Handbillets stürzten sich die Adeligen wie Wüthende
                    über unsere organisirten Gemeinden und brachten es zu Wege, unser Volk so
                    aufzureizen und zu erbosen, daß wir die wildesten Ausbrüche des Fanatismus
                    erlebten. So z. B. umstellten in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c3ab0aaf87ce972b008c9bd7e40b56cb">Bradno</rs>, in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fe46905609eb1683b63a5c49183dc7df">Derencsény</rs>
                    <note xml:id="note_1">Anmerkung des
                        Übersetzers: Beide Kirchengemeinden liegen nahe zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_514ff74bd78be474d8ccddfe84c1fb67">R[ima]
                            Szombath</rs>.</note> mit Äxten bewaffnete Leute die Pfarrgebäude
                    und haben mit Drohungen die Pfarrer genöthigt das Patent für ungiltig zu
                    erklären; ebenso zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_64563c0ff19df9af9e95926c2c5e6140">Hrussó</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_edaa6147626b8f7dae594720e7c1b507">Budiksalva</rs>
                    <note xml:id="note_2">Anmerkung des
                        Übersetzers: Auch diese Gemeinden liegen in derselben Gegend.</note> und
                    anderwärts; zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c382bca7364f2cede24b32dd15a1c6bd">Ujvásár</rs> (Ribnik)
                        [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_ed132d8fe79092bb82ed1c6d7b247d6d">Rybnik</rs>] rottete sich am 2. Pfingstfeiertag das Volk
                    zusammen und wollte das Pfarrhaus stürmen und die Thüren einbrechen, weil sich
                    der Pfarrer darin eingeschlossen, bis es ihm gelungen, in den nahegelegenen Wald
                    zu entfliehen, wohin man ihn ebenfalls verfolgte. In
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bb1ec51841f0efe46207c3c72c7399a6">Vizes-Rét</rs> (<rs type="place" subtype="place" ref="#place_c04064e709222df8d3a714d7233a0c1d">Mokrá Luka</rs>)
                    rotteten sich Männer, Weiber und Kinder durch den Inspector aufgereizt in der
                    Kirche, stürzten über den Pfarrer und drohten ihm sein geistliches Kleid auf zu
                    zerreißen unter vielen Rohheiten, zündeten ihn auch sogleich unter, so daß ihm
                    der Stall, der Heuschupfen und 3 Wagen Grummet verbrannten. Das war wie ein
                    Krieg gegen die Pfarrer und unsere Pfarrkinder wurden zu Vandalen und
                    Cannibalen; denn man hat ihnen fest in die Köpfe gesetzt, daß wir unsere
                    Kirchengemeinden verkauft (verrathen) haben, und daß ein jeder von uns einen
                    Geldlohn zu 4.000, zu 6.000, zu 8.000 fl erhalten habe dafür, daß er seine
                    Gemeinde für katholisch unterschrieben habe. Die Bauern der organisirten
                    Kirchengemeinden werden von Bürgern und vorzüglich von den Adeligen nicht anders
                    gegrüßt als: „Gegrüßt sei Jesus Christus“, sie versichernd, daß sie nun selbst
                    so grüßen müssen, weil sie schon katholisch seien, daher auch nur: Gegrüßet
                    seiest du Maria usw. beten. Jeder Kirchengemeinde wurde sogleich ein Inspector
                    aufgedrungen; jeder wurde ein Zettel zugestellt, auf welchem die Namen derer
                    standen, die man zum Senior, Consenior, Superintendent und Districtualinspector
                    zu wählen habe. <rs type="person" ref="#czibur-ludwig">Czibur</rs>, der Inspector
                    zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bb1ec51841f0efe46207c3c72c7399a6">Vizes-Rét</rs>, ließ zuvor 15 Halbe Slivovitz die
                    Pfarrkinder austrinken, wobei er sie aufs Höchste gegen den Pfarrer aufgereizt
                    hat und so in den Convent zusammenberief; und so ist kein Wunder, daß sie ihn
                    fürchterlich grob behandelten und ihn unterzunden [sic!] haben, ja es ist noch
                    ein Wunder, daß sie ihn nicht getödtet haben.<lb/>Unter diesen Umständen sind
                    mir alle Convente zum Eckel geworden, und ich will nun in ruhiger Häuslichkeit
                    Frieden suchen. Die Autonomie bedeutet jetzt so viel als Opposition gegen die
                    Regierung, und schon bildet sich der Adel ein, daß <rs type="person" ref="#garibaldi-giuseppe">Garibaldi</rs> heute, morgen, da ist. Soviel
                    ist gewiß, daß der magyaronische Fanatismus durch Güte nicht beschwichtigt wird,
                    sondern noch wilder zunimmt.<lb/>So eben schreibt mir der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e309aff41e5a38dbe2dde4aaa8886474">Sároser</rs> Senior <rs type="person" ref="#balint">Balint</rs>, daß der dortige Senioratinspector <rs type="person" ref="#bano">Bánó</rs> den 12. Juni in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperies</rs> [Prešov]
                    einen Convent hielt, auf welchem der Senior <rs type="person" ref="#balint">Balint</rs> abgesetzt und zu ihm sogleich eine Deputation entsendet
                    wurde, welche ihm Siegel und Archiv abnehmen soll. <rs type="person" ref="#balint">Balint</rs> hat nichts herausgeben wollen, erklärte den Convent für
                    ungesetzlich und incompetent, zugleich aber, daß er sein Amt nur vor einem
                    gesetzlichen und competenten Convent niederlegen werde (denn das Amt will er und
                    wird er nicht ferner führen). Der Inspector <rs type="person" ref="#bano">Bánó</rs>
                    beschuldigt den <rs type="person" ref="#balint">Senior</rs> und klagt ihn an, daß
                    er seine Circularschreiben ohne Bestättigung und Unterschrift des Inspectors
                    herumsende, daß er bei Geistlichen und Kirchengemeinden agitire und so habe er
                    (der Inspector) den Convent zusammenberufen, den Senior abgesetzt und die
                    Deputation zu ihm entsendet, welche ihm Siegel und Archiv abnehmen
                    soll.<lb/>Diese Inspectoren verlangen jetzt von uns, welche wir unsere Gemeinden
                    organisirt haben, daß wir bekennen sollen, wir hätten unsere Gemeinden verführt
                    und betrogen, daß wir das Patent öffentlich verdammen sollen, für ungitlig
                    erklären, die Kirche und die Inspectoren abbitten für den Scandal, den wir
                    gegeben haben. Nie war die Geistlichkeit und die Kirche so erniedrigt, so dem
                    Hohn preisgegeben, der Gnade und der Ungnade der Saducäer und Schriftgelehrten –
                    wie jetzt. Gott wolle das zum Besseren wenden. Aber welcher Vater von den
                    Pfarrern sollte jetzt wollen seine Söhne unter diesen Umständen dem
                    theologischen Stande widmen? Wem von uns sollte dieser Stand nicht zum Eckel
                    werden?! Doch genug des Lamentós – leben Sie wohl.</p>
                <p>zu Chyžno, 20. Juni 1860</p>
                <p>Ihr aufrichtiger Freund und Verehrer<lb/>Samuel Tomášek</p>
                <p>P.S. <rs type="person" ref="#pekar-stefan">Pekar</rs> (Senior in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_493145ae17543372465d43d5f04a1e61">Kis-Honth</rs>) und <rs type="person" ref="#loysch-jonas">Loysch</rs> klagen ebenso. <rs type="person" ref="#ormis-samuel">Sam[uel]
                        Ormisz</rs>, Pfarrer in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c663302ed869f8b06b13ee4dd12374d">Also-Sajó</rs>, gewesener
                    Professor der Mathematik und Physik in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_94d458421577f333e584bb7fb0f47e91">Rosenau</rs> [Rožňava]
                    erfährt auch überaus viele Widerwärtigkeiten und Verfolgungen als ein
                    Schwarzgelb und Patentist. Das wäre ein tüchtiger Professor nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_acad4f96bf4d389851aa8bd268d57288">Leutschau</rs> [Levoča], er ist auch ein tüchtiger
                    Linguist, in der slavischen Literatur wohl bewandert, ein glücklicher und
                    geliebter Lehrer. Haben Sie die Güte ihn zu empfehlen; auch an <rs type="person" ref="#tomasek-jan">meinen Bruder</rs> nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd51fef1ae0877c04e8b4e19eddbabd5">Kaschau</rs> [Kosiče] habe ich wegen seiner
                    geschrieben.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>