<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="tomek-an-thun-konzept-od-ca1407.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/tomek-an-thun-konzept-1858-05-15-ca1408.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/toqueville-an-thun-1856-03-13-a3-xxi-d371.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#tomek-vaclav-vladivoi" role="sender:gelehrter">Václav Vladivoj
                        Tomek</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>o. O., <date notAfter="1853">o. D.</date> [ante
                        1853]<note xml:id="note_1">Der Brief muss vor 1853 entstanden sein, da das
                        in dem Brief erwähnte, von Thun in Auftrag gegebene Buch im Jahr 1853
                        erschienen ist.</note>
                </title>
            <title type="label">Václav Vladivoj Tomek an Leo Thun o. O., o. D. [ante 1853]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9D0-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Tschechisches Nationalmuseum [Archiv Národního
                                muzea]</institution>
                            <repository>Archiv</repository>
                            <idno>Nachlass Tomek</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Der Historiker Václav Tomek bedankt sich für das Angebot, ein
                                Lehrbuch für den Unterricht in österreichischer Geschichte zu
                                schreiben. Er äußert allerdings Zweifel, das Werk in der kurzen
                                Zeit, in der Thun ihn vom Unterricht freistellen will, fertigstellen
                                zu können. Er hofft daher, gegebenenfalls wieder von seiner
                                Lehrverpflichtung befreit zu werden.</p>
                        </msContents>
                        <physDesc>
                            <p>Eh. Konzept von Václav Tomek.<lb/>Tschechisch.</p>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#tomek-vaclav-vladivoi">Václav Vladivoj Tomek</rs>
                    <date>o. D.</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Schulbücher</term>
                    <term>Österreichische Geschichte</term>
                </index>
                <p>Vaše Excellencí!</p>
                <p>Obdrživ vysoký ministeriální dekret, jímž se mi v sepsání dějepisu rakouského
                    povoluje osvobození od školních přednášek v druhém půlletí tohoto školního roku,
                    dovoluji si Vaši Exc. obtěžovati těmito uctivými řádky, abych jim vřelé díky své
                    za tuto mně prokázanou milost vyslovil.<lb/>Musímť blahosklonné splnění mé
                    žádosti v tomto ohledu považovati za důkaz skládané ve mne důvěry, že se o
                    vykonání onoho úkolu dle vší síly své pokusím; i račtež tedy Vaše Exc. laskavě
                    přijmouti ode mne slib, že svědomitě užiji svobodného času mně propůjčeného,
                    abych práci tuto vykonal co nejpřiměřeněji účelu jejímu.<lb/>Poněvadž okolnosti
                    tomu nepřály, aby bylo bývalo možná, mne na delší čas z povinností školních
                    propustiti; nemohu sice doufati, že bych za čas uděleného propuštění s celým
                    tímto, velmi rozsáhlým úkolem svým hotov byl; a však učiním, seč mne bude,
                    odevzdávaje se přitom naději, že kdyby se práce tato naskrze jinak v žádoucí
                    krátké lhůtě dokonati nedala, Vaše Excellencí ponížené žádosti mé o opětné
                    udělení potřebné prázdně časem svým slyšeti neráčíte.</p>
                <p>Vaší Excellencí<lb/>s povinnou poslušností<lb/>oddaný<lb/>Tomek</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>