<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="tomek-an-thun-konzept-1858-05-15-ca1408.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/tomek-an-thun-konzept-1858-04-30-ca1406.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/tomek-an-thun-konzept-od-ca1407.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#tomek-vaclav-vladivoi" role="sender:gelehrter">Václav Vladivoj
                        Tomek</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1858-05-15">15.
                        Mai 1858</date>
                </title>
            <title type="label">Václav Vladivoj Tomek an Leo Thun, Prag, 15. Mai 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9D1-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Tschechisches Nationalmuseum [Archiv Národního
                            muzea]</institution>
                        <repository>Archiv</repository>
                        <idno>Nachlass Tomek</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Václav Tomek bedankt sich für den Brief von Thun und
                            dessen freundliche Worte. Er betont, es freue ihn, dass Thun so
                            verständnisvoll auf die Forderungen in seinem letzten Brief reagiert
                            habe. Er ist froh zu hören, dass Thun mit seiner Arbeit zufrieden zu
                            sein scheint. Tomek schreibt, dass ihm die Zusammenarbeit mit dem
                            Minister große Freude bereite und entschuldigt sich, dass er in seinem
                            früheren Schreiben an Unterstaatssekretär Helfert den einen oder anderen
                            schärferen Ausdruck benutzt hatte.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Eh. Konzept von Václav Tomek.<lb/>Tschechisch.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#tomek-vaclav-vladivoi">Václav Vladivoj Tomek</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1858-05-15">15.
                        Mai 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Gehaltsfragen</term>
                </index>
                <p>V Praze dne 15. Května 1858.</p>
                <p>Vaši Excellencí!</p>
                <p>Cítím se zavázán k velikým díkům za tak upřímný a laskavý dopis, který jste mě v
                    nynějších mých okolnostech poctiti ráčili.<lb/>Obával jsem se poněkud i sám, aby
                    mi nebyly na cestě překážky, jakých se list u Vaší Excellencí, ne sice ony,
                    ježto náleží v úředním běhu věcí, kterými ovšem nemohl býti znám, ale takové,
                    které by pocházely ze samého způsobu a směru mé posavadní činnosti. Nabyv
                    přesvědčení, že jsem se v domnění svém zcela nemýlil, nejsem nad tím zaražen.
                    Kdybych ze své slabosti chtěl se proto oddati citům nepříjemným, byl by mi list
                    Vaší Excellencí, kterého si v tomto ohledu co drahého pokladu vážím, dostatečnou
                    mravní posilou.<lb/>Více než stvrzení v tomto domnění bylo by mě bdelo [sic!],
                    kdybych se byl měl obávati, že se smýšlení Vaší Excellencí o mně změnilo. Majíť
                    sice duchovní zájemnosti, kterým člověk život svůj věnuje cenu a půvab svůj
                    předně samy o sobě; ale jest to velikou posilou, smíti se oddati vědomí, že cíl
                    a směr, jejž jsme uznali za pravý, ne-li ve všech stránkách a měrách svých, však
                    ve vlastní své podstatě uznáván a pěstován jest od muže jak duchem silnějšího i
                    postavením svým povolaného k hlubšímu a všestrannějšímu pojímání věcí. Mně bylo
                    šťastným řízením přáno, býti jaksi pojat v průvod na životní draze Vaší
                    Excellencí; hvězda ta nesmí mně blednouti, aby se to nedotklo mého vnitřka,
                    zájemností mně nejdražších na světě. Tím prosím abyste ráčili omluviti ten neb
                    onen třeba ostřejší výraz v dopisu mém ku panu <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander">státnímu sekretáři</rs>.<lb/>Věda nyní,
                    že byli jsem čím Vaší Excellencí milý, že v tom žádné bolestné ztráty obávati se
                    nemusím, jsem tím potěšen tak, jak byl úmysl Vaší Excellencí, mě listem svým
                    potěšiti a posíliti, k odevzdání se přitom pokojně blahé naději, že i hmotným
                    potřebám mým a ku potřebné cti před světem (jež příčin vlastních nezná) náleží,
                    co moudrých a milostivých rukou se nachází.</p>
                <p>Vaší Excellencí<lb/>s povinnou hlubokou úctou<lb/>oddaný<lb/>V. V. Tomek</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>