<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="toqueville-an-thun-1856-03-13-a3-xxi-d371.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/tomek-an-thun-konzept-od-ca1407.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/treitler-an-thun-1855-03-16-a3-xxi-d334.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#toqueville-alexis" role="sender:gelehrter">Alexis de
                        Tocqueville</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs>, <date when-iso="1856-03-13">13. März 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Alexis de Tocqueville an Leo Thun, Paris, 13. März 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9CF-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D371</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Alexis de Tocqueville empfiehlt seinen Neffen Hubert de Tocqueville dem
                            Wohlwollen Leo Thuns. Jener weilt derzeit in Wien, wo er als Attaché der
                            französischen Botschaft tätig ist. Tocqueville schildert seinen Neffen
                            als intelligenten jungen Mann, der zwar etwas schüchtern, aber sehr
                            wissbegierig, religiös und fleißig sei. Tocqueville erinnert Thun an
                            ihre bereits sieben Jahre andauernde Freundschaft und bittet ihn, sich
                            seines Neffen anzunehmen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Französisch.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#toqueville-alexis">Alexis de Tocqueville</rs>
                    <settlement ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</settlement>
                    <date when-iso="1856-03-13">13. März 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>J'espère, Monsieur, que vous n'avez pas entièrement oublié un homme qui conserve
                    votre précieux souvenir du rapport prolongé qu'il a eu avec vous. C'est cet
                    espoir qui me porte à recommander à votre bienveillant aïeul <rs type="person" ref="#toqueville-hubert">mon jeune neveu</rs> qui est en ce moment à
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Vienne</rs> où il remplit sa fonction d'attaché
                    dans votre ambassade; il porte mon nom et se nomme Mr. Son Excellence <rs type="person" ref="#toqueville-hubert">Hubert de Toqueville</rs>; je lui suis très
                    attaché et il mérite l'attention que je lui porte pour ces excellentes qualités.
                    Il est un jeune homme un peu timide, mais intelligent, très dévoué aux savoirs,
                    religieux et travailleur; il désirait vraiment faire votre connaissance et
                    j'espère qu'en mémoire de son oncle vous voulez bien le revoir avec un peu
                    d'amitié, ce jeune homme est, en vérité, très digne de toutes les bontés que
                    vous voulez bien avoir pour lui. Je suis charmé d'avoir eu cette occasion de me
                    rappeler à votre souvenir et de vous prier de nouveau de croire à tous les
                    sentiments de haute considération et d'amitié que j'ai depuis bientôt sept ans
                    pour Vous.</p>
                <p>Tocqueville</p>
                <p>Paris le 13 mars 1856<lb/>19 place de la Madeleine</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>