<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="ueberblick-entwicklung-evangelisches-kirchenrecht-oesterreich-o-d-a3-xxi-d93.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ueber-protestanten-in-tirol-od-a3-xxi-d652.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ueberblick-konkordate-von-helfert-1851-07-31-a3-xxi-d119.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Überblick über die historische Entwicklung des evangelischen Kirchenrechts in
                    Österreich<lb/>o. O., o. D. [1850]<note xml:id="note_1">Im Nachlass ist das
                        Dokument auf das Jahr 1850 datiert. Vgl. auch das Dokument <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine-briefe/geschichte-evangelisch-kirche-oesterreich-von-kuzmany-1850-a3-xxi-d92.xml">A3 XXI D92</ref> mit ähnlichem Inhalt.</note>
                </title>
            <title type="label">Überblick über die historische Entwicklung des evangelischen Kirchenrechts in Österreich o. O., o. D. [1850]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9CC-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D93</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die Abhandlung befasst sich mit der historischen Entwicklung der Rechte
                            der Protestanten in einzelnen Ländern Österreichs. Ein Schwerpunkt liegt
                            dabei auf der Entwicklung der rechtlichen Stellung der evangelischen
                            Kirchen in Österreich. Behandelt werden Böhmen, Galizien, Österreich ob
                            und unter der Enns, Kärnten, Krain sowie Ungarn und Siebenbürgen.
                            Besprochen werden die Zeit der Reformation und die Verfolgung der
                            Protestanten sowie die teilweise Anerkennung der Protestanten durch
                            Kaiserliche Autorität. Dies war insbesondere in Ungarn und Siebenbürgen
                            der Fall. In Böhmen Galizien und den österreichischen Ländern fanden die
                            Protestanten hingegen erst durch das Toleranzpatent von Joseph II. eine
                            gesetzliche Anerkennung.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Kirchenrecht</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="ul">Kurzgefasste Übersicht der geschichtlichen Veränderungen des
                        kirchlichen Rechtes der Protestanten in den österreichischen
                    Staaten</hi>
                </p>
                <p>1. <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">
                        <hi rend="ul">Böhmen</hi>
                    </rs>:<lb/>In <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> hat
                    die Reformation einen bereits tief gelockerten Boden vorgefunden. Schon 1521 kam
                    Thomas Münzer [<rs type="person" ref="#muentzer-thomas">Müntzer</rs>] nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> und 1522 <rs type="person" ref="#speratus-paul">Paul
                        Speratus</rs> nach <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>, nachdem
                    bereits 1519 in beiden Ländern <rs type="person" ref="#luther-martin">Luthers</rs>
                    Lehre Eingang gefunden hatte. Weil man sich mit den Calixtinern schon 1433
                    mittelst der Compaktaten, die durch die Abgeordneten des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aea93afdf4bee7f4b52526ee5f040cea">Basler</rs> Concils zu Wege gebracht worden, ausgesöhnt hatte, desto
                    mehr aber den böhmischen Brüdern, welche aus den Taboriten entstanden waren,
                    gram war, so verfolgte <rs type="person" ref="#ferdinand-I">Ferdinand I.</rs> die
                    Evangelischen zwar nicht, es hatte jedoch auf diese Länder der Religionsfriede
                    von 1532 keinen Einfluß. Bereits 1549 wurden die böhmischen Brüder zur
                    Auswanderung gezwungen und selbst die Utraquisten hart bedrängt; 1561 das
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_733ca454560e5910f6c51f13e2637d1b">Prager Erzbisthum</rs> wieder errichtet und
                    1562 eine <rs type="org" ref="#org_0007">jesuitische Hochschule</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> gestiftet. <rs type="person" ref="#maximilian-II">Maximilian I.</rs> [sic! gemeint ist Maximilian II.] hat die
                    Utraquisten dem Papste <rs type="person" ref="#pius-IV">Pius IV.</rs> anempfohlen
                    und dieser ihnen nicht nur den Kelch gestattet, sondern auch die Weihe ihrer
                    Geistlichen durch die katholischen Bischöfe angeordnet.<lb/>Durch die Aufhebung
                    der Compaktaten 1567 verloren die Utraquisten nichts mehr, die Protestanten
                    wurden dagegen schweigend anerkannt, welche nehmlich, <hi rend="ul">Lutheraner
                        und Reformirte mit den böhmischen Brüdern gemeinschaftlich, eine
                        Bekenntnisschrift</hi> verfertigt, die durch den <rs type="person" ref="#maximilian-II">Kaiser</rs> 1575 angenommen wurde, der indessen
                    schon im Jahr darauf starb. Sein Nachfolger <rs type="person" ref="#rudolf-II">Rudolf
                        II.</rs> bethätigte bald seine intolerante Gesinnung; indeß hatte er
                    dennoch theils, um seinem jüngern Bruder <rs type="person" ref="#mathias-I">Mathias</rs>, der 1609 in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>
                    Religionsfreiheit publizirte, ein Gegengewicht zu halten und noch mehr durch die
                    drohende Stellung und das Drängen der beinahe schon durchaus protestantischen
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> erschreckt, den Majestätsbrief am 12.
                    Juli 1609 gegeben. 1612 starb er. Nachdem sein Bruder <rs type="person" ref="#mathias-I">Mathias</rs> den Kaisersitz nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> verlegt,
                    ging sogleich alles rückwärts. Die Utraquisten, welche der böhmischen Confession
                    von 1575 auch beigetreten waren, hatten zwar 1618 eine energische Deklaration
                    unter dem Namen Defension auf dem Landtage zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>
                    verfaßt; <rs type="person" ref="#mathias-I">Mathias</rs> aber starb 1619 und
                        <rs type="person" ref="#ferdinand-II">Ferdinand II.</rs> kam auf den Thron. Die
                    höchst traurige Katastrophe vom 8. November 1620 hat mit einem Schlage alles
                    vernichtet. Die Patente vom 30. April 1626 und vom 10. Mai 1627 haben jede
                    andere als die römisch-katholische Religion strengstens verpönt, ja, das Patent
                    vom 29. Mai 1627 hat den Majestätsbrief ausdrücklich aufgehoben, worauf über
                    36.000 Familien auswanderten. Der Westphälische Friede von 1648 hatte auf
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> keinen Einfluß. <rs type="person" ref="#ferdinand-III">Ferdinand
                        III.</rs> neues Patent vom 26. November 1650 verpönte wiederholt jede
                    andere Religion als die römisch-katholische so wie das vom 23. März und 4. Mai
                    1641; ja durch die Erlässe vom 17. December 1697 und 23. August 1701 so wie
                    durch den 19. Artikel § 3 vom Jahre 1707 wurde sogar jeder evangelische<hi rend="ul"> Privatgottesdienst zum Capitalverbrechen</hi> gestämpelt.
                        <rs type="person" ref="#karl-VI">Karl VI.</rs> hat die bekannte
                    Religionsklausel durch Dekrete vom 21. December 1725 und 29. Jänner 1726
                    angeordnet und der Genuß des Abendmahles sub utraque wurde mit den härtesten
                    Strafen: Schanzarbeit, Verbannung und Tod bestraft. Erst nach 150 Jahren kam das
                        <hi rend="ul">Toleranzedikt Kaiser <rs type="person" ref="#joseph-II">Josef’s
                            II.</rs> vom 13. Oktober 1781</hi> und machte diesem Zustand ein
                    Ende, obwohl auch diese neugewährte Freiheit vielfach durch mehrere Hofdekrete
                    verkümmert wurde, bis das jüngst vom <date when-iso="1849-03-04">4. März 1849</date>
                    erlassene Patent Freiheit und Gleichberechtigung den anerkannten Religionen und
                    Kirchen wenigstens im Prinzipe verkündigte.</p>
                <p>2. <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs>:<lb/>Die Geschichte des protestantisch kirchlichen
                    Rechtes in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_600b5215fe55383381a2d9aca7dec16c">Östreichisch
                        Schlesien</rs> hat beinahe denselben Gang wie die von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>.
                    Vermöge der Gehörigkeit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_600b5215fe55383381a2d9aca7dec16c">Schlesiens</rs> zu der Krone <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmens</rs> war
                    durch die Vorgänge daselbst auch hier die Reformation angebahnt und nachdem sie
                    sich rasch ausgebreitet, alle die Rückwirkungen erfahren, welche die Schlacht am
                    Weißen Berge hervorrief. Nur die <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4905720867750a9d9b1d37a88a0a2b5f">Altranstädter</rs> Convention</hi> zwischen <hi rend="ul">
                        <rs type="person" ref="#karl-XII-von-schweden">Karl XII. von Schweden</rs>
                        und <rs type="person" ref="#joseph-I">Josef I.</rs> vom 1. September 1707</hi>
                    hat das herbe Schicksal der evangelischen Kirche in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_600b5215fe55383381a2d9aca7dec16c">Schlesien</rs> einigermaßen gemäßigt,
                    durch welche den Evangelischen freie Religionsausübung und die Zurückgabe an sie
                    von 118 Kirchen und Schulen ausgewirkt, zu der Regierung der Kirche aber ein
                    Collegium unter dem Namen Religionscommission eingerichtet.<lb/>Indessen ging
                    der größte Theil des Landes durch den 7jährigen Krieg für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> verloren und in dem erhaltenen Theile
                    gewährte die erwähnte Convention den Evangelischen in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_600b5215fe55383381a2d9aca7dec16c">Schlesien</rs>
                    <hi rend="ul"> über die
                        Toleranzrechte bloß die zwei: daß die gemischten Ehen durch den Geistlichen
                        der Braut eingesegnet und die Kinder in Betreff der Religion dem Geschlechte
                        der Eltern</hi> folgen sollen. Die bestandene Religionscommission wurde nun
                    zu einem <hi rend="ul">Consistorium in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschen</rs>
                    </hi>
                    umgestaltet, von wo es aber durch ein Hofdekret vom <hi rend="ul">20. September
                        1784 nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                    </hi> verlegt wurde.</p>
                <p>3. <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">
                        <hi rend="ul">Galicien</hi>
                    </rs>:<lb/>Im ehemaligen
                    Königreiche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Polen</rs> fand die Reformation ebenfalls durch die
                    ausgewanderten böhmischen Brüder einen vorbereiteten Boden. Schon unter des
                    Königs <rs type="person" ref="#sigismund-II-august">Sigismund</rs> Regierung
                    1548–72 bestand die Hälfte des Senates aus evangelischen Mitgliedern und die
                    größere Hälfte des Adels wurde evangelisch. Synoden hielt man zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ffbd4e34a383bc8e8fa74f0bad77a437">Kozmin</rs> 1555, <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a85271a608ed0c1eaef31ec4610f8640">Sendomir</rs> 1570, wo ein Vergleich zwischen den
                        Lutheranern, Reformirten und den böhmischen Brüdern</hi> zu Stande kam,
                    worauf sie auf dem <hi rend="ul">Reichstage zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>
                        1573, wo sie auch eine Synode hielten</hi>, gleiche Rechte mit den
                    Katholiken unter dem Namen der Dissidenten erhielten. Eine Generalsynode hielten
                    sie zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cacda66e814c030cdb2a60b673ef8506">Wegrow</rs> [Węgrów] 1780, auf welcher nach den
                    Traktaten von 1768 und 1775 ein neues Kirchenrecht ausgearbeitet wurde, welches
                    nicht ohne Einfluß in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> geblieben ist. (Scheidemantel,
                    Prof. zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3667cbbafb66c626f2c1d56c1bd96d69">Jena</rs>, Kirchengesetzbuch für die beiden
                    Confessionen in Polen und Lithauen. Augsburg 1783) Die in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Polen</rs> eingeführten Jesuiten wütheten gegen die
                    Protestanten und sogenannten Schismatiker wie kaum anders wo; bekannt sind die
                    Vorfälle von Thorn, bis nach vielfachen Wechselfällen durch <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußlands</rs>, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_d8e4c34bc0c1f6c408444a98830108e7">Schwedens</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">Englands</rs>
                    Bemühungen die ihnen zum Nachtheil gebrachten Landtagsbeschlüsse aufgehoben und
                    ihnen ein gleiches Recht mit den Katholiken 1768 gewährleistet wurde; bald
                    hernach wurde das Land getheilt. In Russisch <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Polen</rs>, in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d55199956d521bfae14b87d631fe8ae8">Posen</rs> und in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> behielten
                    die Protestanten Rechtsgleichheit mit den Katholiken; für die <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizianer</rs> aber wurde das <hi rend="ul">Toleranzedikt vom 10. November 1781</hi> publicirt.</p>
                <p>4. <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>,
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_b5e9e75db151e1fff33838003e5fa591">Steiermark</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_ef894a0a9ab2e171eb147ffd9e56cd4b">Kärnthen</rs>,
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1550e04c70115aa1a8f29f8e033676c4">Krain</rs>
                    </hi>:<lb/>Auch in diesen Ländern war der Boden
                    für den Samen der Reformation großentheils vorbereitet. Die Waldenser einerseits
                    an 80.000 und die böhmisch-mährischen Brüder anderseits, ja einzelne von diesen
                    Einflüssen unabhängige durch den Geist bewegte eifrige Prediger wider den Ablaß
                    und die Reliquien, haben bei dem Bürgerthum und dem Adel durchweg einen
                    Widerwillen gegen die kirchlichen Mißbräuche hervorgerufen; <rs type="person" ref="#speratus-paul">Paul Speratus a Rutilis</rs> hat hier noch früher
                    als in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> erfolgreich gewirkt 1524 und
                        <rs type="person" ref="#tauber-caspar">Tauber</rs> wurde schon 1524 hinter dem
                    Stuben Thor hingerichtet. In <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b2f3f42d45ff2c1018a9d3b9e6c37ece">Krems</rs> waren schon früher und
                    lange vor der Reformation sehr viele (Waldenser) verbrannt (über 1000) – 1509
                        predigte<rs type="person" ref="#turrian-philipp"> Philipp Turrian</rs> im
                    Kloster zum Heiligen Geist und ein Bernhardiner in der Petrikirche wider den
                    Ablaß und die Reliquien; ja schon 1483 wurde Magister <rs type="person" ref="#kaltenmarkt-johann">Johann Kaltenmarkt</rs>, Professor des
                    kanonischen Rechtes an der Universität, nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> citirt.
                    Am 13. December 1541 überreichten die ober- und niederösterreichischen und die
                    steiermärkischen Stände sammt denen von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_ef894a0a9ab2e171eb147ffd9e56cd4b">Kärnthen</rs>
                    und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1550e04c70115aa1a8f29f8e033676c4">Krain</rs> dem Kaiser <rs type="person" ref="#ferdinand-I">Ferdinand</rs> zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> eine Bittschrift um
                    freie Religionsübung, auf welche sie jedoch eine wenig befriedigende Antwort und
                    eine bloße Vertröstung auf ein allgemeines Concil am 8. Jänner 1542 erhielten.
                    Indeß waren denn doch einige Edikte über die Zulassung des Kelches in Kraft.
                    Nach vielen Bedrückungen erhielten die östreichischen Stände, gegen einen<hi rend="ul"> Revers bei der A.C.</hi> zu bleiben und <hi rend="ul">900.000 fl,
                        die sogenannte Assecuration vom 14. Jänner 1571</hi>, kraft welcher ihnen
                    „gnädiglich bewilliget, vergönnt und endlich zugelassen, daß sie sich auf und in
                    allen ihren Schlössern, Häusern und Gütern doch außer unserer Städte und Märkte
                    für sich selbst, ihr Gesind und alle ihre Zugehörigen, auf dem Lande aber bei
                    ihnen zugehörigen Kirchen, zugleich auch für ihre Unterthanen solcher Confession
                    und uns überreichter durch die Stände gefertigter Agenda frei gebrauchen mögen
                    und derselben gemäß und nicht zuwider, sowohl die Lehren als die Ceremonien
                    anstellen und in das Werk ziehen mögen. Alles bis zu einer allgemeinen
                    christlichen Reformation und gottseliger Vergleichung der Religion in deutscher
                    Nation“. Die erwähnte Agenda war durch die aus <rs type="place" subtype="region" ref="#place_2b599b5935723d14cbf88a2b4bd8f5db">Sachsen</rs>
                    berufenen Theologen <rs type="person" ref="#camerarius-joachim">Camerar[ius]</rs>
                    und <rs type="person" ref="#chytraeus-nathan">Chytraeus</rs> 1568, die das
                    evangelische Kirchenwesen ordneten, ausgearbeitet; unterdessen die beiden Stände
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Ober- und Nieder-Östreichs</rs>
                    sammt den 7 landesfürstlichen Städten 1568 von Kaiser <rs type="person" ref="#maximilian-II">Maximilian II.</rs> freie Religionsübung erhalten
                    hatten; ihre Freiheit dennoch, was die Städte anbelangt, durch die obige
                    Assecuration beschränkt worden. 1580 wurde auf <rs type="person" ref="#chytraeus-nathan">Chytraeus</rs> Rath <rs type="person" ref="#backmeister-lucas">Backmeister</rs> aus <rs type="place" subtype="region" ref="#place_9be53a31fb326931f764c2e6022332fe">Meklenburg</rs>
                    zur Verfassung einer neuen Kirchenordnung berufen, der solche auch in den drei
                    Conventen zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5cf73e808193af68b60d465bf312e789">Horn</rs> ausführte. Die Übergriffe des
                    katholischen Clerus und immerwährende Bedrückungen veranlaßten leider mehrere<hi rend="ul"> Bauernunruhen 1594</hi>, welche gewaltsam unterdrückt nun auch
                    die Unterdrückung der Protestanten zur Folge hatten; sogar der Gebrauch des
                    Kelches, so oft feierlich zugesichert, wurde 1600 verpönt und die Verfolgungen
                    wurden nach einem Aufstande im Salzamt noch gesteigert, bis endlich <hi rend="ul">1609 König <rs type="person" ref="#mathias-I">Mathias</rs>
                    </hi> die
                    Concession <rs type="person" ref="#rudolf-II">Rudolfs II.</rs> als bona fide
                    gegeben bestätigen eine <hi rend="ul">Capitulationsresolution</hi> zur
                    Erleichterung des Loses der Protestanten am 19. März erließ und am 12. Mai vor
                    der Huldigung einen Revers darüber an Jörger ausgestellt. Indessen nutzte auch
                    dies ebenso wenig wie die häufigen Verwendungen der mährischen, böhmischen und
                    ungarischen Stände. Die Bedrückungen und gerufenen Verfolgungen wurden immer
                    häufiger, ja die Vorfälle in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> hatten hier
                    1626 die völlige Verbannung der Protestanten zur Folge. Der Westphälische Friede
                    von 1648 hatte hier keine Geltung; die Intercessionen von
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_d8e4c34bc0c1f6c408444a98830108e7">Schweden</rs>, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">England</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> brachten nur momentan Abhülfe, bis zum
                        Toleranzedict<rs type="person" ref="#joseph-II"> Joseph II.</rs> vom 11. Sept.
                    1781 und dem Circulare vom 13. Oct. desselben Jahres, endlich dem Erlaß vom 30.
                    Jänner [1]849 und dem Patent vom <date when-iso="1849-03-04">4. März
                    1849</date>.</p>
                <p>5. <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">
                        <hi rend="ul">Ungarn</hi>
                    </rs>:<lb/>Die Reformation machte in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> gleich anfangs riesenhafte Fortschritte. Die hier
                    sehr zahlreichen hussitischen Gemeinden schlossen sich ihr sogleich an. Die
                    Zipser-Deutschen setzten sich mit <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1b43bb0f366138fad83180674f53143a">Wittenberg</rs> in
                    unmittelbare Verbindung; der Adel aber trat ihr in Massen bei. Zwar wurden
                    dagegen sehr scharfe Gesetze gebracht; der 54. Artikel des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofner</rs> Landtags von 1523 lautete: „Omnes lutheranos et illorum
                    fautores ac fautioni [sic! factioni] ipsi adhaerentes tamquam haereticos
                    hostesque sacratissimae virginis Mariae poena capitis et ablatione omnium
                    bonorum majestas regia velut catholicus princeps punire dignetur.“ und der 4 §
                    des 5. Artikels des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9122d0e9bbbd29c7356549ed03d5f23f">Rakoscher</rs> [Rákoš]
                    Landtags 1524 „Lutherani etiam omnes e regno exstirpentur et ubicunque reperti
                    fuerint, non solum per ecclesiasticas, verum etiam per saeculares personas
                    libere capianturet comburantur.“ Indeß hatte dies, einzelne Opfer ausgenommen,
                    keinen weiteren Erfolg, weil die Bischöfe selbst die Augsburgische Confession
                    gut hießen, die Könige aber, als <rs type="person" ref="#ferdinand-I">Ferdinand
                        I.</rs> 1548 und 1549 und 1551, <rs type="person" ref="#maximilian-II">Maximilian II.</rs> 1555 und <rs type="person" ref="#rudolf-II">Rudolf</rs> 1578 vollen Schutz und Privilegien zusicherten. 1603 hat
                    der kaiserliche Heerführer <rs type="person" ref="#belgiojoso-johann-jakob">Belgiojoso</rs> in und um Katschau [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd51fef1ae0877c04e8b4e19eddbabd5">Kaschau</rs>,
                    Košice] die härtesten Maaßregln gegen die Protestanten ergriffen, wie er sagte
                    auf höheren Befehl. Weil dies auch <rs type="person" ref="#bocskay-stephan">Bocskay’s</rs> Güter betraf, so begab sich dieser an der Spitze einer
                    protestantischen Deputation nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> zum <rs type="person" ref="#rudolf-II">Kaiser</rs>, konnte jedoch nichts ausrichten. Ja auf
                    dem <hi rend="ul">Landtage 1604</hi> wirkte der römische <hi rend="ul">Clerus
                        vom Kaiser, nachdem die Stände bereits auseinander</hi> gegangen waren, das
                        <hi rend="ul">furchtbare 22. Dekret</hi> aus, welches die Protestanten zur
                    Verzweiflung brachte. So erhob sich der auf der bulla aurea <rs type="person" ref="#andreas-II">Andreas II.</rs> rechtlich begründete <rs type="person" ref="#bocskay-stephan">Boczkay’sche</rs> Widerstand, der den <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wiener</rs> Friedensschluß von
                        1606</hi> zu Wege brachte, <hi rend="ul">welcher 1608 in die Diaetalartikel
                        § 1 und 2</hi> gebracht wurde: „Ut religionis exercitium tam baronibus,
                    magnatibus, nobilibus, quam etiam liberis civitatis ac universis statibus ac
                    ordinibus regni in suis et fisci bonis item in confiniis quoque regni Hungariae
                    militibus Hungaris sua cuique religio et confessio nec non oppidis et villis eam
                    sponte ac libere acceptare volentibus ubique liberum reliquatus; nec quisquam
                    omnium in libero ejusdem usu ac exercitio a quocunque impodiatur. – § 2. Quinimo
                    ad praecavenda inter status et ordines aliqua odia et dissensiones ut quaelibet
                    religio suae professionis superiores seu superintendentes habeant statutum est.“
                    Hierauf wurde die erste Synode zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_18f1c012b36296eccde93197c10f9147">
                        <hi rend="ul">Silein</hi>
                    </rs> durch den Palatin <hi rend="ul">Georg Turso
                            [<rs type="person" ref="#thurzo-georg">Thurzo</rs>] 1610</hi> gehalten, die
                    zweite aber zu <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bdc6c1ff1eaf18e7dae9e2e3e37e0260">Kirchtrauf</rs>
                        [sic!] durch Christoph Turso [<rs type="person" ref="#thurzo-christoph">Thurzo</rs>] 1614</hi>. Die in dem <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wiener</rs> Friedensschluße § 2 vorkommenden Worte „absque
                    praejudicio catholicae romanae religionis“ gaben aber Anlaß zu ferneren
                    Bedrückungen der Protestanten und weil diese selbst nach der Bestätigung der
                    Freiheiten der Protestanten durch <rs type="person" ref="#ferdinand-II">Ferdinand
                        II.</rs>, nehmlich den 77. Artikel des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Presburger</rs> Landtages von 1618, nicht aufhörten, so verband sich
                        <rs type="person" ref="#bethlen-gabor">
                        <hi rend="ul">Gabriel Bethlen</hi>
                    </rs>
                    1619 mit den Böhmen, drang bis nach <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> vor
                    und erzwang den <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5b95fe248458e8e40898129bb087ae5a">Nikolsburger</rs> Frieden</hi>, welcher in den 22. Artikel des
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Oedenburger</rs> [Sopron] Landtages von
                        <hi rend="ul">1622</hi> überging. Der Palatin Stanislaus Turso [<rs type="person" ref="#thurzo-stanislaus">Thurzo</rs>] hat nur das <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9bd0fa060888762d8b4b8aede409636c">Semptauer</rs> Consistorium A.C.
                        1622</hi> gehalten, die <hi rend="ul">Reformirten</hi> aber die <hi rend="ul">Komjather [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_08bd6a48963166dcb32cb85847b072de">Komjat</rs>] Synoden 1626</hi>
                    hielten, auf welcher sie die sogenannten Komjather Kanonen feststellten. Die
                    Errungenschaften der Protestanten wurden nun immerfort auf den Landtagen von
                    1630, Artikel 33, 1635 Artikel 29, 1638 Artikel 1 bestätigt; dennoch hatte der
                    ebenso mächtige als talentvolle römische katholische Clerus seinen Vorsatz, die
                    Protestanten aufs Äußerste zu treiben, nicht aufgegeben. Georg Rákóczy
                        [<rs type="person" ref="#rakoczi-georg-I">Rákóczi</rs>] griff daher zu den
                    Waffen und zwang <rs type="person" ref="#ferdinand-III">Ferdinand III.</rs> zum <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_907e6aad95b11593946e28f6e29860aa">Linzer</rs> Friedensschluß 1647</hi>,
                    dessen Bedingungen am <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Presburger</rs> Landtag
                    desselben Jahres, Artikel 5, zum Gesetz erhoben wurden, welches <rs type="person" ref="#leopold-I">Leopold</rs> 1655 durch ein besonderes Diplom
                    bestätigte und 1659 in Presburger Diaetalartikel einreihen ließ. Die
                    Protestation des katholischen Clerus wurde durch die ausdrücklichen Worte
                    „contradictionibus dominorum cleri et aliorum quorum saecularorum catholicorum
                    non obstantibus imo iisdem in perpetuum nullum vigorem habentibus“ verworfen.
                    Dennoch gingen die Protestanten dem grausamsten Schicksal entgegen. <hi rend="ul">Zwischen 1670 und 1680</hi> wurden gegen <hi rend="ul">300
                        evangelische Prediger</hi> zu Galeeren abgeführt, andere des Landes
                    verwiesen durch <rs type="place" subtype="place" ref="#place_facae5ac432fd5974d5bbd7d9e5d8ae0">Tyrnauer</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburger</rs> Commissionen. Und so hatte auch die
                    festere Gestalt, welche die reformirte Kirche nach der <hi rend="ul">Synode zu
                        Szathmár Nemethi</hi> [Szatmárnémeti, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_865c32411d95538282c17a6573b3e5b6">Satu Mare</rs>], auf
                    welcher Stephan <rs type="person" ref="#katona-stephan-gelei">
                        <hi rend="ul">Katona
                            Geleji</hi>
                    </rs> [Gelei] die Kanonen redigirte und nachdenselben
                        <hi rend="ul">1649</hi> auf der Synode zu <hi rend="ul">Maros Vásárhely</hi>
                        [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_b54709ec140e6c62b1ba4c9ccd9be219">Marosvásárhely</rs>] angenommen wurden publicirte, sehr
                    wenig gefruchtet. Die Bestätigung der Rechte der Protestanten auf dem <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Oedenburger</rs> Landtage von 1681 war so gut wie
                    nicht geschehen; <hi rend="ul">Karafa wüthete furchtbar 1687</hi> in der
                    Eperiefer Schlachtbank. Zwar wurde diese Commission, nachdem sie ihre Opfer
                    verschlungen, durch den 21. Artikel des Landtages von demselben Jahre
                    abgeschafft und die Oedenburger Beschlüsse bestätigt; allein nur aus gratia et
                    clementia regis, wodurch das Loos der Protestanten zur Privatsache des Monarchen
                    wurde, dessen <hi rend="ul">Resolution von 1691</hi>, die jene Rechte näher <hi rend="ul">bestimmen sollte, sie völlig vernichtete</hi>. Nachdem <rs type="person" ref="#leopold-I">Leopold</rs> 1704 gestorben war, betrat<rs type="person" ref="#joseph-I"> Josef I.</rs> unter großen durch <hi rend="ul">Franz
                        Rakoczy</hi> [<rs type="person" ref="#rakoczi-franz-II">Rákóczi</rs>] erfolgten
                    Unruhen den Thron, die jedoch durch den <hi rend="ul">Sathmarer [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_865c32411d95538282c17a6573b3e5b6">Satu
                            Mare</rs>] Vergleich 1711</hi> beigelegt wurden. Die A.C. hielten
                    nun zu <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4572b2c8c24e71cd33427ff79bed297f">Rosenberg</rs> ihre 4. Synode</hi>, deren
                    Beschlüsse aber auf dem Landtage von <hi rend="ul">1715 mit dem 30. Artikel</hi>
                    aufgehoben wurden. Von Rechten war nur von solchen die Rede, welche die Gnade
                    des Monarchen noch hielt und die <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pester</rs> Commission</hi> unter <hi rend="ul">
                        <rs type="person" ref="#karl-VI">Karl VI.</rs> von 1721 hat alles in völlig
                        rechtlosen Zustand</hi> versetzt. Die <hi rend="ul">resolutio Carolina 1734
                        bestimmte je zu 4 Superintendenten</hi> für beide Confessionen und dieser
                    Zustand dauerte bis 1781, <hi rend="ul">wo am 21. Oktober das
                        Toleranzpatent</hi> publicirt wurde und <hi rend="ul">
                        <rs type="person" ref="#leopold-II">Leopold II.</rs> durch den 26. § von 1791 den
                        rechtlichen</hi> Zustand wiederherstellte, worauf die<hi rend="ul"> A.C. in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs>
                    </hi>, die <hi rend="ul">H.C. in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofen</rs>
                    </hi> eine Synode hielten, oft aber zusammen
                    beriethen. Die seit der Zeit erlassenen Intimate haben den 26. § vielfach
                    verletzt, namentlich die Angelegenheit der gemischten Ehen sehr verwirrt und den
                    Übertritt beinahe unmöglich gemacht, bis der <hi rend="ul">3. Artikel von 1844
                        beides geregelt und der 20. Artikel 1848 allen anerkannten Confessionen in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>
                    </hi> vollkommene <hi rend="ul">Gleichheit und
                        Wechselseitigkeit</hi> zusicherte.</p>
                <p>6. <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">
                        <hi rend="ul">Siebenbürgen</hi>
                    </rs>:<lb/>Durch die aus <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>
                    zurückkehrenden Kaufleute bekannt geworden, gewann die lutherische Lehre
                    besonders durch zwei schlesische Geistliche <rs type="person" ref="#ambrosius-moibanus">Ambrosius</rs> und <rs type="person" ref="#gregor">Gregor</rs> eine sehr
                    schnelle Ausbreitung, wogegen die Anordnungen des <rs type="place" subtype="place" ref="#place_cde856980f41b5362c96273d9c84431d">Graner</rs> Erzbischofs wegen der türkischen Kriege nichts
                    vermochten. Als nach der Schlacht bei <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a8f111991fc0d528f2c40e9f3d36f3a1">Mohac</rs>
                    1526 Johann von Zipsen [<rs type="person" ref="#zapolya-johann">Johann
                    Zápolya</rs>] zum König von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> sich aufgeworfen,
                    fing er, um die Prälaten auf seiner Seite zu behalten, die Bedrückung der
                    Protestanten. <rs type="person" ref="#bethlen-alexius">Alexius Bethlen</rs>, jedoch
                    von <rs type="person" ref="#ferdinand-I">Ferdinand I.</rs> nach der Niederlage
                        <rs type="person" ref="#zapolya-johann">Johanns</rs> am Tokay zum Gouverneur
                    ernannt, schützte sie, so zwar, daß nachdem der Friede wieder hergestellt und
                    Peter Petrowich [<rs type="person" ref="#petrovich-peter">Petrovich</rs>] von der
                    verwittweten Königin <rs type="person" ref="#isabella-jagiellonica">Isabella</rs>
                    zum Gouverneur von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> bestellt
                    worden, auf dem Landtage von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9b9459a447a33735fa4b31153338d60d">Klausenburg</rs> 1556 der
                    Kathedralcensus die Güter der Kapitel und Bischöfe dem königlichen Fiskus
                    zugeschlagen wurde. Die Evangelischen hielten ihre erste Synode zu <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f29567ac1e18706e954223eaab87d2c7">Erdöd</rs> 1545</hi>, auf welcher sie
                    der A.C. gemäße Artikel feststellten. Die <hi rend="ul">Secession der H.C.</hi>
                    fing schon auf den Versammlungen zu <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fb5a1e6aeae0776955edf872a734f19">Torda</rs>
                        1558</hi>, <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9b9459a447a33735fa4b31153338d60d">Klausenburg</rs> 1560</hi> und
                        <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3a0ef7f393fdd2f83c32f3a26a89f03a">Medias</rs> 1561</hi> und vollendete sich
                    auf der zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2261bbfdf1dae066e0e3a0b013cf5569">Groß-Enyed</rs> 1564 durch
                        <rs type="person" ref="#zapolya-johann-sigismund">Johann II.</rs> abgehaltenen
                    Synode. Weil 1542 <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> von
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> getrennt wurde, so willigte schon <hi rend="ul">1557 <rs type="person" ref="#isabella-jagiellonica">Isabella</rs>
                    </hi> mit
                    souverainer Macht „ut quisque teneat eam fidem quam vellet“. So bestimmte auch
                    der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fb5a1e6aeae0776955edf872a734f19">Tordaer</rs>
                    <hi rend="ul">Landtag von 1563</hi> „ut unusquisque eam quam maluerit religionem
                    amplecti valeat et neutra partium altei damno impedimentoque esse aut injuriam
                    inferre debeat.“ Weil indessen selbst unitarische Lehren von
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Polen</rs> aus in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> Eingang und nicht unbeträchtliche Verbreitung
                    gefunden, so bestimmte die geordnete <hi rend="ul">Constitution von 1653</hi>
                    parte I. titulo I. articulo 2: „Quatuor receptae religiones juxta communes et
                    mutuo consensu regnicolarum factas constitutiones deinceps quoque in perpetuum
                    pro receptis habeantur, secundum laudabilem felicis memoriae majorum nostrorum
                    exemplum publica etiam patrae salute nec non regni constitutionibus et unione
                    plurimis vicibus facta idem postulationibus. Harum quatuor receptarum religionum
                    utpote evangelicae reformatae vulgo calvinianae lutheranae sive augustanae
                    romano catholicae unitariae seu antitrinitariae liberum exercitium in locis
                    juxta constitutionis regni solitis deinceps quoque concedatur“, welche
                    Bestimmungen nicht nur durch einen jeden nahen Fürsten im 1. Artikel de quatuor
                    receptis religionibus non Turbandis bestätigt werden mußten, sondern auch durch
                        <rs type="person" ref="#leopold-I">Leopolds I.</rs> 1691 gegebenes besondere
                    Diplom in causa religionum nihil alterabitur so wie dies schon durch den
                    Sadmarer [Sathmarer, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_865c32411d95538282c17a6573b3e5b6">Satu Mare</rs>] Vergleich vom 6. Mai 1711
                    wieder durch den 3. Artikel in religionis negotio receptas regni constitutiones
                    manutenebimus sanktionirt wurde. Im Verlaufe des 18. Jahrhunderts ist freilich
                    vielfach im Einzelnen anders bestimmt worden. Allein <rs type="person" ref="#leopold-II">Leopold II.</rs> erneuerte sie durch den 53. Artikel 1791 „Quatuor
                    receptae religiones vigore legum patriarum benigno diplomate firmatarum ac
                    titulis illis, qui religioni catholicae praedicassent, per articulum 6 et 7
                    novellarium articulorum anni 1744 jam sublatis in aequalitate jurium ac
                    libertatum suarum, liberique exercitii non obstantibus in contrarium editis
                    ordinationibus porro etiam conservabuntur.“ Durch den 56. Artikel desselben
                    Landtags wurde die Censur religiöser <hi rend="ul">Bücher jeder Kirche</hi>
                    anheimgestellt. <hi rend="ul">Durch den 57. Artikel</hi> aber festgesetzt, daß
                    die <hi rend="ul">Kinder gemischter Ehen in religiöser</hi> Hinsicht dem <hi rend="ul">Geschlechte der Eltern nachzufolgen hätten und dieses Gesetz</hi>
                    ist jedes Mal vor der Huldigung durch die neuesten Fürsten eigens bestätigt
                    worden, <hi rend="ul">so 1837 am 18. April durch <rs type="person" ref="#ferdinand-karl-von-oesterreich-este">Ferdinand Ferd. Karl
                            d’Este</rs>
                    </hi> für den Kaiser <rs type="person" ref="#ferdinand-I-oesterreich">Ferdinand</rs>.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>