<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="ueber-protestanten-in-tirol-od-a3-xxi-d652.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/treitler-an-thun-1855-03-16-a3-xxi-d334.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ueberblick-entwicklung-evangelisches-kirchenrecht-oesterreich-o-d-a3-xxi-d93.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Memorandum über die rechtliche Stellung von Protestanten in Tirol<lb/>o.
                        D.<note xml:id="note_1">Das Dokument ist nicht datiert. Durch den Verweis
                        auf das Silvesterpatent ist der 31. Januar 1851 als Terminus post quem
                        anzusehen. Es erscheint jedoch als wahrscheinlich, dass das Dokument in den
                        Jahren 1859/60 entstanden ist. Seit dem Herbst 1859 wurde das Recht von
                        Protestanten, sich in Tirol niederzulassen, zunächst vom Landesausschuss und
                        später vom Landtag diskutiert.</note>
                </title>
            <title type="label">Memorandum über die rechtliche Stellung von Protestanten in Tirol o. D.</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9CD-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D652</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>In dem undatierten Memorandum geht es um die Stellung der Protestanten in
                            Tirol. Besonders wird die Frage des Grundbesitzes von Protestanten in
                            Tirol besprochen. Dazu werden die verschiedenen Gesetze, insbesondere
                            das Toleranzpatent, die Entschließungen im Zuge der Vertreibung der
                            Zillertaler Protestanten und die Märzverfassung bzw. deren Aufhebung
                            durch das Silvesterpatent besprochen. Zusammenfassend geht man in dem
                            Memorandum allerdings davon aus, dass Grundbesitz von Protestanten in
                            Tirol nicht erlaubt ist.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Teilweise eigenhändig von Leo Thun.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Tirol</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="ul">Zillerthaler</hi>
                </p>
                <p>Über die Bitte der Stände <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirols</rs> erfloß die
                    allerhöchste Entschließung vom 2. April 1834, daß eine akatholische Gemeinde in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs> nicht geduldet werde, daß es jedoch jenen, die bei
                    dem Abfalle von der katholischen Kirche beharren wollen, freigestellt bleibe, in
                    andere Gegenden der Monarchie, wo protestantische Kirchen bestehen zu
                    übersiedeln.<lb/>Die allerhöchste Entschließung vom 12. Jänner 1837 ordnet die
                    Vollziehung der vom Jahre 1834 in dem Sinne an, daß jene Zillerthaler Apostaten,
                    die gemäß der von ihnen abzugebenden Erklärung auf ihrem Austritte aus der
                    katholischen Kirche beharren, entweder auszuwandern oder ihr Domicil an einem
                    solchen Orte im Inlande zu nehmen haben, wo es akatholische Gemeinden jenes
                    Religionsbekenntnisses gibt, zu dem sie sich bestimmt erklären. Zugleich wurde
                    allerhöchst angeordnet, daß den Abtrünnigen die durch das Toleranzpatent nur
                    dispensando zu gebende Erlaubnis nicht ertheilt werde.<lb/>Ein protestantisches
                        <rs type="person" ref="#angern-eveline">Fräulein von Angern</rs>
                    <note xml:id="note_2">Eveline von Angern trat gemeinsam mit ihrer Schwester
                            <rs type="person" ref="#angern-agnes">Agnes von Angern</rs> als Käuferin
                        auf.</note> hatte das Schloß <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7eef7c3b9d998a84340b9946b8a093c8">Kropfsberg</rs> angekauft.
                    Die Landesstelle erklärte den Kauf mit Berufung auf art. 7 des Toleranzpatentes
                    für ungültig. Allerhöchste Entschließung vom 9. December 1846: "Was im <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d42e977ba01486beb8c41866057080a8">Zillerthale</rs> durch meine Entschließung vom 2. Jänner
                    1837 meinen protestantischen Unterthanen verboten worden ist, soll eben dort
                    protestantischen Ausländern nicht gestattet werden." Der Kaufschillig ward durch
                    Aerar vergütet.<lb/>Reichsverfassung 4. März 1849 (Grundrechte. Kaiserliches
                    Patent 31. Dezember 1851<note xml:id="note_3">Vgl. RGBl 2/1852.</note>)
                    Verordnung vom 2. Oktober 1853<note xml:id="note_4">Vgl. RGBl 190/1853.</note>
                    beschränkt die Juden wieder, sogleich war ihre frühere Beschränkung durch das
                    Patent vom 31. Dezember 1851 als aufgehoben anerkannt.<lb/>Ergo (so folgerte
                    man) ist auch art. 7 des Toleranzpatentes 1849 und 1851 außer Kraft gesetzt.</p>
                <p>
                    <note xml:id="note_5">Ab hier bis zum Ende eh. Leo Thun.</note>Nicht minder
                    wichtig ist der Umstand, daß zur Zeit der Erlassung des Toleranzpatentes in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tyrol</rs> keine Protestanten sich befanden, und
                    auch seit her nie so viele, als nach den Bestimmungen desselben erforderlich
                    gewesen wären, um eine Gemeinde zu bilden und ein Bisthum errichten zu dürfen.
                    Es fehlt daher an einem Rechtssubjekte welches von den Zugeständnissen des
                    Patentes hätte Besitz ergreifen können.<lb/>Der einzige § welcher praktische
                    Bedeutung erlangt hat, ist § 7 welcher den einzelnen Protestanten die Erlangung
                    gewisser Stellungen im Dispensierungswege in Aussicht stellte. Es ist aber
                    bekannt, daß auch dieser was die Erwerbung von Grundbesitz anbelangt bis in die
                    neueste Zeit immer nur in negativem Sinne angewendet worden ist, und daß noch
                    durch allerhöchste Entschließung <rs type="person" ref="#franz-I-II">Franz I.</rs>
                    von 1834 und <rs type="person" ref="#ferdinand-I-oesterreich">Ferdinand</rs> 1837
                    auch Versammlungen mit dem Landtage oder Bedeutung für das Landrecht unmöglich
                    ertheilt werden könne, ausdrücklich ausgesprochen wurde, daß Akatholiken in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tyrol</rs> keine Gründe bilden und keinen
                    Grundbesitz erwerben dürfen.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>