<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="uebersicht-wirkungskreis-mcu-od-a3-xxi-d635.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/uebersicht-der-erlaesse-zur-organisation-der-gymnasien-o-d-a3-xxi-d181.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/unbekannt-an-kaiserin-1854-06-28-a3-xxi-d320d.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Übersicht über die Kompetenzen und Agenden des Ministeriums für Kultus und
                    Unterricht<lb/>o. D.</title>
            <title type="label">Übersicht über die Kompetenzen und Agenden des Ministeriums für Kultus und Unterricht o. D.</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9C8-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D635</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>In der lithographierten Übersicht sind die Agenden des Ministeriums für
                            Kultus und Unterricht angeführt. In Teil A sind die Zuständigkeiten des
                            Ministeriums im Hinblick auf die verschiedenen Glaubensgemeinschaften
                            der Monarchie zusammengefasst. Den größten Raum nimmt dabei die
                            katholische Kirche ein. In Teil B werden die Agenden im Bereich des
                            Unterrichts angeführt.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Lithographie.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Verwaltung</term>
                </index>
                <p>Besonderer Wirkungskreis des <rs type="org" ref="#org_0005">Ministeriums für Cultus und
                        Unterricht</rs>
                </p>
                <p/>
                <p>In den Bereich der Wirksamkeit des Cultus- und Unterrichtsministeriums
                    gehören</p>
                <p>A. Cultus und zwar</p>
                <p>§ 1<lb/>Die Angelegenheiten der katholischen Kirche und aller anderen im
                    Kaiserreich gesetzlich anerkannten Religionsgesellschaften</p>
                <p>a. Angelegenheiten des katholischen Cultus</p>
                <p>§ 2<lb/>Die Behandlung der Angelegenheiten der katholischen Kirche nach den
                    darüber bestehenden Gesetzen und Vorschriften.</p>
                <p>§ 3<lb/>Die Erstattung der allerunterthänigsten Anträge auf Allerhöchste
                    Ernennung der Bischöfe, der Stifts- und Titular-Prälaten, der Domherren an den
                    Dom- und Collegial-Capiteln, ferner auf Allerhöchste Genehmigung der
                    ordnungsmäßig stattgefundenen Wahlen zu solchen kirchlichen Würden.</p>
                <p>§ 4<lb/>Die Präsentation zu denjenigen Pfarren, welche unter dem Patronate des
                    Allerhöchsten Landesfürsten und der in der Verwaltung des Cultus- und
                    Unterrichts-Ministeriums befindlichen politischen Fonde stehen, deren jährliches
                    Erträgnis Eintausend Gulden CM übersteigt, wenn das vom Ordinariate am ersten
                    Platze vorgeschlagene Individuum gewählt wird, findet das Ministerium vom
                    Vorschlage des Ordinariates abzugehen, so ist die Allerhöchste Entscheidung
                    darüber einzuholen.</p>
                <p>§ 5<lb/>Die Ertheilung der Erlaubnis zur Wahl von Prälaten oder Äbtissinnen
                    schreiten zu dürfen für jene geistlichen Stifte und Klöster, welche bisher
                    Prälaten oder Äbtissinnen hatten und welche die Mittel zu deren standesmäßigen
                    Erhaltung besitzen</p>
                <p>§ 6<lb/>Die Regulierung des Vermögens der geistlichen Corporationen, Pfründen und
                    Gemeinden, nach den darüber bestehenden Normen.</p>
                <p>§ 7<lb/>Die Festsetzung der Dotationen für die Mendicanten-Klöster, dann für die
                    Frauenklöster, welche sich mit der Erziehung und dem Unterrichte der weiblichen
                    Jugend beschäftigen, nach den bestehenden Normen.</p>
                <p>§ 8<lb/>Die Bewilligung wie Ergänzungen der Congrua, wenn der Religionsfond
                    vorschriftsmäßig die Letztere zu leisten hat.</p>
                <p>§ 9<lb/>Die Bewilligung außerordentlicher zeitlicher Subsistenz-Beiträge aus dem
                    Religionsfonde für solche Seelsorger, welche kein Recht auf den Congrua-Bezug
                    aus demselben haben, und deren Einkünfte geschmälert worden sind, nach Maßgabe
                    der bestehenden Vorschriften, nur in besonders rücksichtswürdigen Fällen und
                    höchstens bis zum Betrage der Congrua.</p>
                <p>§ 10<lb/>Die Bewilligung an Deficienten-Gehalten unter den vorgeschriebenen
                    Bedingungen die Erhöhung bereits angewiesener Deficienten-Gehalte in einem
                    Betrag von höchstens zweihundert Gulden jährlich, ferner die Erhöhung der
                    Pensionen für Individuen aus aufgehobenen Klöstern nach dem bisher beobachteten
                    Maßstabe.</p>
                <p>§ 11<lb/>Die Prüfung und Genehmigung der Präliminarien der für Cultus-Zwecke
                    bestimmten besonderen Fonde, sowie die Passirung der Ausgaben aus denselben; in
                    so ferne diese Fonde weder eine Dotation aus den Finanzen zur Deckung des
                    Abganges erhalten, noch ihre Überschüsse an den Staatsschatz abzuführen haben.
                    Auch liegt diesem Ministerium die Fürsorge für die zweckmässige und
                    nutzbringende Verordnung der durch die Überschüsse dieser Fonde entstehenden
                    disponiblen Gelder ab.</p>
                <p>§ 12<lb/>Die Passirung der Ausgaben aus den dotierten oder zur Abfuhr der
                    Einnahms-Überschüsse an den Staatschatz verpflichteten Religionsfonde nach
                    Maßgabe des allgemeinen Wirkungskreises.</p>
                <p>b. Angelegenheiten anderer Confessionen</p>
                <p>§ 13<lb/>Die Behandlung der Cultus-Angelegenheiten aller anderen gesetzlich
                    anerkannten Confessionen nach den dafür bestehenden Gesetzen und
                    Vorschriften.</p>
                <p/>
                <p>B. Unterricht</p>
                <p>§ 14<lb/>Die Leitung und beziehungsweise Überwachung des gesammten
                    Unterrichtswesens und aller Lehranstalten, dann der öffentlichen und
                    Privat-Erziehungsanstalten mit Ausnahme derjenigen Lehr- und
                    Erziehungsanstalten, deren Leitung ausdrücklich einem anderen Ministerium
                    zugewiesen ist. In Beziehung auf die Errichtung und Regulierung von technischen
                    Instituten, Real- und nautischen Schulen, dann in so fern es sich um Förderung
                    des landwirtschaftlichen Unterrichtes handelt, ist sich jedoch mit dem
                    Ministerium für Handel und Gewerbe, beziehungsweise mit dem Ministerium für
                    Landes-Cultur ins Einvernehmen zu setzen.</p>
                <p>§ 15<lb/>Die Ernennung der Lehrer an den aus öffentlichen Fonden dotierten
                    Gymnasien und anderen auf gleicher Stufe stehenden Lehranstalten, dann der
                    Direktoren der Normal-Hauptschulen und der Präparandenkurse. Sind jedoch die
                    anzustellenden nicht österreichische Staatsbürger, so bleibt ihre Ernennung der
                    Allerhöchsten Entschließung Seiner Majestät des Kaisers vorbehalten.</p>
                <p>§ 16<lb/>Die Bestätigung der Universitäts-Rectoren und Decane, dann der
                    Direktoren und Lehrer an Gymnasien und anderen Mittelschulen, die keine
                    Staats-Lehranstalten sind.</p>
                <p>§ 17<lb/>Die Zulassung von Privat-Docenten in den Universitäten. Handelt es sich
                    jedoch hiebei um einen Ausländer, so ist sich jedenfalls darüber die
                    Allerhöchste Entschließung zu erbitten.</p>
                <p>§ 18<lb/>Die Erstattung allerunterthänigster Vorschläge zur Besetzung folgender,
                    der Allerhöchsten Ernennung vorbehaltenen Stellen der wirklichen Schulräthe, der
                    Professoren an Universitäten, Rechtsakademien und anderen in dieselbe Kathegorie
                    gehörigen Staatslehranstalten, der Professoren an Kunstakademien und technischen
                    Instituten, der Direktoren an Kunstakademien, technischen Instituten, Gymnasien
                    und Realschulen, dann der Schulen-Oberaufseher.</p>
                <p>§ 19<lb/>Die Ernennung der Commissionsglieder für theoretische Staatsprüfungen,
                    so wie die Bestellung der Commission zur Prüfung der Candidaten des
                    Gymnasial-Lehramtes.</p>
                <p>§ 20<lb/>Der Ausspruch, ob Lehranstalten welche nicht unmittelbar von der
                    Regierung geleitet werden, berechtigt seyen, staatsgiltige Zeugnisse
                    auszustellen.</p>
                <p>§ 21<lb/>Die Entscheidung über vorzuschreibende, oder zum Gebrauche zuzulassende
                    Schulbücher.</p>
                <p>§ 22<lb/>Die Verleihung von Stipendien und Stiftungszeugnissen, in so fern
                    dieselbe nicht in den Wirkungskreis eines anderen Ministeriums gehört, dann mit
                    Ausnahme der Stiftplätze in öffentlichen Knaben- und
                    Mädchen-Erziehungsanstalten, wie auch der Reise-Stipendien für Künstler, deren
                    Verleihung Seiner kk. Majestät vorbehalten sind.</p>
                <p>§ 23<lb/>Die Nachsicht des überschrittenen Normal-Alters für die in die
                    Theresianische Akademie und in das Civil-Mädchenpensionat aufzunehmenden
                    zahlenden Zöglinge. Nur wenn diese Nachsicht gegen den Antrag der Direktion
                    gewährt werden soll, ist Vortrag an Seine Majestät zu erstatten.</p>
                <p>§ 24<lb/>Die Bewilligung des gewöhnlichen Ausstattungsantrages für die aus dem
                    Civil-Mädchenpensionate austretenden Stiftlinge, deren Verwendung und
                    Wohlverhalten von der Vorsteherin belobt wird, und welche als Erzieherinnen in
                    ein Privathaus, oder als Lehrerinnen in eine öffentliche Unterrichtsanstalt sich
                    begeben.</p>
                <p>§ 25<lb/>Die Anschaffung von Lehrmitteln für Anstalten, die aus öffentlichen
                    Fonden erhalten werden, und die Bewilligung von außerordentlichen Stipendien und
                    Unterstützungen zu wissenschaftlichen Reisen, behufs der Heranbildung künftiger
                    Lehrer bis zu dem Betrage von Eintausend Gulden innerhalb der im § 10 des
                    allgemeinen Wirkungskreises bezeichneten Gränzen.</p>
                <p>§ 26<lb/>Die Prüfung und Genehmigung der Präliminarien der für Unterrichts- und
                    Erziehungszwecke bestimmten besonderen Fonde, so wie die Passirung der Ausgaben
                    aus derselben, so fern diese Fonde weder eine Dotation aus den Finanzen zur
                    Deckung des Abganges erhalten, noch ihre Überschüsse an den Staatsschatz
                    abzuführen haben.</p>
                <p>§ 27<lb/>Die Passirung von Ausgaben aus den dotirten oder den zur Abfuhr der
                    Einnahms-Überschüssen an den Staatsschatz verpflichteten Studien- und
                    Schulfonden nach Maßgabe des allgemeinen Wirkungskreises.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>