<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="ueberlegungen-zur-neuregulierung-der-professorengehaelter-od-a3-xxi-d649.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ueberblick-konkordate-von-helfert-1851-07-31-a3-xxi-d119.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/uebersicht-der-erlaesse-zur-organisation-der-gymnasien-o-d-a3-xxi-d181.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Überlegungen zu einer Reform des Gehaltsschemas für
                    Universitätsprofessoren<lb/>o. D.<note xml:id="note_1">Das Dokument trägt kein
                        Datum. In der Tabelle am Ende des Textes wird jedoch auch die philosophische
                        Fakultät an der Universität Olmütz in die Berechnungen mit einbezogen, die
                        im Oktober 1851 aufgelassen worden ist. Der Oktober 1851 wird daher als
                        möglicher terminus ante quem für die Datierung vorgeschlagen, eine genauere
                        Datierung muss aber unsicher bleiben.</note>
                </title>
            <title type="label">Überlegungen zu einer Reform des Gehaltsschemas für Universitätsprofessoren o. D.</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9CA-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D649</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>In dem Memorandum werden einige Vorschläge zu einer Reform des
                            Gehaltsschemas für Universitätsprofessoren besprochen. Eine Neuordnung
                            sei notwendig, da das jetzige System durch die Regelung vom Jahr 1849
                            einige Ungerechtigkeiten aufweise. Mit einer neuerlichen Reform soll ein
                            Ausgleich zwischen jenen Professoren, die nach dem alten und jenen, die
                            nach dem neuen System besoldet werden, gefunden werden. In der Folge
                            geht der Schreiber auf weitere Gründe für die Unausgewogenheit des
                            derzeitigen Systems ein, dabei nennt er etwa die Kollegiengelder, die an
                            den einzelnen Universitäten unterschiedlich hoch ausfielen. Daher sollte
                            die Kluft in der Höhe der Gehälter der ordentlichen und der
                            außerordentlichen Professoren verringert werden. Besonderen Vorrang habe
                            aber die Erhöhung der Gehälter an den kleineren Universitäten. In der
                            Folge werden die Mehrkosten von möglichen Gehaltserhöhungen
                            aufgelistet.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Gehaltsfragen</term>
                    <term>Kollegiengelder</term>
                </index>
                <p>I.<lb/>Die Vorschrift vom 26. Oktober 1849<note xml:id="note_2">Vgl. RBGl
                        438/1849.</note> regulierte für neue Anstellungen von
                    Facultätsprofessoren<lb/>a. die Gehalte<lb/>b. das Vorrückungsrecht.</p>
                <p>ad a. Sie erhöhte die Gehalte der neuen Professoren der philosophischen und der
                    medicinischen Fakultät.<lb/>sie setzte herab, theils mehr theils weniger die der
                    juridischen<lb/>sie ließ sie unverändert bei den theologischen Professoren in
                    <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> und <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs>, und<lb/>erhöhte sie an den anderen
                    Universitäten.<lb/>ad b. führte sie statt des Vorrückungsrechtes nach dem
                    relativen, ein Vorrückungsrecht nach dem absoluten Senium ein.</p>
                <p>II.<lb/>Die Gründe, die altangestellten Professoren den neuangestellten ganz
                    gleich zu stellen sind:<lb/>1. die <hi rend="ul">Unbilligkeit</hi>, daß bereits
                        <hi rend="ul">längere</hi> Zeit geleistete Dienste nicht denselben Anspruch
                    geben sollen, welchen eine neue Anstellung eines noch unerprobten Professors
                    gibt.<lb/>2. der <hi rend="ul">Schein von Zurücksetzung</hi> und die Kränkung,
                    die hierin für die a.o. liegt.<lb/>3. daß selbst die neuen Gehalte, die sich im
                    allgemeinen zwischen <hi rend="ul">1.000–2.200</hi>, bei Theologen und
                    Geistlichen zwischen <hi rend="ul">800 und 1.600</hi> fl halten, ohnedies an
                    sich für einen ordentlichen Professor <hi rend="ul">nicht sehr beträchtlich</hi>
                    genannt werden können, besonders wenn man damit die neuen Gehalte der Justiz-,
                    Polit–, Finanz- und Medicinalbeamten vergleicht<lb/>4. die <hi rend="ul">Inconvenienz</hi>, daß ein Professor der von einer Universität an eine
                    andere <hi rend="ul">übersetzt</hi> wird, an den Vortheilen des neuen Systems
                    Theil nimmt, daß er aber an den Nachtheilen des alten fortleidet, wenn er in
                    seiner <hi rend="ul">Anstellung bleibt</hi>;<lb/>5. daß die Nachtheile des
                    Vorrückungsrechts nach dem absoluten Senium <hi rend="ul">so lange</hi> noch
                    fortdauern, bis die gänzliche Gleichstellung eingetreten.</p>
                <p>III. Collegiengelder<lb/>Durch die Einführung der Collegiengelder ward zwar den
                    a.o. ein unverhoffter Vortheil, allein sie gleichen obige Übelstände nicht
                    aus:<lb/>a. weil sie an manchen Universitäten und für viele Collegien überhaupt
                        <hi rend="ul">unbedeutend</hi> sind,<lb/>b. weil ja auch die a. o.
                    Professoren nebst ihren höheren Gehalten auf dieselben Anspruch haben.</p>
                <p>IV. Kosten der gänzlichen Gleichstellung ohne die chirurgischen
                    Lehranstalten<lb/>Eine gänzliche Gleichstellung der a. o. Professoren würde
                    zunächst kosten<lb/>a. in <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> ...
                    1.200<lb/>b. in <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> ... 4.200<lb/>c.
                    in <rs type="org" ref="#org_0021">Lemberg</rs> ... 1.000<lb/>d. in
                    <rs type="org" ref="#org_0023">Krakau</rs> ... Ø ?<lb/>e. in
                    <rs type="org" ref="#org_0047">Olmütz</rs> ... 1.200<lb/>f. in
                    <rs type="org" ref="#org_0026">Gratz</rs> ... 1.300<lb/>g. in
                    <rs type="org" ref="#org_0020">Insbruck</rs> ... 1.000<lb/>h. in
                    <rs type="org" ref="#org_0008">Pesth</rs> ... 3.500<lb/>zusammen ...
                    13.400<lb/>Chirurgische Lehranstalten<lb/>Legte man jedem der Professoren der
                        chirurgischen Lehranstalten in <rs type="org" ref="#org_0085">Lemberg</rs>,
                        <rs type="org" ref="#org_0086">Olmütz</rs>, <rs type="org" ref="#org_0087">Gratz</rs>, <rs type="org" ref="#org_0088">Insbruck</rs> und
                            <rs type="org" ref="#org_0077">Salzburg</rs> 200 fl zu, so würde dies betragen, beiläufig ... 6.800
                    fl<lb/>und hiedurch obiger Betrag erhöht auf ... 20.200 fl.</p>
                <p>V. Mögliche Verminderung<lb/>Sollte diese Summe zu hoch befunden werden, so
                    könnten davon in Abschlag gebracht werden:<lb/>a. die <hi rend="ul">chirurgischen</hi> Lehranstalten mit ... 6.800 fl<lb/>da sie zunächst durch
                    die Vorschrift vom 26.10.1849 nicht berührt werden.<lb/>b. die Gehaltserhöhung
                    der Professoren der juridischen, medizinischen und philosophischen Facultäten in
                        <hi rend="ul">Wien</hi> mit ... 200<lb/>c. ebenso in Prag mit ...
                    3.000<lb/>zusammen ... 10.000<lb/>Hiedurch würde der Mehrbetrag reduciert auf
                    eine jährliche Summe von beiläufig ... 10.200</p>
                <p>VI. <hi rend="ul">Unvermeidliche</hi> Erhöhungen<lb/>Einige Gehaltserhöhungen
                    sind aber unvermeidlich<lb/>a. theils weil einige Professoren auf
                    Collegiengelder gar <hi rend="ul">keine</hi> Aussicht haben<lb/>b. weil die
                    Collegiengelder überhaupt an manchen Universitäten, insbesondere aber in der
                    philosophischen Facultät so viel wie <hi rend="ul">nichts</hi> tragen
                    werden;<lb/>c. weil insbesondere in <rs type="org" ref="#org_0047">Olmütz</rs>, <rs type="org" ref="#org_0026">Gratz</rs> und
                    <rs type="org" ref="#org_0020">Insbruck</rs> die Gehalte der
                    philosophischen und theologischen altangestellten Professoren stets <hi rend="ul">absolut zu geringe</hi> waren, 700–900, 800–1.000,<note xml:id="note_3">Anmerkung am rechten Rand: <rs type="person" ref="#jaeger-albert">Prof. Jäger</rs> hatte in <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs> jährlich 600 fl.</note> und somit viele
                    Universitätsprofessoren schlechter darin sind als Gymnasiallehrer.<lb/>d. weil
                    die philosophischen und theologischen Professoren früher bedeutend weniger
                    bezogen als die juridischen, woraus in Folge des neuen Systems eine doppelte
                    Unbilligkeit resultiert.</p>
                <p>VII. Specification und Betrag dieser unvermeidlichen Erhöhungen.<lb/>Zu diesen
                    unvermeidlichen Erhöhungen gehören:<lb/>1. alle theologischen Professoren an
                    allen Universitäten, und den Gründen oben sub. a, c und d mit beiläufig ...
                    4.700.<lb/>2. der philosophischen in<lb/>
                    <rs type="org" ref="#org_0021">Lemberg</rs> mit circa ... 100<lb/>
                    <rs type="org" ref="#org_0023">Krakau</rs> mit circa ... 0<lb/>
                    <rs type="org" ref="#org_0047">Olmütz</rs> mit circa ... 300<lb/>
                    <rs type="org" ref="#org_0026">Gratz</rs> mit circa ... 600<lb/>
                    <rs type="org" ref="#org_0020">Insbruck</rs> mit circa 1.000<lb/>zusammen ... 6.700<lb/>3. in
                    <rs type="org" ref="#org_0008">Pesth</rs> müßten wenigstens
                    denjenigen welche schon 25 Jahre dienen, Zulagen von 200 fl bewilligt werden,
                    wenn keine absolute Gleichstellung eintritt, dieß würde beiläufig ausmachen ...
                    2.000 fl.*<lb/>Es wäre somit die auf ihr Minimum reduzierte Summe der Erhöhungen
                    beiläufig ... 8.700 fl.<lb/>Anmerkung *: die Nothwendigkeit dieser Zulagen
                    stützt sich auf folgende Betrachtungen:<lb/>1. die Collegiengelder tragen in
                    <rs type="org" ref="#org_0008">Pesth</rs> äußerst wenig<lb/>2. die
                    wenigen tüchtigen Professoren der juridischen und medicinischen Facultät, drohen
                    bei dem jetzigen glänzenden Aussichten in der Justiz, Administration und im
                    Medicinalwesen der Universität verloren zu gehen, wenn sie nicht berücksichtigt
                    werden. Gerade in Pesth aber ist jeder solche Verlust schwerer als irgendwo zu
                    ersetzen.</p>
                <p>VIII. <hi rend="ul">Schwer</hi> vermeidliche Erhöhungen<lb/>1. Oben wurde von den
                    chirurgischen Professoren abgesehen, allein es scheint nicht unzweckmäßig, sie
                    bei dieser Gelegenheit unter Einem zu erledigen, und zwar nur dadurch, daß man
                    ihre Gehalte um 100 fl erhöht, dies macht circa ... 3.400 fl<lb/>2. Wenn die
                    Gehaltsregulierung auf die a.o. Professoren in Wien und Prag nicht ausgedehnt
                    wird, so wird es schwer sein, einigen die ausgezeichneten Zulagen zu verweigern.
                    Diese, wenn auch vielleicht für dieses Jahr vermeidlichen Zulagen, werden im
                    nächsten Jahr gewiß, unvermeidlich werden. Ich veranschlage dieselben auf
                    jährlich ungefähr ... 3.000 fl</p>
                <p>XI. Recapitulation, mit Abstrahierung von den chirurgischen
                    Lehranstalten.<lb/>Der Gesammtaufwand der allgemeinen Gehaltserhöhungen der a.o.
                    Professoren mit gänzlicher Abstraction von den Chirurgen würde nach obigem
                    betragen:</p>
                <table rows="9" cols="7">
                    <row role="label">
                        <cell>Universität</cell>
                        <cell>theologische<lb/>Facultät</cell>
                        <cell>juridische<lb/>Facultät</cell>
                        <cell>medicinische<lb/>Facultät</cell>
                        <cell>philosophische<lb/>Facultät</cell>
                        <cell>zusammen</cell>
                        <cell>Anmerkungen</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Wien</cell>
                        <cell>1.000</cell>
                        <cell>0</cell>
                        <cell>0</cell>
                        <cell>200</cell>
                        <cell>1.200</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Prag</cell>
                        <cell>1.200</cell>
                        <cell>0</cell>
                        <cell>2.100</cell>
                        <cell>900</cell>
                        <cell>4.200</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Lemberg</cell>
                        <cell>900</cell>
                        <cell>0</cell>
                        <cell>__</cell>
                        <cell>100</cell>
                        <cell>1.000</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Krakau</cell>
                        <cell>0</cell>
                        <cell>0</cell>
                        <cell>0</cell>
                        <cell>0</cell>
                        <cell>0</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Olmütz</cell>
                        <cell>900</cell>
                        <cell>0</cell>
                        <cell>__</cell>
                        <cell>300</cell>
                        <cell>1.200</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Gratz</cell>
                        <cell>700</cell>
                        <cell>0</cell>
                        <cell>__</cell>
                        <cell>600</cell>
                        <cell>1.400</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Innsbruck</cell>
                        <cell>__</cell>
                        <cell>0</cell>
                        <cell>__</cell>
                        <cell>1.000</cell>
                        <cell>1.000</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Pesth</cell>
                        <cell>0</cell>
                        <cell>900</cell>
                        <cell>2.100</cell>
                        <cell>500</cell>
                        <cell>3.500</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>900</cell>
                        <cell>4300</cell>
                        <cell>3.000</cell>
                        <cell>13.500</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                </table>
                <p>Die ganz unvermeidlichen Auslagen betragen nach VII. 8.700.<lb/>Die Differenz
                    also beträgt nur 4.800, mit dieser würden aber nicht nur alle
                    Universitätsprofessoren dann vollkommen zufrieden gestellt sein, und es dürfte
                    dann weiterhin auch von den Zulagen oben VIII. sub 2 keine Rede sein.</p>
                <p>XII.<lb/>Was endlich die chirurgischen Lehranstalten betrifft, so glaube ich,
                    wäre es genug, wenn der Gehalt derselben allgemein von 800 auf 900 fl und bei
                    dem Veterinär Professor auch um 100 fl erhöht, er aber in dem Falle vollkommen
                    den übrigen gleichgestellt würde, wenn er durch Ausdehnung seiner Vorlesungen
                    zwei volle Semester ausfülle.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>