<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="unbekannt-an-kaiserin-1854-06-28-a3-xxi-d320d.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/uebersicht-wirkungskreis-mcu-od-a3-xxi-d635.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/unbekannt-an-thun-1851-01-29-a3-xxi-d104.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der Trivialschullehrer von Louchov an <rs type="person" ref="#elisabeth" role="recipient">Kaiserin
                        Elisabeth</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6674e988eca2870a152f640ea23af1b1">Laucha</rs> [Louchov], <date when-iso="1854-06-28">28. Juni 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Der Trivialschullehrer von Louchov an Kaiserin Elisabeth, Laucha [Louchov], 28. Juni 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9C7-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D320</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ein Schullehrer aus dem böhmischen Erzgebirge bittet Kaiserin Elisabeth
                            um eine finanzielle Unterstützung für sich, seine bettlägerige Frau und
                            seine noch unversorgten fünf Kinder. Der Grund für seine Armut ist die
                            allgemeine Not der Bevölkerung, die das Schulgeld nicht bezahlen kann
                            und ihm auch nur geringe Naturalgaben leistet. Er hat somit nur ein
                            geringes Einkommen. Er gelobt, für das Kaiserpaar zu beten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit zehn weiteren
                            Majestätsgesuchen unter der Signatur A3 XXI D320.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Bittgesuch</term>
                    <term>Volksschullehrer</term>
                    <term>Volksschulen</term>
                </index>
                <p>Eure Kaiserliche Königliche Apostolische Majestät!</p>
                <p>Ich allerunterthänigst Gefertigter werfe mich zu den Füßen Euerer k.k.
                    Apostolischen Majestät und unterbreite in tiefster Unterthänigkeit diese meine
                    ehrfurchtvollste Bitte um eine allergnädigste Unterstützung in meiner Noth und
                    gedrängten Lage, in der zuversichtlichen Hoffnung, nicht unerhört zu
                    bleiben.<lb/>Ich unterthänigst Gefertigter bin an der Trivialschule zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6674e988eca2870a152f640ea23af1b1">Laucha</rs> [Louchov] am Fuße des böhmischen armen
                    Erzgebirges nächst <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ba6ec62aba9016a406ea334f3e41beaf">Preßnitz</rs> [Přísečnice]
                    als Lehrer angestellt und arbeite als solcher an derselben nun durch 43 Jahre
                    zur allseitigen Zufriedenheit, habe 10 eheliche Kinder erzogen, wovon 5 noch am
                    Leben und noch unversorgt sind, habe mehrere theure Zeiten, Kriegs- und
                    Nothjahre überstanden; aber das gegenwärtige Jahr und die drückende Noth ist mir
                    unmöglich zu überstehen, wenn nicht Gott das milde, wohlthuende Herz Eurer k.k.
                    Apostolischen Majestät aufschließt und mir durch Allerhöchst dasselbe einige
                    Hilfe zukommen läßt.<lb/>Mein gegenwärtiger Gehaltsbezug besteht gemäß
                    adjustierter Fassion in einigen Naturalien, einem Gehaltsbeitrag zu 36 fl 40 kr
                    und 66 fl 30 kr an Schulgelde, dann 50 fl aus dem k.k. Schulfonde, welches
                    zusammen einen jährlichen Gesamtbetrag von 184 fl ausmacht. Allein, da hier die
                    Ernten schon durch einige Jahre mißriethen, so konnten mir die Insassen nicht
                    alles oder doch nur in schlechter Qualität entrichten, und das Schulgeld und der
                    Gehaltsbeitrag wird größtentheils in ausstehenden Resten verwiesen, weil die
                    Leute ganz verarmt sind, keinen Verdienst haben und nicht im Stande sind, das
                    nöthige Brod zu erschwingen.<lb/>Unterthänigst Gefertigter kann daher um so
                    weniger auf diese ausstehenden Resten Rechnung machen, als selbe durch die schon
                    versuchten politischen Zwangsmittel nicht einbringlich gemacht werden
                    konnten.<lb/>Ja, man muß noch froh und zufrieden seyn, wenn die Eltern ihre
                    Kinder, die oft Nichts im und nur sehr wenig auf dem Leibe haben, in die Schule
                    schicken, wo sie mit Büchern, Papier und Tinte und nicht selten vom Lehrer mit
                    etwas Brod unterstützt werden müssen, um sie zum Lernen zu
                    ermuntern.<lb/>Gefertigter selbst aber ist arm, hat oft weder Geld noch Brod im
                    Hause und muß somit sammt Familie die bitterste Noth leiden, weil er nichts mehr
                    zu verstoßen hat und Niemand ohne Geld etwas vorstrecken will und es bei aller
                    Einschränkung und Mäßigkeit eine Unmöglichkeit ist, bei gegenwärtiger Theuerung
                    mit einer Familie von 6 Personen zu leben, um so vielweniger, als seine Gebühren
                    kaum zur Hälfte einbringlich gemacht werden.<lb/>Da ich mich nun nicht mehr zu
                    retten und nirgends wo Hülfe aufzusuchen weiß, so flehe ich das edle, milde und
                    großmüthige Herz Eurer k.k. Apostolischen Majestät hiermit um Erbamen an und
                    bitte fußfälligst um eine allergnädigste Unterstützung aus folgenden wahrhaften
                    Gründen:<lb/>1. Bin ich Vater von 5 noch unversorgten Kindern, welche um Nahrung
                    und Kleidung flehen und habe<lb/>2. ein an Händen und Füßen durch die Gicht
                    gelähmtes bettlägeriges Weib, das täglich Wartung, Pflege und ärztliche Hilfe
                    bedarf.<lb/>3. Bin ich selbst 67 Jahre alt, arbeite bereits 50 Jahre
                    unausgesetzt im öffentlichen Schuldienste und muß Schule und Kirche täglich und
                    nicht selten mit hungrigen Magen versehen.<lb/>4. Weiß ich mich weder eines
                    moralischen noch politischen Vergehens schuldig und gedenke durch treue
                    Pflichterfüllung und täglich eifriges Gebet für das Wohlergehen unseres
                    allgeliebtesten Allerhöchsten Kaiserpaares mich der Würdigung einer hilfreichen
                    Unterstützung in dieser bedrängten Lage für die alten Tage verdient zu machen
                    und rufe in froher Hoffnung aus: „Hoch lebe unser allgeliebster Kaiser <rs type="person" ref="#franz-joseph">Franz Joseph</rs>! Hoch lebe unsere allgeliebteste
                    Landesmutter Elisabeth!</p>
                <p>allerunterthänigster<lb/>Joseph [?]<lb/>Schullehrer</p>
                <p>Laucha, am 28. Juni 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>