<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="vay-an-rechberg-rothenloewen-1860-03-02-a3-xxi-d564.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/unbekannt-an-thun-1851-01-29-a3-xxi-d104.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/verhandlungen-gebaude-jesuiten-mailand-1853-1856-a3-xxi-d251.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#vay-nikolaus" role="sender:beamter">Nikolaus Vay</rs> an
                        <rs type="person" ref="#rechberg-rothenloewen-bernhard" role="recipient">Bernhard
                        Rechberg-Rothenlöwen</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_af35ec026fddf9c8c4ecda002507bd0e">Miskolc</rs>, <date when-iso="1860-03-02">2. März 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Nikolaus Vay an Bernhard Rechberg-Rothenlöwen, Miskolc, 2. März 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9C5-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D564</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Hofkanzler Nikolaus Vay berichtet Bernhard Rechberg-Rothenlöwen über die
                            Stimmung unter den Protestanten in Ungarn. Bei der jüngsten Versammlung
                            in Pest herrschte nach Auskunft von Vay eine äußerst gereizte Stimmung,
                            anders als bei den Versammlungen in Miskolc und Debrezin. Bei letzteren
                            Treffen ließ er über Rechbergs Vorschlag hinsichtlich der Abhaltung
                            einer Generalkonferenz der Protestanten beraten. Dabei wurden aber zwei
                            Probleme angesprochen: erstens gäbe es keinen Oberkurator, der befugt
                            wäre, eine solche Konferenz einzuberufen, und zweitens wären zunächst
                            Senioral- oder Superintendentialversammlungen einzuberufen, die über die
                            Beschickung und die Wahl von Delegierten zur Generalversammlung beraten
                            müssten. Vay zeigt sich aber optimistisch, dass diese Probleme gelöst
                            werden können. Weniger zuversichtlich ist er allerdings hinsichtlich der
                            gereizten Stimmung in zahlreichen Orten. Vay rät, dass die Regierung den
                            zahlreichen Gerüchten zum Protestantenpatent offensiv entgegentreten
                            müsse.<lb/>Beilage: Bernhard Rechberg-Rothenlöwen äußert sich erfreut
                            darüber, dass eine friedliche Lösung der bestehenden Schwierigkeiten
                            möglich sei. Allerdings gibt er zu bedenken, dass eine Verständigung nur
                            auf Grundlage des allerhöchsten Patentes vom 1. September 1859 möglich
                            sein könne. Auch könnten die von Vay gewünschten Distriktualkonvente nur
                            im Falle der Erlaubnis des Kaisers abgehalten werden. Hinsichtlich der
                            Neuwahl der Oberkuratoren äußert sich Rechberg dahingehend, dass diese
                            ebenfalls auf Grundlage des Patentes zu erfolgen habe.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d564_1">Bernhard Rechberg-Rothenlöwen an Nikolaus
                                Vay, 16. März 1860</tei:ref>.</p>
                        <p>Beide Dokumente sind auch in Kopie im Nachlass vorhanden.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Nikolaus Vay</rs>
                    <settlement ref="#place_af35ec026fddf9c8c4ecda002507bd0e">Miskolc</settlement>
                    <date when-iso="1860-03-02">2. März 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#rechberg-rothenloewen-bernhard">Bernhard Rechberg-Rothenlöwen</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Protestantenpatent</term>
                    <term>Protestanten</term>
                </index>
                <p>Copia</p>
                <p>An den Herrn Ministerpräsidenten Grafen Rechberg</p>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Erst heute bin ich in der Lage von der mir gnädigst ertheilten Erlaubnis Gebrauch
                    [zu] machen und Eurer Excellenz über den Stand der protestantischen
                    Angelegenheiten einiges mittheilen zu können.<lb/>Als ich gleich nach den in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> gepflogenen Besprechungen nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> kam, fand ich dort bereits eine zahlreiche
                    meiner Ankunft harrende Konferenz versammelt, deren vielfachen Interpellationen
                    ich Stand halten mußte; ich traf in der Versammlung eine so gereizte Stimmung
                    an, daß ich die unter dem hohen Vorsitze Eurer Excellenz angeregte Idee wegen
                    einer abzuhaltenden Generalkonferenz und einer von dort aus zu erlassenden, eine
                    neue Eintheilung der Superintendenzen anstrebenden Petition, kaum gesprächsweise
                    vorzubringen für rathsam hielt.<lb/>Nicht so in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ae8effcf53078ebe204e349a55546ca8">Debreczin</rs> und hier in Miskolcz
                    [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_af35ec026fddf9c8c4ecda002507bd0e">Miskolc</rs>], wo ich in sehr zahlreichen wiederholten
                    Zusammenkünften kürzlich erst über diese Frage berathen ließ.<lb/>Es ergaben
                    sich jedoch bei Erörterung des gedachten Vorschlages zwei wesentliche
                    Hindernisse; vor allem – da wir gegenwärtig keinen einzigen Oberkurator haben –
                    mangelt es uns an einer Person, die gesetzlich befugt wäre, eine ähnliche
                    Konferenz zusammen zu rufen; dann wurde auch deren Beschickung, ohne
                    vorhergegangene Senioral- oder Superintendentialversammlungen für unmöglich
                    befunden, da ja ohne einer speziellen Ermächtigung Niemand in gültiger Weise die
                    Gemeinden, deren nachträgliche Reklamationen mit Recht befürchtet wurden,
                    vertreten dürfte.<lb/>Die Überzeugung hat sich indessen an beiden Orten deutlich
                    herausgestellt, daß aus diesen Wirren, auf friedlichem Wege nur durch eine
                    wünschenswerthe Vereinbarung heraus zu kommen sein dürfte.<lb/>Auch sprach sich
                    beinahe einstimmig die Hoffnung aus, daß auf den Fall, wenn die in nächster
                    Zukunft noch abzuhalten beabsichtigten Superintendentialversammlungen nicht
                    gewaltsam gestört werden, in der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_af35ec026fddf9c8c4ecda002507bd0e">Miskolcz’er</rs> man mich zum Oberkurator erwählen würde, wo zu
                    gleich, wie auch in den anderen dreien, nebstbei nicht ohne Erfolg man dahin
                    würde wirken können, daß jede derselben eine unter meinem Präsidium abzuhaltende
                    Generalkonferenz ohne Verzug mit vier Deputirten beschickte; so zwar, daß diese
                    Versammlung dann als Ausfluß sämmtlicher reformirten Gemeinden ohne Rücksicht
                    auf deren gegenwärtige Eintheilung könnte betrachtet werden; diese Konferenz
                    würde dann in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ae8effcf53078ebe204e349a55546ca8">Debreczin</rs> zusammentreten,
                    eine den Umständen angemessene alleruntertänigste Petition verfassen, solche
                    nach vorläufig eingeholter Erlaubnis durch einige ihrer Mitglieder an die Stufen
                    des allerhöchsten Thrones entsenden und auch die Intermediation <rs type="person" ref="#albrecht-erzherzog">Seiner k.k. Hoheit des durchlauchtigsten Herrn
                        Erzherzog Landesgouverneurs</rs> ehrfurchtsvoll erbitten; was aber die
                    Hauptsache ist, würde diese Generalkonferenz seitens der reformirten
                    Gesammtkirche ermächtiget sein, auf etwaigen Wunsch oder Befehl <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner k.k. Apostolischen Majestät</rs> zur
                    erwünschten Ausgleichung der leider im Zunehmen begriffenen Mißhelligkeiten auf
                    Grundlage der bestehenden Pacificationen und des Grundgesetzes von 1790 auch
                    ihrerseits das Nöthige beizutragen.<lb/>Wie erwähnt, war der Wunsch einer
                    ähnlichen Gebarung so deutlich und allgemein ausgesprochen, daß wenn nicht
                    abermals unerwartete Ereignisse dazwischen treten, die Sache in obiger Weise,
                    sicherlich in allen vier Superintendenzen wird zu Rathe gezogen, ja sehr
                    wahrscheinlich auch beschlossen werden.<lb/>Ich kann es bei dieser Gelegenheit
                    nicht unerwähnt lassen, wie es zur Beschwichtigung der bereits an vielen Orten
                    höchst arg gewordenen Stimmung ersprießlich wäre, wenn über einen zu den
                    Gerichten gelangten Erlaß des hohen Justizministeriums, von welchem gerüchtweise
                    Einiges in das Publikum drang, die öffentliche Meinung gehörig aufgeklärt würde;
                    während nämlich der hohe Ministerialerlaß, wie es heißt, die einzelnen ihrer
                    bisherigen Autonomie treu gebliebenen, sich patentmäßig nicht koordinirten
                    Gemeinden sämmtlicher Vereinsrechte für verlustig erklärt, geht das Gerücht noch
                    weiter und die absurde Sage von Munde zu Munde, daß die hohe Regierung jeden
                    einzelnen, sich bis Ende März dem Patente blindlings nicht fügenden und hiezu
                    sich nicht schriftlich verpflichtenden Protestanten seiner sämmtlichen
                    bürgerlichen Rechte für verlustig, ja solche Refraktarier für vogelfrei zu
                    erklären Willens sei!<lb/>Ich würde der Sache als einer böswilligen Ironie gewiß
                    nicht gedacht haben, wäre nicht ich selbst vor ein paar Tagen in der Lage
                    gewesen, die Leute hierüber mündlich und schriftlich beruhigen zu müssen!<lb/>Es
                    gibt genug der noch unerledigten Klagen – möge wenigstens dem Wahne gesteuert
                    werden!<lb/>Genehmigen Eure Excellenz den Ausdruck meiner tiefen Verehrung, mit
                    der ichverharre</p>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>ergebenster<lb/>Nikolaus Fhr. v. Vay</p>
                <p>Miskolcz, 2.3.[1]860</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D564_1">
                    <p>
                        <hi rend="ul">An Baron Nic[olaus] Vay sen</hi>.</p>
                    <p>Aus dem gefälligen Schreiben vom 2. letzten Monats, welches mir am 13. dieses
                        Monats übergeben worden ist, habe ich mit Vergnügen ersehen, daß Euer
                        Hochwürden der Hoffnung nicht entsagen, Ihre Glaubensgenossen zu Schritten
                        zu bewegen, durch welche eine friedliche Lösung der obwaltenden
                        Schwierigkeiten angebahnt werden könnte. Nachdem jedoch eine Verständigung
                        anders als auf Grundlage und unter Anerkennung des Allerhöchsten Patentes
                        vom 1. September vorigen Jahres unmöglich ist, wie auch Euer ~ in den mit
                        Ihnen gepflogenen vertraulichen Besprechungen anerkannt haben, &lt;so habe
                        ich sehr bedauert&gt;<note xml:id="note_2">Korrigiert aus: so hat es mich sehr
                            befremdet</note>, in dem geehrten Schreiben diese unerläßliche Grundlage
                        nicht wiedergefunden zu haben. Euer ~ halten es für wünschenswerth, daß
                        nochmals in den bisher bestandenen Superintendenzen Districtualconvente
                        gehalten werden. Nachdem aber solche Convente in Folge bedauerlicher Akte
                        der Auflehnung gegen das allerhöchste Patent verboten werden mußten, so
                        werden Euer ~ nicht verkennen, daß deren nochmalige Abhaltung nur zulässig
                        sein könnte, wenn <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. apostolische
                            Majestät</rs> Sich allergnädigst bestimmt finden sollten, hierzu
                        eine spezielle Erlaubnis zu ertheilen, was offenbar nur in Erledigung einer
                        unter Anerkennung jenes allerhöchsten Patentes an <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> gestellten
                        allerunterthänigsten Bitte denkbar wäre. Für ein nur auf dieses Petitum sich
                        beschränkendes Gesuch können bloße Formfragen über das Mandat der
                        Bittsteller wohl von keinem Belange sein. Jedenfalls dürfte für dessen
                        Aufnahme und allerhöchste Erledigung nur der Umstand maßgebend erscheinen,
                        ob der Inhalt des Gesuches und der Charakter derjenigen, welche dafür mit
                        ihren Namen einstehen, Bürgschaften gewähren, daß aufrichtig eine
                        Verständigung auf Grundlage des allerhöchsten Patentes vom 1. September
                        vorigen Jahres angestrebt werde und nicht der Widerstand gegen dasselbe
                        einfach fortgesetzt werden wolle.<lb/>Bedauern müßte ich, wenn gleichwohl
                        auch für einen solchen Schritt der Mangel von Oberkuratoren als ein
                        Hindernis angesehen werden wollte; denn die Neuwahl von Oberkuratoren wird
                        jedenfalls nur auf Grundlage des allerhöchsten Patentes und daher nur für
                        diejenigen Superintendenzen stattfinden können, welche in demselben
                        bezeichnet sind oder etwa durch eine nach gepflogener Verständigung zu
                        erlassende neuerliche allerhöchste Resolution festgestellt werden
                        sollten.<lb/>Was die am Schlusse Ihres geschätzten Schreibens erwähnten
                        aufregenden Gerüchte anbelangt, so gehören dieselben allerdings nur in die
                        Reihe jener Unwahrheiten, mit denen man die Gemüther der protestantischen
                        Unterthanen <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> zu
                        vergiften in sträflicher Weise bemüht ist.</p>
                    <p>Wien, 16. März 1860</p>
                    <p>Gf. Rechberg</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>