<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="verhandlungen-gebaude-jesuiten-mailand-1853-1856-a3-xxi-d251.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/vay-an-rechberg-rothenloewen-1860-03-02-a3-xxi-d564.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/vernaleken-an-thun-1851-12-7-a3-xxi-d134.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sammelakt zu den Verhandlungen um die Überlassung eines Gebäudes an die
                    Gesellschaft Jesu in Mailand<lb/>1853–1857</title>
            <title type="label">Sammelakt zu den Verhandlungen um die Überlassung eines Gebäudes an die Gesellschaft Jesu in Mailand 1853–1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9C4-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D251</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>In der Akte sind zahlreiche Schriftstücke enthalten, die im Rahmen der
                            Verhandlungen um die Überlassung eines Gebäudes an die Jesuiten in
                            Mailand zwischen verschiedenen Akteuren gewechselt wurden.<lb/>Friedrich
                            Thun fasst im Februar 1857 die bisherigen Verhandlungen zusammen und
                            schildert die Situation: Der Erzbischof von Mailand hatte sich im Namen
                            der Jesuiten seit dem Jahr 1853 darum bemüht, dem Orden ein Gebäude in
                            Mailand zu verschaffen. Die Gesellschaft Jesu bat dabei um ein bzw.
                            mehrere Gebäude, die vormals im Besitz des Ordens gewesen waren und im
                            Jahr 1853 vom Staat für unterschiedliche Zwecke benützt wurden. Die
                            Jesuiten wollten darin zunächst Wohnraum für weitere Ordensmitglieder
                            schaffen und eine Schule errichten. Die mehrfachen Bitten hatte der
                            Kaiser zunächst mit der Begründung abgewiesen, dass der Staat die
                            Gebäude selbst dringend benötigte. Sowohl die Gesuche als auch die
                            verschiedenen Gutachten sind in der Sammelakte enthalten. In weiterer
                            Folge hatten sich auch mehrere Adelige für die Jesuiten eingesetzt.
                            Friedrich Thun ließ diesen jedoch bescheiden, dass der Antrag keine
                            Aussicht auf Erfolg habe. Er begründet dies unter anderem auch damit,
                            dass die Jesuiten in ihren Provinzen Mailand und Como über große
                            Besitzungen verfügten, die jährlich einen so großen Gewinn abwürfen,
                            dass sie der Hilfe des Staates nicht bedürftig seien.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Unter der Signatur sind insgesamt 25 Dokumente abgelegt.<note xml:id="note_1">Hier ist nur der abschließende Bericht von Friedrich
                                Thun transkribiert.</note>
                            <lb/>Deutsch und Italienisch.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Gesellschaft Jesu</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Lombardo-Venetien</term>
                </index>
                <div>
                    <p>
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich">Thun, Graf Friedrich</rs>,
                        bzgl. <hi rend="ul">Jesuiten</hi> in <hi rend="ul">
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs>
                        </hi>
                    </p>
                    <p>Der <rs type="person" ref="#romilli-bartolomeo">Erzbischof</rs> und mehrere
                        Adelige von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs> um die Schenkung an die Jesuiten
                        irgendeines in den Besitz der Staatsverwaltung übergangenen klösterlichen
                        Gebäudes <note xml:id="note_2">Notiz am Rand: bleibt.</note>
                    </p>
                    <p>Allerunterthänigste Auskunft</p>
                    <p>Für die Jesuiten Gesellschaft in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs>, welche aus
                        einigen wenigen Mitgliedern bestehend den Gottesdienst in der Kirche S.
                        Damiano versieht, und das an dieselbe anstoßende kleinere Gebäude bewohnt,
                        war vom <rs type="person" ref="#romilli-bartolomeo">Erzbischof von Mailand</rs>
                        schon zu wiederholten Malen um die Überlassung verschiedener in den Besitz
                        der Staatsverwaltung übergegangenen früher klösterlichen Gebäuden
                        eingeschritten. Sein erstes diesfälliges Majestätsgesuch hatte die Gebäude
                        S. Bernhardino alle Monache welches zum Militärspital dient, und jenes del
                        Giardino wo sich gegenwärtig das Lottoamt befindet zum Gegenstand.<lb/>Laut
                        Allerhöchster Entschließung vom 19. Jänner 1853 wurde jedoch diesem Gesuche
                        wegen der Unentbehrlichkeit der erwähnten Gebäude keine Folge gegeben. Kurz
                        darauf erneuerte der <rs type="person" ref="#romilli-bartolomeo">Erzbischof</rs> seine Bitte in einem dato 27. April 1853
                        präsentierten der Allerhöchsten Signatur gewürdigten Majestätsgesuche, worin
                        er zum Zwecke der Ausbreitung und Vermehrung der Jesuitengesellschaft das
                        bei der Kirche S. Damiano befindliche größere Gebäude, das gegenwärtig zur
                        Aufbewahrung eines Theiles der Gerichtsarchive dient, in Anspruch nahm. Die
                        über die Möglichkeit der Abtretung dieses Lokales oder der Substituierung
                        eines anderen Gebäudes sowohl bei der Generaldirektion der Archive als der
                        Finanzpräfektur gepflogenen umständlichen Verhandlungen ergaben das
                        übereinstimmende Resultat, daß weder das erwähnte Gebäude für die Zwecke der
                        die umfaßendsten Räumlichkeiten in Anspruch nehmenden und dennoch nur in
                        sehr beschränkter und ungenügender Weise verwahrten Archive entbehrlich noch
                        diesfalls bei der bekannten unzulänglichen Anzahl von Staatsgebäuden in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs> ein anderes sei es für die Archive, sei
                        es für die Jesuitengesellschaft selbst taugliches Gebäude vorhanden sei. Das
                        erzbischöfliche Bittgesuch wurde daher in Folge Allerhöchster Entschließung
                        vom 5. September 1853 abermals abgewiesen.<lb/>In neuester Zeit hat sich
                        noch der Duca Scotti in einem ohne Allerhöchster Bezeichnung an die
                        Statthalterei in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs> übermittelten
                        Majestätsgesuch um die Rückstellung des früher im Besitze der
                        Jesuitengesellschaft befindlichen und gegenwärtig gleichfalls zur
                        Aufbewahrung von Archiven benützten Gebäudes S. Fedele zum Behufe der
                        Eröffnung von öffentlichen Schulen verwendet. In Erwägung des aus den
                        früheren Verhandlungen gewonnenen Resultates, sah sich die Statthalterei
                        nicht veranlaßt, über dieses Einschreiten eine weitere Verhandlung
                        einzuleiten, ließ daher dem Duca Scotti bedeuten, daß Seine k.k.
                        apostolische Majestät hierüber keine Verfügung zu treffen geruht
                        haben.<lb/>Nach diesen Antezedentien erlaube ich mir die ehrerbiethigste
                        Ansicht auszusprechen, daß auch das vorliegende Gesuch womit diesselbe Bitte
                        wiederholt wird, nicht geeignet sey, in weiterer Verhandlung gezogen zu
                        werden, und dies umsomehr als nach dem Ausweise des Prokurators der
                        Jesuitengesellschaft deren nur wenige Mitglieder in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs> vorhanden sind, dieselben in den
                        Provinzen Mailand und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b2114cc02aeee3cd3f80a773ca6597de">Como</rs> ein Grundcomplex von
                        10.032 pertiche mit dem Attivo von 41.320 Scudi besitzt, und daher der Hülfe
                        des Staates nicht zu bedürfen erscheint.</p>
                    <p>Friedrich Thun.</p>
                    <p>Mailand am 6. Februar 1857.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>