<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="vernaleken-an-thun-1851-12-7-a3-xxi-d134.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/verhandlungen-gebaude-jesuiten-mailand-1853-1856-a3-xxi-d251.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/villermont-an-thun-1860-08-08-a3-xxi-d600.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#vernaleken-theodor" role="sender:gelehrter">Theodor
                        Vernaleken</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1851-12-07">7. Dezember 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Theodor Vernaleken an Leo Thun, Wien, 7. Dezember 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9C3-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D134</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Pädagoge Theodor Vernaleken legt Leo Thun das von ihm verfasste
                            "Methodische Handbuch" zur Prüfung vor. Das Buch soll Volksschullehrern
                            als methodische Grundlage für den Unterricht dienen. Er hat das Buch
                            verfasst, weil das bisher verwendete Methodenbuch stark veraltet war und
                            den neuen Anforderungen nicht mehr entsprach. Vernaleken betont seine
                            langjährige Erfahrung als Lehrer, wodurch das Buch stark von eigenen
                            praktischen Erfahrungen geprägt sei. Sollte Thun Änderungen an dem Buch
                            wünschen, so wäre Vernaleken gerne bereit, diese vorzunehmen. Sollte der
                            Minister das Methodenbuch im staatlichen Schulbücherverlag verlegen
                            wollen, so würde Vernaleken es für diesen Zweck gerne zur Verfügung
                            stellen. Andernfalls will Vernaleken es einem anderen Verlag zur
                            Herausgabe übergeben.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#vernaleken-theodor">Theodor Vernaleken</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when-iso="1851-12-07">7. Dezember 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Volksschulen</term>
                    <term>Volksschullehrer</term>
                    <term>Schulbücher</term>
                </index>
                <p>Exzellenz!</p>
                <p>Die neuen Elementarbücher sind nun in den Händen der Schüler und Lehrer, und es
                    liegt in dem Wunsche Euer Exzellenz, daß sie auf die <hi rend="ul">fruchtbringendste</hi> Weise gebraucht werden.<lb/>Das „Sprach- und
                    Lesebuch“ fasset in sich nicht bloß ein Lesebuch, sondern auch das
                    Sprachlehrliche. Nur dadurch konnte dem Unterrichte im Sprechen, Lesen,
                    Schreiben etc. in Verbindung mit den nöthigen Sachkenntnissen eine <hi rend="ul">neue</hi> Grundlage gegeben werden. Welche Stellung hat also dieser
                    Unterricht in der Volksschule, und wie ist er vom Lehrer zu handhaben? Diese und
                    andere Fragen haben sich die angestellten Schullehrer klar zu machen, und der
                    Präparandenunterricht hat die Zöglinge für einen nutzbringenden Sprachunterricht
                    vorzubereiten. Das bisherige „Methodenbuch“, ohnedieß schon veraltet, passt aber
                    nicht mehr zu den neuen Lehrmitteln. Ich habe mich daher beeilt, dem vielfach
                    ausgesprochenen Bedürfnisse entgegenzukommen und die andere mir gestellte
                    Aufgabe nach Kräften zu lösen. Es schließt sich aber an den
                    Muttersprachunterricht, eben weil er alle Seelenthätigkeiten des Kindes in
                    Anspruch nimmt, alles dasjenige am natürlichsten an, was man Didaktik, Methodik
                    etc. nennt. In dieser Hinsicht haben mir einerseits die Extravaganzen der
                    deutschen Volksschule warnend vorgeschwebt, andererseits habe ich die bessern
                    Bestrebungen im Gebiete des elementaren Sprachunterrichts in den letzten 20
                    Jahren berücksichtigt und die ganze Volksschuldidaktik in einen kleinen Rahmen
                    zusammengedrängt.<lb/>Somit möchte ich dem „Methodischen Handbuche“<note xml:id="note_1">Theodor Vernaleken, Hilfsbuch zum ersten Sprach- und
                        Lesebuch für katholische Volksschulen im Kaiserthum Österreich. Für Lehrer
                        und Präparanden, Wien 1852.</note>, welches ich vorzulegen die Ehre habe,
                    folgende Bestimmung anweisen:<lb/>1. Es ist vollständige Gebrauchsanleitung zum
                    „Sprach- und Lesebuche“, mit Beifügung alles dessen, was aus der Sprachlehre dem
                    Volksschullehrer für diese Stufe zu wissen nöthig ist.<lb/> 2. Es enthält die
                    methodische Grundlage für den elementaren Volksschulunterricht
                    überhaupt.<lb/>Für beide Zwecke ist es<lb/>3. bloßes Hilfsbuch für die
                    Präparandenschulen.<lb/>Ein Methodenbuch erfüllt nur dann seinen Zweck, wenn es
                    sich <hi rend="ul">unmittelbar</hi> den Lehrmitteln anschließt. Es lehrt den
                    Gebrauch der Lehrmittel. Darum bildet ein „methodisches Handbuch“ in seinen 4
                    Abtheilungen für: Religion, Sprache, Rechnen, Gesang den eigentlichen
                    Lehrgegenstand der Präparandenschulen. Dieser Fach- oder Berufsunterricht geht
                    dem praktischen Schulhalten parallel.<lb/>Beiliegendes Buch bildet sonach die I.
                    Abtheilung der nothwendig gewordenen Neubearbeitung des „Methodenbuches“, dessen
                    erste Hälfte (S. 1–190) dadurch ersetzt wird.<lb/>Das Buch ist <hi rend="ul">nur
                        als Manuscript</hi> in etwa 50 Exemplaren abgezogen, und ich stelle es Euer
                    Exzellenz zur Verfügung. Im Falle einzelne Änderungen gewünscht werden, so bin
                    ich gern bereit, dieselben im Interesse unserer Volksschule
                    vorzunehmen.<lb/>Sollten Euer Exzellenz das „methodische Handbuch“ dem
                    Schulbücherverschleiße als Staatseigenthum – gegen ein beliebiges Honorar für
                    jede Auflage – einreihen, so stelle ich es für diesen Zweck zur Verfügung; wenn
                    nicht, so gedenke ich es einem Verleger zu übergeben, der alsdann wegen des
                    Verkaufspreises sich mit dem hohen Ministerium ins Einvernehmen zu setzen
                    hätte.<lb/>Schließlich bitte ich Euer Exzellenz angelegentlich, das Büchlein <hi rend="ul">selbst</hi> einer näheren Einsicht zu würdigen.<lb/>Zu jeder
                    mündlichen Auseinandersetzung erbötig verharre ich,</p>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>unterhäniger Diener<lb/>Theodor Vernaleken</p>
                <p>Wien, den 7. Christmonat [Dezember] 1851</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>