<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="villermont-an-thun-1860-08-08-a3-xxi-d600.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/vernaleken-an-thun-1851-12-7-a3-xxi-d134.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/virozsil-an-thun-1853-07-27-a3-xxi-d221.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#villermont-antoine" role="sender">Antoine
                        Villermont</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7e466eeb1a1d124b8742391a4ab48633">Namur</rs>, <date when-iso="1860-08-08">8. August 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Antoine Villermont an Leo Thun, Namur, 8. August 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9C2-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D600</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Antoine von Villermont schickt auf Anraten Anton Gindelys
                            Leo Thun sein Buch über den kaiserlichen Heerführer Tilly. Villermont
                            schildert, dass er als Franzose viel zu lange die allgemeine Bewunderung
                            für Heinrich IV. und Richelieu geteilt habe, was sich nun durch die
                            Arbeit an seinem Buch geändert habe. Seiner Meinung nach seien der
                            Wendepunkt in der modernen Geschichte nicht alleine der Dreißigjährige
                            Krieg, sondern insbesondere die katholischen Persönlichkeiten Ferdinand
                            II. und Tilly, die für Wahrheit und Freiheit gekämpft und das
                            christliche Recht gegen die Lügen der Menschenrechte und des heidnischen
                            Rechts der Reformisten verteidigt hätten. Villermont glaubt, dass den
                            revolutionären Prinzipien Schaden zugefügt werden könne, wenn Ferdinand
                            II. und Tilly ihren legitimen Ruhm erlangen würden. Die heutige Zeit
                            wäre der von Ferdinand und Tilly sehr ähnlich, weshalb Villermont dem
                            Kaiser einen 'Tilly' an seine Seite wünscht. Villermont erklärt, dass er
                            all seine Hoffnungen auf Kaiser Franz Joseph setze.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Französisch.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#villermont-antoine">Antoine Villermont</rs>
                    <settlement ref="#place_7e466eeb1a1d124b8742391a4ab48633">Namur</settlement>
                    <date when-iso="1860-08-08">8. August 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Frankreich</term>
                    <term>Konservativismus</term>
                </index>
                <p>Monsieur le Comte</p>
                <p>Monsieur le docteur <rs type="person" ref="#gindely-anton">Gindely</rs>, dont j'ai
                    eu la visite à <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7279949b987b1b373468947f87fe6753">Bruxelles</rs>, m'a assuré que
                    Votre Excellence voudrait lui accueillir l'hommage de mon livre sur Tilly<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="https://archive.org/details/tillyoulaguerre01villgoog">Antoine
                            Charles Villermont, Tilly ou la guerre de Trente Ans de 1618 ä 1632, 2
                            Bde., Paris 1860</ref>.</note>, à titre d'œuvre catholique en de
                    tentative de lutte contre cette vaste conspiration historique, si éloquemment
                    signalée par Joseph de Maistre. Je n'hésite donc pas à venir offrir ce
                    respectueux hommage à Votre Excellence, et je remercie Sn. le docteur de
                        <rs type="person" ref="#gindely-anton">Gindely</rs> en me donnant l'occasion de
                    remplir une tourne, de me procurer par lui-même le compliment de l'indigne
                    faveur dont a daigné m'honorer <rs type="person" ref="#franz-joseph">Sa Majesté Impériale
                        et Royale apostolique</rs> en recueillant les prémisses de mon
                    travail.<lb/>Français de naissance et d'éducation, j'ai longtemps partagé
                    l'admiration générale pour la politique dite de <rs type="person" ref="#heinrich-IV">Henri IV.</rs> et de <rs type="person" ref="#richelieu-armand-jean-du-plessis">Richelieu</rs>. L'étude m'en a fait singulièrement revenir, et le
                    premier converti par mon propre ouvrage a été l'auteur. Au lieu d'une simple
                    esquisse projetée dans un moment de loisir, j'ai ébauché une histoire, et à
                    mesure que j'avançai cette vérité sous-présentée de plus en plus claire à mon
                    esprit, que le grand pivot de l'histoire moderne est, non seulement dans cette
                    déplorable guerre de trente ans ultisé [utilisé] par des mains étrangères et des
                    haines parricides, qui a changé toutes les bases du droit international et
                    préparé les misérables spectacles dont nous sommes les témoins, mais dans ces
                    grandes figures catholiques de <rs type="person" ref="#ferdinand-II">Ferdinand</rs>
                    et <rs type="person" ref="#tilly-johann">de Tilly</rs>.<lb/>Seuls en effet dans
                    cette mêlée effroyable de toutes les ambitions et de toutes les cupidités, ils
                    combattaient pour la vérité et la <hi rend="ul">liberté</hi>, seuls ils
                    soutiennent avec la véritable et grande notion du devoir, celle du droit
                    chrétien contre les mensonges des droits de l'homme, contre le droit payen
                    [païen] inauguré par les légistes de la Réforme, et introduit à mains armées
                    dans la vie du peuple par les princes révolutionnaires.<lb/>Aussi les pressions
                    anticatholiques se sont-elles ruées avec fureur contre la mission de ces deux
                    illustres personnages et par là même ils ont indigné le point où se devaient
                    correspondre efforts des défenseurs de l'Église et de la vérité, ce qui est tout
                    un. Le jour où la justice historique couronnera enfin la tête de <rs type="person" ref="#ferdinand-II">Ferdinand</rs> et celle <rs type="person" ref="#tilly-johann">de Tilly</rs> de l'auréole de légitime gloire qui
                    leur appartient, le jour où la vérité sur la guerre de 30 ans proféra dans
                    l'éducation classique, le principe révolutionnaire aura reçu une mortelle
                    blessure.<lb/>Dieu se charge en ce moment de nous instruire, car les esprits
                    sont tellement troublés, les idées générales si cruellement perverties, la
                    vérité si odieusement fautée aux [?], l'hypocrisie du despotisme révolutionnaire
                    si révoltante et en même temps si fertile en dupes que les leçons ordinaires ne
                    suffisent plus. Mais son action visible ne nous dispense pas de coopérer de nos
                    faibles [?] de restauration de son église. L'époque actuelle a plus d'une
                    analogie avec celle où vécurent <rs type="person" ref="#ferdinand-II">Ferdinand</rs> et <rs type="person" ref="#tilly-johann">Tilly</rs>, et
                    le prince magnanime qui a fait le concordat plus d'un trait de ressemblance avec
                    son auguste aïeul. Dieu qui l'a éprouvé dans ses premières années lui réserve,
                    sans nul doute, d'immenses compensations et un magnifique rôle. Puisse-t-il
                    trouver son <rs type="person" ref="#tilly-johann">Tilly</rs>!<lb/>C'est le vœu que
                    je lui ai humblement exprimé et j'ai pleine confiance qu'il sera
                    exaucé.<lb/>Permettez-moi, Monsieur le comte, de la renouveler ici et pardonnez
                    cette [?] sur le terrain brulant de l'actualité, à un royaliste <hi rend="ul">incorrigible</hi>, qui, désolé et profondément humilié par les défaillances
                    de plus en plus nombreuses du prince et du Roi, espère, pour l'honneur de sa foi
                    et les [?] de les croyances de ses frères, en <rs type="person" ref="#franz-joseph">François Joseph</rs>.</p>
                <p>Il ne me reste, Monsieur le comte, qu'à solliciter votre indulgence pour cette
                    esquisse de préface au livre que j'ai l'honneur de vous adresser et de vous
                    prier de vouloir bien agréer l'hommage de l'expression profondément respectueux,
                    avec lesquels j'ai l'honneur d'être</p>
                <p>de Votre Excellence</p>
                <p>le très humble et très obéissant serviteur</p>
                <p>Namur, 8. août 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>