<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="vorschlag-ueber-colloquien-militaerpflichtiger-medizinier-1859-12-11-a3-xxi-d530.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/vorschlaege-von-hingenau-zur-aenderung-der-akademischen-gesetze-od-a3-xxi-d646.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/vorschlag-von-reichenstein-in-protestantenangelegenheit-ungarn-1860-04-15-a3-xxi-d570.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Stellungnahme von <rs type="person" ref="#nadherny-ignaz">Ignaz Nádherny</rs> zu
                    den Folgen des Gesetzes zur Heeresergänzung für
                        Medizinstudenten<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1859-12-11">11. Dezember 1859</date>
                </title>
            <title type="label">Stellungnahme von Ignaz Nádherny zu den Folgen des Gesetzes zur Heeresergänzung für Medizinstudenten, Wien, 11. Dezember 1859</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9BD-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D530</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ministerialrat Ignaz Nádherny weist auf eine Problematik hin, die sich
                            mit dem Erlass des Gesetzes zur Heeresergänzung für zahlreiche Studenten
                            ergeben hat. In diesem Gesetz ist nämlich vorgesehen, dass sich
                            Studenten nach den ersten beiden Jahren für ein weiteres Jahr von ihrer
                            Militärpflicht befreien lassen können. Damit wäre aber das
                            Medizinstudium, das in der Regel fünf Jahre dauert, unterbrochen.
                            Ähnliches gilt für andere Studenten. Der Ministerialrat empfiehlt daher,
                            dass die Studenten, sofern der Dekan ihren Fleiß bestätigt, von der
                            Militärpflicht bis zum Abschluss des Studiums befreit sein sollten.
                            Nádherny rät von der Einführung von Kolloquien zur Überprüfung des
                            Fleißes ab, da dies eine zusätzliche Belastung für Lehrende und
                            Studierende bedeuten würde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: Aufstellung der 19- und 20jährigen Studenten an der medizinischen
                            und juridischen Fakultät der Wiener Universität.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Medizinische Fakultät</term>
                    <term>Studenten</term>
                    <term>Militärdienst</term>
                </index>
                <p>Nach dem § 3 des Gesetzes über die Heeresergänzung vom 29. September 1858<note xml:id="note_1">Vgl. RGBl Nr. 167/1858.</note> beginnt die Verpflichtung zum
                    Eintritt in das Heer mit dem vollendeten 20. Lebensjahr und dauert volle 7
                    Jahre.<lb/>Dagegen ist zu Aufnahme in das Gymnasium gemäß des § 59 des
                    Gymnasialorganisationsentwurfes vom Jahre 1849 das vollendete 9. Jahr
                    erforderlich. Vor dem vollendeten 18. Jahr kann somit Niemand als ordentlicher
                    Universitätshörer zur Inskribtion gelangen.<lb/>Jene, welche in dieser
                    Altersperiode in das medizinische Studium eintreten, werden somit erst mit dem
                    fünften Semester militärpflichtig werden. Bis dahin sollen aber auch dieselben
                    nach dem medizinischen Rigorosenentwurfe die Prüfung aus den
                    naturwissenschaftlichen Fächern bestanden haben; erhalten sie hiebei den Kalkül
                    der Befähigung, so sind dieselben nach dem § 20 jenes Gesetzes wenigstens für
                    das fünfte und sechste Semester von der Pflicht zum Eintritt in das Heer
                    befreit.<lb/>Diese Befreiung sollte auch für die ferneren 4 Semester ihre
                    Geltung haben, wenn auf Grundlage der Erklärungen der betreffenden Fachlehrer der
                    Professorendekan die Befähigung abgibt, daß der Student wöchentlich durch die
                    vorgeschriebene Stundenzahl jenen eigentlichen Berufsstudien und den damit
                    verbundenen praktischen Übungen mit ausgezeichnetem Fleiße oblag und Beweise
                    eines ebenso ausgezeichneten wissenschaftlichen Strebens ablegte.<lb/>Jene
                    Studierenden, welche in einem spätern Lebensjahr inscribiert werden, haben für
                    das erste Universitätsjahr das Maturitätszeugnis für sich. Dieses sollte auch
                    für das zweite Jahr Gültigkeit haben, wenn nebstbei die oberwähnte Bestätigung
                    des Professorendekans beigebracht werden würde.<lb/>Für die ferneren Semester
                    hätten auch bei diesen Hörern die obenbeantragten Bestimmungen ihre Anwendung zu
                    finden.<lb/>Behufs der Ertheilung jener Dekanatsbestätigung könnten die durch
                    den § 55 der Studienordnung angedeuteten Modalitäten eingehalten
                    werden.<lb/>Sollte aber dennoch auf den Kolloquien behufs der Militairbefreiung
                    bestanden werden, so ist nicht abzusehen, warum der Ausweis, daß der Student den
                    Unterricht mit ausgezeichnetem Fortgang genossen habe, gefordert werden sollte,
                    da sich bei Staatsprüfungen blos mit dem Ergebnisse der Befähigung zufrieden
                    gestellt werden will.<lb/>Auch wäre dann jenen Hörern, welche schon im zweiten
                    Universitätsjahr im militärpflichtigen Alter stehen sollten, bloß die Ablegung
                    eines Kolloquiums aus der Anatomie und Physiologie zur Pflicht zu machen, da
                    diese zwei medizinischen Disziplinen für die ersten vier Semester die
                    eigentlichen Hauptfächer bilden.<lb/>Für das fünfte und sechste Semester würde
                    das Ergebnis des naturwissenschaftlichen Rigorosums, als der ersten
                    medizinischen Staatsprüfung, den Medizinern den vorgeschriebenen Nachweis
                    bieten; für die ferneren vier Semester aber außerdem nichts erübrigen, als die
                    Hörer derselben anzuweisen, sich einem Kolloquium aus der praktischen Medizin
                    und Chirurgie zu unterziehen, da dies die Hauptfächer für diese Semester
                    sind.<lb/>Zu diesem Kolloqium wären übrigens nur jene Hörer zuzulassen, denen
                    das obenbemerkte Zeugnis eines ausgezeichneten wissenschaftlichen Eifers gegeben
                    werden würde, und deren Ablegung müßte jedenfalls stets vor dem Monate Februar
                    erfolgen, da mit diesem Monate jedes Jahr die Heeresergänzung durch die Stellung
                    erfolgen soll.<lb/>Wünschenswerth, ja selbst dringend nothwendig erscheint es
                    jedoch jedenfalls, daß alles aufgeboten werde, damit von diesen Kolloquien,
                    behufs der Militairbefreiung zur Gänze Umgang genommen werde, da durch dieselben
                    Lehrer, wie Lernende in eine schiefe und unangenehme Stellung gebracht, und zu
                    mancherlei Konflikten unvermeidlich Anlaß gegeben werden würde, nebstbei aber
                    auch in mehrfach demoralisierender Einfluß zu besorgen stünde.<lb/>Durch die
                    beantragten Modifikationen würde den Anordnungen der neuen
                    Rekrutierungsvorschrift wenigstens der größte Stachel benommen, so wie für den
                    Fall als auf der Ablegung von Kolloquien und der Nachweisung eines
                    ausgezeichneten Fortganges in diesem Wege bestanden werden sollte, der Andrang
                    zu denselben thunlichst vermindert, und durch die projektierten, bloß von
                    ordentlichen Professoren vertretenen Hauptfächern doch theilsweise den gegen die
                    Kolloquien sich mit vollem Rechte aufdrängenden Bedenken möglichst begegnet
                    werden. Nicht zu übersehen ist es endlich, daß durch die oberwähnte Bezeichnung
                    die Kolloquienanforderung auf das geringste Maaß zurückgesetzt werden könnte,
                    wenn dieselbe durchaus nicht aufgegeben werden wollte.</p>
                <p>m/p Nadherny</p>
                <div type="enclosure">
                    <p>Ausweis</p>
                    <p>über die Zahl der im 19. und 20. Lebensjahre befindlichen Studierenden der
                        medizinischen und juridischen Fakultät im Wintersemester 1859</p>
                    <p>Juristen 1080, darunter:<lb/>19 Jahre – 182 Köpfe<lb/>20 Jahre – 205
                        Köpfe<lb/>zusammen 387</p>
                    <p>Mediziner 540, darunter:<lb/>19 Jahre – 70 Köpfe<lb/>20 Jahre – 68
                        Köpfe<lb/>zusammen 138</p>
                    <p>Wien, am 11. Dezember 1858</p>
                    <p>Karl S. Wall<lb/>Quästor</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>