<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="vorschlaege-von-hingenau-zur-aenderung-der-akademischen-gesetze-od-a3-xxi-d646.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/vorschlaege-besetzung-evangelische-reichskirchenratsstellen-1850-a3-xxi-d97.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/vorschlag-ueber-colloquien-militaerpflichtiger-medizinier-1859-12-11-a3-xxi-d530.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bemerkungen über mögliche Änderungen der akademischen Gesetze<lb/>
                    <rs type="person" ref="#hingenau-otto">Otto Hingenau</rs>, o. D. [post 1855]</title>
            <title type="label">Bemerkungen über mögliche Änderungen der akademischen Gesetze Otto Hingenau, o. D. [post 1855]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9BE-B</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D646</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Otto Hingenau, Professor des Bergrechts an der Universität Wien, regt
                            einige Änderungen der akademischen Gesetze an. Zunächst schlägt er ein
                            alternatives Vorgehen bei der Inskription und bei der Bezahlung der
                            Kollegiengelder vor, was aus seiner Sicht eine Vereinfachung für die
                            Studenten und die Verwaltung mit sich bringen würde. Zudem weist
                            Hingenau darauf hin, dass einige Vorgaben der geltenden akademischen
                            Gesetze nicht umgesetzt würden. Hingenau nennt dabei die nie
                            durchgeführte feierliche Übergabe der Matrikelscheine. Dekan Franz Xaver
                            Haimerl wollte dies bereits ändern, scheiterte jedoch mit seinem
                            Vorhaben am Widerwillen im Konsistorium. Im Übrigen wünscht sich
                            Hingenau, dass die korporativen Feiern der Universität mit größerer
                            Würde begangen werden. Zuletzt beschwert sich Hingenau erbost darüber,
                            dass die Studenten bekanntermaßen oft falsche ärztliche Zeugnisse
                            vorlegen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Disziplinarordnung</term>
                </index>
                <p>Bemerkungen über allfällig nöthig werdende Änderungen in den Akademischen
                    Gesetzen (Studienordnung, Disciplinarordnung und Collegiengeldergesetz.)</p>
                <p>I.<lb/>In der Studienordnung vom 29. September 1850<note xml:id="note_1">Vgl.
                        RGBl 370/1850.</note>
                    <lb/>ad § 1<lb/>Könnte da nicht zu den zwei Kategorien
                    der Hörer noch eine dritte: <hi rend="ul">Gäste</hi> genommen werden, für welche
                    eine bloße Meldung beim Professor und die Einhebung einer gegen oder ohne
                    Collegiengeld bei der Quästur über Anweisung des Professors und eben nicht
                    persönlich zu erhebenden Karte genügte? Nur müßten den Gästen reservierte Plätze
                    angewiesen werden, um die Controlle der Frequenz der immatrikulierten und
                    außerordentlichen Zuhörer nicht zu beirren[?].<lb/>ad § 14<lb/>Hier könnte auch
                    die Bestimmung wegen Vorausbezahlung der Collegiengelder enthalten sein, wofür
                    nachstehende Gründe sprechen:<lb/>1. Ist die Manipulation der Quästur
                    vereinfacht.<lb/>2. Ist der Student beim Anfang des Semesters in der Regel mit
                    Geld besser versehen als gegen Ende desselben, zumal im Wintersemester, wo sich
                    das Ende an den Fasching anschließt.<lb/>3. kann dadurch der so schädliche lange
                    Termin zur Bestätigung abgekürzt und so ermöglicht werden, dem zu frühen
                    Verlassen der Hörsäle und willkürlichen Ausdehnung der Ferien
                    vorzubeugen.<lb/>4. Endlich nöthigt es den Studierenden sich baldigst zu einer
                    Wahl zu entschließen und nicht auf die letzten Tage ankommen zu lassen.<lb/>Es
                    müssen aber um es zu ermöglichen geringe andere Änderungen eintreten.<lb/>Die
                    Meldung und Inscription beim Professor müßte der beim Quästor <hi rend="ul">vorangehen</hi>, weil, wenn ein Professor es angemessen fände, dem
                    Candidaten seines Faches von dessen Hörung abzurathen oder ihm die Inscription
                    zu versagen, sonst doppelt Arbeit einträte. Endlich müßte der Lectionskatalog
                    noch vor Ablauf der Ferien <hi rend="ul">sicher</hi> erscheinen und publiciert
                    werden, damit sich die Hörer danach richten können. – Ich denke mir die Sache
                    einfach in folgender Art:<lb/>Der Student meldet sich zuerst bei dem
                    betreffenden Dozenten mit der vollzogenen Immatrikulation oder dem sie
                    vertretenden Interims-Aufnahmeschein (§ 13, 14, 17) zur Inscription, und gibt
                    ihm sein Nationale (was zweckmäßiger ist als die Eintragung in einen
                    aufliegenden Bogen) und unterhält von ihm die Unterschrift des Namens im
                    Meldungsbuch; mit <hi rend="ul">dieser</hi> geht er nun in die Quästur und wird
                    dort gegen Erlag des Collegiengeldes oder Vorweisung seiner Befreiung
                    inscribiert und gleich in einen Bogen eingetragen, der mit dem Namen des
                    betreffenden Dozenten bezeichnet vorbereitet da liegen muß. Dadurch ist die
                    Quästur in der Lage aus dem solcher Art ausgefüllten Dozentenbogen ihre Matrikel
                    zu controllieren und auch dem Dozenten 14 Tage nach Ablauf des
                    Inscriptionstermins der auf 8 Tage beschränkt werden könnte, diesen Bogen zu
                    übergeben, aus welchem er ersieht welche der bei ihm angemeldeten sich wirklich
                    bei der Quästur inscribieren ließen. Wer in diesem Bogen nicht enthalten ist –
                    erhält auch keine Bestätigung. Zur Verwendung von Reclamationen dient die
                    öffentliche Verlesung dieses Bogens am 15. Tage nach der Eröffnung des
                    Semesters, wobei insbesondere <hi rend="ul">Jene</hi> gleich zu <hi rend="ul">streichen</hi> sind, welche sich zwar beim Professor gemeldet – aber in der
                    Quästur weder gezahlt, noch sich zur Inscription gemeldet haben.<lb/>Scheint
                    dieser Vorgang zu compliciert, so könnte die Inscription in Verbindung mit deren
                    Collegiengeldentrichtung bei der Quästur vorangehen und die Quästurquittung
                    gleich statt eines Nationales dem Professor übergeben werden, der dann seinen
                    Namen hinzusetzt und die Inscription dadurch vollendet. Nur müßte dann auch den
                        <hi rend="ul">Befreiten</hi> eine Art Quittung über die ausgewiesene
                    Befreiung eingehändigt werden und der Professor käme zugleich in Kenntnis
                    derjenigen welche Befreiung genießen. Nur würde falls ein Professor wegen
                    unzweckmäßiger Wahl des Gegenstandes sich veranlaßt fühle eine Inscription nicht
                    zu vollziehen, oder von ihr abzurathen, dann der Student, neuerlich zur Quästur
                    gehen, dort sich löschen, eine neue Quittung vorlegen müssen, die auf das nun
                    gewählte Collegium lautet oder wenn er gar keines wählt oder seine Stundenzahl
                    schon hat – das Collegiengeld zurückverlangen können! <lb/>ad § 17<lb/>Die
                    Übergabe der Matrikelscheine, wie sie in diesem § angedeutet ist, wird durchaus
                    nicht im Sinne des Gesetzes gehandhabt, indem dabei jede <hi rend="ul">Feierlichkeit</hi> unterlassen wird. <rs type="person" ref="#haimerl-franz-xaver">Dekan Dr. Haimerl</rs> der auf Herstellung einer <hi rend="ul">feierlichen</hi> Vornahme dieses Aktes drang, wird im
                    Universitätsconsistorium von den votis majoribus im Stiche gelassen. Hier dürfte
                    eine Einschärfung der Feierlichmachung dieser Funktion dringend nothwendig sein
                    und dürfte über den bisherigen Usus respective abusus, <rs type="person" ref="#haimerl-franz-xaver">Decan Haimerl</rs> die Auskunft zu geben
                    wissen!<lb/>ad § 32<lb/>Die Herabsetzung des Inscriptionstermins auf 8 Tage und
                    möglichst Erschwerung nachträglicher Aufnahme scheint sehr nothwendig, soll es
                    nicht in die Hand der jungen Leute gegeben sein die Ferien [?] zu
                    verlängern.<lb/>ad § 42<lb/>Wurde von der bisherigen Quästur <hi rend="ul">nie</hi> wohl befolgt. Ich sehe nicht ein, warum dieser Katalog nicht schon
                    14 Tage nach Schluß der Inscription in den Händen jedes Dozenten sein
                    könnte!<lb/>ad § 52<lb/>Die Relegation wegen beharrlichen Unfleißes sollte etwas
                    strikter normiert sein, und z.B. als solche angesehen werden, wenn jemandem zwei
                    Semester hindurch von einem und demselben Professor oder von 3 verschiedenen
                    Professoren die Frequenzbestätigung verweigert wurde.</p>
                <p>II. Zur Disciplinarordnung<lb/>Im Allgemeinen würden häufige Gelegenheiten zur
                    Entfaltung corporativer Universitäts-Feierlichkeiten mit obligater und
                    zweckmäßig eingerichteter Anwesung[?] der Studierenden sehr heilsam sein; doch muß Raum
                    dafür da sein, damit sie sich nicht wie jetzt im Consistorialsaal drängen und
                    stoßen müssen, was gerade die Solidesten abhält dabei feste mitzumachen.<lb/>ad
                    § 4<lb/>Wünschenswerth wäre es, daß der Rektor so wie die akademischen Behörden
                    und alle einzelnen Professoren den Studierenden persönlich bekannter wären als
                    jetzt, wo man oft nur von seinen eigenen Zuhörern gekannt ist und insbesondere
                    junge Professoren kaum fordern können, daß sie mit der gebührend äußeren Achtung
                    im Akademiegebäude behandelt werden, da sie ja von den Wenigsten gekannt
                    sind.<lb/>ad § 7<lb/>Wäre vielleicht zu derlei gestalteten Versammlungen die
                    Anwesenheit eines Mitglieds des Lehrkörpers in gewissen Fällen gut.</p>
                <p>Endlich mache ich noch auf den Übelstand der <hi rend="ul">ärztlichen</hi>
                    Zeugnisse aufmerksam, welche gar so oft die deutlichsten Inzichten der
                    oberflächlichsten Unwahrheit an sich tragen. Ob die Aufstellung bestimmter
                    verläßlicher Ärzte für die Ausstellung akademisch-gültiger Zeugnisse oder ein
                    anderes Mittel angewandt werden sollte ist gleichgültig. Daß aber innerhalb der
                    Universität selbst jene leider in Österreich nur zu häufige schmachvolle
                    Venalität solcher Zeugnisse auch noch respektiert werden sollte, ist doch kaum
                    mit Anstand zu ertragen!</p>
                <p>III. Collegiengelder<lb/>Wenn darauf eingegangen wird die Collegiengelder bei der
                    Inscription im Vorhinein entrichten zu lassen, so wäre<lb/>ad § 22<lb/>der
                    Einreichtermin um Befreiung in die letzten 4–6 Wochen vor Schluß des Semesters
                    zu stellen und der<lb/>§ 17<lb/>bezüglich der übertretenden Gymnasiasten und des
                    I. Semesters fiele dadurch ganz weg, weil jeder Aufzunehmende für das <hi rend="ul">erste</hi> Semester jedenfalls das Collegiengeld zu zahlen hätte;
                    außer man wollte ihm noch während seiner Gymnasialzeit das Einschreiten
                    bewilligen, wobei aber meistens die Maturitätsprüfung fehlen dürfte!<lb/>Sonst
                    habe ich keine wesentlichen Bemerkungen zu machen.</p>
                <p>Otto Freiherr von Hingenau</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>