<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="vorschlag-von-reichenstein-in-protestantenangelegenheit-ungarn-1860-04-15-a3-xxi-d570.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/vorschlag-ueber-colloquien-militaerpflichtiger-medizinier-1859-12-11-a3-xxi-d530.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/vortrag-ozegovich-slowaken-1849-a3-xxi-d99.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Vorschlag von <rs type="person" ref="#reichenstein-franz" role="sender:beamter">Franz
                        Reichenstein</rs> zur Lösung der Frage der Protestanten in
                    Ungarn<lb/>o. O., <date when-iso="1860-04-15">15. April 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Vorschlag von Franz Reichenstein zur Lösung der Frage der Protestanten in Ungarn o. O., 15. April 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9BC-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D570</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ministerialrat Franz Reichenstein unterbreitet einen Vorschlag zur Lösung
                            der Konflikte mit den Protestanten in Ungarn. Zunächst schlägt er eine
                            Amnestie für jene vor, die gegen das Protestantenpatent verstoßen haben.
                            In der Folge unterbreitet er dann einen Vorschlag, wie das Patent
                            bekannt gemacht und den Gläubigen erklärt werden soll. Er spricht sich
                            außerdem dafür aus, die Einberufung und Abhaltung von Senioral- oder
                            Superintendentialkonventen zu verbieten. Sollten Gemeinden diesem Verbot
                            zuwider handeln, so schlägt er Strafen für die leitenden Vertreter der
                            Gemeinden vor. Die Strafgelder sollen für Schulzwecke und Kirchen
                            hilfsbedürftiger bereits koordinierter Kirchengemeinden verwendet
                            werden. Insgesamt drängt er auf eine rasche Lösung des Konflikts.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#reichenstein-franz">Franz Reichenstein</rs>
                    <date when-iso="1860-04-15">15. April 1860</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Protestantenpatent</term>
                </index>
                <p>&lt;letzter Vorschlag von <rs type="person" ref="#reichenstein-franz">Baron
                        Reichenstein</rs>&gt;<note xml:id="note_1">Anmerkung Leo Thuns am oberen
                        Blattrand.</note>
                </p>
                <p/>
                <p>Alle bis zum Tage der allerhöchsten Entschließung (kaiserliches
                        &lt;Manifestes&gt;<note xml:id="note_2">Korrektur aus: Patentes.</note> an
                    Seine protestantischen Unterthanen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>) anhängigen
                    strafgerichtlichen Verhandlungen in der protestantischen Angelegenheit werden
                    aus allerhöchster Gnade niedergeschlagen. Den bereits Verurtheilten wird die
                    Strafe aus allerhöchster Gnade nachgesehen.<lb/>Die Leiter der Superintendenzen
                    werden nochmals aufgefordert, das kaiserliche Patent und die
                    Ministerialverordnungen im kirchlichen Wege der Gemeinde zu publiziren. Weigern
                    sich dieselben dies zu thun, so hat diese Publikation durch die politische
                    Behörde in jeder Gemeinde stattzufinden und hiebei sind die Gemeinden in
                    faßlicher Weise über die wohlwollenden Absichten <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner kaiserlichen Majestät</rs>, über die Grundlosigkeit ihrer
                    Besorgnisse für ihren Glauben, über die künftige Ordnung der kirchlichen
                    Angelegenheiten in der Kirchengemeinde und die daraus für dieselben erwachsenden
                    Vortheile usw. zu belehren. (Diese Belehrung wäre den Behörden <note xml:id="note_3">Korrektur aus: Gemeinden.</note>hinauszugeben.)<lb/>Jene
                    Gemeinden, in denen die Kundmachung des kaiserlichen Patentes und der
                    Ministerialverordnungen bisher nicht stattgefunden hat, erhalten aus diesem
                    Grunde eine Fristerstreckung zur Koordinirung von 2–3 Monaten.</p>
                <p>Für jene Gemeinden, in denen diese Kundmachung bereits erfolgt ist und die sich
                    demungeachtet nicht koordinirt haben, bleiben die bereits eingetretenen Folgen
                    der Nichtkoordinirung in Kraft.</p>
                <p>Falls Senioral- und Superintendentialconvente von nicht koordinirten Gemeinden –
                    also unerlaubte Versammlungen – abgehalten werden sollten, deren sämmtliche
                    Beschlüsse übrigens ungültig sind, so sind dieselben durch einen Beamten zum
                    Auseinandergehen aufzufordern. Weigern sich die Mitglieder dieser Aufforderung
                    Folge zu leisten, so hat der Beamte ein Verzeichnis des Präsidiums und der
                    anwesenden Mitglieder des Senioral- oder Superintendentialconventes aufzunehmen
                    und durch das Präsidium mitfertigen zu lassen, dann aber der Sitzung beizuwohnen
                    und für den Fall, nicht nur dringende kurrente Schul- und Kirchenangelegenheiten
                    verhandelt, sondern Beschlüsse gefaßt werden sollten, welche Momente einer unter
                    das Strafgesetz fallenden Handlung an sich tragen, das Präsidium hierauf
                    aufmerksam zu machen.</p>
                <p>Gegen die Mitglieder solcher Versammlungen sind Disziplinarstrafen für jedes
                    Mitglied von 10–25 fl, für das Präsidium von 50–100 fl zu verhängen und sogleich
                    im politischen Wege vom solidarisch dafür haftenden Präsidium salvo regressu
                    desselben an die einzelnen Mitglieder einzuheben. Ist die Einladung nur vom
                    weltlichen oder geistlichen Theile des Präsidiums ausgegangen, so ist der
                    Strafbetrag in erster Linie auch nur von diesen einzuheben (1.000[?] auf den
                    weltlichen Theil sollte vorerst gegriffen werden).</p>
                <p>Die eingehenden Strafgelder sind für Kirchen und Schulzwecke hülfsbedürftiger
                    bereits koordinirter Kirchengemeinden desselben Glaubensbekenntnisses zu
                    verwenden.</p>
                <p>Sind jedoch von einem solchen Konvent Beschlüße gefaßt worden, welche Handlungen
                    involviren, die unter das Strafgesetz fallen oder werden solche von Einzelnen
                    begangen, so ist das strafgerichtliche Verfahren mit Beschleunigung
                    durchzuführen.</p>
                <p>Die allfälligen Bitten koordinirter Seniorate aus nachgewiesenen
                    berücksichtigungswürdigen Gründen einer andern Superintendenz zugewiesen zu
                    werden, werden noch vor der Koordinirung der Superintendenzen in Betracht
                    gezogen.</p>
                <p>Koordinirten Senioraten und Superintendenzen werden alle nur irgendwie möglichen
                    Facilitäten gewährt.</p>
                <p>Es wird von <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> die
                    allerhöchste Erwartung und der allerhöchste Wunsch ausgesprochen, daß die
                    Koordinirung der Protestanten augsburgischen Glaubensbekenntnisses die Abhaltung
                    der Synode längstens am 1. Sept. 1860 gestatten möge.</p>
                <p>Die definitive Regelung der protestantischen Frage in den deutsch-slavischen
                    Ländern wird thunlichst beschleunigt, desgleichen jene der Lutheraner in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs>.</p>
                <p>Es werden die schwebenden materiellen Rechtsfragen der Protestanten möglichst
                    bald und befriedigend gelöst, wodurch zumeist auf die Beseitigung des gegen die
                    Regierung vorhandenen Mißtrauens gewirkt werden wird.</p>
                <p>15/4 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>