<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="vortrag-thun-regelung-verwaltung-religionsfond-1852-05-12-a3-xxi-d166.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/vortrag-ozegovich-slowaken-1849-a3-xxi-d99.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-nadasdy-ministerkonferenz-1860-01-07-a3-xxi-d625e.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Abschrift eines Alleruntertänigsten Vortrages <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thuns</rs> zur Regelung der Verwaltung
                    der Religionsfonds<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1852-05-12">12.
                        Mai 1852</date>
                </title>
            <title type="label">Abschrift eines Alleruntertänigsten Vortrages Leo Thuns zur Regelung der Verwaltung der Religionsfonds, Wien, 12. Mai 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9BA-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D166</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>In dem alleruntertänigsten Vortrag erbittet Leo Thun die Genehmigung,
                            eine Reform der Verwaltung der Religionsfonds durchführen zu dürfen.
                            Thun betont, dass derzeit den Ordinariaten das Recht zustehe, Einsicht
                            in die Fondspräliminarien und die Rechnungsabschlüsse nehmen zu können.
                            Allerdings wünsche der Episkopat eine Ausweitung seiner Rechte. Thun
                            schlägt daher vor, dass bischöfliche Kommissäre bei der Zusammenstellung
                            der Jahrespräliminarien der Religionsfonds mitwirken sollen. Dadurch
                            wäre auch dem Wunsch des Episkopats Rechnung getragen, Anteil an der
                            Verwaltung von kirchlichem Eigentum nehmen zu können. Die vorgeschlagene
                            Regelung soll für das gesamte Reich mit Ausnahme von Lombardo-Venetien
                            gelten, wo eine gänzlich andere rechtliche Situation herrsche.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                    <term>Religionsfonds</term>
                    <term>Verfassung</term>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                </index>
                <p>Allerunterthänigster Vortrag des Regierungsministers für Cult und Unterricht
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Grafen von Thun</rs> wegen
                    Zuziehung bischöflicher Kommissäre zur Verfassung der Jahrespräliminarien der
                    Religionsfonde</p>
                <p>Allergnädigster Herr!</p>
                <p>Zu den vielen Fragen, welche als Folge der Verhandlungen des katholischen
                    Episkopates mit Euer Majestät Staatsregierung der definitiven Lösung näher zu
                    bringen sind, gehört auch jene der zu regelnden Verwaltung der
                    Religionsfonde.<lb/>Unter umständlicher Darstellung des der katholischen Kirche
                    zustehenden Eigenthumrechtes auf den Religionsfond haben die im Jahr 1849 hier
                    versammelt gewesenen Bischöfe in dieser Richtung das Verlangen gestellt,<lb/>1.
                    daß die Staatsregierung die Voranschläge der Religionsfonde jährlich rechtzeitig
                    den dabei betheiligten Bischöfen zur Einsicht und zu allfälligen Bemerkungen
                    zustelle,<lb/>2. daß die Bewilligung unvorhergesehener, im Voranschlage nicht
                    besprochener Auslagen vor ihrer Bewilligung von der Zustimmung des betreffenden
                    Ordinariates abhängig gemacht, auch ohne diese Beistimmung in dem Stammvermögen
                    des Fondes keine Änderung veranlaßt werden soll,<lb/>3. daß auch der
                    Rechnungsabschluß jeden Jahres den Bischöfen zur Einsicht und Äußerung
                    übermittelt werden möge.<lb/>Bereits ist auch ad 1. und 3. das Begehren des
                    Episkopates dadurch gewährt worden, daß den Ordinariaten vom [?] Jahr 1852 an
                    Abschriften der Berichtigungen dieser Fondspräliminarien zugewendet und
                    ebenfalls zur Zeit die Mittheilungen der Rechnungsabschlüsse zugesichert
                        sind.<note xml:id="note_1">Anmerkung am Rand: (127/114 852 Cult. Präl. Erl.
                        852)</note>
                    <lb/>Dieses Zugeständnis konnte dem Episkopate aus
                    Billigkeitsgründen nicht versagt werden und war auch eine natürliche Auslegung
                    des allerhöchsten Patentes vom 31. Dezember 1851<note xml:id="note_2">
                        <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?apm=0&amp;aid=rgb&amp;datum=18520004&amp;seite=00000027&amp;size=45">RGBl 3/1852</ref>.</note>, wodurch der § 2 der im allerhöchsten Patente
                    vom 4. März 1849<note xml:id="note_3">
                        <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?apm=0&amp;aid=rgb&amp;datum=18490005&amp;seite=00000165&amp;size=45">RGBl 151/1849</ref>.</note> enthaltenen Erklärung, daß „<rs type="person" ref="#franz-joseph">Euer Majestät</rs> jede gesetzlich anerkannte
                    Kirche und Religionsgesellschaft in dem Rechte der gemeinsamen öffentlichen
                    Religionsübung, dann in der selbstständigen Verwaltung ihrer Angelegenheit,
                    ferner im Besitze und Genuße der für ihre Cultus-, Unterrichts- und
                    Wohlthätigkeitszwecke bestimmten Anstalten, Stiftungen und Fonde erhalten und
                    schützen wollen, wobei dieselben den allgemeinen Staatsgesetzen unterworfen
                    bleiben“, aufrecht blieb.<lb/>Allein mit diesem bis jetzt beschränkten Einblicke
                    in die Verwaltung der Religionsfonde sind die Ordinariate nicht zufrieden
                    gestellt.<lb/>Nach den bereits einzeln vorgekommenen Eingaben derselben ist der
                    dringende Wunsch dahin gerichtet, daß nicht das berichtigte Budget, als ein
                    bereits festgestelltes Resultat, ihrer Einsicht übergeben werde, sondern daß
                    ihre Theilnahme auch auf die Verfassung dieses Aktes zu gestatten sei.<lb/>Wenn
                    erwogen wird, daß es die Aufgabe jeder Administration sein müsse, aus der
                    Gebarung dieser Fonde stets das günstigste Ergebnis anzustreben, d. i. bei den
                    aktiven Fonden die höchst möglichen Überschüsse, bei den passiven die geringsten
                    Finanzzuschüsse zu erreichen, eben um jene gegen das Ärar jährlich
                    schuldenfreier zu stellen, diese aber nicht über die erwiesene Nothwendigkeit
                    hinaus neu zu belasten, so kann wohl jeder Schritt gethan werden, der dieses
                    Endergebnis sichern dürfte.<lb/>In dieser für die Gebarung der besagten Fonde,
                    für die Bethätigung der Administrationsorgane, für die hoch aufgeregte
                    Theilnahme des gesammten Klerus gleich wichtigen Beziehung erlaube ich mir
                        <rs type="person" ref="#franz-joseph">Euer Majestät</rs> in tiefster
                    Ehrerbiethung, und zwar nur zu diesem Akte der Präliminarverfassung die
                    Beiziehung bischöflicher Kommissäre vorzuschlagen, welche einerseits mit dem
                    Vertrauen der Ordinariate ihres Kronlandes gesendet, anderseits durch die
                    allerhöchst gewährte Beiziehung mit einem offiziellen Charakter bekleidet, für
                    die Absicht der dem Interesse der Staatsverwaltung und des Episkopates gleich
                    zusagenden und erfolgreichen Bürgschaft einer guten Fondsverwaltung sehr
                    wirksamen Einfluß nehmen würden.<lb/>Für diese Maßnahme wage ich aber die
                    allerhöchste Sanktion <rs type="person" ref="#franz-joseph">Euer Majestät</rs> aus
                    dem Grunde ehrfurchtsvollst zu erbitten, um eben kraft dieser allerhöchsten
                    Willensmeinung den politischen und den verwaltenden Kameralfinanzbehörden das
                    Recht der Einsprache dieser Abgeordneten erklären zu können, ferner um dem
                    begründeten, schon in dem allerhöchsten Zugeständnisse vom Jahre 1791 fußenden
                    Begehren des Episkopates in dieser einfachsten Weise noch vor dem etwaigen
                    Auftauchen ausgedehnterer Forderungen schon jetzt die Grenze derselben setzen zu
                    können.<lb/>Alle diejenigen Religionsfonde, deren Einnahmsquellen – wie
                    vorzugsweise in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e">Kroazien</rs> – zum großen Theil aus dem Ertrage von Gütern und
                    Realitäten (welche die Kameralbehörden ohne Ingerenz der politischen
                    administriven) bestehen, können durch diese erweiterte Überwachung nur gewinnen.
                    Bei jenen Fonden aber, deren Vermögen durch Veräußerung aller solcher Entitäten
                    längst schon in stabilen Ziffer jährlicher Interessen der, statt jener
                    vorhandenen Fondsobligationen verwandelt ist, bei jenen Fonden also würde sich
                    die Bethätigung der bezeichneten Komissionsglieder lediglich auf die
                    Konstatirung der Nothwendigkeit der Ausgabspositionen gegenüber der wenig
                    wandelbaren Einkünfte und auf die Berechnung des unabweisbaren Fondsabganges –
                    als Finanzzuschuß eine weitere Schuldbelastung desselben –
                    beschränken.<lb/>Diese mittelst der Commissäre bei dem Budgetsanschlage erhöhte
                    Wirksamkeit wäre daher eben so nützlich in ökonomischer Linie als Anlaß zur
                    günstigeren Administrirung, als diese Berathungsglieder anderseits dort, wo die
                    Fondsgebarung durch den Bestand fixirter Empfänge und Ausgaben längst positive
                    Grenzen gefunden hat, eines Aufschwunges also nicht empfänglich sein kann, von
                    der Triftigkeit der früheren und gegenwärtigen Dotationsweise überwiesen sein
                    müßten.<lb/>Weiter, wo möglich noch wichtigere Bedeutung würde dieses
                    allerhöchste Zugeständnis aber auf die wache Aufmerksamkeit des die
                    Fondseigenthumsfrage mit brennender Theilnahme verfolgenden niederen Klerus
                    üben.<lb/>Es sind nämlich über die Kräfte, über die Leistungen, schon gar über
                    die Summe der Fondsüberschüsse die irrthümlichsten Begriffe verbreitet und sie
                    werden in öffentlichen Blättern immer noch mit gleicher Oberflächlichkeit
                    besprochen – leider ein andauernder Stachel zur Unzufriedenheit mit den
                    Schritten der Regierung und zu unerfüllbaren Wünschen.<lb/>Es kann nicht die
                    Aufgabe der Behörden sein, allen diesen falschen Urtheilen und überspannten
                    Zumuthungen öffentlich entgegenzutreten und sich immer zu neuen Berichtigungen
                    herbeizulassen. Würden aber geistliche Berathungsorgane mit in das Gebieth der
                    Fondsverwaltung und der Verantwortlichkeit für eine zufriedenstellende Gebarung
                    tretten, so würden diese Stimmen verstummen; denn die Ordinariate wären dann in
                    der erwünschten Lage, diese Irrthümer mit vollem Bewußtsein selbst bekämpfen zu
                    können und die Sachverhältnisse in das wahre Licht zu stellen.<lb/>Mit dieser
                    Einrichtung wäre auch ein Schritt für die Lösung der Frage gethan, welchen
                    Einfluß die Kirche auf ihr Eigenthum zu nehmen hätte, – eine Frage, die
                    gegenwärtig bei dem Bestande der schwebenden Schulden gegen das Ärar vollkommen
                    zu erledigen nahezu unmöglich ist und in diesem Lichte von dem Episkopate eben
                    durch seine Mitwirkung anerkannt werden müßte.<lb/>Diese allerhöchste
                    Willensmeinung würde mir endlich noch die Ermächtigung in die Hand legen, das
                    Einschreiten des <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">siebenbürgischen</rs>
                    römisch-katholischen Bischofes, welcher dort nach vollem historischen und
                    gesetzlich wohlbegründeten Rechte als das Oberhaupt der römisch-katholischen
                    Kirche auch in allen Fragen der römisch-katholischen Fonde als entscheidendes
                    Organ seiner Kirche betrachtet werden will, eine den Umständen gemäße Erledigung
                    geben zu können.<lb/>Für die <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f7197ed66a15667400bf934725fd7c3c">Lombardie und
                        Venedig</rs>, wo das Cultuserfordernis eine reine Ausgabe des
                    Staatsärars ist, ohne daß ein Religionsfond oder irgend eine Empfangsquelle
                    vorhanden wäre, hätte diese Einführung bischöflicher Kommissäre keine
                    Geltung.<lb/>Geruhen demnach <rs type="person" ref="#franz-joseph">Euer
                        Majestät</rs> in Anbetracht dieser vielen Beweggründe meinen
                    allerunterthänigsten Antrag der Beiziehung bischöflicher Kommissäre zu dem Akte
                    der Verfassung der Jahrespräliminarien der Religionsfonde als
                    Berathungskommissionsglieder zu genehmigen und hierüber die allerhöchste
                    Willensmeinung auszusprechen.</p>
                <p>Wien, am 12. Mai [1]852</p>
                <p>Mely[?]<lb/>
                    <rs type="person" ref="#rassmann-johann">Raßmann</rs>
                </p>
                <p/>
                <p>Entwurf zur allerhöchsten Resolution<lb/>Es ist mein Wille, daß künftig zu dem
                    Akte der Verfassung der Jahrespräliminarien der Religionsfonde bischöfliche
                    Kommissäre als Berathungskommissionsglieder beigezogen werden und beauftrage
                    Meinen <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Minister des Cultus</rs>
                    hiernach das Geeignete vorzukehren.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>