<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="votum-thun-ministerconferenz-landtag-steiermark-1860-a3-xxi-d630.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-separatum-zur-bezirkseinteilung-boehmens-von-clam-martinic-1853-03-a3-xxi-d197.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-thun-ministerkonferenz-gewerbeordnung-1854-a3-xxi-d318.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Eigenhändiger Entwurf von Leo Thun für sein Votum in der Ministerkonferenz in
                    der Frage eines Statuts für die Landesvertretung in der Steiermark<lb/>o. D.
                    [Mai 1860]<note xml:id="note_1">Leo Thun hat dieses Votum in der
                        Ministerkonferenz vom 19. und 22. Mai 1860 ausgesprochen. Vgl. dazu
                        Protokolle des Österreichischen Ministerrates 1848–1867. Das Ministerium
                        Rechberg. Bd. 2, bearbeitet von Stefan Malfèr, Wien 2007, S.
                    197–198.</note>
                </title>
            <title type="label">Eigenhändiger Entwurf von Leo Thun für sein Votum in der Ministerkonferenz in der Frage eines Statuts für die Landesvertretung in der Steiermark o. D. [Mai 1860]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Leicht verändert abgedruckt in: Protokolle des Österreichischen Ministerrates
                    1848–1867. Das Ministerium Rechberg. Bd. 2, bearbeitet von Stefan Malfèr, Wien
                    2007, S. 197–198.<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9B6-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D630</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun spricht sich gegen den Vorschlag von Agenor Goluchowski aus, die
                            Zusammensetzung des steirischen Landtages nach dem Vorbild des Tiroler
                            Landtages zu gestalten. Tirol, so Leo Thun, könne auf Grund der
                            Besonderheiten des Landes und der Bevölkerung nicht als Vorbild für
                            andere Länder dienen. Die Anwesenheit von Bauern auf dem Landtag sei in
                            Tirol historisch begründet. Grundsätzlich spricht sich Thun aber gegen
                            die Anwesenheit von Bauern zum Landtag aus. Stattdessen sollen Gesandte
                            die Interessen des Bauernstandes vertreten. Thun glaubt auch, dass sich
                            besonders der Adel für den Bauernstand einsetzen und sich bei Wahlen um
                            die Stimmen der Bauern bemühen sollte. Am Ende legt Thun seinen Vorschlag
                            zur Beschickung der Kurien für den Landtag vor.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerkonferenz</term>
                    <term>Landtage</term>
                    <term>Steiermark</term>
                    <term>Tirol</term>
                </index>
                <div>
                    <p>Mein Votum aus Anlaß von <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Goluchowskis</rs> Vorlage über den steirischen Landtag</p>
                    <p>Für die Zusammensetzung kann <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tyrol</rs> nicht zum
                        Vorbild dienen. Dort konnte man sich an längst bestandenes halten; der
                        Bauernstand war längst auf dem Landtage; zudem ist der Tyroler Bauer von den
                        anderen Ländern wesentlich verschieden, durch seine streng katholische
                        Haltung und Sitte, und durch die eigenthümliche Gestaltung des Verkehres in
                        dem Gebirgslande, die es möglich machen, daß bedeutende Männer unter ihnen
                        mehr hervortreten, und in weiteren Kreisen gekannt werden und Anerkennung
                        finden. Ein <rs type="person" ref="#hofer-andreas">Andreas Hofer</rs> war eben
                        nur in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tyrol</rs> möglich.<lb/>Deshalb sind dort
                        Bauerndeputierte eher möglich als anderswo.<lb/>Auch in den andern Ländern
                        kann die Landbevölkerung nicht wie bisher ausgeschloßen sein von den
                        Landtagen. Dennoch bleibt es wahr, daß ein Bauer auf den Landtag nicht paßt.
                        Der Bauer ist in seiner Lebenssphäre ein durchaus konservatives Element,
                        aber öffentliche Angelegenheiten zu <hi rend="ul">berathen</hi>, ist nicht
                        seine Sache. Er ist dabei der Gefahr von Demagogen, die sich um sein
                        Interesse am wenigsten kümmern, vorgeführt zu werden, sehr ausgesetzt. Er
                        kann dabei keinen selbstständigen Einfluß üben. Ja, jeder einzelne Bauer,
                        der wochenlang in der Stadt während des Landtages sitzt, ist allen üblen
                        Folgen des Müßigganges ausgesetzt, und in großer Gefahr nicht verständiger,
                        sondern nur in seinen Begriffen konfus gemacht und in seiner Sitte verdorben
                        nach Hause heimzukehren.<lb/>Wem würde es in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">England</rs>
                        einfallen, einen Bauer in's Parlament zu rufen.<lb/>Nach meiner Ansicht
                        handelt es sich darum der Landbevölkerung einen Einfluß auf die
                        Zusammensetzung des Landtages und das Gefühl dieses Einflußes zu geben, aber
                        nicht darum Bauern in den Landtag zu bringen, das kann zwar nicht
                        ausgeschloßen sein, aber eben so wenig mit einer gewissen Nöthigung
                        herbeigeführt werden. Vielmehr ist dahin zu wirken, daß der moralische
                        Einfluß der aristokratischen Elemente der Landbevölkerung sich auf den
                        Bauern bei den Wahlen geltend mache, und daß solche Elemente von den Bauern
                        als Vertreter ihrer Interessen gewählt werden können.</p>
                    <p>Auf dem Landtage sollen die Stände, d.i. die Träger gemeinsamer, ständiger
                        sozialer Interessen vertreten sein und das Mittel, das in
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_5084011b7f886198168c9862b95366ca">Tyrol</rs> das hergebrachte ist, – Vertretung durch gleiche
                        Stimmenzahl – läßt sich nicht anwenden, wo es nun eingeführt werden müßte,
                        zumal die Zahl für manche Stände zu dem Ende eine sehr geringe werden müßte.
                        Soll aber bei ungleicher Zahl nicht eine Unterdrückung der schwächer
                        vertretenen stattfinden, so gibt es nur einen Ausweg, die Bildung von Kurien
                        für die Abstimmung – wenn auch nach gemeinsamer Berathung wenigstens für
                        gewisse z.B. legislative Angelegenheiten.</p>
                    <p>Ich stimme für folgende Idee:<lb/>I. Kurie der Gemeinde<lb/>A.
                        Landbevölkerung<lb/>Die Bezirksausschüsse – gebildet aus Ortsrichtern,
                        Gutsherren und Friedensrichtern d.i. vom Kaiser ernannte, in dem Bezirke
                        domizilierende vertrauenswerthe Männer, – treten kreisweise zusammen, und
                        entsenden aus ihrer Mitte eine gewisse Anzahl von Personen.<lb/>B.
                        städtische Bevölkerung<lb/>die Vertretung größerer Städte für sich, kleinere
                        gemeinsam, wählen aus ihrer Mitte, dgl. die Handelskammern.<lb/>II. Prälaten
                        und Herrenkurie<lb/>A. Bischöfe und Deputierte der Kapitel und Stifte<lb/>B.
                        Standesherren und Landeswürdenträger mit Virilstimme, Abgeordnete der
                        adelige Fideikommißbesitzer (aber wo deren weniger sind, auch Virilstimme)
                        Abgeordnete der Gutsherren, kreisweise gewählt.<lb/>In der Curie ist wieder
                        itio in partes zuläßig, zur Wahl für die Ausschüße, in denen die Stände
                        gleich vertreten sein sollten, vorgeschrieben.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>