<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="votum-zu-dudiks-abhandlung-1850-12-a3-xxi-d246.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-zimmermann-ueber-organisation-evangelische-kirche-ungarn-1852-08-26-a3-xxi-d172.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/vuketich-an-kaiserin-1854-05-12-a3-xxi-d320e.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Separavotum zu Beda Dudiks Gutachten über die staatsrechtlichen Beziehungen
                    des Herzogtums Troppau zur Markgrafschaft Mähren<lb/>
                    <date when="1850-12">Dezember 1850</date>
                </title>
            <title type="label">Separavotum zu Beda Dudiks Gutachten über die staatsrechtlichen Beziehungen des Herzogtums Troppau zur Markgrafschaft Mähren Dezember 1850</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9B3-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D246</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ein nicht genannter Verfasser legt ein Gutachten über einen Aufsatz des
                            Historikers Beda Dudik vor, in dem dieser die historischen Beziehungen
                            des Herzogtums Troppau zur Markgrafschaft Mähren beschreibt. Dudik war
                            vom mährischen Landesausschuss mit der Ausarbeitung dieser Thematik
                            beauftragt worden. Der Überblick über die historische Entwicklung der
                            staatsrechtlichen Beziehungen von Troppau zu Mähren sollte den Antrag
                            auf die Inkorporation und Annexion Troppaus durch Mähren untermauern.
                            Allerdings ist der Verfasser, obwohl er die Leistung Dudiks durchaus
                            anerkennt, der Meinung, dass der Historiker die ihm vom Landesausschuss
                            gestellte Aufgabe nicht vollkommen erfüllt habe: Denn Dudik habe zu
                            wenig die staatsrechtlichen Grundlagen der Beziehung der beiden Gebiete
                            herausgearbeitet. Der Verfasser erläutert dann ausführlich einige
                            inhaltliche und methodische Kritikpunkte. Schließlich spricht er sich
                            dafür aus, Dudiks Aufsatz nicht weiter zu verwenden. Sollte der
                            Landesausschuss dies doch tun wollen, so beantragt er, den Aufsatz von
                            einer Kommission auf ihre Richtigkeit begutachten zu lassen. Der
                            Verfasser spricht sich jedoch grundsätzlich dafür aus, die
                            Inkorporationsfrage bis zur Bekanntmachung der kaiserlichen
                            Entscheidungen im Hinblick auf eine Verfassungsänderung ruhen zu
                            lassen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Mähren</term>
                    <term>Herzogtum Troppau</term>
                    <term>Verfassung</term>
                    <term>Rechtsgeschichte</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="ul">Votum separatum</hi>
                    <lb/>
                    <hi rend="ul">Über das Operat des <rs type="person" ref="#dudik-beda">Dr.
                            Dudiks</rs> die staatsrechtlichen Beziehungen zwischen der
                        Markgrafschaft <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> und dem Herzogthume
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs>
                    </hi>
                </p>
                <p>Die in Folge des Sitzungsbeschlußes dto. 20. April 1850 verfaßte eben berührte
                    Schrift soll gewiße Incorporirungs- und Annexationsansprüche – das Aufhören der
                    500jährigen Selbstständigkeit einer Landschaft, welche eine eigenthümliche, der
                    mährischen <hi rend="ul">nicht unterordnete Vertretung</hi> besaß, und endlich
                    die Veränderung eines durch allerhöchste Entschließungen der jüngsten Zeit
                    normirten öffentlichen Rechtszustandes – geschichtlich und staatsrechtlich
                    motiviren.<lb/>Ich glaube, daß wenn auch eine solche Absicht in der Sitzung von
                    22. April 1850 vom Landesausschuße nicht klar ausgesprochen wurde, die
                    Realisirung derselben doch als möglich gedacht werden kann.<lb/>Unter dieser
                    Voraussetzung verdient jene Frage eine um so größere Beachtung, als wir, die es
                    eventuell unternehmen würden, in der Sache die Initiative zu ergreifen, kein
                    anderes Mandat als unsere Meinung, keine anderen Gründe als die zu erweisende
                    Rechtmäßigkeit unserer Forderungen <hi rend="ul">und keinen andern Zweck haben
                        können</hi>, als die Überzeugung, daß eine solche Incorporirung zum gemeinen
                    Besten führen werde. Ich glaube daher, daß die Wichtigkeit <hi rend="ul">des in
                        Verhandlung stehenden Gegenstandes eine eindringliche Prüfung des Operates
                        und eine ernste Erörterung der darauf zu basirenden Anträge nicht allein
                        rechtfertiget, sondern auch zur Pflicht macht</hi>.<lb/>Der Sitzungsbeschluß
                    dto. 22. April 1850 lautet:<lb/>„Zugleich mit diesem Proteste<note xml:id="note_1">Anmerkung am unteren Blattrand: In der Sitzung vom 22. April
                        1850 wurde gegen die Abtretung der mährischen Enclaven an
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> protestirt.</note> ist Professor <rs type="person" ref="#dudik-beda">Dudik</rs> zu ersuchen, die staatsrechtlichen
                    Beziehungen des Herzogthums <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> und der übrigen
                    Landestheile von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> zu <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> mit Hinweisung auf die bezüglichen geschichtlichen
                    Dokumente und Urkunden zu erörtern und insbesondere anzugeben, seit welcher Zeit
                    und aus welcher Ursache das Herzogthum <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> eine von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> verschiedene Vertretung erhalten hat, um <hi rend="ul">für den Fall, als bey den künftigen Landtage</hi> die Frage
                    hierwegen zur Sprache kommen sollte, die nöthigen Substrate vorbereitet zu
                        haben.“<lb/>
                    <rs type="person" ref="#dudik-beda">Dr. Dudik</rs> ist mit einem
                    großen Fleiße dieser ehrenvollen Aufforderung nachgekommen. Er hat manche irrige
                    Data berichtigt, auch sogar <hi rend="ul">neue</hi> Urkunden die Geschichte
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs>
                    betreffend bekannt gemacht und dadurch wesentliche Dienste diesem Theile unserer
                    Geschichte geleistet. In dem ich hiefür ihm meine Anerkennung ausspreche, kann
                    ich nicht umhin zugleich einige kritische Bemerkungen als Motive meines Votums
                    vorauszuschicken.<lb/>Diese Bemerkungen umfassen den <hi rend="ul">Standpunkt</hi> des Verfaßers, <hi rend="ul">die Tendenzen</hi>, welche er
                    vor Augen hatte, die <hi rend="ul">Art</hi>, wie er die vom Landesausschuß
                    formulirte Frage <hi rend="ul">auffaßte</hi>, die <hi rend="ul">Anwendung</hi>
                    historischer und staatsrechtlicher Beweismittel, endlich die <hi rend="ul">Form</hi>, in welcher die Thatsachen und die Deductionen eingekleidet
                    sind.<lb/>Der Landesausschuß hat folgendermaßen die erwähnte Aufforderung
                    formulirt: <hi rend="ul">Es sind die staatsrechtlichen Beziehungen des
                        Herzogthumes <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> und der übrigen Landestheile von
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> zu <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> mit
                        Hinweisung auf die bezüglichen historischen Dokumente und Urkunden zu
                        erörtern</hi>.<lb/>Durch diese Fragestellung ist der <hi rend="ul">Charakter
                        der wissenschaftlichen</hi> Behandlung des positiven Stoffes vorgezeichnet
                    worden; nämlich die Erörterung des Verhältnisses <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mährens</rs> zu <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs>, die Aufstellung der Beweise
                    vom <hi rend="ul">staatsrechtlichen</hi> Standpunkte aus.<lb/>Dieser Charakter
                    der Fragestellung konnte an sich nicht verkannt werden, wenn auch die
                    Nebenfrage, <hi rend="ul">wann <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> eine von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> verschiedene Vertretung erhielt</hi>,
                    nicht gestellt worden wäre.<lb/>Hätte der Landesausschuß auf das <hi rend="ul">staatsrechtliche</hi> Verhältnis ein nicht so entscheidendes Gewicht
                    gelegt, so wäre die Erörterung der historischen Beziehungen allein angeordnet
                    worden.<lb/>Der zweyte Theil der an den Verfaßer ergangenen Aufforderung, um für
                    den Fall als beym künftigen Landtage die Frage hierwegen zur Sprache kommen
                    sollte, die nöthigen Substracte vorbereitet zu haben, offenbart die Art der
                    Anwendung dieser Abhandlung.<lb/>In der Voraussetzung, daß dieselbe zum
                    ämtlichen Gebrauche bestimmt war, ist sie die Rechtsbasis eines öffentlichen
                    Vorgangs, welcher von der legalen Vertretung des Landes ausgeht. Die
                    Vollwichtigkeit der Argumente, die einem so wichtigen Inhalte angemessene
                    tadellose Form die durchgängig objektive und gemäßigte Haltung sind
                    unerläßlichen Eigenschaften einer Schrift, welche <hi rend="ul">nicht ein
                        historisches Pamphlet</hi>, sondern ein <hi rend="ul">wohldurchdachtes
                        diplomatisches Aktenstück</hi> sein soll. Nach Darlegung dieser Auffassung
                    des Charakters und der Tragweite der vom Landesausschuß gestellten Aufgabe,
                    erlaube ich mir die Hauptmomente der von <rs type="person" ref="#dudik-beda">Dr.
                        Dudik</rs> erzählten Geschichte, dann den Gang und Charakter der
                    Beweise und Deductionen hervorzuheben:<lb/>Der Verfaßer theilt die
                    geschichtliche Abhandlung in 6 Perioden.<lb/>I. <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> als
                    eine politisch administrativ mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>
                    verbundene Provinz 1028–1318. <lb/>II. <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> unter den
                    Premysliden 1318–1464. <lb/>III. Die Periode, wo <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> zu
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> gezogen wird 1464–1526. <lb/>IV.
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> unter den Habsburgern 1526–1613. <lb/>V.
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> wird dem <rs type="person" ref="#liechtenstein-karl-I">Fürsten Liechtenstein</rs> als Lehen ausgesetzt 1613–1620. <lb/>VI.
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> als ein förmliches Lehen des Hauses Liechtenstein
                    1620–1851.<lb/>Die urkundlichen Nachweisungen der I. Periode erheben die
                    Thatsache über allen Zweifel, daß <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_eb98342f44d3c6fb447ad2a3264157f7">Jägerndorf</rs> wenn nicht bis 1318, doch bis 1261, wo
                        <rs type="person" ref="#ottokar-II">Ottokar</rs> dem unächten <rs type="person" ref="#nikolaus-I-troppau">Niklas</rs>
                    <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> verlieh, ein in Castellaneyen eingetheilter Theil
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mährens</rs> war, wie <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3b709749b4ae76bc40e7640940c0acfb">Znaim</rs>
                    [Znojmo], <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2e22f351b0d755318052375a694b8ea7">Lundenburg</rs> [Břeclav],
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2b5adff45d779fdd7ee27fd72a4bbfb2">Iglau</rs> [Jihlava] etc. Durch die Bande gemeinsamer
                    Abstammung, Sprache, Sitte und Gewohnheiten, dann einer Vertretung und
                    Verwaltung mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> verbunden.<lb/>Die
                    Castellane des <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppauer</rs> Distrikts besuchten die
                    colloquia generalia <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mährens</rs>, welche sowohl in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3b709749b4ae76bc40e7640940c0acfb">Znaim</rs> als
                    auch in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> abgehalten werden. Kurz, dies Faktum ist
                    so klar, daß jeder fernere Beweis Eulen nach Athen tragen hieße.<lb/>Die
                    historische Aufgabe ist in dieser Periode gelöst.<lb/>Aber schon hier zeigte
                    sich eine nicht richtige Auffassung der vom Landesausschuß gegebenen Frage und
                    gewiße Begriffsverwechslungen, welche sich an vielen Punkten der Abhandlung
                    wiederholen. Der Landesausschuß hat vor allem die staatsrechtlichen Beziehungen
                    zwischen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>
                    kennen wollen.<lb/>Diese Beziehungen entspringen aus den <hi rend="ul">Rechten
                        und Pflichten, welche für den Staatsherrscher und die Unterthanen
                        gegenseitig so wie auch für die Letzteren unter sich durch den Staatszustand
                        begründet werden</hi>.<lb/>Den Schwerpunkt der Erörterung bildet daher nach
                    der vom Landesausschuß gestellten Frage die Darstellung der positiven
                    Verhältnisse des Souverains, seiner Familienrechte und Gewalt, der Stände und
                    Unterthanen; ihrer gegenseitigen Rechte und Pflichten so wie sie in den
                    verschiedenen Perioden galten und wie sie sich entwickelt, vermehrt oder
                    verringert haben – kurz die Darstellung der Rechtsverhältnisse der vornehmsten
                    Staatsfaktoren, um den Charakter der Rechtsbeziehungen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mährens</rs> zu <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> beurtheilen und die ferneren
                    nöthigen Folgerungen daraus ableiten zu können.<lb/>Der Verfaßer scheint jedoch
                    diesem Gesichtspunkte keine besondere Bedeutung beygelegt zu haben, weil er
                    seine Beweise fast ausschließlich aus dem Reiche vieldeutiger Thatsachen hohlt –
                    ein Verfahren, dessen Nachteile am Schluße gezeigt wird.<lb/>Dieses Verkennen
                    der Bedeutung des eigentlichen Schwerpunktes geht so weit, daß der Verfaßer nach
                    Seite 5 <hi rend="ul">über den Begriff des Staatsrechts selbst mit sich nicht in
                        Reinen</hi> ist, er behauptet nämlich, daß zwischen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> in der I. Periode von
                    staatsrechtlichen Beziehungen keine Rede sein kann, weil <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> durchaus ein Land waren. Durch
                    diese Auffassung wird eine Art Verwechslung des <hi rend="ul">inneren
                        Staatsrechtes</hi> mit jenem im Mittelalter so wichtigen <hi rend="ul">Theile des öffentlichen Rechts</hi> kundgegeben, welcher auf den
                    Verhältnissen der mit besonderen Vertretungen bedachten unter verschiedenen
                    Vasallen eines Lehenherrns stehenden Landschaften unter einander Anwendung
                    findet – und dessen der Verfaßer auch nicht mit einer Sylbe Erwähnung macht.
                    Nach der allgemein sanctionirten Definition des Staatsrechtes als den Inbegriffs
                    von Rechten und Pflichten zwischen Souverain und Unterthanen, dann der
                    Unterthanen untereinander, bestanden gerade damals staatsrechtliche Beziehungen
                    zwischen Troppau und Mähren.<lb/>Diese <hi rend="ul">Begriffsverwechslung</hi>
                    wirkt sehr störend <hi rend="ul">in einer Staatsschrift</hi>, deren akademische
                    Eigenschaften oben angegeben wurden.<lb/>Gleich in der II. Periode, welche mit
                    Belehnung <rs type="person" ref="#nikolaus-II-troppau">Niklas II.</rs> 1328 durch
                        <rs type="person" ref="#johann-von-luxemburg">Johann von Böhmen</rs> [Johann
                    von Luxemburg] beginnt, wäre es an der Zeit gewesen, vom rechtlichen
                    Gesichtspunkte diesen die Trennung <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> von
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> begründenden Akt zu untersuchen und
                    nachzuweisen, in wie weit der Landesfürst die Genehmigung der damals schon
                    constituirten Stände dazu bedurfte und in wie weit der Akt selbst – also die
                    Trennung – das Gepräge der Rechtmäßigkeit trage oder nicht.<lb/>Nachdem damals
                    der Landfürst selbst kleinere Güter nicht ohne „Consilium“ der Barone verleihen
                    konnte, so muß angenommen werden, daß diese Einwilligung um so mehr bey der
                    Belehnung des <rs type="person" ref="#nikolaus-II-troppau">Niklas</rs> mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppau</rs>, bey der Abtrennung<note xml:id="note_2">Anmerkung am unteren Blattrand: Eichorn, Deutsche Staats- und
                        Rechtsgeschichte III. Bd., p. 237 ff und Meklenburgsche Theilungen –
                        Tübinger Vertrag. Klüber Staatsrechtliteratur § 15 21 führt 6 Fälle an Posse
                        Häberlin und a. m.</note> eines <hi rend="ul">bedeutenden</hi> Gebiethes von
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> eingeholt wurde. <hi rend="ul">Von
                        diesem Augenblicke an bleibt <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> von Rechtswegen eine
                        selbstständige Landschaft, ein Kronlehen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmens</rs> (nach der Goldenen Bulle <rs type="person" ref="#karl-IV">Carls
                            IV.</rs>
                    </hi> des Jahres 1348).<lb/>
                    <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> war
                    nach dieser Bulle mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0ce3216e3cb050a80363757086a42f0">Ollmütz</rs> im koordinirten Verhältnisse und mit
                    diesem nur durch die Krone Böhmens in staatsrechtlicher Verbindung. <hi rend="ul">Auch dieses so wichtige Verhältnis historisch rechtlich zu
                        erörtern, wurde unterlassen</hi>, was um so mehr zu bedauern ist, als der
                    Verfaßer bey einer klaren Auffassung der vom Landesausschuß gestellten Frage,
                    niemals unter den Einfluß der vorgefaßten Meinung gerathen wäre, als ob
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> auch nach 1318 und 1338 ein Theil <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mährens</rs> gewesen, als ob durch die nicht erfolgte
                    Verschmälzung <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> ein Unrecht begangen worden wäre. Dieses ursprünglich aus
                    der Wahrnehmung der Stammesgleichheit der Bewohner beyder Landschaften
                    entstandene, durch eine viel zu geringe Würdigung jener Trennung <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> und seiner <hi rend="ul">neuen</hi>
                    staatsrechtlichen Verhältnisse mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>
                    verstärkte <hi rend="ul">Vorurtheil</hi>, hat den Verfaßer mit der Methode
                    vertraut gemacht, <hi rend="ul">irrige Schlußfolgerungen anzuführen,
                        Scheingründe geltend zu machen, welche nur befangene Blicke täuschen
                        können</hi>. Verschiedenheiten zu übersehen, die faktisch existirt haben und
                        <hi rend="ul">endlich auch Thatsachen als für seine Meinung redend
                        vorzubringen, welche sehr vieles, aber nicht das, was sich der Verfaßer zur
                        Aufgabe stellte, beweisen</hi>. Er sollte das <hi rend="ul">staatsrechtliche</hi> Verhältnis zwischen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs>
                    <hi rend="ul">objektiv</hi> aufhellen und hat von dieser Aufgabe sich entfernend
                    immer nur beweisen wollen, daß <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> zu <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> gehöre und daß die Nichtincorporirung mit Mähren ein von
                    Jahrhundert zu Jahrhundert sich forterbendes Unrecht war. Weil ihm jedoch dies
                    nicht gelingen konnte, überträgt er die Deductionen auf den Streit zwischen
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> und erblickt wieder
                    in jeder Bemühung der Schlesier <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs> zu ziehen, in jeden Versuch <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> Selbstständigkeit von kaiserlicher oder
                    schlesischer Seite her anzugreifen, ein dem Lande <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> und den mährischen Ansprüchen zugefügtes Unrecht.<lb/>Aus
                    dieser Würdigung des Geistes und der Tendenzen der Schrift, läßt es sich
                    erklären, wie es kam, daß der Verfaßer selbst aus der Verschiedenheit des
                    Wortlautes zwischen dem Troppauer und den schlesischen Lehenbriefen – (im ersten
                    gibt der König <hi rend="ul">sein</hi> Oppaland; in den Letztern präsentiren die
                    Fürsten <hi rend="ul">ihre</hi> Herzogthümer zu Lehen) – Consequenzen für die
                    Behauptung zog, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> seye kein schlesisches Herzogthum,
                    folglich nur ein Theil <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mährens</rs> gewesen, daß er S.
                    55 und 93 die Vermuthung ausspricht, der Troppauer Adel habe den mährischen
                    Landtag besucht, und <hi rend="ul">diese Vermuthung nicht
                    begründete</hi>.<lb/>Dagegen wird der so wichtige Umstand nicht erörtert, <hi rend="ul">welche staatsrechtlichen Folgen für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs>
                    </hi>
                    die Anwesenheit der<hi rend="ul"> premyslidischen Herzoge am <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslauer</rs> Fürstentage</hi> nach sich
                    zog.<lb/>Freylich motivirt der Verfaßer diese Anwesenheit einfach durch die
                    gleichzeitige Herrschaft der Premysliden in <hi rend="ul">schlesischen</hi>
                    Landen, allein eine Darlegung der Wirksamkeit des Fürstentages, der Bedingungen
                    zur Theilnahme an demselben, hätte das sicherste Kriterium des Rechts sowohl zur
                    Beurtheilung jener staatsrechtlichen Folgen als auch des Prozesses, welcher in
                    der Hälfte des 16. Jahrhunderts zwischen den Troppauer und den schlesischen
                    Ständen um die Incorporirung des Oppalandes entstand, gegeben.<lb/>
                    <hi rend="ul">Daß dieser Prozeß und die Ansprüche der Schlesier sich auf die unter den
                        Premysliden</hi> zwischen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> und
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs> angeknüpften politisch-administrativen Verbindungen
                    gründeten, unterliegt keinen Zweifel.<lb/>Prägnanter, schärfer und klarer wäre
                    diese Art von Beweisführung gewesen, als jene, welche der Verfaßer zur
                    Motivirung, daß Troppau zu Mähren gehört, S. 63 anwendet; um dies zu begründen
                    beruft er sich auf das Versprechen <rs type="person" ref="#podebrad-georg-von">G[eorg]
                        Podiebrads</rs>, die Troppauer nach den in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> geltenden
                    Gesetzen zu behandeln, und auf den Umstand, daß die Troppauer sich überhaupt an
                    mährisches Recht hielten.<lb/>Die Reception fremder Rechte lag in den
                    Rechtsgewohnheiten jener Zeit; und man würde, wenn aus der Thatsache der Annahme
                    mährischer Rechte die politische Abhängigkeit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> von der Rechtsheimath gefolgert wird, einen eben so
                    falschen Schluß ziehen, als wenn man aus der Reception des Magdeburger Rechts in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0ce3216e3cb050a80363757086a42f0">Ollmütz</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs> die Abhängigkeit dieser beyden Städte von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_59aceadf846f772736c4b40eee7b155d">Magdeburg</rs> beweisen wollte. Ich bin nicht verlegen um
                    ähnliche Receptionsbeyspiele in unserem Vaterlande. Die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2b5adff45d779fdd7ee27fd72a4bbfb2">Iglauer</rs> Bergrechte galten fast in ganz
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>, die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünner</rs> Stadtrechte in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, die
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1a91df0eb10ba47e6740b46c99432afe">Falkensteiner</rs> Decisiones in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>, und es wird doch niemand behaupten wollen,
                    daß <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2b5adff45d779fdd7ee27fd72a4bbfb2">Iglau</rs>,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs>
                    und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Ostreich</rs>
                    <hi rend="ul">deshalb</hi> abhängig waren.<lb/>Diese irrige Behauptung
                    wiederholt sich S. 111, 115 und 237.<lb/>Die staatsrechtlichen Verbindungen,
                    welche <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> durch die Anwesenheit seiner Herzoge S. 59, 60
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs> mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> einging,
                    wirkten nach dem Absterben der Pemysliden in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> 1464 so
                    mächtig, daß S. 73 die Verfügungen <rs type="person" ref="#mathias-I">Mathias</rs>
                    in Bezug auf das Steuerwesen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> als ein schlesisches
                    Fürtstenthum behandelte und <rs type="person" ref="#ludwig-II">Ludwig</rs> in einem
                    1523 an die schlesischen Stände gerichteten Briefe die <hi rend="ul">angeblich
                        von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> versuchte Vereinigung mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>
                    </hi> (sic), <hi rend="ul">die Trennung der Troppauer ab
                        antiquissima comeritate silesiaea</hi>, eine <hi rend="ul">innovatio</hi> et
                        <hi rend="ul">motatio</hi>[sic!] nennt, die er nie zugeben würde.<lb/>Von
                    dieser Epoche beginnen die Kämpfe zwischen den Oppaständen und den
                    Landesfürsten, welche <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> administrative und
                    Vertretungsselbstständigkeit dadurch bedrohen, daß sie das Herzogthum den
                    schlesischen Behörden und dem Fürstentage unterwerfen, während die Troppauer, um
                    den hochbesteuerten Fürstenverband zu entgehen, ihre Selbstständigkeit behaupten
                    und daher den König <rs type="person" ref="#vladislav-II">Vladislaw</rs> dazu
                    vermochten, S. 80, 87 ihre Selbstständigkeit und die <hi rend="ul">Unveräußerlichkeit</hi> (<hi rend="ul">daß diese sowohl gegen Schlesien als
                        auch gegen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> galt, versteht sich von
                        selbst</hi>) des Fürstenthums wiederholt zu verbriefen.<lb/>Diese
                    Selbstständigkeit wird vom Landesfürsten soweit anerkannt, daß
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> im Jahre 1513 nach dem Tode <rs type="person" ref="#kasimir-II-von-teschen">Casimirs von Teschen</rs> einen
                    Statthalter erhält und S. 100 der böhmische König sich im Geiste der aurea bulla
                        <hi rend="ul">Herr von Troppau</hi> nennt.<lb/>Wenn daher, wie in der
                    Schrift behauptet wird, die politisch administrative Verbindung <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> ein gegen das
                    bestehende Staatsrecht gerichteter Machtspruch gewesen wäre, weil die Stände
                    dagegen protestirten, so ist es anderseits nicht minder wahr, daß kein Vertrag,
                    kein rechtgültiger Landtagsbeschluß die S. 99 ausgesprochene Behauptung
                    rechtfertigt, daß nach dem Tode des letzten Troppauer Kronvasallen,
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> hätte mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>
                    vereinigt werden müssen.<lb/>Daraus kann nur die Selbstständigkeit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> gefolgert werden, wie denn auch das
                    Fürstenthum eine besondere Landtafel, besondere Ständeversammlungen und
                    Statthalter für sich hatte und die Troppauer Stände auch ihr Landtafelrecht <hi rend="ul">gegen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>
                    </hi>, die Mährer gegen
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> vertheidigt haben, pag. 115. Obwohl der Verfaßer
                    die Leichtigkeit der Güterübertragung von einer Landtafel zur andern, daher auch
                    die Änderung der Landesgränze rühmt, so haben doch die Troppauer und Mährer
                    sowohl wegen der Güterübertragungen als auch wegen der Gränzen gestritten. Die
                    Troppauer vertheidigten somit ihre selbstständige Territorialgerichtsbarkeit,
                    und dieser Umstand wird sonderbarer Weise vom Verfaßer als Beleg für die
                    Verbindung <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> angeführt. Da das Oppaland nach der Goldenen Bulle ein
                    böhmisches Kronlehen war, so fiel es nach dem Tode des Vasallen an <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> zurück, weshalb sich der König, wie früher
                    bemerkt wurde, auch <hi rend="ul">Herr</hi> von Troppau nennt.<lb/>Hätte das
                    Aussterben der Vasallitischen Familie, wie der Verfaßer behauptet, die
                    Consolidation und zugleich Einverleibung von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> ipso facto veranlaßt, so müßte
                    der König in einem solchen Falle die bezüglichen Titel als Markgraf von Mähren
                    und Herr von Troppau ablegen; wir sehen aber, daß der König von Böhmen sich auch
                    nach jenem Aussterben <hi rend="ul">Herr von Troppau</hi> nennt, wie er <hi rend="ul">Markgraf von Mähren</hi> betitelt wird, also bewährt
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> stets denselben durch die Goldene Bulle erhaltenen
                    Charakter wie <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>, d. h. jenen eines
                    selbstständigen nur von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> abhängigen
                    Kronlehens, bey welchem die <hi rend="ul">Consolidation nicht die politische
                        Einverleibung</hi> nothwendig zur Folge hatte. Wenn auch damit die
                    Verhältnisse Anfangs des 16. Jahrhunderts auf die Rechtsbasis der Goldenen Bulle
                    zurückgeführt werden und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> als kein schlesisches
                    Herzogthum angesehen wird, so ist es andrerseits nicht zu bezweifeln, daß
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> als ein mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>
                    koordinirtes Kronlehen – <hi rend="ul">
                        <hi rend="ul">als eine selbstständige
                            Landschaft galt</hi>
                    </hi>.<lb/>Wo ist denn das behauptete Unrecht, wo
                    die beklagte Verletzung der Hausgesetze, wo haben die Troppauer Stände
                    protestirt? Welche staatsrechtlichen Momente kann der Verfaßer für seine
                    Behauptung anführen? Haben <rs type="person" ref="#ottokar-II">Ottokar</rs>, haben
                        <rs type="person" ref="#johann-von-luxemburg">Johann</rs> oder spätere
                    Monarchen oder irgend welch rechtsförmlicher Vertrag die die Reincorporirung
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> ausgesprochen?<lb/>So wie die obangeführten Reception eines
                    Rechtsbuchs oder von Rechtsgewohnheiten aus fremden Landen eine politische
                    Abhängigkeit nicht zur Folge hatte, eben so läßt sich aus dem Umstande, daß die
                    Troppauer mit den schlesischen Ständen einen Landfrieden schlossen, weder eine
                    Unabhängigkeit p. 63, noch die Abhängigkeit der Paciscenten daraus ableiten.
                    Wenn zum Beweise der Unabhängigkeit der Paciscenten der zwischen den Souverainen
                    in keinem Verbande stehenden Fürsten von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>
                    und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> geschlossene Landfriede
                    durch den Verfaßer citirt wird, so könnte andererseits das Schließen eines
                    Landfriedens der mährischen Stände, welche sicher in einem innigen
                    staatsrechtlichen Verbande miteinander standen, als Beweis für ein ähnliches,
                    zwischen den schlesischen und den Troppauer Ständen bestehendes Verhältnis
                    gelten – was jedoch der Verfaßer sicher nicht zugeben wird.<lb/>Der Landfriede
                    war die Aufstellung eines Normativs zwischen den Vertragsschließenden Partheyen
                    und konnte sowohl in staatsrechtlichen wie in völkerrechtlichen Beziehungen
                    Anwendung finden. Eben so wenig kann ich als Beweis eines politisch
                    administrativen Verbandes zwischen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> den Apellationszug von
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> nach <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>
                    anerkennen.<lb/>Die <rs type="org" ref="#org_0037">Universität
                        Leipzig</rs> und andere, das <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bc45b8fa55627c5f9d03b5eccf9570da">Dohnasche</rs> Schöffengericht und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs> selbst waren Appelgerichte für Orte, welche nicht mit in
                    den Staatsverband jenes Gerichtsortes standen. Die Rechtsgewohnheit der
                    damaligen Zeit gestattete dies, ohne ein weiteres politisches Verhältnis
                    zwischen den Appeleanten und derjenigen Landschaft deshalb herzustellen, in
                    welcher sich der Sitz des Appellationsgerichtes befand.<lb/>In der IV. Periode,
                    in welcher <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> unter Habsburgs Scepter durch jene
                    geistvolle und tugendhafte <rs type="person" ref="#anna-jagiello-von-boehmen-und-ungarn">Anna</rs> kam, haben die premyslidischen Präjudikate (Bogen 3) so
                    mächtig gewirkt, daß <rs type="person" ref="#ferdinand-I">Ferdinand</rs>
                    <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> zum Defensionswerke in 4 Kreise theilt,
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> dem südlichen Kreise einverleibt, die Steuer und
                    das Contigent des Oppalandes nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs> weist.<lb/>Wenn
                    der Verfaßer diesem Faktum den Umstand S. 111 entgegenhält, daß
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> seine besondern Landrechte und Landtage hatte, mit
                    hin mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> in keinen Verbande stand, so muß wiederholt
                    werden, daß damit immerhin die autonome Verfaßung Troppaus behauptet, nie aber
                    die <hi rend="ul">Folgerung gemacht werden könne: also hat
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs>, weil es mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> nicht
                        verbunden werden konnte, zu <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>
                        gehört</hi>.<lb/>Auf diese Art müssen die ähnlichen Beweisführungen S. 127
                    und 137 gewürdiget werden. Daß <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> damals mit
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>
                    coordinirt, wie der Verfaßer selbst bemerkt, auf den Generallandtag zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, wo alle Kronländer vertreten waren, auftrat,
                    ist nur ein Beleg mehr für meine Ansicht, so wie diese Beschickung des
                    Generallandtages p. 116 und 118 der Autonomie <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mährens</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesiens</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> nicht präjudicirlich seyn konnte, eben so
                    war die bloße Anwesenheit der Troppauer Stände bey den Brünner Zusammenkünften
                    kein Beweis für die politisch administrative Verbindung <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>.<lb/>Ungeachtet
                    der autonomen Stellung <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> und dessen
                    Eigenschaft als böhmisches und den böhmischen Centralbehörden unterstehendes
                    Kronlehen geht nach p. 116 der Troppauer Landeshauptmann zum <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslauer</rs> Fürstentage.<lb/>Obwohl der Verfaßer
                    diese faktische Annexation tadelt und ihr keine Geltung gibt, weil der
                    Landeshauptmann als kaiserlicher Beamter, ohne sich um die Berechtigung seiner
                    Schritte zu kümmern, gehorchen muß, so ließ er doch das staatsrechtlich so
                    wichtige (übrigens die eigentliche Frage nicht berührende) Moment unerörtert, ob
                    mit Rücksicht auf das damals geltende Staatsrecht die diesfälligen, an den
                    Landeshauptmann erlassenen Anordnungen den legitimen Charakter bewähren und ob,
                    falls dies bejaht wird, Consequenzen für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> auf der
                    Verbindung mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> und welche gezogen werden können? Dann
                    die nicht minder interessante und wichtige Frage: In welchen Verhältnissen
                    standen die schlesischen Landschaften zum Fürstentage und dieser zum
                    Generallandtage, in wie weit waren die Beschlüsse des Fürstentages für die
                    Landschaften bindend? usw.<lb/>Nach S. 122 scheint
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs> ein Zwischencentralpunkt für die schlesischen
                    Fürstenthümer gewesen zu seyn, dort werden Steuern gezahlt, dort Truppen
                    gestellt und die Cameralgefälle abgeführt. Das Oberrecht und die k. Kanzley
                    residiren in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs> und ertheilen schon den Troppauern
                    Befehle.<lb/>Die Bande, welche <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> in der 2. Hälfte des
                    16. Jahrhunderts um <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> schlingt, werden immer fester und
                    legen hiemit den Grund zu einem Prozesse der oberen Stände (die Städte waren
                    deutsch und neigten sich immer dem mehr germanisirten <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs>
                    zu) gegen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs>, welcher ohne entschieden zu werden,
                    Jahrhunderte dauerte, die faktische und seit 1622 auf die zweifellos rechtliche
                    Incorporirung <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> und des an die Familie
                        <rs type="person" ref="#schellenberg-johann">Schellenberg</rs> übergangenen
                    Fürstenthums <rs type="place" subtype="place" ref="#place_eb98342f44d3c6fb447ad2a3264157f7">Jägerndorf</rs> mit
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> bewirkte. Die Geschichte dieses Prozesses umfaßt
                    die drey letzten Perioden des Werkes und wird zu einer Bedeutung erhoben,
                    welcher leider zur Förderung einer eventuellen Incorporirung <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> nichts beyträgt, denn alle Argumente, welche
                    der Verfaßer für die Troppauer Sache anhäuft, können weder die faktische
                    Verbindung mit Schlesien und die von den Kaisern auf Grund dieser getroffenen
                    Verfügungen wegläugnen, noch die Frage über eine existirende faktische oder
                    rechtliche Verbindung <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mährens</rs> mit
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> auch nur um einen Schritt der Lösung näher
                    rücken.<lb/>Es wird gezeigt, daß die Mährer die Troppauer moralisch und
                    materiell dabey unterstützten. Dagegen sprechen viele gewichtige Umstände für
                    den Bestand einer faktischen Verbindung zwischen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> und
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs>. So z. B. huldigen die Troppauer 1563 dem Kaiser
                        <rs type="person" ref="#maximilian-II">Max</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs>, und als der Prozeß begonnen, trifft der
                    Kaiser das Provisorium, daß <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> in der Verbindung mit
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs> verbleibe 1567.<note xml:id="note_3">Anmerkung am unteren Blattrand: Ein ähnliches Provisorium womit die
                        faktischen Zustände geschätzt werden, verfügt 1612 <rs type="person" ref="#mathias-I">Mathias</rs>, als er zur Herrschaft kam; <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs>
                        soll die Steuern nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs>
                    abführen.</note>
                    <lb/>Wenn auch die Troppauer dieser Anordnung sich nicht fügen
                    und dem Kaiser <rs type="person" ref="#rudolf-II">Rudolf</rs> die Huldigung in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</rs> verweigern, so motiviren sie ihre Bitte, <hi rend="ul">der Kaiser möge sich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> huldigen
                        lassen</hi>, damit, daß sie nicht <hi rend="ul">außerhalb der Landesgränzen
                        huldigen</hi> wollen. Wäre es ihnen um die Verbindung mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> Ernst gewesen, so hätten sie gebethen, in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs> oder <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>
                    huldigen zu dürfen, und dadurch die beste Gelegenheit gehabt, durch einen nach
                    dem damaligen Staatsrechte die Territorialautonomie charakterisirenden Akt ihre
                    Annexationslust mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> und ihre Neigung zum
                    politischen Selbstmord glänzend an Tag zu legen. Und als <rs type="person" ref="#rudolf-II">Rudolf</rs> 1577 sich huldigen läßt, so thut er es als
                        <hi rend="ul">König</hi> von <hi rend="ul">Böhmen</hi>, nicht als Markgraf
                    von Mähren. Eben so <rs type="person" ref="#mathias-I">Mathias</rs>, als ihm 1611
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> gehuldigt wurde.<lb/>Mit dem Jahre 1613 tritt
                    der Prozeß in ein neues Stadium, ohne deshalb einen für die angeblichen Rechte
                    Mährens günstigeren Charakter zu gewinnen, im Gegentheile, es wird jetzt die
                    Selbstständigkeit Troppaus und seine Verbindung mit Schlesien eine fast
                    unausweichliche Nothwendigkeit.<lb/>Die von keiner Seite angefochtene
                    Consolidation des Lehens <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> mit der böhmischen Krone hört
                    in diesem Jahre auf. <rs type="person" ref="#mathias-I">Mathias</rs> belohnt den
                        <rs type="person" ref="#liechtenstein-karl-I">Fürsten Liechtenstein</rs> über
                    Vorschlag des schlesischen Vizekanzlers <rs type="person" ref="#schoenaich-georg">Schöneaichs</rs> [Schönaich] mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> (<rs type="place" subtype="place" ref="#place_eb98342f44d3c6fb447ad2a3264157f7">Jägerndorf</rs> war an den <rs type="person" ref="#johann-georg-von-brandenburg">Markgrafen von Brandenburg</rs>
                    übergegangen, den nachmaligen obern- und niederschlesischen Condottiere der
                    protestantischen Rebellen).<lb/>Ohne die Hausgesetze der Regentenfamilie bekannt
                    zu machen, findet der Verfaßer, daß <rs type="person" ref="#mathias-I">Mathias</rs>
                    zu dieser Belehnung nicht berechtigt war, weil nach den Privilegien <rs type="person" ref="#vladislav-II">Wladislaws</rs>, welche wiederholt confirmirt
                    wurden, die Könige <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmens</rs> die Nichtalienirung
                    des Herzogthums den Troppauern sicherten.<lb/>Es hätte, um diese Behauptung zu
                    rechtfertigen, mit Hinweisung auf das Staatsrecht der damaligen Zeit der für die
                    Streitfrage <hi rend="ul">entscheidende Begriff der Nichtalienirung erörtert und
                        bestimmt</hi> werden sollen. Ist unter Alienirung eines Lehens die einfache
                    Belehnung, die Separirung des Ober- vom Nutzungseigenthume oder das Abtreten des
                    Lehens an einen fremden, mit der Krone in keiner Verbindung stehenden Herrscher
                    zu verstehen?<lb/>In so lange diese Frage nicht beantwortet wird, muß das
                    Urtheil über die Rechtmäßigkeit der Belehnung <rs type="person" ref="#liechtenstein-karl-I">Liechtensteins</rs> suspendirt werden, und
                    es hätte sich der Verfaßer von so schweren Anklagen gegen den Kaiser um so mehr
                    enthalten sollen, als S. 178 angegeben wird, daß die <hi rend="ul">schlesischen,
                        Troppauer und mährischen Stände</hi> bey der Entscheidung des Proceßes auf
                    den <hi rend="ul">Kaiser kompromitirt haben</hi> und <hi rend="ul">ihm daher das
                        Endurtheil</hi> überließen.<lb/>Kraft dieses Compromißes belehnte <rs type="person" ref="#mathias-I">Mathias</rs> den <rs type="person" ref="#liechtenstein-karl-I">Liechtenstein</rs> oder mit einem Worte: der Kaiser erhob ihn zu
                    einem schlesischen Fürsten und wollte dadurch die Verbindung <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs>
                    andeuten.<lb/>Wenn auch die Frage bezüglich der Alienirung klar beantwortet, des
                    Kaisers unrechtmäßige Gebiethstrennung <note xml:id="note_4">Anmerkung am
                        unteren Blattrand: Nach pag. 205 hat sich <rs type="person" ref="#mathias-I">Mathias</rs> zur Entscheidung des Schrittes allein competent
                        erklärt.</note> bewiesen, das Compromiß (wie es auch faktisch nach S. 180
                    und 182 geschah) durch die Stände nicht anerkannt worden wäre – frage ich: Hat
                    der Verfaßer außer den gemeinschaftlichen Prozeßinstruirungen der Mährer und
                    Troppauer, auch nur den schwächsten politisch administrativen Nexus <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mährens</rs> mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs>
                    nachgewiesen?<lb/>Er that es nicht und konnte es um so weniger thun, als selbst
                    die mährischen Abgeordneten zur <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prager</rs>
                    Tagsatzung (in Sachen des Troppauer Prozeßes) des Mai 1616
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> als böhmisches Krohnlehen<hi rend="ul">
                        anerkennen</hi>.<lb/>Aus dieser einstigen Erklärung und Anerkennung <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> als böhmisches Kronlehen (dessen Stellung
                    durch <rs type="person" ref="#karl-IV">Carls</rs> Goldene Bulle normirt war)
                    folgerte der Verfaßer, <hi rend="ul">daß zwischen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> und
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> eine Personal-, dagegen zwischen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> eine
                        Realunion existirt habe</hi>, ohne aus zuvordererst mit der staatsrechtlich
                    so wichtigen und hier so nothwendigen Begriffsbestimmung über Personal- und
                    Realunion bekannt zu machen.<lb/>Wenn der Verfaßer die Personalunion auffaßt als
                    eine nur vorübergehende Verbindung zweyer an sichselbstständiger Staate, unter
                    einem Zepter dadurch, daß in Folge einer zufälligen Übereinstimmung der in
                    denselben geltenden Successionsgesetzen dieselbe Person oder Familie zu zwey
                    oder mehreren Kronen berufen wird, nach deren Aussterben jedes Land nach seinem
                    eigenthümlichen Gesetzen auch von verschiedenen Regenten beherrscht werden kann,
                    so zeigt die Geschichte, daß eine solche Personalunion zwischen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> und
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> nicht vorhanden war; denn der Besitz der Krone
                    Böhmens bedingt die Herrschaft von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> und
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs>.<lb/>Dagegen glaubt der Verfaßer, daß zwischen
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> eine <hi rend="ul">Realunion</hi> bestanden habe. Mag nun diese Realunion als
                    gemeinsames für zwey oder mehrere Länder verbindliches Sucessionsgesetz oder als
                    das Bestehen einer gemeinschaftlichen Vertretung und Verwaltung des durch keine
                    Gränzen geschiedenen autonomen Gemeinwesens aufgefaßt werden, so wäre gerade
                    eine <hi rend="ul">solche Realunion nicht vorhanden</hi>, weil diese in der <hi rend="ul">ersten</hi> Bedeutung für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> gemeinsame, den böhmischen entgegengesetzte
                    Sucessionsgesetze voraussetzt, was historisch und rechtlich unrichtig ist, da
                    der König von Böhmen wie bemerkt als <hi rend="ul">solcher</hi>, <hi rend="ul">nicht</hi> aber als <hi rend="ul">Markgraf</hi> von Mähren <hi rend="ul">Herr von Troppau</hi> war, da endlich in der zweyten Bedeutung nach dem
                    Jahre 1318 <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>
                    nie <hi rend="ul">eine</hi>, sondern immer <hi rend="ul">zwey</hi>
                    Repräsentationen hatten. Daher ist die Folgerung, daß zwischen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> und
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> eine Personal-, zwischen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> aber eine Realunion aus dem
                    Grunde bestand, weil die Mährer in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>
                    <hi rend="ul">
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> als ein böhmisches Kronlehen</hi>, hiemit
                    als eine selbstständige Landschaft anerkannten, nicht allein nicht historisch
                    begründet, sondern auch staatsrechtlich unrichtig.<lb/>Die sechste und letzte
                    Periode 1623, die Belehnung des Hauses Liechtenstein mit
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> und mit dem, dem geächteten <rs type="person" ref="#johann-georg-von-brandenburg">Rebellen von Brandeburg</rs>
                    abgenommenen Jägerndorf, läßt uns aber die Stellung dieser Fürtstenthümer in
                    keinem Zweifel, wenn auch die Troppauer die Unterwerfungsbedingungen, worunter
                    die Annexation deutlich ausgesprochen ist, im Jahre 1622 nicht unterschrieben
                    hätten, wenn auch die mährischen Troppauer Stände die Verbindung mit
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> stillschweigend nicht anerkannten und die
                    ersteren durch Wiederaufnahme des Prozeßes 1657 und 1682 (zum letzten Mal) die
                    Troppauer als <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c736c0f45ab9a93b1db9820b15c526cf">Mähren</rs>
                    <hi rend="ul">nahe stehend</hi> p. 223 betrachteten.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#liechtenstein-karl-I">Liechtenstein</rs> wurde belehnt, die
                    Stände gaben ihre Zustimmung und der neue Herzog nahm seinen Sitz unter den
                    schlesischen Fürsten sein. Selbst die unter <rs type="person" ref="#ferdinand-III">Ferdinand III.</rs> geschehene Bestätigung der alten Troppauer
                    Privilegien, hiemit der „Nichtalienirung“ p. 237 konnte den Troppauern nicht
                    förderlich seyn, wie der Verfaßer behauptet; im Gegentheil, <rs type="person" ref="#ferdinand-III">Ferdinand III.</rs> zeigte <hi rend="ul">damit,
                        daß unter Alienirung nicht eine Belehnung</hi>, sondern die Veräußerung an
                    andere Souverains zu verstehen sey; <hi rend="ul">daß folglich die Belehnung
                            <rs type="person" ref="#liechtenstein-karl-I">Liechtensteins</rs> den
                        Privilegien nicht widerspreche</hi>.<lb/>Durch die Verbindung mit
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> ist <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> größtentheils
                    germanisirt worden; die Erinnerung an die gemeinsamen natürlichen Bande mit
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> verschwand bis zu dem Grade, daß nach
                    dem Verluste <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesiens</rs> im Hubertsburger
                    Frieden <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> mit <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschen</rs>
                    selbstständig wurden.<lb/>Unter <rs type="person" ref="#joseph-II">Kaiser
                        Josef</rs> fand zwar eine administrative Vereinigung, jedoch nur in
                    den obersten Landesstellen statt, welche den specifisch schlesischen Geist
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> so wenig an <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> fesselte, daß, als im Jahre 1848 in Folge einer durch
                    Professor <rs type="person" ref="#sembera-alois-vojtech">Schembera</rs> [Šembera]
                    im Landtage angeregten parlamentarischen Conversation über die Incorporirung
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>, zahlreiche Demonstrationen in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs>
                    dagegen stattfanden. Im Jahre 1849 erfolgte eine neue Constituirung <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Ostreichs</rs>. <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> erhielt
                    die Würde eines Kronlandes und angelte sogar nach den zweifellos mährischen
                    Enclaven.<lb/>Nur 11 Gemeinden des Troppauer Kreises mährischer Zunge
                    überreichten 1848 zur Zeit, als der hochwürdige Herr Prälat, <rs type="person" ref="#wokral">Ritter von Wokral</rs>, Präsident und ich Sekretär des
                    Petitionscomites waren, dem Landtage eine Bittschrift, worin sie um Annexation
                    bathen. Allein die Petition wurde dem Verfassungscomite überwiesen und theilte
                    dort das Schicksal mehrerer anderer Petitionen, sie wurde unerledigt dem
                    Landesausschuße übergeben.<lb/>Wenn die kritischen Bemerkungen über die
                    einzelnen Theile dieses Elaborats reassumirt werden, ergibt es sich, daß der
                    Gesichtspunkt der vom Landesausschuß gemachten Fragestellung nicht immer
                    festgehalten, daß der ganze Eifer der Beweisführung auf Thatsachen gelegt wurde.
                    Die Rechtsfolgerungen aus Thatsachen <hi rend="ul">sind aber ohne genaue
                        Kenntnis, ohne scharfe Auslegung der positiven Rechtsnormen</hi> gewagt,
                    unsicher und oft nur verirrend.<lb/>In dem das Gewicht der Argumentation auf
                    Thatsachen gelegt wird, erhält der Gegner dasselbe Recht.<lb/>Dieses
                    unwillkürliche Zugeständnis ist in der vorliegenden Frage um so bedenklicher,
                        <hi rend="ul">als es mehr Thatsachen gibt</hi>, die für als gegen die Gegner
                    streiten; um einer so unvortheilhaften Lage zu entkommen, muß man sich
                    entschließen, einen fortwährenden, den Totaleindruck verwischenden kleinen Krieg
                    gegen die vieldeutigen Facta zu führen, wobei die Kraft der Argumente
                    zersplittert, unhistorische Analogien und, wo Beweise fehlen, grammatische
                    Assertionen angewendet werden müssen!<lb/>Wenn auch die Thatsachen der Sache
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mährens</rs> günstiger wären, so sind die daraus
                    abgeleiteten oder abzuleitenden praktischen Schlußfolgerungen dadurch erschwert,
                        <hi rend="ul">weil die Materialien zur Erörterung der Rechtfrage
                    fehlen</hi>.<lb/>Die Entfernung vom Rechtsboden hat aber auch noch die
                    wesentlichen Nachtheile, daß der Forscher wie von dem allein wahren Compaß
                    verlassen nach gewissen Beweisen hascht, die in einer Staatsschrift nicht
                    vorkommen dürfen.<lb/>Der Verfaßer beruft sich oft auf das mährische Bewußtseyn
                    der Troppauer, auf die Stammverwandtschaft mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>, auf <hi rend="ul">Wünsche</hi>, <hi rend="ul">Hoffnungen</hi>, ja sogar auf Schritte, welchen die Weise der
                    Gesetzlichkeit fehlt. Weder <hi rend="ul">sympathische Velleitäten</hi> noch
                    Naturbestimmtheiten können in positiven Staatsfragen ein Recht aufheben oder
                    begründen. Dem Lombarden wird die Liebe zu <rs type="place" subtype="region" ref="#place_1469985450437a47ed4a7f33c0d1a621">Piemont</rs>, dem Pohlen
                    die Sympathie für ein nationales Reich, dem Deutschen die Neigung zum einigen
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> nie als staatsrechtlicher Titel angerechnet
                    werden.<lb/>Da auf das Bewußtseyn der Troppauer so viel Gewicht gelegt wird, so
                    erinnere ich, daß wenn dieses Bewußtseyn im Mittelalter <hi rend="ul">für,
                        dasselbe Bewußtseyn</hi> in jüngster Zeit gegen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> sprach.<lb/>Durch diese Methode in der Beweisführung, die
                    den Forscher oft auf ein der Frage fernstehendes Feld drängt, gewinnt es den
                    Anschein, daß der Verfaßer im Dienste einer vorgefaßten Meinung steht, die ihn
                    nöthigte als <hi rend="ul">Sachwalter</hi> aufzutreten dort, wo er hätte <hi rend="ul">Richter</hi> seyn sollen.<lb/>Ich will hier nicht nochmals auf die
                    Eigenschaften einer Staatsschrift zurückkommen, deren erstes Erfordernis das
                    Fernhalten alles dessen seyn muß, was den Gegner zu Verdächtigungen Anlaß geben
                    könnte, ich will hier nicht die Form der Argumentationen berühren, die ich
                    früher hinlänglich gewürdigt habe, nicht die stylistischen Kakophonien
                    hervorheben, welche der Arbeit den Anstrich eines unfertigen historischen
                    Versuches geben, sondern beschränke mich bloß, die Aufmerksamkeit auf einige
                    Stellen zu leiten, welche in einer über Aufforderung des Landesausschußes
                    geschriebenen, von ihm zu sanktionirenden Schrift geradezu unschlicklich
                    erscheinen. So beurtheilt z. B. 163 der Verfaßer die Belehnung <rs type="person" ref="#liechtenstein-karl-I">Liechtensteins</rs> durch Kaiser <rs type="person" ref="#mathias-I">Mathias</rs> mit folgenden Worten:<lb/>„Das
                    Fürstenthum mußte der Politik, oder besser gesagt, dem <hi rend="ul">Privatinteresse</hi> des <hi rend="ul">Kaisers wider jedes Recht
                        unterliegen</hi>! Es mußte als Tauschmittel gegen die Grafschaft
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f80fe87079d6832a0e9432d233507bbc">Pardubitz</rs> und der Geschichte als neues Beleg dienen,
                    daß das Ludwigsche l’etat c’est moi praktisch seit undenklichen Zeiten bekannt
                    ist!“ Dann wieder S. 178: „<hi rend="ul">Ob nicht eine Schaamröthe des Kaisers
                        Antlitz überzog</hi>, als er den böhmischen Ständen die vollzogene Belehnung
                    anzeigt.“<lb/>Wenn auch <rs type="person" ref="#mathias-I">Mathias</rs>, was noch
                    zu erweisen ist, unrecht gehabt hatte, so glaub‘ ich, daß dergleichen im
                    Pamphletenstyl gehaltene Reflexionen über die Persönlichkeit und die Gesinnungen
                    eines Vorfahren des regierenden Kaisers in einer ernsten Staatsschrift, die von
                    der das Land repräsendirenden Corporation eventuell ausgehen soll, nicht Platz
                    finden dürfen.<lb/>Eben so vorsichtig sind Akte, welche aus der kaiserlichen
                    Machtvollkommenheit stammen, zu beleuchten. Wir dürfen nicht vergessen, daß
                    unsere Zustände auf einen solchen Akt basieren und daß jeder öffentliche Schritt
                    einer gewählten politischen Körperschaft so leicht als Demonstration
                    interpretirt werden kann; es müßten daher die schroffen Winke in der
                    Beurtheilung der Belehnung <rs type="person" ref="#liechtenstein-karl-I">Liechtensteins</rs> nach der Schlacht am Weißen Berge durch <rs type="person" ref="#ferdinand-II">Ferdinand II.</rs> sehr gemildert, wo nicht ganz
                    ausgelassen werden.<lb/>Endlich hätten <hi rend="ul">wage</hi> Ausdrücke
                    vermieden werden sollen, weil solche Ausdrücke bey schwierigen und verwickelten
                    staatsrechtlichen Erörterungen leicht Mißverständnisse erzeugen. Nach den oft
                    gebrauchten Worten „Troppau gehörte zu Mähren“ muß gefragt werden, was wird
                    unter <hi rend="ul">gehören</hi> verstanden?<lb/>Wird das „Gehören“ in
                    ethnographischer, linguistischer Bedeutung genommen, so muß immer die Frage
                    bejahend beantwortet werden, wobey zu erst die Consequenzen, die bezüglich der
                    bekannten böhmischen Ansprüche für Mähren nachtheilig seyn könnten und die
                    Einwendungen zu beachten sind, daß in der Aufforderung des Landesausschußes ja
                    nur von <hi rend="ul">staatsrechtlichen Beziehungen</hi> die Rede ist; und wenn
                    der Begriff des „Gehörens“ ein staatsrechtlicher war, so hätten immer die
                    Gränzen und der Inhalt des Begriffs „gehören“ bestimmt ausgedrückt werden
                    sollen. In Erwägung der über Inhalt und Form der Schrift hier gemachten
                    Bemerkungen, welche nur die Überzeugung aufdrängen, daß die dem Verfaßer
                    gestellte Aufgabe nicht gelöst wurde, stelle ich den Antrag: <hi rend="ul">Diese
                        Schrift ad acta<note xml:id="note_5">Die Arbeit Dudiks wurde überarbeitet im
                            Jahr 1857 veröffentlicht. Im Vorwort des Buchs geht Dudik kurz auf die
                            Hintergründe der Entstehung der Arbeit ein und erklärt die Verzögerung,
                            mit der sie erschien. Vgl. <ref target="http://books.google.de/books?id=upmaaaaacaaj&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Beda Dudik, Des Herzogtums Troppau ehemalige Stellung zur
                                Markgrafschaft Mähren, Wien 1857.</ref>
                        </note> zu legen und dem <rs type="person" ref="#dudik-beda">Dr. Dudik</rs> die
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslauer</rs> Reise zu vergüten, weil
                        er sie im Auftrage des Landesausschußes unternahm.</hi>
                    <lb/>Sollte sich
                    jedoch der Landesausschuß nicht bestimmt finden, von dem schon in der Sitzung
                    des 22. April 1850 <hi rend="ul">gefaßten Beschluße abzugehen</hi>, so stelle
                    ich den weitern Antrag:<lb/>I. Diese Arbeit einer theils aus
                    Landesausschußgliedern, theils aus Fachmännern zusammengestellten Kommission zur
                    Begutachtung zu übergeben, damit dieselbe sich ausspreche:<lb/>a. über die
                    Richtigkeit der gemachten historisch staatsrechtlichen Beweisführungen und
                    Deductionen und b. über die praktisch rechtliche Folgerung, welche in Bezug auf
                    einen eventuellen Antrag auf Incorporirung <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e407a13205c64411552e9c092d0805cb">Troppaus</rs> mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs>, aus dem
                    Verhältnisse <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mährens</rs> zu <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs>
                    gezogen werden könnten.<lb/>Wenn auch der Landesausschuß in meiner Beleuchtung
                    nicht volles Vertrauen setzt, so glaube ich, daß bey der hohen Bedeutung, welche
                    diese Schrift durch die Agnostirung von Seite des Landesausschußes erhalten
                    soll, <hi rend="ul">eine unbefangen gerechte wissenschaftliche Beurtheilung
                        derselben</hi> nur im Interesse des hohen Gremiums und des <rs type="person" ref="#dudik-beda">Dr. Dudik</rs> selbst liegen kann.<lb/>Im Übrigen
                    behalte ich mir nach Vollendung der Commissionsarbeiten vor, selbst in dem Falle
                    als dazu Arbeiten allerfällige Incorporirungsideen unterstützen und motiviren
                    könnten (woran ich nicht glaube), den Antrag zu stellen, <hi rend="ul">die
                        Incorporationsfrage bis auf die Bekanntmachung der in Aussicht stehenden
                        allerhöchsten Entschließungen in Verfaßungsangelegenheiten einstweilen auf
                        sich beruhen zu lassen</hi>.</p>
                <p>December 1850</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>