<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="votum-separatum-zur-bezirkseinteilung-boehmens-von-clam-martinic-1853-03-a3-xxi-d197.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-nadasdy-ministerkonferenz-1860-03-30-a3-xxi-d625d.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-thun-ministerconferenz-landtag-steiermark-1860-a3-xxi-d630.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Separatvotum zur Bezirkseinteilung in Böhmen von <rs type="person" ref="#clam-martinic-heinrich-jaroslav">Heinrich Clam-Martinic</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when="1853-03">März 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Separatvotum zur Bezirkseinteilung in Böhmen von Heinrich Clam-Martinic, Prag, März 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Gekürzt abgedruckt in: Ralph Melville, Adel und Revolution in Böhmen, Mainz 1998,
                    S. 366–368.<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9B7-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D197</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Graf Heinrich Clam-Martinic legt in seiner Funktion als Mitglied der
                            Kommission für die Neueinteilung der Bezirksgrenzen in Böhmen einen
                            alternativen Entwurf für die Einteilung dieser Grenzen vor. Sein Entwurf
                            nimmt die ehemaligen Dominiengrenzen zur Grundlage der Einteilung der
                            Bezirke. Aus der Sicht von Clam-Martinic würde damit eine Grenzziehung
                            ermöglicht, die historisch gewachsen ist und der damit auch nicht der
                            revolutionäre Beigeschmack der derzeitigen Einteilung anhaften würde. Er
                            glaubt, dass nur eine Einteilung von Verwaltungseinheiten, die auf
                            historisch gewachsenen Traditionen fußen, eine gute und von der
                            Bevölkerung anerkannte Verwaltung ermögliche und damit auch den
                            Fortbestand der Monarchie sichern könne.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Verwaltung</term>
                    <term>Verfassung</term>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                    <term>Böhmen</term>
                </index>
                <p>Votum separatum</p>
                <p>In den Kommissionsberathungen über die Frage, auf welcher Grundlage die
                    Bezirkseintheilung in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> durchzuführen sei,
                    habe ich im Wesentlichen nur dahin mich auszusprechen Gelegenheit gehabt, daß
                    nach meiner Überzeugung durch die uns gegebene Instruktion in Entgegenhaltung zu
                    den allerhöchst sanktionirten Grundzügen vom 31. December 1851<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=rgb&amp;datum=1852&amp;iv=1&amp;size=45">RGBl 4/1852</ref>.</note> diese Frage darum keineswegs als prinzipiell
                    gelöst zu betrachten sei, weil das Prinzip, nach welchem die in Aussicht
                    gestellte besondere Stellung des großen, ehemals herrschaftlichen Grundbesitzes
                    geregelt werden soll, nicht festgestellt erscheint oder wenigstens der
                    Kommission nicht bekannt ist, und weil es jedenfalls im Bereiche der Möglichkeit
                    liegt, daß diese Stellung eine solche werden soll, daß die Vereinigung der
                    dermal zerrißenen frühern herrschaftlichen Besitzcomplexe in der untersten
                    administrativen Eintheilung als ein nothwendiges Corrolar derselben, als eine
                    Conditio sine qua non sich darstellen wird. Ich habe es eben deshalb für eine
                    Pflicht der Kommission angesehen, sich in dieser wichtigen Frage Licht zu
                    verschaffen, um nicht durch die neue Abgrenzung der Bezirke, also durch eine
                    wesentlich administrative Maßregel der prinzipiellen Lösung einer in der
                    höchsten Bedeutung des Wortes legislatorischen Frage vorzugreifen und derselben
                    möglicherweise Hemmnisse in den Weg zu legen. Dieser Meinung ist die Kommission
                    ihrer Mehrheit nach beigetreten. Ich habe den Entwurf einer Eintheilung, bei
                    welcher die möglichste Beibehaltung der Dominiengrenzen als Grundsatz
                    festgehalten wurde, ausgearbeitet und glaube durch denselben dargethan zu haben,
                    daß sich der Durchführung dieses Prinzips keine unübersteiglichen Hindernisse in
                    den Weg stellen; und ebenso wie ich anerkannt habe, daß vom bloßen Standpunkte
                    der leichten und bequemen Administrirbarkeit die Beibehaltung der dermaligen
                    Eintheilung mutatis mutandis den Vorzug verdiene, daß ferner durch das Verlassen
                    dieser Eintheilung, soweit es durch die Rückkehr zu den Dominiengrenzen bedingt
                    ist, für die Übergangsperiode wesentliche Schwierigkeiten erwachsen, ebenso habe
                    ich behauptet und fühle mich verpflichtet, es zu verfechten, daß diese
                    Schwierigkeiten sowohl als die einseitige Rücksicht auf die Bedürfnisse einer
                    leichten und bequemen Administration oder eigentlich mehr der Bequemlichkeit der
                    Administrirten jedenfalls sekundäre Motive sind, so lange es sich um eine der
                    wichtigsten prinzipiellen Fragen handelt, und zwar schon aus der Rücksicht, weil
                    die in der Übergangsperiode einen Zeitraum von jedenfalls begrenzter Dauer
                    hervortretenden Übelstände durchaus nicht auf eine Linie gestellt werden können
                    mit den in die Zukunft hinüberragenden Consequenzen des Prinzips der
                    Organisation und weil anderseits durch den jahrhundertelangen Bestand der
                    Dominieneintheilung der Beweis geliefert ist, daß mit derselben eine geregelte
                    Administration durchaus nicht unvereinbar ist.<lb/>Über das Prinzip selbst sich
                    auszusprechen, hielt ich nicht für die Aufgabe der Kommission; bei der Art und
                    Weise aber, wie die Frage mit Bezug auf die Kommissionsarbeiten zum
                    interimistischen Abschluße gediehen ist und zur Vorlage höchsten Orts gelangen
                    soll, halte ich mich für berufen und verpflichtet, meiner bei den
                    Kommissionsberathungen in formeller Beziehung ausgesprochenen Ansicht, in
                    welcher Beziehung ich mich auf die in den Protokollen enthaltenen Äußerungen
                    berufe, auch noch beizufügen, daß ich mich nach meiner innigsten Überzeugung
                    unbedingt auch in prinzipieller Rücksicht für die möglichste Rückkehr zu der
                    frühern Dominieneintheilung aussprechen muß. Ich bin fest überzeugt, daß die
                    Frage der Stellung des herrschaftlichen Grundbesitzes von entscheidendem Einfluß
                    auf die Vitalität und organische Begründung der neuen Einrichtungen ist.<lb/>In
                    derselben liegt die Möglichkeit, aus der dermaligen, aus den revolutionären
                    Umwälzungen hervorgegangenen und den Stämpel ihres Ursprungs tragenden innern
                    Gliederung des Staates, welche eine wesentlich atomische und eben deshalb
                    anorganische ist, zu einer auf neuen, den geänderten Verhältnissen
                    entsprechenden organischen Verbänden berechnenden zu gelangen.<lb/>Dieser
                    Möglichkeit eines organischen Bildungsprozesses nicht absolut hemmend in den Weg
                    zu treten, scheint mir von so alles überwiegender Wichtigkeit, daß momentane und
                    rein administrative Übelstände wohl jedenfalls in den Hintergrund treten
                    müßten.<lb/>Solche Schwierigkeiten, und zwar in noch viel höherm Maße, wurden
                    bei der Organisation im Jahre 1849–1850 ohne irgend eine Nothwendigkeit
                    heraufbeschworen; sie sind überwunden worden; die Folgen des Prinzips dieser
                    Organisation aber, die mannigfachen Consequenzen eines willkührlichen
                    Zerschneidens und Zerreißens von historisch gewordenen Institutionen dauern fort
                    als ebenso viele brennende Fragen, deren Lösung bisher nicht gelungen ist; eben
                    so und noch leichter werden sich diese Übergangsschwierigkeiten dermal
                    überwinden lassen, wo sie sich nicht als Folgen einer willkührlichen, nach der
                    Schablone ausgearbeiteten Maßregel darstellen, sondern der Durchführung eines
                    höhern Prinzips zum Opfer gebracht werden, jene brennenden Fragen aber werden
                    auf dem einzig möglichen Wege ihrer naturgemäßen Lösung zugeführt.<lb/>Und
                    selbst vom Standpunkte der Administration glaube ich, das Prinzip vertheidigen
                    zu müssen.<lb/>Was die Wirksamkeit der neu errichteten untersten
                    landesfürstlichen Ämter lähmte, was denselben in jeder Beziehung hemmend in den
                    Weg trat, war eben der Mangel eines gesunden Organismus nach unten.<lb/>Die
                    Erfahrung hat laut und unwiderleglich dafür gesprochen, daß die Communalen
                    Institutionen, wie sie dermalen bestehen, keinen Grund gefaßt haben, daß sie den
                    Bedürfnissen, thatsächlichen Verhältnissen und vorhandenen Elementen in keiner
                    Weise entsprachen, daß die Organe der Gemeinden den Behörden von keiner Hülfe,
                    daß sie diesen gegenüber in demselben Stande der Unmündigkeit, wie die einzelnen
                    Individuen, sind, dieses Übel wird unverändert bleiben, mag das Gemeindegesetz
                    noch so sehr umgeändert, der Wirkungskreis der Gemeindeorgane noch so sehr
                    eingeschränkt werden. Durch eine solche durchgreifende Einschränkung werden nur
                    die Angelegenheiten communaler und localer Natur in die Hände der Behörden
                    gelegt, diese aber wieder nur einem vollends anorganischen Maße von zu
                    administrirenden Atomen gegenüber gestellt.<lb/>Ob dieselben in einer solchen
                    Stellung, möge ihr Wirkungskreis in territorialer Beziehung noch so unabgegränzt
                    seyn, eine thatkräftige Wirksamkeit werden entfalten können, erscheint mir mehr
                    als zweifelhaft und ich komme eben deshalb auf meine früher ausgesprochene
                    Ansicht zurück, daß es gerade im nächsten Bedürfnisse der Administration liegt,
                    durch die neue Organisation der Behörden, die Möglichkeit der Bildung
                    organischer Verbände nicht nur nicht abzuschneiden, sondern vielmehr wie immer
                    thunlich anzubahnen. Eine solche Möglichkeit liegt aber, da sie im comunalen
                    Organismus nicht zu finden ist, nur in einer neben der Comune stehenden
                    Institution und es stellt sich als eine solche, wenn auch in unbestimmten
                    Umrissen, eben jene Stellung des großen Grundbesitzes dar. Daß ich von der
                    Überzeugung durchdrungen bin, daß diese Stellung keineswegs auch im Entfernten
                    auf den frühern Grundlagen, sondern nur auf neuen Basen begründet werden kann,
                    welche den neuen Verhältnissen und den im Mittel liegenden Thatsachen, die die
                    Continuität der historischen Entwicklung unterbrochen haben, entsprechen, glaube
                    ich wohl kaum besonders aussprechen zu müssen. Meine Ansicht über die Art dieser
                    Stellung niederzulegen, bin ich nicht berufen, möge sie aber in welcher Weise
                    immer geregelt werden, so muß sie doch, um jenem oben erwähnten Bedürfnisse,
                    jenem Berufe, den ich angedeutet habe, zu entsprechen, nicht bloß innerhalb der
                    einzelnen Ortsgemeinde ihre Abgrenzung finden, sie muß sich auf den ein Ganzes
                    bildenden ehemaligen herrschaftlichen Grundbesitz basiren, und eben deshalb ist
                    die Vereinigung des Gebiethes in der untersten administrativen Eintheilung, wie
                    ich es früher erwähnte, die conditio sine qua non einer solchen
                    Institution.<lb/>Endlich muß ich mir noch erlauben, eine weitere gewichtige
                    Rücksicht hervorzuheben.<lb/>Eine Gebietsabgrenzung vom bloßen Standpunkte der
                    bequemen Administrirbarkeit oder, wie gesagt, eigentlich der Bequemlichkeit der
                    zu Administrirenden, ist und bleibt eine willkührliche. Es ist eine faktische
                    Unmöglichkeit, den Wünschen und Ansprüchen Aller gleichmäßig gerecht zu werden.
                    Immer wird und muß es Gemeinden oder Individuen geben, deren Wünsche und
                    Begehren nicht berücksichtigt werden können, schon darum, weil sehr oft, um
                    denselben zu fügen, jenen andern Gemeinden oder Individuen entgegengetreten
                    werden müßte. Und doch hätten bei dem zu Haupte gestellten Prinzip alle
                    Ansprüche gleiches Recht auf Gewährung und es hätte eine solche Eintheilung nur
                    dann eine innere Berechtigung, wenn sie allen gerechten Wünschen, allen
                    wirklichen Interessen entsprächen, was nie und nimmer der Fall seyn kann, wenn
                    auch davon abgesehen werden wollte, daß hiebei ein unendlicher Spielraum für die
                    individuelle Auffassung, ja selbst für Willkühr geöffnet bleibt.<lb/>Anders ist
                    es, wenn diese Eintheilung auf ein höheres Prinzip basirt, namentlich wenn sie
                    auf eine historisch entwickelte Grundlage gebaut wird. Hier ist ein fester
                    Maßstab, eine entschiedene Richtschnur geboten und die Prätensionen und Wünsche
                    des Einzelnen treten vor der Authorität des Prinzips zurück.<lb/>Die Regierung
                    ist jetzt, wo sie zu einer neuen Organisation schreitet, die sie aus freier
                    Machtvollkommenheit, unbeirrt durch äußere Einwirkungen durchführt, noch in der
                    glücklichen Lage, an eine historisch gewordene Grundlage anknüpfen zu können,
                    welche der 3jährige Bestand einer gemachten Institution ganz zu brechen nicht
                    vermochte. Es ist dies meiner Ansicht nach eine der glücklichsten Vorbedingungen
                    für das große Werk, eines der günstigsten Auspicien für dessen Bestand und
                    Lebensfähigkeit, eine Thatsache von um so größerem Werth, als sie, wenn nicht
                    vorhanden, durch keine Macht geschaffen werden könnte; diese günstige
                    Constellation aber jetzt, wo es noch Zeit ist, zu benützen und zu Gute zu
                    machen, scheint mir von mehr Gewicht für die neue Organisation, als alle noch so
                    vollkommen entworfenen Schemas und Schablonen und es drängt mich das Bewußtseyn
                    meiner angelobten Pflicht, diese meine innerste Überzeugung ohne Rückhalt
                    ehrfurchtsvoll auszusprechen.</p>
                <p>Prag, am ... März 1853<note xml:id="note_2">Clam-Martinic hat offenbar das
                        Eintragen des Datums bei der Unterschrift des Dokuments
                    vergessen.</note>
                </p>
                <p>Graf Clam-Martinitz mp</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>