<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="votum-nadasdy-ministerkonferenz-1860-03-30-a3-xxi-d625d.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-nadasdy-ministerkonferenz-1860-01-07-a3-xxi-d625e.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-separatum-zur-bezirkseinteilung-boehmens-von-clam-martinic-1853-03-a3-xxi-d197.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schriftliches Votum von Justizminister <rs type="person" ref="#nadasdy-franz">Franz Nádasdy</rs>
                    in der Ministerkonferenz
                    vom <date when-iso="1860-03-30">30. März 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Schriftliches Votum von Justizminister Franz Nádasdy in der Ministerkonferenz vom 30. März 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Abgedruckt in: Protokolle des Österreichischen Ministerrates 1848–1867. Das
                    Ministerium Rechberg. Bd. 2, bearbeitet von Stefan Malfèr, Wien 2007, S.
                    87–93.<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9B8-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D625</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Justizminister Franz Nádasdy äußert sich zur Situation in Ungarn. Die
                            Äußerung erfolgte in der Ministerkonferenz, in welcher der Kaiser den
                            Ministern die Bestellung von Ludwig Benedek als Nachfolger Erzherzogs
                            Albrecht als Gouverneur in Ungarn bekannt gegeben hat. Nádasdy betont in
                            seiner Stellungnahme, dass in Ungarn allgemein ein Wunsch nach einer
                            Reform der Verwaltung und des Verhältnisses des Königreiches zu den
                            übrigen Ländern bestehe. Allerdings gäbe es verschiedene Ausprägungen
                            dieses Wunsches, wobei er vier zentrale Haltungen ausmacht. Er gibt
                            allerdings zu bedenken, dass sich die radikaleren Kräfte derzeit im
                            Aufwind befänden. Anschließend geht er auf die Forderung ein, für ganz
                            Ungarn wieder einen einzigen Landtag einzuführen, und auf die Folgen,
                            die dieser Schritt haben dürfte. Er weist dabei insbesondere darauf hin,
                            dass ein solcher Schritt negative Auswirkungen auf die Stellung Ungarns
                            zur Gesamtmonarchie haben und zu einer Entfremdung führen werde. Er
                            spricht sich daher für die Beibehaltung der bestehenden fünf
                            Verwaltungsgebiete und deren jeweilige Landesvertretung aus. Außerdem
                            empfiehlt er, dass der nationalen Partei Einhalt geboten werde und die
                            Regierung durch Standhaftigkeit und Konsequenz den nationalen
                            Bestrebungen entgegentrete, um die Gesamtmonarchie nicht zu
                            gefährden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Dokument ist im Nachlass gemeinsam mit sechs weiteren Dokumenten mit
                            der Rubrik "Hungarica" unter der Signatur A3 XXI D625 abgelegt.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="italic">Dieser Text wurde nicht transkribiert.</hi>
                </p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>