<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="vuketich-an-kaiserin-1854-05-12-a3-xxi-d320e.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-zu-dudiks-abhandlung-1850-12-a3-xxi-d246.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wacholz-an-thun-1855-10-06-a3-xxi-d349.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#vuketich-maria-antonia" role="sender:kleriker">Maria Antonia
                        Vuketich</rs> an <rs type="person" ref="#elisabeth" role="recipient">Kaiserin
                        Elisabeth</rs>
                    <lb/>Lesina [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_57e334eca1d4813a6748c74bd094e0e9">Hvar</rs>], <date when-iso="1854-05-12">12. Mai 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Maria Antonia Vuketich an Kaiserin Elisabeth Lesina [, Hvar], 12. Mai 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9B2-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D320</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Die Äbtissin des Benediktinerinnenklosters von Hvar, Maria Antonia
                            Vuketich, bittet Kaiserin Elisabeth um eine Unterstützung, da den Nonnen
                            die Mittel zur Erhaltung der Gebäude des Klosters fehlen. Sie leisten
                            durch ihren Unterricht für die Mädchen der Stadt einen wichtigen Dienst.
                            Die Nonnen geloben, für das Kaiserpaar zu beten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Italienisch.</p>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit zehn weiteren
                            Majestätsgesuchen unter der Signatur A3 XXI D320.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#vuketich-maria-antonia">Maria Antonia Vuketich</rs>
                    <settlement ref="#place_57e334eca1d4813a6748c74bd094e0e9">Hvar</settlement>
                    <date when-iso="1854-05-12">12. Mai 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#elisabeth">Kaiserin Elisabeth</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Bittgesuch</term>
                    <term>Benediktinerinnen</term>
                </index>
                <p>Sacra Imperiale Reale Maestà</p>
                <p>Alla novella madre comune, alla Imperiale Reale Maestà Vostra, umiliano
                    riverentissima Supplicazione le devotissime figlie e suddite Vostre, vergini
                    Suore dell’Ordine regolare di S. Benedetto del Convento della Città di Lesina
                        [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_57e334eca1d4813a6748c74bd094e0e9">Hvar</rs>]. Queste vergini, che abbandonato per sempre il
                    secolo, e raccolte in un Chiostro, innalzano continue preghiere all’Altissimo
                    per la conservazione dell’Augustissimo ed adoratissimo Monarca Nostro Imperatore
                        <rs type="person" ref="#franz-joseph">Francesco Giuseppe Primo</rs> e per la
                    conservazione del pari dell’Augustissima Maestà Vostra, scarse di rendite appena
                    bastanti al proprio moderatissimo sostentamento ed alle spese pel Culto del
                    Tempio di Dio Signore, vedono con pena mancare loro i mezzi pella conservazione
                    dell’edifizio in cui si trovano raccolte, vale a dire del loro Monastero che
                    contando parecchi secoli dalla sua costruzione e per la tenuità delle rendite
                    del pio luogo non avendo potuto migliorarsi come si richiedeva presente gravi
                    bisogni, oltrecché non offre quelle indispensabili comodità che si richiedono
                    per chi tutto avendo abbandonato a questo mondo, non riservò altro per se che un
                    semplice luogo di ricovero. Né alle sole preci a Dio si limita l’occupazione di
                    esse Vergine, ma esse sono pur utili alla società occupandosi dell’ istruzione
                    elementare alle giovanette del luogo e specialmente di ciò che riguarda i lavori
                    feminili, tutte circostanze che accrescono l’interesse pel miglioramento dello
                    stato del loro edifizio. Ma in mezzo alle scarsezze proprie e generali di queste
                    popolazioni presentasi loro qual raggio di sicura speranza la Sacra Imperiale
                    Reale Maestà Vostra, che quale novella Stella comparisce nel risplendentissimo
                    Austriaco Trono a sempre crescente conforto e consolazione di questi fedelissimi
                    sudditi. A tale Astro esse povere Vergini rivolgono li propri ardentissimi voti
                    ed implorano dall’Alta Sua Grazia e Carità un sovegno all’interessante oggetto
                    preindicato, ned esse cesseranno di pregare Iddio Signore perché sempre sparga
                    sopra l’Augustissima Maestà Vostra e L’Augustissimo Nostro Imperatore le più
                    copiose benedizioni.</p>
                <p>Lesina, 12. Maggio 1854</p>
                <p>M[aria] Anrtonia Vucetich<lb/>Superiora </p>
                <p>Niccolò Luxio, Procuratore del Monastero</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>