<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="wacholz-an-thun-1855-10-06-a3-xxi-d349.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/vuketich-an-kaiserin-1854-05-12-a3-xxi-d320e.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/waldert-an-thun-1853-09-22-a3-xxi-d236.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#wacholz-anton" role="sender:gelehrter">Anton
                        Wacholz</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs>, <date when="1855-10">o. D. [Oktober 1855]</date>
                </title>
            <title type="label">Anton Wacholz an Leo Thun, Lemberg, o. D. [Oktober 1855]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9B1-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D349</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Anton Wacholz wendet sich auf privatem Wege an den
                            Minister, um ihn um Vermittlung in einer Auseinandersetzung zwischen den
                            Professoren August Bielowski und Wilhelm Kergel in der örtlichen
                            Prüfungskommission zu bitten. Wacholz hat auch einen offiziellen Bericht
                            als Direktor der Kommission an das Ministerium geleitet. Der besagte
                            Streit entflammte anlässlich der Reprobation eines Lehramtskandidaten.
                            Der Streit schien in der Sitzung schon beendet, wurde dann aber umso
                            heftiger auf schriftlichem Wege fortgesetzt. In dieser Phase wurde auch
                            er als Direktor in den Streit hineingezogen und insbesondere von Prof.
                            Viktor Pierre schriftlich angegriffen. Wacholz sieht sich daher auch
                            außer Stande, den Streit zu schlichten und bittet Thun um einen
                            Vermittlungsversuch. Wacholz betont schließlich, dass er stets selbstlos
                            und nur im Sinne der Regierung gehandelt habe, was ihm jedoch eine große
                            Zahl an Feinden eingebracht habe.<lb/>Als Beilage ist eine Abschrift
                            eines Schreibens von Prof. Viktor Pierre beigelegt. Darin wirft Pierre
                            Wacholz vor, dass durch seine Untätigkeit der Streit zwischen Bielowski
                            und Kergel eskaliert sei. Pierre beschuldigt Wacholz außerdem, seine
                            Pflicht verletzt zu haben, indem er die Prüfungsarbeit des Kandidaten
                            sowie das dazugehörige Gutachten an Kergel ausgehändigt hatte. Überdies
                            habe er seine Kompetenz überschritten, als er das Urteil des Fachprüfers
                            durch einen anderen Professor überprüfen habe lassen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: Abschrift eines Schreibens von <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d349_1">
                                 an die
                                Gymnasialprüfungskommission in Lemberg. Lemberg, 6. Oktober
                                1855</tei:ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Anton Wacholz</rs>
                    <settlement ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</settlement>
                    <date>o. D. [Oktober 1855]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Lehramtsprüfung</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Universität Lemberg</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Ein ungewöhnlicher Vorfall in der Gymnasialprüfungskommission veranlaßt mich, daß
                    ich es wage, mich an Euere Excellenz zu wenden.<lb/>Bey Gelegenheit der
                    Reprobirung des Lehramtskandidaten <rs type="person" ref="#pilat-stanislaus">Stanislaus
                        Pilat</rs> in der Sitzung vom 2. Juni dieses Jahres entspann sich eine
                    halbstündige Debatte und in weiterer Folge ein persönlicher Streit zwischen den
                    beiden Examinatoren <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm">Kergel</rs> und
                        <rs type="person" ref="#bielowski-august">Bielowski</rs>, den ich angegangen um
                    Intervention mit allen mir zu Gebothe stehenden Mitteln gütlich beizulegen und
                    mit Vermeidung alles Aufsehens im Geheimnisse der Direktion zu erhalten suchte,
                    was aber durch das ungestüme Auftreten der Professoren <rs type="person" ref="#pierre-viktor">Pierre</rs> und <rs type="person" ref="#schmidt-goebel-hermann-max">Schmidt</rs> vereitelt wurde. Indem
                    ich über den ganzen Verlauf dieses Vorfalls einen mit allen Belegen versehenen,
                    sachgetreuen und gewissenhaften Bericht vom 18. Oktober Z 175. an das hohe
                    Ministerium erstatte, drängt mich ein nicht zu bewältigender Trieb meiner
                    Amtspflicht, Wahrnehmungen daran zu knüpfen, die zunächst die dabei obwaltende
                    Tendenz und die für die Kommission unmittelbar resultirenden Folgen betreffen.
                    <lb/>Während <rs type="person" ref="#bielowski-august">Bielowski</rs> in diesem
                    Streite ganz allein steht, gruppirt sich um Professor <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm">Kergel</rs> ein aus den Professoren <rs type="person" ref="#pierre-viktor">Pierre</rs>, <rs type="person" ref="#schmidt-goebel-hermann-max">Schmidt</rs>, <rs type="person" ref="#hloch-johann-nepomuk">Hloch</rs> und <rs type="person" ref="#lemoch-ignaz">Lemoch</rs> bestehender Anhang, der zwar während jener Debatte sich
                    wenig, aber desto mehr in der Folge bemerkbar machte, als der Streit, der schon
                    durch den Beschluß der Kommission vom 2. Juni zu Gunsten des Professor <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm">Kergel</rs> ausgetragen schien, auf Veranlassung
                    des letzteren in das Stadium eines Schriftwechsels unter Vermittlung der
                    Direktion gezogen wurde, worin neben der Gereiztheit gegen <rs type="person" ref="#bielowski-august">Bielowski</rs> ein ganz ungerechtfertigtes
                    Mißtrauen gegen die übrigen Glieder der Kommission, die sehr aufmerksame aber
                    stumme Zeugen des ganzen Vorfalls blieben, nicht zu verkennen ist, endlich ein
                    Angriff, schon vorbreitet in der von Professor <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm">Kergel</rs> am 11. August überreichten schriftlichen Erklärung, gegen
                    mich als Direktor mit unläugbarer Tendenz ausgeführt wird von Professor
                        <rs type="person" ref="#pierre-viktor">Pierre</rs>, der von einem geheimen
                    Grolle entflammt, die meinem unterthänigsten Schreiben in Abschrift angebogene
                    Schrift verfaßte und dieselbe in der Sitzung vom 6. Oktober, von der er sich
                    absentirte, durch Professor <rs type="person" ref="#schmidt-goebel-hermann-max">Schmidt</rs> am Schlusse der Sitzung vorlesen ließ. Dieses auf lauter
                    unhaltbare Voraussetzungen gebaute Tadelsvotum, wie es der Verfasser zu nennen
                    beliebt, schon seiner Form nach eine anachronistische Illusion bey den streng
                    geordneten Zuständen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreichs</rs>, erscheint
                    nicht blos als eine Demonstration gegen den Direktor, sondern zugleich als ein
                    übermüthiger Eingriff in die eigentliche Sphäre des hohen Ministeriums, indem
                    Professor <rs type="person" ref="#pierre-viktor">Pierre</rs> nicht klagt, sondern
                    als einzelnes Mitglied den Direktor der Kommission richtet und sein Urtheil erst
                    nachträglich dem hohen Ministerium zur Bestätigung vorlegen läßt. Durch einen
                    solchen Angriff aber in Aufregung unternommen und taktlos ausgeführt ohne
                    Erwägung der Folgen ist zunächst die Ordnung in dem normalen Geschäftsgange
                    gestört und kann nicht leicht durch den angegriffenen Direktor hergestellt
                    werden, dies vermag nur Euer Excellenz höchst entscheidender Spruch zu
                    bewirken.<lb/>Indem ich daher Eurer Excellenz hohe Aufmerksamkeit auf diesen
                    Vorfall zu lenken und um den hohen, entscheidenden Spruch unterthänigst zu
                    bitten wage, darf ich die gewissenhafteste Versicherung beifügen, daß ich hiebey
                    nicht auf mich und mein Interesse, als vielmehr auf meine Amtspflicht
                    reflektire, zu welchem Behufe ich meine Situation in wenigen Zügen zu zeichnen
                    glaube. In einer Reihe von Jahren durch herbe Erfahrungen geprüft, lernte ich
                    das vergängliche auf Privat- und Partheyzwecke gerichtete Treiben der Menschen
                    verachten, mit den vaterländischen Zuständen, besonders mit denen des
                    Unterrichtswesens, aus lebendiger Anschauung vertraut halte ich nichts für
                    bleibend als den Zweck der hohen Regierung, ihm habe ich meinen Lebensberuf und
                    mein Schicksal unbedingt zu unterordnen mich gewöhnt, alle meine Kräfte nur der
                    Wissenschaft und dem durch Eurer Excellenz hohe Gnade mir verliehenen Amte
                    widmend, fremd waren und bleiben mir daher alle einseitigen Verbindungen der
                    Professoren zu selbstischen Zwecken, diesen trete ich überall, besonders wenn
                    sie unter gesetzlichen Gewande sich verbergen, isolirt und selbstständig auf
                    legale Weise entgegen. Dadurch habe ich die Zahl meiner Feinde vermehrt und
                    manchen Freund verloren, wovon der gegenwärtige Vorfall ein Beispiel liefert.
                    Doch solcher Verlust schmerzt mich nicht, wohl aber tröstet mich der hohe
                    Gewinn, den ich in Eurer Excellenz gnädigster Anerkennung bey Gelegenheit der
                    Erledigung meiner Jahresberichte zu finden glaube. Nichts wünsche ich
                    sehnlicher, als der hohen Gnade ferner würdig zu seyn, durch nichts aber glaube
                    ich meine Würdigkeit besser zu beweisen als durch eifrige und gewissenhafte
                    Erfüllung meiner Amtspflichten. Im Interesse derselben wage ich daher, Euere
                    Excellenz um gnädige Beschleunigung des hohen entscheidenden Spruchs in diesem
                    Vorfalle unterthänigst zu bitten, da nächstens ein Zusammentreten der Kommission
                    nöthig seyn wird, um über den Erfolg der Hausarbeiten zweyer Kandidaten zu
                    beschließen, bey der ungebrochenen Kühnheit aber, womit einige Glieder der
                    Kommission den Vorsitzenden angegriffen, eine Berathung kaum möglich seyn
                    dürfte, zumal Erneuerung ähnlicher Szenen zu besorgen steht, wodurch jede
                    begonnene Sitzung aufgehoben werden müßte.<lb/>Ich gebe mich der tröstlichen
                    Hoffnung hin, daß Euer Excellenz der Kühnheit huldvoll zu verzeihen geruhen, mit
                    der ich im Drange meines Pflichtgefühls diese unterthänigsten Zeilen an Eure
                    Excellenz zu richten gewagt und mit der ich es ferner wage, zu seyn in tiefster
                    Ehrfurcht</p>
                <p>Eurer Excellenz ganz gehorsamer, unterthänigster Diener<lb/>Anton Wacholz</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D349_1">
                    <p>Löbliche k.k. wissenschaftliche Gymnasialprüfungscommission!</p>
                    <p>Der beklagenswerthe Angriff des Herrn <rs type="person" ref="#bielowski-august">Kustos
                            von Bielowski</rs> auf Herrn <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm">Professor Kergel</rs> gibt dem Gefertigten Veranlassung gegen das
                        Benehmen des Vorsitzenden <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Herrn Dr.
                            Wacholz</rs> ein ernstes Tadelsvotum auszusprechen.<lb/>Denn nicht
                        nur hat <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Dr. Wacholz</rs> während der
                        ganzen von Seite des <rs type="person" ref="#bielowski-august">Herrn von
                            Bielowski</rs> mit offenbarer Gereiztheit geführten Debatte nichts
                        gethan, um dieselbe in den Schranken besonnener Mäßigung zu erhalten, selbst
                        dann nicht als sich <rs type="person" ref="#bielowski-august">Herr von
                            Bielowski</rs> geradezu zu persönlichen, ehrenrührigen Ausfällen
                        hinreißen ließ, sondern es trägt die Schuld, die ganze unliebsame Scene
                        hervorgerufen zu haben, in letzter Instanz Niemand als <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Dr. Wacholz.</rs>
                        <lb/>Mit welchem Rechte durfte derselbe das Elaborat des <rs type="person" ref="#pilat-stanislaus">Herrn von Pilat</rs> und das Gutachten des
                            <rs type="person" ref="#kergel-wilhelm">Prof. Kergel</rs> über dasselbe aus
                        den Händen geben, um Letzteres von dem Kandidaten und <rs type="person" ref="#bielowski-august">Herrn von Bielowski</rs> kritisiren zu
                        lassen? Die häuslichen Prüfungselaborate sind nicht paraphirt, meist nur
                        sehr leicht zusammengeheftet; wie sehr tritt hier die Möglichkeit einer
                        Fälschung in den Vordergrund, wenn das Elaborat nicht stets unter den Augen
                        des verantwortlichen Direktors der Kommission sich befindet, wie leicht ist
                        es, vorkommende Fehler zu beseitigen, ja ganze Bögen zu entfernen, und durch
                        neue zu ersetzen, um dann den Beurtheiler geradezu der Lüge und
                        Böswilligkeit zu zeihen? Wie wird dieser bei nur einiger Geschicklichkeit
                        des Betheiligten den Beweis ohne viele Umstände zu liefern im Stande sein,
                        daß hier ein Bogen eingelegt, eine Fälschung vorgenommen wurde?<lb/>Die
                        Elaborate und Gutachten über dieselben liegen jedem Mitgliede in den
                        Lokalitäten der Prüfungskommission zur Einsicht vor und können unter den
                        Augen des Direktors gelesen und studirt werden; ein Nachhausenehmen kann und
                        darf aus den obigen Gründen unter keiner Bedingung gestattet sein. Keinem
                        Mitgliede kommt überdieß ohne speziellen, höheren Auftrag das Recht der
                        Superrevision der Urtheile anderer Mitglieder zu, und durch kein Gesetz ist
                        der Direktor der Prüfungskommission authorisirt, ein Mitglied mit einer
                        derartigen Superrevision zu betrauen!<lb/>Glaubt ein Mitglied Grund zu haben
                        an der Richtigkeit oder Unpartheilichkeit des Urtheiles des Fachprüfers
                        zweifeln zu sollen, so möge es seine Zweifel mündlich und schriftlich kund
                        geben und eine Revision des Falles durch das hohe Ministerium veranlassen;
                        in keinem Falle kann eine derartige Revision von einem Mitgliede
                        eigenmächtig oder im Auftrage des Direktors der Kommission vorgenommen
                        werden.<lb/>Unter allen Umständen muß daher der Gefertigte auf das
                        Entschiedenste dagegen protestiren, daß die Akten der Prüfungskommission an
                        Unberufene und Betheiligte hinausgegeben und der steten Überwachung durch
                        den Vorstand der Kommission entzogen werden.<lb/>Dem <rs type="person" ref="#wacholz-anton">Herrn Vorsitzenden</rs> erlaubt er sich aber
                        noch insbesondere in Erinnerung zu bringen, daß er entsprechend seiner
                        ämtlichen Stellung und im Interesse der Würde der gesammten
                        Prüfungskommission, in Zukunft jede Debatte, die in Leidenschaft und
                        Persönlichkeit auszuarten droht, sistiren und nach Umständen wenigstens
                        innerhalb der gebührenden Grenzen erhalten möge.<lb/>Schließlich fordert der
                        Gefertigte den Herrn Vorsitzenden auf dieses sein Tadelsvotum mit den Akten
                        der Kommission einem h. <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerio</rs>
                        vorzulegen.</p>
                    <p>Dr. Victor Pierre m.p.</p>
                    <p>Lemberg den 6. Oktober 1855</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>