<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="waldert-an-thun-1853-12-25-a3-xxi-d243.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/waldert-an-thun-1853-09-22-a3-xxi-d236.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/waldert-an-thun-1854-04-09-a3-xxi-d256.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#waldert-anton" role="sender:kleriker">Anton Waldert</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6f7cc055d11cf2cbbaa605d5449eb44c">Görkau</rs> [Jirkov],
                        <date when-iso="1853-12-25">25. Dezember 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Anton Waldert an Leo Thun, Görkau [Jirkov], 25. Dezember 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9AF-C</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D243</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Schulrat Anton Waldert erklärt neuerlich, warum er auf den ihm
                            angebotenen Posten als Lehrer am Gymnasium in Eger verzichten will. Der
                            wesentliche Grund hierfür sei, dass er für das Fach Klassische
                            Philologie vorgesehen war. Er dankt Thun für sein Vertrauen und hofft,
                            dass Thun sich dennoch auch zukünftig seiner erinnern werde. Außerdem
                            empfiehlt er dem Minister nochmals den Priester Weber, der gerade eine
                            Arbeit über die „Christianisierung der Wissenschaft“ schreibe.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D236.</p>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D240.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#waldert-anton">Anton Waldert</rs>
                    <settlement ref="#place_6f7cc055d11cf2cbbaa605d5449eb44c">Görkau</settlement>
                    <date when-iso="1853-12-25">25. Dezember 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz,<lb/>hochgeborener, gnädigster Herr Graf!</p>
                <p>Den wohlwollenden Absichten Euer Excellenz gemäß wurde mir von der k.k.
                    Landesschulbehörde für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> eine Anstellung am
                    Gymnasium zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c0c864044f97c6e7d7af03ea5a182d70">Eger</rs> zugedacht. Da mir aber dort zu meiner
                    nicht geringen Überraschung <hi rend="ul">Philologie</hi> übertragen werden
                    wollte, so fand ich mich veranlaßt und <hi rend="ul">verpflichtet</hi>, auf das
                    mir verliehene Lehramt zu verzichten. Nichtsdestoweniger fühle ich mich
                    gedrungen Euer Excellenz für all die unverdienten Gnaden meinen tief gefühlten
                    Dank hiemit ehrfurchtsvoll auszusprechen. Ist’s mir in meiner untergeordneten
                    Lebensstellung auch nicht vergönnt, meinen Dankesgefühlen greifbare Geltung zu
                    verschaffen, so könnten Hochdieselben doch versichert seyn, daß ich am Altare
                    des "Herrn" Hochihrer nie vergessen werde. Übrigens bin ich überzeugt, daß auch
                    Euer Excellenz meiner nicht vergessen werden, wenn sich’s einmal fügen sollte,
                    daß da oder dort ein Priester zu verwenden wäre. Ja, ich würde wohl selbst eine
                        <hi rend="ul">ehrenhafte</hi> Stellung in einem adelichen Hause nicht
                    ausschlagen. Nun, Euer Excellenz werden mit der Zeit und in huldvoller Fürsorge
                    für meine Wenigkeit schon etwas aufzufinden wissen!<lb/>Auf das Schreiben von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_da90eb3328276934d8dbcbbff3aba4ee">Tetschen</rs>, was an mich ergangen, hat sofort einer der
                    Priester, deren ich in einem früheren Schreiben Hochdieselben gedacht, – Pater
                        <rs type="person" ref="#weber">Weber</rs> – sein Bittgesuch gehörigen Orts
                    vorgelegt. Dem Zweiten, Pater <rs type="person" ref="#michl">Michl</rs> aus der
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a808e5c57f7af6870dafa78db5ce4321">Leitmeritzer</rs> Diözese, wurde jedoch
                    von seinem Bischofe die Weisung gegeben, vorläufig noch zu warten mit der
                    Einsendung eines solchen Gesuches, „da augenblicklicher Priestermangel Vorsorge
                    für die Seelsorge [?]“.<lb/>Pater <rs type="person" ref="#weber">
                        <hi rend="ul">Weber</hi>
                    </rs> und Pater <rs type="person" ref="#michl">
                        <hi rend="ul">Michl</hi>
                    </rs> – zwei seltene junge Priester, reich an Talent,
                    ausgerüstet mit vielseitigen Kenntnissen, mit einem entschiedenem christlich
                    loyalen Charakter; Männer, Priester, "die Geist und Leben sich bewahrt und in
                    die Ansprüche der Zeit mit ihrer Person bezahlen".<lb/>Und rüstige, gewandte
                    Geister braucht die Wissenschaft, nicht flache, verschlissene Leute. Namentlich
                    möchte Pater <rs type="person" ref="#weber">Weber</rs> durch sein geniales Talent,
                    ausgezeichnet reiches Wissen in jedem Kreise Tüchtiges schaffen. Haben Euer
                    Excellenz die Gnaden in dem "Jahrbuch 39[?]" vom Schulrathe <rs type="person" ref="#maresch-johann">Maresch</rs> einen flüchtig geschriebenen Artikel
                    zu lesen, der <rs type="person" ref="#weber">Weber</rs> zum Verfasser hat. Derselbe
                    macht jetzt ausgebreitete Studien und hat "Beiträge zur <hi rend="ul">Christianisirung</hi> der Wissenschaft" unter der Feder. Das wird eine
                    geistvolle, anregende Arbeit werden! Solche Bestrebungen erscheinen freilich den
                    "Juden" als ein Ärgernis und den "<hi rend="ul">Heiden</hi>" als eine Thorheit;
                    indes wird doch <hi rend="ul">nur</hi> auf <hi rend="ul">diesem</hi> Wege dem
                    Staate von der Wissenschaft Heil widerfahren. "Mit starkem Arme muß die Thüre zu
                    Fausts Studirkammer ins Schloß geworfen werden." Wer nur einigermaßen die
                    öffentliche Wirksamkeit Euer Excellenz verfolgt hat, der mußte freudig erkennen
                    und bekennen, daß Hochdieselben ursprünglich schon bemüht gewesen seyen alle
                    Theile der Wissenschaft auf (alle) christliche Grundlage zurückzuführen. Die
                    total heidnische Wissenschaft ärgert sich darüber, ein Beweis, daß wir im Großen
                    und Ganzen auf gutem Wege sind. "Wer nicht mit mir ist, der ist wider mich." Wie
                    das Leben, so muß die Wissenschaft der modernen Welt aus den Niederungen des <hi rend="ul">Natur</hi>lebens heraus<hi rend="ul">gerissen</hi> werden und der
                    Erstgeborene unter den vielen Brüdern muß auch in der Wissenschaft seine
                    Auferstehung feiern; und Euer Excellenz haben das weltgeschichtliche Verdienst,
                    die „Morgenröthe“ dieses Ostertages heraufgeführt zu haben. Der Herr, der
                    Hochdenselben diese rühmliche Aufgabe zubeschieden hat, wird dereinst Hochihr
                    Lohn seyn und der Helfer zum großen Werke mehr erwecken. Was mögen in diesem
                    lichten Bewußtseyn Euer Excellenz wohl bei der Wirthschaft, wie sie allein in
                    den deutschen Ländern getrieben wird, denken und urtheilen?! Und die
                    Karlsruhigen – nun die wollen die Kirche knebeln, in Fesseln schlagen, "doch der
                    Herr wird schon noch einmal reden, aber nicht durch seinen Sohn" – könnten auf
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> erleuchtete Staatsmänner
                    schauen und in reifliche Erwägung ziehen, daß nichts die Absichten einer
                    vernünftigen Politik kräftiger befördere als die katholische Religion, wenn sie
                        <hi rend="ul">nicht</hi> politisch behandelt wird, und daß dieselbe für die
                    Politik unnütz werde, <hi rend="ul">wenn</hi> sie politisch behandelt wird. Deus
                    providebit!<lb/>Genehmigen schließlich den Ausdruck meiner aufrichtigsten
                    Hochachtung und Liebe, mit der ich mich zeichne,</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>ergebenster Diener<lb/>Pater Anton Waldert<lb/>Kaplan zu Görkau</p>
                <p>Görkau, am Heiligen Weihnachtsfeste 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>