<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="waldert-an-thun-1854-04-09-a3-xxi-d256.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/waldert-an-thun-1853-12-25-a3-xxi-d243.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wattenbach-an-thun-1850-06-22-a3-xxi-d58.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#waldert-anton" role="sender:kleriker">Anton Waldert</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6f7cc055d11cf2cbbaa605d5449eb44c">Görkau</rs> [Jirkov],
                        <date when-iso="1854-04-09">9. April 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Anton Waldert an Leo Thun, Görkau [Jirkov], 9. April 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9AE-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D256</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Priester und Gymnasiallehrer Anton Waldert informiert Leo Thun über
                            die Situation am Gymnasium in Kaschau und bittet den Minister, die
                            Ausbildung an den Gymnasien stärker mit den Grundsätzen der katholischen
                            Kirche in Einklang zu bringen. Zunächst gratuliert er Leo Thun zu dessen
                            Namenstag und wünscht ihm ein langes Leben, damit er noch viele Jahre
                            das Amt des Ministers ausüben könne. Waldert ist nämlich überzeugt
                            davon, dass Thun sein Amt zur Freude aller Katholiken versehe. Thun
                            gebühre die Ehre, das österreichische Unterrichtswesen reformiert zu
                            haben. Anschließend dankt er Thun für die Berufung des P. Weber als
                            Lehrer in Kaschau. In der Folge gibt er einen Teil eines Briefes dieses
                            Paters wider. Jener spricht sich dort einerseits lobend über die
                            Kenntnisse seiner Kollegen aus, allerdings beklagt er auch, dass ein
                            Großteil derselben anstatt des christlichen Glaubens die klassische
                            Antike als Basis der Bildung in den Gymnasien propagiere. Daher sei es
                            notwendig, noch stärker als bisher auf die christliche Gesinnung der
                            Lehrer zu achten.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#waldert-anton">Anton Waldert</rs>
                    <settlement ref="#place_6f7cc055d11cf2cbbaa605d5449eb44c">Görkau</settlement>
                    <date when-iso="1854-04-09">9. April 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!<lb/>Gnädigster Herr Minister!</p>
                <p>Die Festfeier des heiligen Leo ist mir eine erfreuliche Veranlassung, um Euer
                    Excellenz meine ergebensten und aufrichtigsten Wünsche auszusprechen. Der
                    Allgütige verleihe Hochdenselben noch recht viele ungetrübte Lebensjahre und auf
                    weithinaus den hohen Beruf, den Euer Excellenz durch seine weise Fügung
                    gegenwärtig zur Freude aller loyalen Katholiken einnehmen. „Er“ gönne
                    Hochdenselben mehr und mehr das Glück den Neubau „unseres Unterrichtswesens“ in
                    seinen sich erfreulich ausgestaltenden Formen zu schauen. Gebührt doch Euer
                    Excellenz das unbestreitbar hohe Verdienst mit taktvoller Energie und Konsequenz
                    eine gründliche Umgestaltung des ganzen Unterrichtssystems angebahnt zu haben;
                    und wie „Alle“ ernst Gesinnten freudig hoffen, wird das große Werk zum Heile
                    Oesterreichs unter Hochderselben weisen Leitung zur wesentlichen Ausgestaltung
                    gebracht werden. Darinn [sic!] Gottes Schutz und Segen über Euer
                    Excellenz!!<lb/>Zugleich benütze ich diese Gelegenheit, um Hochdenselben meinen
                    innigsten Dank wegen der Anstellung meines Freundes des Pater <rs type="person" ref="#weber">Weber</rs> auszudrücken. Die Zeit wird Euer Excellenz
                    lehren, welchen gesinnungstüchtigen, reich begabten Priester Hochdieselben in
                    diesem Manne dem Lehramte gewonnen haben. Ich kann mirs nicht versagen einen
                    Passus aus einem Briefe, den mir <rs type="person" ref="#weber">Pater Weber</rs>
                    aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dd51fef1ae0877c04e8b4e19eddbabd5">Kaschau</rs> [Košice] geschrieben, zur geneigten
                    Kenntnißnahme hier einfließen zu lassen. Er schreibt: „Meine Kollegen sind, was
                    Kenntnisse anbelangt, tüchtig, mit der christlichen Gesinnung aber … darum ist
                    es eben umso mehr zu beklagen, daß unsere philosophischen Seminare usw. nicht
                    Männern von bewährter christlicher Gesinnung, sondern da und dort solchen
                    überlassen sind, welche ‚den Geist des klassischen Alterthums in die moderne
                    Welt hineinzutragen‘ (Thatsache) als Aufgabe und Ziel der Philologie
                    proklamiren. Den jungen und doch schon faulen Zuständen unserer Gymnasien wird
                    die jüngste hohe Ministerialverordnung, wodurch die Überwachung des Unterrichtes
                    den Bischöfen mit anheimgestellt wird, nicht abhelfen. Der gute Wille und die
                    vortreffliche Gesinnung läßt sich nicht verkennen; aber er trifft nicht den
                    Knoten des Geschwüres. An der Vorbildung und Gesinnung der Lehrer ist das Meiste
                    gelegen …“<lb/>Indem ich Hochdieselben um ferneres Wohlwollen bitte, zeichne ich
                    mich mit der tiefsten Hochachtung<lb/>Euer Excellenz</p>
                <p>herzlich ergebenster Diener<lb/>Pater Anton Waldert</p>
                <p>Görkau, 9. April 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>