<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="waldert-an-thun-1853-09-22-a3-xxi-d236.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wacholz-an-thun-1855-10-06-a3-xxi-d349.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/waldert-an-thun-1853-12-25-a3-xxi-d243.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#waldert-anton" role="sender:kleriker">Anton Waldert</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6f7cc055d11cf2cbbaa605d5449eb44c">Görkau</rs> [Jirkov],
                        <date when-iso="1853-09-22">22. September 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Anton Waldert an Leo Thun, Görkau [Jirkov], 22. September 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9B0-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D236</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Priester Anton Waldert erklärt, warum er die ihm angebotene Stelle
                            als Lehrer für Geschichte und Deutsche Literatur ablehnt. Seine
                            "kirchliche" Gesinnung verbiete es ihm, das Angebot anzunehmen. Er
                            hofft, dass ihm Thun diese Entscheidung nicht übel nehme und er trotzdem
                            auf Thuns Unterstützung zählen könne. Waldert macht Thun dann auf die
                            historischen Forschungen eines jungen Priesters aufmerksam. Waldert
                            betont zudem die Notwendigkeit, die Wissenschaft zu christianisieren,
                            und freut sich über die ersten Schritte des Ministeriums in diese
                            Richtung. Der genannte Priester könnte dabei sehr hilfreich sein.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D240.</p>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D243.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#waldert-anton">Anton Waldert</rs>
                    <settlement ref="#place_6f7cc055d11cf2cbbaa605d5449eb44c">Görkau</settlement>
                    <date when-iso="1853-09-22">22. September 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Excellenz, Hochgeborener,<lb/>gnädigster Herr Minister!</p>
                <p>Jeder Mensch fühlt das Bedürfnis zu einer Lebensthätigkeit, deren höchsten
                    Forderung er gewachsen ist, zu einem Berufe, der ihn nicht erdrückt, sondern
                    über dessen Auffassung er steht. Mit <hi rend="ul">ausgezeichnetem</hi>
                    Wohlwollen haben Eure Excellenz nach dieser Richtung mein Lebensglück begründen
                    wollen; denn Hochdieselben haben mir in unverdienter Güte ein Lehramt der
                    Geschichte und deutschen Literatur in sichere Aussicht gestellt. Aber es gibt
                    Beziehungen in diesem Leben, zumal für einen Priester der Kirche Gottes, denen
                    aller Eigenwille untergeordnet werden muß. Das ist augenblicklich auch bei mir
                    der Fall. Mein „<hi rend="ul">kirchliches</hi>“ Gewissen heischt von mir
                    „Resignation <hi rend="ul">für die Gegenwart</hi> auf die gnädigst zugesicherte
                    Lehramtsstellung“.<lb/>Hochdieselben sind ein viel zu gediegener, hochsinniger
                    Charakter, als daß mir <hi rend="ul">deshalb</hi> für alle Zukunft Hochihre
                    Gewogenheit entziehen sollten. Denn es ist gar nicht unwahrscheinlich, daß die
                    oben angedeuteten Bedenklichkeiten in nächster Zukunft fallen dürften, wo ich
                    dann ohne Verzug das gewünschte Bittgesuch an das <rs type="org" ref="#org_0005">hohe
                        Unterrichtsministerium</rs> einsenden würde. Euer Excellenz werden wohl
                    immer einen Platz für mich aufzufinden wissen. Inzwischen werde ich durch
                    eifriges Gebeth und Studium und treue Pflichterfüllung mehr und mehr Würdigkeit
                    mir zu erringen bemüht seyn.<lb/>Haben hochgeborener Herr die historischen
                    Meditationen des Pater <rs type="person" ref="#weber">Weber</rs> durchgelesen?
                    Dieser würdige, eifrige und geniale Priester wird Hochdenselben wohl noch viel
                    Freude machen, denn ich zweifle keinen Augenblick, nunmehr er Hochihnen bekannt
                    ist, daß er an einen Posten wird gestellt werden, für den er ganz gemacht
                    ist.<lb/>Excellenz sind gewiß auch der entschiedenen Ansicht, daß soviel <hi rend="ul">die</hi> Wissenschaft zur Lebenserneuerung beitragen kann, <hi rend="ul">nur</hi> die christianisirte Wissenschaft einen reell-ideellen
                    Erfolg abwerfen wird. „Die ganze Wirksamkeit des erleuchteten hohen Ministerium
                    Thun gibt davon Zeugnis.“ Aber nur so geistkräftige christliche Männer wie Pater
                        <rs type="person" ref="#weber">Weber</rs> können ein solches Werk fördern. Und
                    soll die faul gewordene Gesellschaft nicht zugrunde gehen, so thuts Noth, daß
                    die begonnene herrliche Arbeit muthig und kräftig wie bisher fortgeführt werde.
                    Gott erhalte und segne hiefür und hierin Euer Excellenz!<lb/>Indem ich zum
                    Schluße dieser Zeilen eile, bitte ich nur noch die Versicherung meiner
                    aufrichtigen Hochachtung und Dankbarkeit entgegenzunehmen und zeichne mich</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>herzlich ergebenster<lb/>Pater Anton Waldert</p>
                <p>Görkau, 22. September 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>