<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="wattenbach-an-thun-1850-06-22-a3-xxi-d58.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/waldert-an-thun-1854-04-09-a3-xxi-d256.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/weber-an-thun-1853-07-11-a3-xxi-d213.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#wattenbach-wilhelm" role="sender:gelehrter">Wilhelm
                        Wattenbach</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs>,
                        <date when-iso="1850-06-22">22. Juni 1850</date>
                </title>
            <title type="label">Wilhelm Wattenbach an Leo Thun, Berlin, 22. Juni 1850</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9AD-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D58</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Wilhelm Wattenbach erkundigt sich bei Leo Thun, wie es um
                            seine Berufung nach Österreich bestellt ist. Die Berufung war ihm von
                            Franz Exner zugesichert worden. Wattenbach erkundigt sich auch deshalb,
                            weil er in seiner Heimat Schleswig-Holstein eine Einberufung zum
                            Kriegsdienst erhalten hat und deshalb Gewissheit haben möchte, ob er bis
                            zum Ende des Jahres mit einer Anstellung in Wien rechnen könne oder
                            nicht: Im Falle einer Anstellung könne er es nämlich verantworten, der
                            Einberufung nicht Folge zu leisten. Andernfalls sähe Wattenbach sich
                            verpflichtet, der Einberufung nachzukommen. Er bittet Leo Thun daher um
                            eine möglichst rasche Entscheidung.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#wattenbach-wilhelm">Wilhelm Wattenbach</rs>
                    <settlement ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</settlement>
                    <date when-iso="1850-06-22">22. Juni 1850</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>wird ohne Zweifel erinnerlich sein, daß mir im Monat November 1849 von Eurer
                    Excellenz eine Anstellung in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> um
                    Ostern 1850 zugesagt wurde. Der Herr Ministerialrath <rs type="person" ref="#exner-franz">Exner</rs> hat mir auf meine Anfrage deshalb im April dieses Jahres
                    mittheilen lassen, daß die Absicht der Berufung nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> noch unverändert stattfinde, daß aber der Zeitpunkt
                    noch nicht zu bestimmen sei.<lb/>Wenn nun eine solche Ungewißheit überhaupt
                    manche Unannehmlichkeit mit sich bringt, so ist jetzt ein Fall eingetreten,
                    welcher es mir dringend wünschenswerth macht, Gewißheit zu erlangen. Es ist
                    nämlich jetzt in meiner Heimath, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_b20684bddefbc33f6db8d8adbf6bc4e7">Schleswig-Holstein</rs>, die
                    Altersklasse, welcher ich angehöre, zum Kriegsdienste einberufen. Bliebe ich
                    hier, so würde ich mich zu stellen haben und würde dann bis zum Ende des
                    Kriegszustands keine Verpflichtungen gegen einen fremden Staat eingehen
                    können.<lb/>Nur wenn ich mich infolge der früheren Beredung mit Eurer Excellenz
                    schon als verpflichtet und sozusagen provisorisch als Oestreicher betrachte,
                    glaube ich es verantworten zu können, der Einberufung nicht Folge zu leisten und
                    würde auch wohl bei der Berufung auf diese Verpflichtung keine Schwierigkeiten
                    zu besorgen haben. Dazu wäre es indessen unumgänglich nothwendig, eine ganz
                    bestimmte Zusage zu erhalten, daß ich noch vor Ende dieses Jahres eine
                    Anstellung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> (unter den früher bestimmten
                    Bedingungen) zu erwarten habe.<lb/>Indem ich daher Euer Excellenz ehrerbietigst
                    anheim stelle, zu beschließen, was unter diesen Umständen Eurer Excellenz
                    angemessen erscheinen wird, bitte ich nur mich von der Entscheidung geneigtest
                    bald in Kenntnis setzen zu wollen, da ich sonst auf längere Zeit meine
                    wissenschaftliche Beschäftigung aufgeben müßte und in die Unmöglichkeit versetzt
                    würde, dem mir in Aussicht gestellten Wirkungskreis in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> meine Thätigkeit zu widmen.<lb/>In
                    Hoffnung auf eine baldige Erledigung meines Anliegens verharre ich mit der
                    ehrfurchtsvollsten Hochachtung</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>ergebenster Diener<lb/>W. Wattenbach Dr.<lb/>(Berlin, Kanonierstr. 30)</p>
                <p>Berlin, den 22. Juni 1850</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>