<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="weber-an-thun-1853-07-11-a3-xxi-d213.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wattenbach-an-thun-1850-06-22-a3-xxi-d58.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/weis-an-thun-1856-11-26-a3-xxi-d392.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#weber-von-ebenhof-philipp" role="beamter">Philipp
                        Weber</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1853-07-11">11.
                        Juli 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Philipp Weber an Leo Thun, Prag, 11. Juli 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9AC-F</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D213</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Polizeirat Philipp Weber empfiehlt seinen Bruder Ferdinand für den
                            Lehrstuhl der Geburtshilfe an der Universität Lemberg. Ferdinand Weber
                            ist derzeit Kreisarzt in Zolkiew, möchte nun jedoch an einer Universität
                            wirken. Der Polizeirat bittet Thun, das Gesuch seines Bruders zu
                            unterstützen. Sollte sein Bruder die Stelle in Lemberg nicht erhalten,
                            so wäre er auch an dem wohl bald vakant werdenden Lehrstuhl für
                            Geburtshilfe in Czernowitz interessiert. Auch für diesen Fall bittet
                            Weber um Thuns Unterstützung.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Lemberg</term>
                    <term>Geburtshilfe</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf!<lb/>Eure Excellenz!</p>
                <p>Als ich im Jahre 1851 mich Eurer Excellenz persönlich vorstellte, um
                    Hochdenselben eine Bitte für meinen in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ca3abad35c7d38d8f2873dac9e8f85a4">Žolkiew</rs> [Schowkwa]
                    als Kreisphisikus angestellten Bruder Med. et Chyr. Doctor <rs type="person" ref="#weber-von-ebenhof-ferdinand">Ferdinand Weber</rs> vorzutragen,
                    haben mir Eure Excellenz gnädig gestattet, mich künftig brieflich an
                    Hochdieselben wenden zu dürfen.<lb/>Durch diese huldvolle Erlaubnis ermuthigt,
                    wage ich es, Eure Excellenz abermals um eine Gnade für meinen Bruder gehorsamst
                    zu bitten.<lb/>Derselbe ist um die k.k. Professur der Geburtshülfe in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberg</rs> eingeschritten und glaubt, daß seinem Gesuche
                    sowohl mit Rücksicht auf seine in der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prager</rs>
                    k.k. Gebäranstalt reich erworbenen Fachkenntnisse als auch auf seine sich
                    bereits angeeignete Kenntnis der polnischen Sprache eine günstige Einbegleitung
                    der einschlägigen Behörden zutheil werden dürfte.<lb/>Geruhen Eure Excellenz in
                    Berücksichtigung der bisherigen Bemühungen <rs type="person" ref="#weber-von-ebenhof-ferdinand">meines Bruders</rs>, der sich in
                    einer sehr schwierigen Zeitperiode als Choleraarzt in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs>
                    verwenden ließ und nunmehr seit vier Jahren seinen Pflichten als Kreisphisikus
                    mit aller Strebsamkeit obliegt, Hochihre Gnade angedeihen zu lassen.<lb/>Sollte
                    dieser Posten für <rs type="person" ref="#weber-von-ebenhof-ferdinand">meinen
                        Bruder</rs> unerreichbar seyn und sollte, wie es als möglich
                    bezeichnet wird, bei der Besetzung der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3ff694e5c82611cda53341a9bae21735">Lemberger</rs> Stelle die Professur der Geburtshülfe in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e7593ca9352d7cff6f4c71eee48ebe2e">Czernowitz</rs> in Erledigung kommen, so würde <rs type="person" ref="#weber-von-ebenhof-ferdinand">mein Bruder</rs> es als ein großes
                    Glück ansehen, wenn ihm die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e7593ca9352d7cff6f4c71eee48ebe2e">Czernowitzer</rs>
                    Stelle gnädig verliehen würde.<lb/>Ich wage es daher, für diese Eventualität
                    gleichfalls um die hohe Gnade Eurer Excellenz für <rs type="person" ref="#weber-von-ebenhof-ferdinand">meinen Bruder</rs> zu
                    bitten.<lb/>Mögen Eure Excellenz die Kühnheit, mit der ich mich an Hochdieselben
                    wende, durch das unbegränzte Vertrauen, welches mich beseelt, für entschuldigt
                    halten und die Versicherung huldreich aufnehmen, daß meine Dankbarkeit für das
                    mir von Eurer Excellenz stets geschenkte gnädige Wohlwollen nie versiegen
                    wird.<lb/>Genehmigen Hochdieselben den Ausdruck meiner tiefsten Verehrung</p>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>unterthänig gehorsamer<lb/>Philipp Weber<lb/>k.k. Polizeirath</p>
                <p>Prag, am 11. Juli 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>