<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="weis-an-thun-1856-11-26-a3-xxi-d392.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/weber-an-thun-1853-07-11-a3-xxi-d213.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/weiss-an-thun-1854-09-04-a3-xxi-d279.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#weis-nikolaus" role="sender:kleriker">Nikolaus Weis</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9290bf86c029c6030af8166e3bc89cd9">Speyer</rs>, <date when-iso="1856-11-26">26. November 1856</date>
                </title>
            <title type="label">Nikolaus Weis an Leo Thun, Speyer, 26. November 1856</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9AB-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D392</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bischof von Speyer Nikolaus Weis erkundigt sich bei Leo Thun über die
                            Höhe einer Spende des Kaisers für den Dombauverein von Speyer. Der
                            Bischof erklärt, dass es Unstimmigkeiten darüber gegeben hätte, ob die
                            Spende in Konventionsmünze oder Rheinischen Gulden getätigt worden sei.
                            Daher sei die Auszahlung des Geldes bisher verweigert worden.<lb/>In der
                            Beilage findet sich ein Schreiben des bayerischen Ministeriums des
                            Innern. Darin fordert das Ministerium den Bischof zur Vorlage der
                            richtigen Quittung zur Anweisung des von Kaiser Franz Joseph gespendeten
                            Betrags auf. Das Ministerium weist dabei darauf hin, dass im Zuge einer
                            vorausgegangenen Spende des Kaisers ein zu hoher Betrag ausbezahlt
                            worden sei, daher müsse der Betrag der nunmehrigen Spende um diese Summe
                            verringert werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: Abschrift des Erlasses des Königlich Bayerischen
                            Staatsministeriums des Innern für Kirchen- und Schulangelegenheiten an
                            das Präsidium der k. Regierung der Pfalz. München, 4. November 1856.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#weis-nikolaus">Nikolaus Weis</rs>
                    <settlement ref="#place_9290bf86c029c6030af8166e3bc89cd9">Speyer</settlement>
                    <date when-iso="1856-11-26">26. November 1856</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Bayern</term>
                    <term>Kirchenbau</term>
                </index>
                <p>Speyer, den 26. November 1856</p>
                <p>Hochgebietender Herr Minister,<lb/>Euer Excellenz!</p>
                <p>Durch Erlaß des Königlich Bayerischen Staatsministeriums des Innern für Kirchen-
                    und Schulangelegenheiten vom 23. September letzten Jahres ward, während meiner
                    jüngsten Abwesenheit in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, mein Generalvicar in
                    Kenntnis gesetzt, daß der Betrag von 20.000 fl. C.M. oder 24.000 fl. rhein. als
                    die zweite Rate des Geschenkes <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner
                        Apostolischen Majestät</rs> für den Speyerer Dombau bei der königlichen
                    Kreiskasse dahier angewiesen sei und in Empfang genommen werden
                    könne.<lb/>Nachdem ich hierauf in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> die Quittung, auf
                    diese Summe lautend, ausgestellt und dieselbe dem <rs type="person" ref="#foliot-martin">Generalvicar</rs> nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9290bf86c029c6030af8166e3bc89cd9">Speyer</rs> gesendet hatte, um
                    die Erhebung der fraglichen Baugelder bei der Kreiskasse der Pfalz zu
                    bewerkstelligen, erfolgte ein zweiter Erlaß des Königlich Bayerischen
                    Staatsministeriums des Innern für Kirchen- und Schulangelegenheiten vom 4.
                    November abhin, welchen ich Eurer Excellenz in Abschrift vorzulegen mir die
                    Freiheit nehme.<lb/>Eure Excellenz werden daraus entnehmen, daß der Betrag der
                    fraglichen Rate darin von 24.000 rhein. auf 20.000 fl rhein. reducirt und dabei
                    angegeben wird, daß, wie bei der Auszahlung der ersten Rate, ein Irrthum
                    unterlaufen sei.<lb/>Mein <rs type="person" ref="#foliot-martin">Generalvicar</rs> hat die Bereinigung dieser Frage bis zu meiner
                    Zurückkunft verschoben, und ich erachte es bei der Lage der Sache vor allem
                    erforderlich, mich an Eure Excellenz zu wenden, um durch Hochderen Güte zu
                    erfahren, wie die Sache sich eigentlich verhalte, und welches der wirkliche
                    Betrag der Summe sei, der für den Bau der Kaiserhalle zu erheben ist, ob sich
                    derselbe für jede Rate auf 20.000 fl. C.M. das ist 24.000 fl. rheinisch belaufe,
                    oder ob derselbe sich auf 20.000 fl. rhein. reducire.<lb/>Ich ergreife zugleich
                    gerne diese Veranlassung, Euer Excellenz den Ausdruck der ausgezeichnetsten
                    Hochachtung und Ergebenheit zu erneuern, mit welcher ich verharre</p>
                <p>Euer Excellenz ergebenster Diener<lb/>Nicolaus, Bischof von Speyer</p>
                <p/>
                <p>Abschrift</p>
                <p>K. B.<lb/>Staatsministerium des Innern für Kirchen- und Schulangelegenheiten</p>
                <p>In der Entschließung des unterfertigten k. Staatsministeriums vom 23. September
                    letzten Jahres Nr. 8710 wurde auf Grund einer Mittheilung der k.k.
                    österreichischen Gesandtschaft in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> die zweite Rate
                    des Geschenkes Seiner Majestät des <rs type="person" ref="#franz-joseph">Kaisers
                        Franz Joseph von Oesterreich</rs> für Wiederherstellung der Kaiserhalle im
                    Dome zu Speyer auf den Betrag von 20.000 fl. C.M. das ist 24.000 fl. rhein.
                    angegeben.<lb/>Laut der beiliegenden Quittung der k. Centralstaatskasse vom 22.
                    September letzten Jahres Nr. 394, welche der k. Kreiskasse in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9290bf86c029c6030af8166e3bc89cd9">Speyer</rs>
                    auszuhändigen ist, beträgt aber jene Rate nur 20.000 fl. rhein. Gleichwohl hat
                    der Hochwürdigste <rs type="person" ref="#weis-nikolaus">Herr Bischof von
                        Speyer</rs> in der mit Präsidialbericht vom 28. Oktober letzten Jahres
                    vorgelegten, hiereben wieder angefügten Quittung d. d. Rom, 9. Oktober 1856 den
                    Empfang von 20.000 fl. C.M. oder 24.000 rheinisch bescheinigt.<lb/>Diese
                    Quittung bedarf daher der Richtigstellung auf den wirklich ausbezahlten Beitrag
                    von 20.000 fl. rheinisch.<lb/>Da nach dem Inhalte dieser Quittung der
                    bischöfliche Generalvicar, <rs type="person" ref="#foliot-martin">Domdechant
                        Foliot</rs>, als der vom Hochwürdigsten Herrn Bischofe mit dem Geldempfange
                    Beauftragte genannt ist, so wird es keinem Bedenken unterliegen, die fragliche
                    Berichtigung von dem <rs type="person" ref="#foliot-martin">Domdechant
                        Foliot</rs> mit eigener Hand und im eigenen Namen jener Quittung beisetzen
                    zu lassen.<lb/>Das Präsidium der k. Regierung der Pfalz erhält hienach den
                    Auftrag, den <rs type="person" ref="#foliot-martin">Domdechant Foliot</rs> hiezu
                    zu veranlassen und sodann die Quittung schleunigst wieder vorzulegen.<lb/>Um
                    ferner jedem möglichen Mißverständnisse vorzubeugen, scheint es zweckmäßig, daß
                        <rs type="person" ref="#foliot-martin">Domdechant Foliot</rs> in seiner
                    beizufügenden berichtigenden Erklärung ausdrücklich bemerke, auch die erste vom
                        <rs type="person" ref="#weis-nikolaus">Herrn Bischofe von Speyer</rs> in
                    Empfang genommene Rate habe sich auf 20.000 fl. rheinisch belaufen. Dieser
                    Beisatz erscheint darum als räthlich, weil auch die Anweisung der ersten Rate
                    irriger Weise auf 24.000 rhein. oder 20.000 C.M. gelautet hatte, während die bei
                    den Akten des unterfertigten k. Staatsministeriums befindliche erste Quittung
                    des Hochwürdigsten Herrn Bischofes vom 3. November 1855 nachweist, daß demselben
                    nur 20.000 fl. rhein. ausbezahlt worden seien.<lb/>Sollten Bedenken gegen den
                    Vollzug des vorstehenden Auftrags bestehen, so ist vorerst, jedoch umgehend,
                    unter Wiedereinsendung der beiliegenden Quittung Bericht anher zu erstatten.</p>
                <p>München, den 4. November 1856</p>
                <p>Auf Seiner Königlichen Majestät Allerhöchsten Befehl:</p>
                <p>Gezeichnet von <rs type="person" ref="#zwehl-theodor">Zwehl</rs>
                    <lb/>Gezeichnet
                    von <rs type="person" ref="#bezold-gustav">Bezold</rs>
                </p>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>