<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="weiss-an-thun-1855-08-09-a3-xxi-d347d.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/weiss-an-thun-1855-08-08-a3-xxi-d347c.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/weiss-an-thun-1859-05-12-a3-xxi-d505.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist" role="sender:gelehrter">Johann Baptist
                        Weiß</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</rs>, <date when-iso="1855-08-09">9.
                        August 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Baptist Weiß an Leo Thun, Graz, 9. August 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9A7-4</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D347</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Johann Baptist Weiß äußert sich neuerlich zu der Affäre um
                            Cornelius Bock. Weiß betont, dass ihn sehr schmerze, dass Thun über sein
                            Verhalten verärgert sei, zumal er nichts lieber getan hätte, als einen
                            Skandal zu vermeiden. Daher habe er sich auch im Vertrauen an den
                            Minister gewandt. Weiß ist sich jedoch sicher, dass Bock derjenige sei,
                            dessen Handeln und dessen Verrat an der katholischen Sache zu
                            verurteilen sei. Als Zeugen, der seine Aussagen bestätigen könne, nennt
                            Weiß Leopold Johann Sacher-Masoch. Dieser hatte sich in Bock ebenfalls
                            arg getäuscht und wünscht nun, dass Bock demaskiert werde. Weiß hofft,
                            dass sich durch die Auskunft bei Sacher-Masoch die ganze Sache aufklären
                            wird.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief ist im Nachlass von Thun gemeinsam mit weiteren Briefen, die
                            diese Thematik betreffen, abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/schreiner-an-helfert-1855-07-29-a3-xxi-d347.xml">Franz Gustav Schreiner an Joseph Alexander Helfert. Graz, 29./30.
                                Juli 1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/weiss-an-thun-1855-08-06-a3-xxi-d347a.xml">Johann Baptist Weiß an Leo Thun. Graz, 6. August
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/thun-an-weiss-1855-08-08-a3-xxi-d347b.xml">Leo Thun an Johann Baptist Weiß. Wien, 8. August
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/weiss-an-thun-1855-08-08-a3-xxi-d347c.xml">Johann Baptist Weiß an Leo Thun. Graz, 8. August
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/attems-an-thun-1855-08-10-a3-xxi-d347e.xml">Ottokar Maria von Attems an Leo Thun. Graz, 10. August
                            1855</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist">Johann Baptist Weiß</rs>
                    <settlement ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</settlement>
                    <date when-iso="1855-08-09">9.
                        August 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                </index>
                <p>Excellenz Herr Minister!<lb/>Hochgebietender gnädiger Herr Graf!</p>
                <p>Ihro Excellenz geehrtes Schreiben vom 8.<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/thun-an-weiss-1855-08-08-a3-xxi-d347b.xml">Leo Thun an Johann Baptist Weiß. Wien, 8. August 1855.</ref>
                    </note>
                    habe ich heute erhalten und beeile mich es zu beantworten.<lb/>Es schmerzt mich,
                    daß Excellenz mein Betragen unverantwortlich und unbegreiflich finden und
                    glauben können, ich hätte einen Scandal nicht gerne vermieden. Viel schwerer als
                    es Ihro Excellenz, ward es mir zu glauben, daß <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> an mir und an der Sache des
                    Katholicismus ein Verräther sey. Und doch ist die Sache gewiß. Wenn ich einen,
                    der am Versinken war, rette und dieser kaum auf Trockenem greift mich mit dem
                    Dolch an, so werde ich nicht lange Kriegserklärungen machen, sondern ihn packen
                    und ihm die Waffen entwinden. Nicht blos <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bocks</rs>, sondern auch meine Ehre steht auf dem Spiel. Ich habe in
                    meinem Schreiben nicht gesagt, daß ich ihn moralisch ruinirt habe, das hat er
                    selbst gethan. Wie er mit mir verfahren, erklärte ich vier Männern, jedem unter
                    vier Augen, jedem im Vertrauen, zur Erklärung, warum ich in der nächsten Sitzung
                        <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bocks</rs> Sache nicht weiter
                    verfechten werde. Von diesen hat Keiner Etwas unter das Publikum gebracht. Da
                    sind ganz andere Kräfte thätig gewesen und ganz andere Ursachen wirkten mit, die
                    mich Nichts angehen. Ich wollte Nichts, als daß <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> wieder in der Stille gehe, woher
                    er gekommen. Ein Scandal war mir unlieb, Jeder der dabei besprochen wird,
                    verliert.<lb/>Es freut mich, daß Bock „die Thatsachen, auf deren Grundlage hin
                    ich gehandelt habe“, wie Ihro Excellenz Schreiben besagt, „in Abrede stellt“.
                    Hier ist die Handhabe, ihn packen zu können. Er hat also vor Ihro Excellenz
                    gesagt, daß er mich nicht in meinem Charakter angegriffen habe, nicht geäußert
                    habe:<lb/>„Weiß ist ein Ultramontaner. Ich bin kein Ultramontaner, obschon ich
                    mit katholischen Blättern in Verbindung stehe. Weiß hält sich nur durch die
                    ultramontane Partei; und doch glaubt er an gar Nichts. Die Professoren <rs type="person" ref="#zell-karl">Zell</rs> und <rs type="person" ref="#baehr-johann-christian">Bähr</rs> sind Schuld, daß <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist">Weiß</rs> nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Gratz</rs> kam, sind aber nicht mehr
                    mit ihm zufrieden. <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist">Weiß</rs> ist
                    nicht mehr für mich, weil ich Kost und Logis nicht bei ihm genommen
                    habe.“<lb/>Wohlan, er hat diese Dinge gesagt, und der Beweis kann dafür geführt
                    werden. Wenn Ihro Excellenz sich in dieser Sache an Herrn <rs type="person" ref="#sacher-masoch-leopold-johann">Hofrath Sacher-Masoch</rs>
                    Polizeidirektor dahier wenden wollen, so wird dieß bestätigt werden können. Ich
                    habe den Herrn Hofrath durch seinen talentvollen <rs type="person" ref="#sacher-masoch-leopold">Sohn</rs> kennen gelernt, der im letzten
                    Spätjahr mit Empfehlungen von <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Höfler</rs> und <rs type="person" ref="#mischler-peter">Mischler</rs> zu
                    mir kam und unter meiner Leitung seine historischen Studien fortsetzte. Durch
                    mich kam <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> in das Haus dieses
                    auch für die Wissenschaft regen Mannes, fand die beste Aufnahme, die Loge im
                    Theater stand immer zu seiner Verfügung; <rs type="person" ref="#sacher-masoch-leopold-johann">Herr Sacher</rs> interessierte sich
                    sehr für <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs>, hob
                    Schwierigkeiten, die sich ihm entgegen stellten. Und dennoch erklärte 2 Monate
                    später <rs type="person" ref="#sacher-masoch-leopold-johann">Herr Sacher</rs>, „es
                    ist gut, daß <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> vor der Zeit
                    sich demaskirt hat“. <rs type="person" ref="#sacher-masoch-leopold-johann">Hofrath
                        Sacher</rs> weiß mehr als ich, und kann mehr sagen als ich, der ich
                    Manches weiß, aber nicht Alles sagen kann.<lb/>Wenn <rs type="person" ref="#sacher-masoch-leopold-johann">Herr Hofrath Sacher</rs> den
                    amtlichen Beweis geführt hat, werden Ihro Excellenz einen sichern Maaßstab haben
                    zur Beurtheilung eines Mannes, der selbst dem <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Minister</rs> eine Unwahrheit zu sagen die
                    Stirne hat.<lb/>Genehmigen Ihro Excellenz den Ausdruck der Verehrung, in der ich
                    verharre</p>
                <p>Dero ergebenster<lb/>Dr. Weiß<lb/>Professor</p>
                <p>Gratz 9. August 1855</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>