<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="weiss-an-thun-1855-08-08-a3-xxi-d347c.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/weiss-an-thun-1855-08-06-a3-xxi-d347a.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/weiss-an-thun-1855-08-09-a3-xxi-d347d.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist" role="sender:gelehrter">Johann Baptist
                        Weiß</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</rs>, <date when-iso="1855-08-08">8.
                        August 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Baptist Weiß an Leo Thun, Graz, 8. August 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9A8-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D347</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Johann Baptist Weiß äußert sich neuerlich über Cornelius
                            Bock und zitiert dazu umfangreich aus Briefen von Bock an ihn. Die
                            Briefe befassen sich insbesondere mit dem Leben von Bock und dessen
                            Schwierigkeiten, als Katholik in Preußen und Baden eine Stelle als
                            Universitätsprofessor zu erlangen. Außerdem schildert Bock darin viele
                            seiner Erfolge und Leistungen. Weiß hingegen glaubt nach all dem, was er
                            über Bock erfahren hat, dass Bock ein Opportunist sei und sich je nach
                            Bedarf katholisch oder liberal gebe. Weiß glaubt auch, dass Bock in der
                            Vergangenheit nie eine feste Stellung erhalten habe, weil er stets
                            intrigiere. Anschließend schildert er die Vorgänge bei der Dekanswahl in
                            Graz. Über den Einfluss Bocks auf diese Wahl kann Weiß nichts sagen, er
                            wisse nur, dass Bock und Schreiner ein enges Verhältnis pflegten. Weiß
                            schreibt weiter, dass Bock sich zuletzt eines jungen Redakteurs der
                            Österreichischen Blätter für Literatur bediente, um gegen ihn und andere
                            zu agitieren. Zuletzt berichtet Weiß von seiner Lehrtätigkeit. Aus
                            seiner Sicht sei es am wichtigsten, die Studenten den Umgang mit Quellen
                            zu lehren. Das richtige Verständnis derselben sei der einzige Weg, die
                            Studenten vor gefährlichen Einseitigkeiten zu bewahren. Weiß wünscht
                            sich jedoch, dass er öfter zu den Staatsprüfungen zugezogen werde, dann
                            wäre sein Einfluss auf die Studenten noch größer. Der Professor schließt
                            seinen Brief mit einem Dank für die zugesandten Bücher für die
                            Universitätsbibliothek.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief ist im Nachlass von Thun gemeinsam mit weiteren Briefen, die
                            diese Thematik betreffen, abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/schreiner-an-helfert-1855-07-29-a3-xxi-d347.xml">Franz Gustav Schreiner an Joseph Alexander Helfert. Graz, 29./30.
                                Juli 1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/weiss-an-thun-1855-08-06-a3-xxi-d347a.xml">Johann Baptist Weiß an Leo Thun. Graz, 6. August
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/thun-an-weiss-1855-08-08-a3-xxi-d347b.xml">Leo Thun an Johann Baptist Weiß. Wien, 8. August
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/weiss-an-thun-1855-08-09-a3-xxi-d347d.xml">Johann Baptist Weiß an Leo Thun. Graz, 9. August
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/attems-an-thun-1855-08-10-a3-xxi-d347e.xml">Ottokar Maria von Attems an Leo Thun. Graz, 10. August
                            1855</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist">Johann Baptist Weiß</rs>
                    <settlement ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</settlement>
                    <date when-iso="1855-08-08">8.
                        August 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Universität Graz</term>
                </index>
                <p>&lt;8/8 1855&gt;<note xml:id="note_1">Notiz am oberen Blattrand.</note>
                </p>
                <p>Excellenz Herr Minister!<lb/>Hochgebietender gnädiger Herr Graf!</p>
                <p>An die gestrige von Ihro Excellenz befohlene vertrauliche Mittheilung<note xml:id="note_2">Dieser Brief ist nicht erhalten.</note> über <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> und die Decanatswahl habe ich die
                    Ehre anmit noch Folgendes anzuschließen, was zur Ergänzung dient.<lb/>Nach
                    langem Suchen fand ich einen Brief, in dem sich Bock über seine frühere
                    Geschichte also ausspricht (das Original kann ich Ihro Excellenz nöthigenfalls
                    einsenden): „Auf den Rath <rs type="person" ref="#hug-johann-leonhard">Hugs</rs>
                    ging ich von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_84741e39bd2250054745bd841d851b05">Freiburg</rs> über
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>, wo ich <rs type="person" ref="#gerhard-eduard">Gerhard</rs> kennen lernte, nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs>, verlebte
                    dort archäologischen Studien gewidmet drei volle Jahre. Zurückkehrend hatte ich
                    die Absicht in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_84741e39bd2250054745bd841d851b05">Freiburg</rs> zu bleiben. Unmöglich erschien
                    mir die Ausführung dieses Vorhabens deßhalb: <rs type="person" ref="#hug-johann-leonhard">Hug</rs> hatte mich in Kenntnis der schnödesten Umtriebe der
                    Wessenbergischen Partei gesetzt, mit der Bitte diese durch Vermittlung des
                    sächsischen Gesandten <rs type="person" ref="#platner-ernst-zacharias">Platner</rs>
                    dem römischen Hofe vorlegen zu lassen. Ich that es, in der Meinung, <rs type="person" ref="#hug-johann-leonhard">Hug</rs> verfolge nur katholische, nicht
                    egoistische ehrgeizige Zwecke, was doch der Fall war. Meine Correspondenz blieb
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2126faa64bfa66d02e06345d06e61a25">Carlsruhe</rs> kein Geheimnis, ich erfuhr
                    dieß auf das Bestimmteste, aber niemals wer der Verräther gewesen. Die Liberalen
                        <rs type="person" ref="#rotteck-karl">Rotteck</rs>, <rs type="person" ref="#welcker-karl-theodor">Welker</rs> [sic!], <rs type="person" ref="#baumstark-anton">Baumstark</rs> und Comp. zogen sich vor mir
                    zurück als sie einsahen, daß meine conservativen Grundsätze ganz
                    unerschütterlich waren. Im Rotteckschen Haus wohnend hatte ich das revolutionäre
                    Getriebe gründlich kennen gelernt, es hat mein unbefangenes jugendliches Gemüth
                    mit Abscheu erfüllt.“ – „Von <rs type="person" ref="#radowitz-joseph-maria">Radowitz</rs> empfohlen ward ich für die von
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_25d84525e7f3440f0f386b91ce612895">Kurhessen</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_b3a3a0c6d2cb7b5adc8d3568f73ad8b2">Nassau</rs> projektirte
                    gemeinsame katholisch-theologische Facultät zum außerordentlichen Professor
                    ernannt. Das Projekt zerschlug sich, <rs type="place" subtype="country" ref="#place_b3a3a0c6d2cb7b5adc8d3568f73ad8b2">Nassau</rs> zog sich zurück.
                        <rs type="person" ref="#hassenpflug-ludwig">Hassenpflug</rs> hielt mich in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_806119540e45af1f044b7a827623d25f">Cassel</rs> fest, beschäftigte mich in
                    wichtigen politischen Angelegenheiten, ich hatte Gelegenheit dem Prinzregenten
                    die wesentlichen Dienste zu leisten, ja ich kann sagen, daß ich bei einer
                    ernsten Veranlassung ihn vom Untergang rettete. Dadurch nämlich, daß der mich
                    väterlich liebende französische Gesandte in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_806119540e45af1f044b7a827623d25f">Kassel</rs>,
                        <rs type="person" ref="#cabre-august-de-sabatier">Herr von Cabre</rs>, mir
                    Kenntnis von einer Depesche des französischen Gesandten in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <rs type="person" ref="#maison-nicolas">Marschall
                        Maison</rs>, ertheilte, worin die Verhandlungen zwischen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> enthalten waren, die darauf abzweckten, den unfähigen
                    sittenlosen Prinzen von der Regierung zu entfernen. Ich habe Tag und Nacht mit
                        <rs type="person" ref="#hassenpflug-ludwig">Hassenpflug</rs> gearbeitet, um die
                    zürnenden Großmächte zu beschwichtigen. Der Prinz ließ mir die Stelle eines
                    Legationsraths versprechen!!“ – „Der Haß der Liberalen gegen mich steigerte sich
                    aufs höchste. Als <rs type="person" ref="#hassenpflug-ludwig">Hassenpflug</rs> zum
                    ersten Male gestürzt wurde, nahm ich meine Entlassung und kehrte nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ef0ef1eaa60c0aeff7203df96508fd">Aachen</rs> zurück. Die Stadt verdankt mir die Einführung
                    der barmherzigen Schwestern. Vom Domcapitel wurde ich ersucht, einen Plan zur
                    Wiederherstellung des Domes zu entwerfen, nebst einer Denkschrift, weil die
                    preußische Regierung ihn der protestantischen Gemeinde überliefern wollte. Ich
                    arbeitete aufs rüstigste, um die Kirche den Katholiken zu erhalten, was auch
                    gelang. Deßungeachtet sandte mir der <rs type="person" ref="#friedrich-wilhelm-III">König
                        von Preußen</rs> den rothen Adlerorden.“<lb/>
                    <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs> begegnete mir letzthin und fragte:
                    „Was macht Bock?“ „Ich kümmere mich Nichts mehr um ihn, er spielt den Liberalen
                    und schilt über meinen Ultramontanismus.“ „Das ist sonderbar, meinte <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs>, ich habe in
                    <rs type="place" subtype="country" ref="#place_361e734b7e9d674efb5e3ac441e2c149">Belgien</rs> seiner Zeit Alles gethan, ihn nach <rs type="org" ref="#org_0084">Löwen</rs> zu bringen, weil ich der
                    Überzeugung war, daß <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> zu gar
                    keiner Partei gehört.“ In <rs type="place" subtype="place" ref="#place_63714a562352ef3ae472da20ed0384c0">Baden-Baden</rs> warf mir Bock im
                    letzten Spätjahr vor, daß ich mit dem bekannten <rs type="person" ref="#laubis">Laubis</rs> an einem Tisch gesessen. Es war in einem Gasthof, alle
                    Plätze besetzt, <rs type="person" ref="#laubis">Laubis</rs> und zwei andere
                    Professoren, die alle meine Lehrer am Gymnasium gewesen, standen auf und
                    begrüßten mich freudig. Ich glaube, daß es roh gewesen wäre, den Gruß der alten
                    Lehrer nicht zu erwiedern.<lb/>Alles in Allem erwogen kann ich jetzt nur sagen,
                    dieser <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> hat zwei intriguant
                    geschnörkelte Hörner, auf dem einen steht Katholicismus, auf dem andern
                    Liberalismus.<lb/>Mit <rs type="person" ref="#hacker-karl">Hacker</rs>, der eine
                    durch und durch edle Natur und für den Kaiser und Oestreich hochbegeistert ist,
                    sprach ich über <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_63714a562352ef3ae472da20ed0384c0">Baden-Baden</rs>, fragte ihn, warum er seiner Zeit, als er
                    durch seinen Einfluß auf den <rs type="person" ref="#leopold-baden">Großherzog
                        Leopold</rs> allmächtig gewesen, nicht für <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bocks</rs> Anstellung in Freiburg gewirkt?
                    „Weil mir gesagt worden, daß er gegen die Katholiken seyn wolle.“ Ich redete es
                    ihm aus und drang in ihn, bis er den Gedanken fahren ließ; ja als <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> mir etwas für Oestreich höchst
                    Wichtiges mittheilte, schrieb ich es dem nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                    reisenden <rs type="person" ref="#hacker-karl">Hacker</rs>, um ihn davon zu
                    überzeugen, daß die Acquisition dieses Mannes für Oestreich ein Gewinn
                    wäre.<lb/>Trotz der Zweideutigkeit dieses Mannes und der schmählichen Art, wie
                    er sich gegen mich benahm, muß ich doch sagen, es ist Jammerschade, wenn dieses
                    seltene Wissen unbenutzt verloren geht. Klar ist mir aber auch, warum er nie in
                    seinem Leben zu einer entsprechenden Stellung kam, und warum er stets über
                    Intriguen, die man gegen ihn spinne, klagt. Der Grund liegt rein in ihm selber.
                    Wenn man ihn verwenden wollte, so müßte man ihn in eine Stellung bringen, wo er
                    keine Intriguen machen oder tödtlich compromittirt werden könnte, wie <rs type="person" ref="#napoleon-bonaparte">Napoleon</rs> sagte, „ich habe meinen
                    Franzosen ein Loch durch einen Felsen gezeigt, dort müßt ihr hindurch, wo nicht
                    so seid ihr des Todes, dort aber ist Ruhm und Reichthum.“<lb/>Noch komme ich an
                    die Frage von Ihro Excellenz wegen <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bocks</rs> Antheilnahme an der Dekanatswahl. Ich habe mich genau
                    erkundigt, habe aber nur Folgendes erfahren. <rs type="person" ref="#weinhold-karl">Weinhold</rs> steht intimst mit <rs type="person" ref="#schreiner-gustav-franz">Schreiner</rs>, <rs type="person" ref="#schreiner-gustav-franz">Schreiner</rs> intimst mit <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs>. Dieser nannte, ehe er abreiste,
                        <rs type="person" ref="#schreiner-gustav-franz">Schreiner</rs> noch „seinen
                    Gott“. In letzter Zeit war ein gewisser <rs type="person" ref="#ilwof-franz">Dr.
                        Ilwof</rs>, Lehramtspraktikant, viel bei <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs>. Derselbe ist ein fleißiger
                    junger Mann, aber ohne Talent. Obschon <rs type="person" ref="#weinhold-karl">Weinhold</rs> gegen mich wie gegen <rs type="person" ref="#gabriel-lorenz">Gabriel</rs> sich früher geäußert, <rs type="person" ref="#ilwof-franz">Ilwof</rs> capire die einfachsten Sachen nicht, so gab ihm doch
                        <rs type="person" ref="#weinhold-karl">Weinhold</rs> letztes Spätjahr eine
                    Empfehlung an <rs type="person" ref="#karajan-theodor">Karajan</rs> mit, die zur
                    Folge hatte, daß <rs type="person" ref="#ilwof-franz">Ilwof</rs> Mitarbeiter der
                    literarischen Beilage zur Wiener Zeitung wurde. Vielleicht gehört es zu den von
                        <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> prophezeiten
                    Nadelstichen, daß dieser <rs type="person" ref="#ilwof-franz">Ilwof</rs> in einem
                    Bericht über die Sitzung des hiesigen historischen Vereins alle Vorträge lobte,
                    namentlich <rs type="person" ref="#weinhold-karl">Weinhold</rs> zu den Sternen hob,
                    von dem meinen nur bemerkte, ich hätte ihn gelesen (Ich las ihn vor, weil auf
                    vorhergehende Anfrage, ob frei vorzutragen Usus wäre, erklärte wurde, nein) und
                    nicht einmal das Thema über das ich sprach, richtig anzuführen für gut fand.
                    Mein Vortrag war übrigens unterbrochen von den lauten Beifallsbezeugungen des
                        <rs type="person" ref="#johann-erzherzog">Erzherzogs</rs> und die Versammlung
                    verlangte einstimmig den Druck. Solche und andere Nadelstiche tödten nun noch
                    nicht. Diesem <rs type="person" ref="#ilwof-franz">Ilwof</rs> scheint <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> vor Kurzem den Aufsatz über
                    Auer’s Julian<note xml:id="note_3">Vgl. Johann Evangelist Auer, Kaiser Julian
                        der Abtrünnige im Kampf mit den Kirchenvätern seiner Zeit. Wien 1855.</note>
                    in die Feder dictirt zu haben, denn <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> äußerte im Mai als wir über dieses Buch sprachen, beinahe
                    wörtlich das Nämliche. <rs type="person" ref="#ilwof-franz">Ilwof</rs> bearbeitet
                    einen dato hier anwesenden <rs type="person" ref="#klun-vinzenz-ferrer">Dr.
                        Klun</rs> aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1dcf667c86986e2bbadf65ed2de41e47">Laibach</rs>, daß <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> Ehrenmitglied des dortigen
                    historischen Vereines werde und wird wahrscheinlich noch dazu benutzt werden,
                    Bock zum Abschied in den Oesterreichischen Blättern für Literatur mit
                    bengalischem Feuer zu illuminiren.<lb/>Von einer directen Betheiligung <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bocks</rs> an der Wahl konnte ich Nichts
                    erfahren, obschon ich mir gestern und vorgestern alle Mühe gab, Erkundigungen
                    einzuziehen. Die Decanatswahl hing mit der Rectorswahl zusammen. Mir war zuerst
                    angedeutet worden, ich sollte Rector, <rs type="person" ref="#weinhold-karl">Weinhold</rs> Decan werden. Ich hielt dieses Angebot für einen
                    Lockvogel und die Wahl <rs type="person" ref="#weinhold-karl">Weinholds</rs> für
                    eine heikliche, der Facultät wie dem Ministerium Schwierigkeiten bereitende
                    Sache. Als Candidaten für die Rectorswahl traten dann auf <rs type="person" ref="#hruschauer-franz">Hruschauer</rs> und <rs type="person" ref="#gabriel-lorenz">Gabriel</rs>. Für jenen gewann <rs type="person" ref="#schreiner-gustav-franz">Schreiner</rs> die Stimmen der Juristen,
                    für diesen waren die Philosophen; von den Theologen hing die Entscheidung ab.
                    Nach dem ersten Scrutinium war klar, daß <rs type="person" ref="#gabriel-lorenz">Gabriel</rs> nicht durchgehen könne, und nach nochmaliger Wahl ging
                        <rs type="person" ref="#knar-joseph">Knar</rs> aus der Urne
                    hervor.<lb/>Unmittelbar nachher war die Dekanswahl; dreimal wurde gewählt,
                        <rs type="person" ref="#knar-joseph">Knar</rs>, <rs type="person" ref="#tangl-karlmann">Tangl</rs> und ich stimmten beharrlich für <rs type="person" ref="#hummel-karl">Hummel</rs>, <rs type="person" ref="#czermak-johann-nepomuk">Czermak</rs>, <rs type="person" ref="#hoffmann-emanuel">Hofmann</rs>
                    [sic!] und <rs type="person" ref="#gabriel-lorenz">Gabriel</rs> für <rs type="person" ref="#weinhold-karl">Weinhold</rs>. Die Stimme <rs type="person" ref="#hruschauer-franz">Hruschauers</rs> entschied für <rs type="person" ref="#weinhold-karl">Weinhold</rs>, dessen Wahl namentlich unter dem
                    Clerus das größte Aufsehen erregte. <rs type="person" ref="#gabriel-lorenz">Gabriel</rs> war in der Frühe noch von einem Unbetheiligten
                    aufgefordert für <rs type="person" ref="#hummel-karl">Hummel</rs> zu stimmen,
                    erklärte aber bedauernd, daß er <rs type="person" ref="#weinhold-karl">Weinhold</rs> schon das Wort gegeben habe. Ihn bestimmte der Vorgang
                    der Wahl von <rs type="person" ref="#ahrens-heinrich">Ahrens</rs>, gegen den im
                    Ganzen der Clerus nicht übel gestimmt ist.<lb/>Was die Vorwürfe gegen meine
                    historischen Vorträge angeht, so muß ich Ihro Excellenz betheuern, daß ich stets
                    streng den Gang der Wissenschaft gegangen bin, streng ihren Gesetzen gefolgt
                    bin, nie die Geschichte zur Parteisache gemacht und zu provociren versucht habe.
                    Ich habe meine ganze Zeit den Vorbereitungen gewidtmet, statt der schuldigen 6
                    Stunden wöchentlich immer 10 oder 9 Stunden gelesen. Ich bin im Ganzen zufrieden
                    mit dem Erfolg; diesen Sommer hatte ich 61 inscribirte Zuhörer, mit deren Fleiß
                    ich sehr zufrieden war. Als ich am Anfang des Semesters in der römischen
                    Kaisergeschichte auf die Bedeutung des <rs type="person" ref="#sueton">Suetonius</rs> hinwies und mich bereit erklärte, ihn mit den Herren
                    zu lesen, erklärten sich weitere 9 dazu bereit. 7 von diesen 9 sind treu
                    geblieben, und mit ihnen ist in diesem kurzen Semester der ganze Sueton
                    durchgenommen worden. Nachdem <rs type="person" ref="#julius-caesar">Julius
                        Caesar</rs> und <rs type="person" ref="#augustus">Augustus</rs> gemeinsam
                    gelesen waren, mußte Jeder einen von den folgenden Cäsaren wählen und einen
                    Vortrag darüber halten. <rs type="person" ref="#tacitus">Tacitus</rs> und <rs type="person" ref="#cassius-dio">Dio Cassius</rs> wurden beigezogen. Die Studirenden
                        <rs type="person" ref="#boser">Boser</rs>, <rs type="person" ref="#lexer-matthias">Lexer</rs>,
                        <rs type="person" ref="#radits-peter">Radits</rs>, <rs type="person" ref="#sacher-masoch-leopold">Sacher-Masoch</rs> haben sehr gut
                    gearbeitet, letzterer vor Kurzem in der Geschichte ein glänzendes Rigorosum
                    gemacht und wird, wenn ihm nicht ein Brustleiden einen frühen Tod bringt, einst
                    ein tüchtiger Historiker werden. Für den nächsten Winter, wo ich Geschichte des
                    Mittelalters und besonders für Juristen ausführliche römische Geschichte lesen
                    will, hat sich schon wieder eine Anzahl angemeldet zur gemeinsamen Lectüre
                    römischer Geschichtschreiber und daran sich knüpfende Disputationen. In <rs type="org" ref="#org_0026">Gratz</rs> galt immer <rs type="person" ref="#rotteck-karl">Rotteck</rs> als das Ideal eines
                    Geschichtschreibers; dieser oberflächlichen, in allen großen Erscheinungen der
                    Geschichte nur das liberale oder antiliberale Element beachtenden, apriorisch
                    verfahrenden Geschichtsanschauung wirkt man bei der Jugend am besten entgegen,
                    dadurch, daß man sie auf die Quellen hinweist und dieselben gebrauchen lehrt.
                    Ich würde noch mehr Einfluß auf die Studenten gewinnen, wenn ich öfters zur
                    Staatsprüfung beigezogen würde; während alle andern mehr verwendet werden, bin
                    ich dieses ganze Semester nur einmal beigezogen worden. Die Studenten wundern
                    sich, warum der Mann vom Fach sie nie examinire.<lb/>Ich schließe dieses
                    Schreiben mit dem Ausdruck des Dankes für die schönen Bücher, die uns durch die
                    Verwendung Ihrer Excellenz aus <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">England</rs> und
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_361e734b7e9d674efb5e3ac441e2c149">Belgien</rs> zugekommen sind; es ist ein
                    großartiges Geschenk und für mich um so mehr werth, als ich durch die aus
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">England</rs> gesandten Werke in Stand gesetzt
                    bin eine schon früher begonnene literarische Arbeit in Bälde zu vollenden. Durch
                    einen Artikel in der hiesigen Zeitung suchte ich in der hiesigen Bevölkerung ein
                    Interesse für unsere Universitätsbibliothek und ein Gefühl des Dankes für die
                    Gnade des Ministers zu erwecken. Ich lege ihn, wenn ich ihn noch vor
                    Postabschluß bekommen kann, bei, wenn nicht, so schließe ich ihn dem Bericht
                    über die Verwendung der letzten 500 fl bei, der diese Woche noch abgehen soll.
                    Der Bibliothekar erklärte, daß mit jedem Semester die Nachfrage nach
                    historischen Büchern sich steigere und diese jetzt von den Studirenden am
                    meisten verlangt würden.<lb/>Ich schließe mit dem Ausdruck der tiefsten
                    Verehrung und Ergebenheit.</p>
                <p>Ihro Excellenz dankbarster<lb/>Dr. Weiß</p>
                <p>Gratz 8. August 1855</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>