<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="weiss-an-thun-1854-09-04-a3-xxi-d279.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/weis-an-thun-1856-11-26-a3-xxi-d392.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/weiss-an-thun-1855-08-06-a3-xxi-d347a.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist" role="sender:gelehrter">Johann Baptist
                        Weiß</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_63714a562352ef3ae472da20ed0384c0">Baden-Baden</rs>, <date when-iso="1854-09-04">4. September 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Baptist Weiß an Leo Thun, Baden-Baden, 4. September 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9AA-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D279</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Johann Baptist Weiß kommt der Bitte Leo Thuns nach, ihm
                            einige Informationen über den Rechtshistoriker Roderich Stintzing zu
                            verschaffen. Weiß konnte die gewünschten Informationen bei Bekannten in
                            Heidelberg einholen: Die Auskünfte über Stintzing lauteten überwiegend
                            positiv, allerdings habe er in seinen Kollegien keine große
                            Zuhörerschaft, da der charismatische Karl Vangerow die meisten Studenten
                            anziehe. Stintzing habe kürzlich einen Ruf nach Basel erhalten, was als
                            Ehre angesehen werden könne. Weiß wurde außerdem Heinrich Dernburg
                            empfohlen, dem gerade ein Ruf nach Bern zugegangen ist. Über einen
                            gewissen Dr. Schmidt konnte Weiß bisher noch nichts in Erfahrung
                            bringen, er will sich daher noch in Freiburg über diesen erkundigen.
                            Weiß selbst weilt derzeit in Baden-Baden, wo auch viele andere
                            Professoren zugegen sind, unter anderem Cornelius Bock aus Brüssel.
                            Diesen empfiehlt Weiß erneut an den Minister. Weiß erwähnt zuletzt, dass
                            man in Deutschland mit allgemeiner Sympathie auf die Entwicklung in
                            Österreich blicke.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist">Johann Baptist Weiß</rs>
                    <settlement ref="#place_63714a562352ef3ae472da20ed0384c0">Baden-Baden</settlement>
                    <date when-iso="1854-09-04">04. September 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Römisches Recht</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Baden-Baden, 4. September 1854</p>
                <p>Excellenz Herr Minister!<lb/>Hochgebietender Herr Graf!</p>
                <p>Ich war am 31. August in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_35ec7062379a5b1e1743de648e2f3809">Heidelberg</rs> und habe bei
                    zuverlässigen Männern die Erkundigungen eingezogen, die Ihro Excellenz von mir
                    zu wünschen die Gnade hatten.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#stintzing-roderich">Dr.
                        Stinzing</rs> ist den Stimmen zufolge, die ich über ihn hörte, ein in
                    seinem Fache sehr tüchtiger Mann, sein Charakter sehr solid und achtungswerth,
                    sein Vortrag nicht schlecht; eine große Zuhörerzahl hatte er nie, weil <rs type="person" ref="#vangerow-karl-adolph">Vangerow</rs> der Abgott der Studenten ist.
                    Seiner politischen Ansichten nach gehört er zur Gotheanischen Parthei, er sei
                    aber ein sehr stiller, nur seinen Studien lebender Gelehrter; daß ihn die Basler
                    berufen, sey ein gutes Zeichen für ihn, sagte man, denn diese legten ein Stück
                    Geld sechsmal herum, ehe sie es annähmen. Als in seinem Fache tüchtig, aber
                    unter <rs type="person" ref="#stintzing-roderich">Stinzing</rs> stehend, wurde mir
                    auch <rs type="person" ref="#dernburg-heinrich">Dr. Dernburg</rs> genannt, der eben
                    einen Ruf an die <rs type="org" ref="#org_0032">Universität Bern</rs>
                    erhalten hat. Dieselben Ansichten über beide Romanisten hörte ich von
                    Heidelberger Professoren, die ich hier befragte. Über Professor <rs type="person" ref="#schmidt-adolf">Schmidt</rs>
                    <note xml:id="note_1">Es ist nicht
                        klar, ob Weiß hier Prof. Karl Adolf Schmidt meint oder einen gleichnamigen
                        Lehrer in Freiburg. Vgl. dazu den Brief von <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/fraenzinger-an-thun-1854-08-08-a3-xxi-d274.xml">Geheimrat Fränzinger an Leo Thun. Freiburg i. B., 8. August
                            1854</ref>.</note> werde ich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_84741e39bd2250054745bd841d851b05">Freiburg</rs> die
                    nöthigen Erkundigungen einziehen.<lb/>Ich bin seit zwei Tagen hier in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_63714a562352ef3ae472da20ed0384c0">Baden-Baden</rs>. Viele Professoren und Gelehrte, selbst
                    ein griechischer, sind hier. Der Gegenstand vieler Huldigungen von Protestanten
                    wie von Katholiken ist jener Professor <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Dr.
                        Bock</rs> aus <rs type="org" ref="#org_0074">Brüssel</rs>,
                    über den ich Ihro Excellenz schon einmal zu schreiben die Ehre hatte und der vor
                    allen Gelehrten der Welt der Beachtung von Seiten Ihrer Excellenz würdig ist.
                    Ein so solider Gelehrter und so feiner Kopf möchte schwer wieder zu finden seyn.
                        <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> sucht einen
                    Wirkungskreis und würde einen Glanz des Ruhmes auf jede Universität werfen, an
                    die er als Professor der Philologie berufen würde. – <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> wäre sehr billig, für seinen
                    Werth spottbillig zu haben.<lb/>Überall in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> findet man im Augenblick die lebhaftesten Sympathien
                    für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>. Die badischen Zustände
                    sind im Momente schwer zu beschreiben, man weiß noch nichts Gewisses über das
                    Interim. <lb/>Indem ich schließe, zeichne ich in tiefster Verehrung Ihro
                    Excellenz</p>
                <p>ergebenster<lb/>Dr. Weiß</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>