<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="wenzig-an-thun-1857-07-05-a3-xxi-d426.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/weiss-an-thun-1859-05-12-a3-xxi-d505.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wessenberg-an-thun-1849-10-23-a3-xxi-d10.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#wenzig-josef" role="sender:gelehrter">Josef Wenzig</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1857-07-05">5.
                        Juli 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Josef Wenzig an Leo Thun, Prag, 5. Juli 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9A5-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D426</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Schulrat Josef Wenzig bittet Leo Thun, das Gesuch der Königlich
                            Böhmischen Gesellschaft der Wissenschaften um eine jährliche Subvention
                            zu unterstützen. Außerdem berichtet er dem Minister, dass er im Namen
                            ebenjener Gesellschaft einen Nachruf auf Franz Exner verfassen soll.
                            Dazu benötige er allerdings einige Arbeiten Exners zu Fragen der
                            Bildungsreform aus dem Archiv des Unterrichtsministeriums. Er bittet
                            Thun daher, dass man ihm diese zur Verfügung stelle.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#wenzig-josef">Josef Wenzig</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1857-07-05">5.
                        Juli 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Böhmen</term>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Da gegenwärtig in der <rs type="org" ref="#org_0051">k. böhmischen Gesellschaft der Wissenschaften</rs> die Reihe an mich
                    kam, derselben für ein Jahr als Director vorzustehen: so wage ich es, Euerer
                    Excellenz mit zwei Bitten zu nahen, welche die erwähnte Gesellschaft betreffen,
                    gegen die ich mich unter solchen Verhältnissen um so mehr verpflichtet fühle:
                    <lb/>Fürs Erste nehme ich mir die Freiheit, Euere Excellenz auf das
                    Majestätsgesuch der Gesellschaft vom 23. März letzten Jahres Z. 84 um eine
                    jährliche Subvention aufmerksam zu machen und ehrfurchtsvoll zu bitten, Euere
                    Excellenz möchten diesem Gesuche bei der Triftigkeit der darin angeführten
                    Gründe Hochdero einflußreiche Verwendung huldvoll angedeihen lassen.<lb/>Fürs
                    Zweite bin ich bei dem Umstande, daß ich von der Gesellschaft den ehrenvollen
                    Auftrag erhalten, den Nekrolog meines Schwagers, des<rs type="person" ref="#exner-franz">
                        Ministerialrathes Exner</rs>, zu verfassen, so kühn, Euere Excellenz
                    zu ersuchen, gnädigst zu gestatten, daß mir die wichtigeren Arbeiten <rs type="person" ref="#exner-franz">Exners</rs> im Schulwesen, besonders sein
                    ursprünglicher Plan zur Reorganisirung der philosophischen Studien, aus den
                    Acten des Hohen Unterrichtsministeriums ausgefolgt und zugeschickt werden,
                    weshalb ich mich auch schon an den Herrn Sectionsrath <rs type="person" ref="#mozart-joseph">Mozart</rs> gewendet. Auf gewissenhafte Benützung
                    von meiner Seite geruhen Euere Excellenz in vollem Maße zu rechnen.<lb/>Mich dem
                    gütigen Andenken empfehlend mit aufrichtiger Hochachtung und inniger
                    Verehrung</p>
                <p>Euerer Excellenz gehorsamer<lb/>Joseph Wenzig<lb/>k.k. Schulrath und Director der
                    k.k. böhm. Oberrealschule</p>
                <p>Prag, am 5. Juli 1857</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>