<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="wessenberg-an-thun-1849-10-23-a3-xxi-d10.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wenzig-an-thun-1857-07-05-a3-xxi-d426.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wessenberg-an-thun-1855-04-02-a3-xxi-d337.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#wessenberg-johann-philipp" role="sender:beamter">Johann
                        Philipp Wessenberg</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11a4764afdf4fd27fe76a91244b49852">Karlsbad</rs>, <date when-iso="1849-10-23">23. Oktober 1849</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Philipp Wessenberg an Leo Thun, Karlsbad, 23. Oktober 1849</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9A4-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D10</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Johann Philipp Wessenberg empfiehlt Leo Thun den Juristen Leopold August
                            Warnkönig. Er habe nämlich erfahren, dass man zur Sicherstellung des
                            Erfolgs der Universitätsreformen Professoren aus dem Ausland nach
                            Österreich berufen möchte. Er empfiehlt Warnkönig, der derzeit in
                            Tübingen lehrt, für eine Professur der Rechtsgeschichte oder des
                            Römischen Rechts. Wessenberg ist überzeugt, dass Warnkönig an einer
                            Berufung nach Wien interessiert sei. Er kann außerdem für Warnkönigs
                            wissenschaftliche Fähigkeiten sowie für dessen tadellosen Ruf
                            bürgen.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#wessenberg-johann-philipp">Johann Philipp
                        Wessenberg</rs>
                    <settlement ref="#place_11a4764afdf4fd27fe76a91244b49852">Karlsbad</settlement>
                    <date when-iso="1849-10-23">23. Oktober 1849</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Hochgebohrener Herr Graf</p>
                <p>Mit großem Vergnügen habe ich vernommen, daß Ihnen daran liege, für Emporbringung
                    unserer höheren Lehranstalten tüchtige Männer, erprobte Gelehrte aus dem
                    Auslande zu gewinnen. In dieser Hinsicht darf ich wagen, Ihnen einen mir seit
                    langer Zeit wohlbekannten Professor in juridischer Sache nahmhaft zu machen,
                    welcher Ihren Wünschen und Absichten vollkommen entsprechen dürfte. Derselbe ist
                    der dermalen an der Universität in <rs type="org" ref="#org_0044">Tübingen</rs>
                    als Professor des römischen Rechts fungirende Hofrath <rs type="person" ref="#warnkoenig-leopold-august">Warnkönig</rs>. Sein litterarischer Ruf ist
                    durch gediegene Werke begründet. Seine französische Staatsgeschichte<note xml:id="note_1"> Vgl. Leopold August Warnkönig, Französische Staats- und
                        Rechtsgeschichte, 3 Bde., 1845–1848. </note> kann zum Muster für ähnliche
                    Werke dienen. Er dozirte früher mit ausgezeichneten Beifall an der Universität
                    in <rs type="org" ref="#org_0082">Gent</rs>; nach Ausbruch der belgischen
                    Revolution erhielt er einen Ruf nach <rs type="org" ref="#org_0030">Freiburg</rs> später nach <rs type="org" ref="#org_0044">Tübingen</rs>. Ich
                    halte ihn gleich befähigt für eine Kanzel des römischen Rechts wie für eine der
                    Rechtsgeschichte. Er ist dabei noch ein Mann in den besten Jahren, hat etwas die
                    Welt gesehen, hat mit vielen Gelehrten namentlich auch mit französischen
                    Rechtsgelehrten Verbindung, ist Mitglied der historischen Gesellschaft in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs>, übrigens von rein monarchischen Grundsätzen. Mehr ist wohl
                    nicht nöthig von ihm zu sagen, um ihn zu empfehlen. Ich habe Ursache zu glauben,
                    daß er dermalen einem Rufe nach <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> nicht
                    ungern folgen würde, indem ich weiß, daß er den dermaligen Zuständen in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_7d4d75ba067efdf870f0f6629bf96bed">Süddeutschland</rs> sehr abhold ist. Auch als Publizist würde er gute
                    Dienste leisten können. Erlauben Sie Herr Graf, daß ich diesen Anlaß benutze, um
                    Sie in Ihrem neuen wichtigen Amt freundlichst zu begrüßen und die Versicherung
                    der aufrichtigen Hochachtung zu erneuern, mit welcher ich verharre</p>
                <p>Ihr gehorsam ergebenster</p>
                <p>J. P. Wessenberg</p>
                <p>Carlsbad, den 23. Okt. 1849</p>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>