<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="wessenberg-an-thun-1855-04-02-a3-xxi-d337.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wessenberg-an-thun-1849-10-23-a3-xxi-d10.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wiese-an-unbekannt-1858-12-05-a3-xxi-d476.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#wessenberg-johann-philipp" role="sender:beamter">Johann
                        Philipp Wessenberg</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_84741e39bd2250054745bd841d851b05">Freiburg im Breisgau</rs>, <date when-iso="1855-04-02">2. April 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Philipp Wessenberg an Leo Thun, Freiburg im Breisgau, 2. April 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9A3-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D337</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Diplomat in Ruhestand Johann Philipp Wessenberg weist Leo Thun auf
                            einen möglichen Kandidaten für eine Lehrerstelle an einem
                            österreichischen Gymnasium hin. Er hat aus Zeitungen erfahren, dass für
                            österreichische Gymnasien Philologen gesucht werden. Er möchte daher den
                            Minister auf den tüchtigen und talentierten Lehrer Johann Schlegel
                            hinweisen, der derzeit in Offenburg tätig ist. Schlegel hat bereits
                            einige Arbeiten veröffentlicht und sein Leumund ist gut. Er wäre bereit,
                            an ein Gymnasium in Pressburg oder Pest zu wechseln, wenn man ihm dort
                            ein etwas höheres Gehalt biete würde, als er derzeit bezieht. Zuletzt
                            spricht Wessenberg seine Freude darüber aus, dass sich Leo Thuns Bruder
                            Franz wieder auf dem Weg der Besserung von seiner Krankheit
                            befindet.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#wessenberg-johann-philipp">Johann Philipp Wessenberg</rs>
                    <settlement ref="#place_84741e39bd2250054745bd841d851b05">Freiburg im Breisgau</settlement>
                    <date when-iso="1855-04-02">2. April 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                </index>
                <p>Hochgebohrener [sic!] Graf</p>
                <p>Aus den Zeitungen ersehe ich, daß dermalen wieder Philologen für die
                    österreichischen Gymnasien und Lyzeen gesucht werden. Ich bin in dem Falle einen
                    ganz tüchtigen in der Person des <rs type="person" ref="#schlegel-johann">Herrn J. H.
                        Schlegel</rs>, dermalen Professor in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a191df18d3a28f88cf32eb0e9e5042a7">Offenburg</rs>
                    empfehlen zu können. Ich zweifle nicht, daß er hinsichtlich seiner gründlichen
                    Befähigung, zumal was die lateinische und griechische Litteratur betrifft,
                    vollkommen befriedigen würde. Er hat diesfalls die besten Zeugnisse aufzuweisen,
                    auch bereits mehrere lateinische Arbeiten durch den Druck veröffentlicht, welche
                    allgemeinen Beifall gefunden haben. Seine moralischen und religiösen Grundsätze
                    dürften ebenfalls nichts zu wünschen übrig lassen, so wie die Anständigkeit
                    seines Betragens. Er hat noch nicht das dreyßigste Jahr erreicht. Zur Zeit hat
                    er eine Anstellung von 900 Gulden deutscher Währung. Ich glaube er würde sehr
                    gerne eine Anstellung mit nur einigermaßen höherer Besoldung allenfalls in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Presburg</rs> oder <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs> oder sonst einer bedeutenden Stadt in Nieder oder Ober
                    Oesterreich annehmen.<lb/>Ich beschränke mich denselben für einen vorkommenden
                    Fall Euer Exzellenz Wohlwollen und mögliche Berücksichtigung zu empfehlen und
                    benütze zugleich diesen Anlaß mich Ihrem freundlichen Andenken
                    zurückzurufen.<lb/>Mit großem Vergnügen vernehme ich, daß Ihr Herr <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton">Bruder Franz</rs> sich wieder auf
                    der Besserung befinde. Seine Erkrankung hatte meine lebhafteste Theilnahme
                    erregt.<lb/>Mit der ausgezeichnetesten Hochachtung</p>
                <p>Euer Exzellenz gehorsamst ergebenster<lb/>J. Fhr. Wessenberg</p>
                <p>Freiburg, den 2. April 1855</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>