<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="wilhelm-an-kink-1855-09-15-a3-xxi-d348b.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wiese-an-unbekannt-1858-12-05-a3-xxi-d476.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wilhelm-an-thun-1855-09-15-a3-xxi-d348a.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#wilhelm-andreas" role="sender:beamter">Andreas
                        Wilhelm</rs> an <rs type="person" ref="#kink-rudolph" role="recipient">Rudolph
                        Kink</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>, <date when-iso="1855-09-15">15. September 1855</date>
                </title>
            <title type="label">Andreas Wilhelm an Rudolph Kink, Krakau, 15. September 1855</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9A1-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D348</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Schulrat Andreas Wilhelm berichtet über die Situation am Gymnasium in
                            Teschen. Zunächst bestätigt er, dass die im beigelegten anonymen
                            Schreiben geschilderten Zustände am Teschener Gymnasium der Wahrheit
                            entsprechen. Er hat dies auch dem Unterrichtsminister bereits
                            mitgeteilt, allerdings hat er Thun verschwiegen, dass der Ruf des
                            Klerus' in Teschen seit Jahren sehr schlecht sei. Eine Aufklärung
                            diverser Verbrechen von Priestern sei dort nie erfolgt. Eine Ursache,
                            warum der Zustand sich in der Vergangenheit weiter verschlimmerte, war
                            die Milde und Gutgläubigkeit des verstorbenen Bischofs Diepenbrock.
                            Wilhelm empfiehlt daher, mehr Laien für den Lehrberuf zu gewinnen. In
                            der Folge berichtet er von seinen übrigen Amtsgeschäften und äußert sich
                            zufrieden darüber. Besonders hebt er eine neue Disziplinarvorschrift für
                            den Krakauer Schulbezirk hervor, die er entworfen hat und die aus seiner
                            Sicht eine Verbesserung der Disziplin ermöglichen wird.<lb/>In der
                            Beilage schildert ein anonymer Schreiber die Situation am Teschener
                            Gymnasium. Er prangert insbesondere die Sittenlosigkeit des Direktors
                            an, der trotz seines geistlichen Standes seit Jahren mit einer Frau
                            zusammenlebe. Ebenso würden andere geistliche Lehrer Beziehungen zu
                            Frauen unterhalten. Dies alles sei öffentlich bekannt, werde aber vom
                            bischöflichen Kommissar wohlwollend ignoriert.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief ist gemeinsam mit weiteren Briefen, die dieselbe Thematik
                            betreffen, abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/foerster-an-thun-1855-09-15-a3-xxi-d348.xml">Heinrich Förster an Leo Thun. Schloss Johannesberg, 10. September
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/wilhelm-an-thun-1855-09-15-a3-xxi-d348a.xml">Andreas Wilhelm an Leo Thun. Krakau, 15. September
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/foerster-an-thun-1855-10-11-a3-xxi-d348c.xml">Heinrich Förster an Leo Thun. Schloss Johannesberg, 11. Oktober
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/foerster-an-thun-1855-11-04-a3-xxi-d348d.xml">Heinrich Förster an Leo Thun. Breslau, 4. November 1855</ref>.</p>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d348b_1">Anonymes Schreiben</tei:ref> aus Teschen, in
                            dem die Situation am dortigen Gymnasium geschildert wird.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#wilhelm-andreas">Andreas Wilhelm</rs>
                    <settlement ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</settlement>
                    <date when-iso="1855-09-15">15. September 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#kink-rudolph">Rudolph Kink</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Schulräte</term>
                </index>
                <p>Hochverehrter Herr und Freund!</p>
                <p>Ich stelle das <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d348b_1">anonyme Schreiben</tei:ref> über die
                    Verhältnisse in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschen</rs> zurück und muß leider den Inhalt
                    desselben bestätigen; wie ich dies auch <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Seiner Excellenz</rs>
                    <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/wilhelm-an-thun-1855-09-15-a3-xxi-d348a.xml">heute berichtet</ref>
                    <note xml:id="note_1">Vgl. Andreas Wilhelm an Leo
                        Thun, 15. September 1855.</note>habe. Was ich jedoch in dem Schreiben an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Seine Excellenz</rs> zu sagen mich
                    scheute, erlaube ich mir hier beizufügen.<lb/>Die Teschner Geistlichkeit hat
                    seit lange nicht den besten Ruf. Von dem vor einigen Jahren verstorbenen
                        <rs type="person" ref="#oppolsky-mathias">Generalvicar Oppolski</rs> nennt man
                    noch heute ein mehr als äquivokes Sprichwort, das derselbe öffentlich im Munde
                    geführt haben soll. Der jetzige Generalvicar <rs type="person" ref="#helm-anton">Helm</rs>, ein sehr achtbarer Biedermann, aber ohne Kraft zur
                    Selbstständigkeit, daher geleitet von Andern, schrieb im Jahre 1848 an einen
                    Deputierten in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs>, er möge für Aufhebung des
                    Cölibates alles aufbieten; denn nur durch Bewilligung der Ehe sei es möglich,
                    diesen Stand aus der tiefen moralischen Versunkenheit zu retten. <lb/>Man
                    erzählt noch über andere Individuen in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschen</rs> manches,
                    das ich übergehe. Nur zwei – ich bitte um Entschuldigung für den Ausdruck –
                    Scheusale muß ich nennen, die beiden <rs type="person" ref="#potiorek-andreas">Potiorek</rs>, die in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschen</rs> altbekannten
                    Päderasten. Der eine, gewesener Hauptschuldirector, starb vor einem Jahre; ob
                    der andre, ebenfalls Priester, noch lebt, weiß ich nicht; nur so viel kann ich
                    sagen, daß er vor einem Jahre durch schamlos unzüchtige Reden öffentlich
                    Ärgernis gab, und daß er vor mehreren Jahren in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b3798be58d0947c0e4f64ac8c2e089d4">Friedeck</rs>
                    [Frýdek] in Correction war und während der Correction sein Verbrechen forttrieb.
                    Das ist die geistliche Aufsicht.<lb/>Ein anderes Beispiel geistlicher Strenge
                    kann ich bei dieser Gelegenheit nicht übergehen. Vor vier Jahren kam von dem
                    Stadtvorstande in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_88328f9ea6c9ff9c5f30c97148b40c2c">Bennisch</rs> [Horní Benešov] ein Gesuch an
                    die Landesschulbehörde um Entfernung des dortigen Katecheten, der 15jährige
                    Mädchen auf sein Zimmer kommen ließ und sich mit ihnen einsperrte, um sie, wie
                    er sagte, genauer in der Religion zu unterrichten. Alles war schriftlich
                    nachgewiesen, die feurigsten Correspondenzen, freilich von „Liebe in Christo“
                    beigeschlossen. Das Consistorium, dem wir die Sache zuschickten, gab dieselbe an
                    den Dechant in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_27e782d2631b9521a8d30904f1677c18">Freudenthal</rs> [Bruntál], dieser an den
                    Pfarrer in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_88328f9ea6c9ff9c5f30c97148b40c2c">Bennisch</rs>, der nachmittags nie nüchtern ist.
                    Der Pfarrer berichtete gut, der Dechant ihm nach, das Consistorium gab uns gar
                    keine Antwort; und der Kaplan blieb in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_88328f9ea6c9ff9c5f30c97148b40c2c">Bennisch</rs> und trieb
                    sein Unwesen fort. Die Stadt war in großer Aufregung. Zum Glück entführte dieser
                    Kaplan bald darauf ein Mädchen, und zwar mit den Pferden des Pfarrers. Man
                    setzte ihm nach und holte ihn zurück; dabei hatte er die Pferde des Pfarrers zu
                    Grunde gerichtet, und hierüber aufgebracht trat der Pfarrer gegen ihn auf. Nun
                    wurde er nach Römerstadt versetzt; kam aber von dort noch zur Nachtzeit herüber
                    auf Bestellungen in einem Walde, bis mehrere Bürger von Bennisch öffentlich
                    verlauten ließen, daß sie ihm auflauern würden. Nun erst hatte die Sache ein
                    Ende.<lb/>Der <rs type="person" ref="#diepenbrock-melchior">selige Cardinal</rs>
                    glaubte jedem Geistlichen aufs Wort. Diesem Vertrauen verdankte das katholische
                    Gymnasium in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschen</rs> eine schwere Verläumdung durch den
                    Director <rs type="person" ref="#krauss-josef">Krauß</rs>. Auch von <rs type="person" ref="#gabriel-philipp">Gabriel</rs> habe ich keine bessere Meinung. Als
                    einmal (was öfters geschah) an der Wand im Gymnasialgebäude über ihn und jene
                    Lehrer, welche sich zu Hausinstructoren im Cselesta’schen Convicte verwenden
                    ließen, etwas aufgeschrieben war; sprach er aufgebracht vor dem Lehrkörper, er
                    werde sich an den Bischof wenden, da er von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> keine
                    Unterstützung zu erwarten habe. Er meint es mit dem Gymnasium nicht redlich; nur
                    seine Person ausgezeichnet und bewundert zu sehen, ist sein Streben. Er wäre an
                    ein Gymnasium zu versetzen, das nicht specifisch-katholisch, ich meine, direct
                    einem evangelischen gegenüber gestellt ist.<lb/>Von Klostergeistlichen, welche
                    an Gymnasien angestellt waren, hat man überhaupt schon manche bedauerliche
                    Beispiele. Ich habe davon zwei erlebt, von meinen Vorgängern in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7e075e3a2f9d18e970715aa1851dc619">Tarnow</rs> und in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs>.<lb/>Die
                    Jugend schaut zu, durchblickt alles und schweigt. Das Publicum thut dasselbe;
                    denn es weiß, daß jeder Versuch, gegen ein solches Beispiel aufzutreten, selbst
                    mit den unwiderlegbarsten Beweisen, nur auf das Haupt des Klägers zurückfallen
                    würde.<lb/>Die Lehren der Geistlichen hatten, das kann ich aus meiner Erfahrung
                    als Schüler und Lehrer sagen, seit je weit weniger Gewicht als die aus dem Munde
                    eines weltlichen; denn der Geistliche sprach ja, so drängte sichs auf, pro domo.
                    Darum dringe ich bei jeder Gelegenheit auf die gewißenhafteste Pflichterfüllung
                    durch Lehre und Beispiel; was um so notwendiger ist, je weniger die Beispiele
                    der Geistlichen entsprechen.<lb/>Ich komme nun zu meinen Amtsverhältnissen. Der
                    Geschäftsgang geht ohne Hemmnis, bis auf die in der schwerfälligen Einrichtung
                    der Registratur liegenden Hemmnisse. Vor kurzem wurde ich mit allerlei
                    distrahierenden rein ökonomischen Stücken gemartert, namentlich Bausachen,
                    Mietzins und dergleichen. Ich mußte Tage verlieren mit Suchen und Nachfragen. Da
                    bot sich eine gute Gelegenheit, bei welcher Gelegenheit mir der Referent
                    zusicherte, künftig mit derlei Dingen mich zu verschonen; ich erbot mich
                    dagegen, die Reiseparticularien zu übernehmen, auch wegen der schnelleren
                    Erledigung.<lb/>Zu Anfange dieses Monates rettete ich durch Zufall und festes
                    Auftreten das Rzeszower Gymnasium vor Zerrüttung und die Landesregierung vor
                    Compromittierung. Der Rzeszower Kreisvorsteher hatte über einen Bericht des
                    Kreisarztes, daß in den meisten Dörfern des Kreises die Cholera noch herrsche
                    (in der Stadt aber erloschen sei), angetragen: den Anfang des Schuljahres auf
                    den 15. October zu verlegen. Der Erlaß, daß die Schulen am 1. October anzufangen
                    haben, war von dem Hofrate (in Abwesenheit Seiner Excellenz) schon approbiert;
                    zufällig erfuhr ich davon. Ich gieng zum Hofrate, machte aufmerksam daß, wenn es
                    schon dabei bliebe, obwol die Schulen am 1. September eröffnet sein mußten (es
                    war am 2. September), die Anzeige nebst meinen Gegengründen an das hohe
                    Ministerium zu erstatten sei. Es wurde endlich beschlossen, nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_68cfca455813f0246a4ab2ec0d81d117">Rzeszow</rs> zu telegraphieren: wie der Stand der Cholera
                    sei, wie viele Schüler beisammen seien. Den andern Tag kam, wie befohlen war,
                    die Antwort. Ich siegte.<lb/>In der Sitzung am 13. dieses Monates habe ich
                    meinen Entwurf eines Disciplinargesetzes für die Gymnasien des Krakauer
                    Verwaltungsgebietes vorgetragen. Da wir keinen Fond zur Bestreitung der
                    Druckkosten haben, wird, so wurde vom Hofrate angeordnet, das Disciplinargesetz
                    in diesen Tagen dem hohen Ministerium mit der Bitte um Vorschuß und Veranlassung
                    des Druckes in der Ärarialdruckerei vorgelegt werden. Ich schmeichle mir, nicht
                    daß es vollkommen sei, aber daß darin die Mängel der bisher erschienenen
                    Disciplinarvorschiften vermieden sein dürften.<lb/>Die schriftlichen Geschäfte
                    für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> führe ich, als wenn ich in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> wäre; wodurch viel Zeit und Schreiberei
                    erspart wird. Was die Ernennung eines Volksschulinspectors betrifft, sollte
                    nicht ein Schulmann in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> sich finden? Ohnehin dürfte die
                    Kenntnis des Böhmischen für denselben notwendiger sein als die des Polnischen,
                    weil man das Böhmische im ganzen slavischen Schlesien versteht, nicht so das
                    Polnische.<lb/>Man hat von hieraus, im Auftrage Seiner Excellenz des <rs type="person" ref="#halbhuber-von-festwill-anton">Herrn Präsidenten</rs>, um meine
                    Enthebung von den schlesischen Volksschulen angesucht; dies geschah aber nicht
                    etwa auf meinen Wunsch, vielmehr gegen denselben; denn ich bemerkte, daß das
                    hohe Ministerium von selbst nicht säumen werde, die Stelle in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_033ae4ddfe8d381fa5ee82ab6aae2833">Schlesien</rs> zu besetzen, wenn der geeignete Mann gefunden
                    sein werde.<lb/>Ich geharre mit dem Ausdruck der vollkommensten Hochachtung</p>
                <p>Eurer Hochwolgeboren ergebenster Diener<lb/>Andr. Wilhelm</p>
                <p>Krakau den 15. September 1855</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D348b_1">
                    <p>Euer Excellenz!<lb/>Hochgeborner Graf!</p>
                    <p>Im Vertrauen auf Hochderselben allseitig bewährten Sinn für alles Gute, Wahre
                        und Schöne glauben wir es wagen zu dürfen, nachstehendes der hohen
                        Berücksichtigung Euer Excellenz vorzulegen:<lb/>So zufrieden die katholische
                        Bevölkerung <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschens</rs> war, als im Jahre
                        1850/51 das hiesige katholische Gymnasium zu einem Obergymnasium erhoben
                        wurde, so mißmutig sind jetzt manche Ältern [sic!], die in der Lage sind,
                        ihre Kinder gerade dieser Lehranstalt anvertrauen zu müssen. Denn indem wir
                        gerne zugestehen, daß es im Lehrkörper dieser Anstalt einige ehrenhafte
                        Individuen gibt, die nach jeder Richtung hin der studierenden Jugend als
                        nachahmungswürdige Muster vorleuchten; so gibt es dennoch wiederum andere,
                        über deren moralische Haltung im Publikum eine ungünstige Meinung Grund
                        gewonnen hat. Hieher gehört zuerst der provisorische Direktor <rs type="person" ref="#gabriel-philipp">Gabriel</rs>. Bald nach seinem Eintreffen
                        aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs> im Jahre 1851/52 kam ihm ein Frauenzimmer
                        nach, die er als eine verwandte Witwe ausgab und als seine Vertraute
                        behandelte. Auf einmal aber wurde es in Teschen bekannt, daß jene Person
                        ihren Gatten, einen bejahrten Beamten, namens <rs type="person" ref="#sniehota-carl">Sniehota</rs> – er starb erst mit Ende des Jahres 1853 in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs> – verlassen und dem kräftigeren Augustiner,
                        mit dem sie schon in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs> lange in gutem
                        Einvernehmen war, nachgezogen ist.<lb/>Ungeachtet diesem Augustiner und
                        provisorischen Direktor durch mündliche Mittheilungen und Pasquille bekannt
                        wurde, daß das Publikum von seinem Verhältnis mit jener Frau Kenntnis habe,
                        so lebt er dennoch bis jetzt im vertrauten Umgange mit ihr, ja er handelte
                        unbegreiflicher Weise noch so unüberlegt, daß er im Gespräche mit Anderen,
                        insbesondere mit dem hiesigen evangelischen Gymnasiallehrer Burkhard zu
                        dessen größtem Erstaunen über den Cölibat sich unumwunden dahin aussprach:
                        „Derselbe sei nur im Allgemeinen, des Prinzips wegen geboten, keineswegs
                        aber für den Einzelnen bindend.“<lb/>Das Beispiel des provisorischen
                        Direktors fand bald traurige Nachahmung. So mußte im Jahre 1852 auf
                        Veranlassung des Gymnasialinspektors der Nebenlehrer <rs type="person" ref="#janota-eugeniusz">Janota</rs>, Weltpriester der Tarnower
                        Diözese, gegenwärtig am <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakauer</rs>
                        Gymnasium, seine hochschwangere Konkubine von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschen</rs>
                        wegschaffen; so weiß man, daß der Katechet des Obergymnasiums, <rs type="person" ref="#bitta-josef">Bitta</rs>, Weltpriester der Olmützer
                        Erzdiözese, fürstbischöflicher Konsistorialrat der Breslauer Diözese und
                        Stiftspriester im Elisabethiner-Convente in Teschen, die Nonne Franziska in
                        sein Zimmer gelockt, dieselbe, als sie von der wachsamen Oberin
                        herausgefordert wurde, verläugnet, und sie dann erst herausgegeben hat, als
                        die Oberin drohend auftrat; so wurde, was dem <rs type="org" ref="#org_0005">hohen Ministerium des
                            Cultus und Unterrichts</rs> selbst wol bekannt ist, 1854 der
                        Supplent Kapinus, Weltpriester der Breslauer Diözese, des Ehebruches
                        angeklagt; so ist es bekannt, daß der Lehrer <rs type="person" ref="#danel-franz">Danel</rs>, Weltpriester der Breslauer Diözese, lange Zeit mit
                        einer Feldwebelswitwe intimen Umgang pflegte und die Bekanntschaft mit ihr
                        auch jetzt noch unterhält, wiewol selbe nicht mehr in Teschen ist; endlich
                        weiß man auch noch, daß der Katechet des Untergymnasiums, <rs type="person" ref="#sobetzky-leopold">Sobetzky</rs>, Weltpriester der Breslauer
                        Diözese, eine hiesige Ehefrau in Abwesenheit deren Gemals [sic!] zum großen
                        Ärgernis der übrigen Hausgenossen dieser Frau frequentirt.<lb/>Alle derlei
                        Skandale werden von dem eigentlichen religiös-sittlichen Wächter Teschens,
                        dem fürstbischöflichen Ordinariatskommissär des Teschner katholischen
                        Gymnasiums und Pfarrer <rs type="person" ref="#paduch-joseph">Joseph
                            Paduch</rs> mit voller Sympathie übersehen, indem er selbst,
                        wiewol schon 68 Jahre alt, noch immer nicht mit Forderungen respective der
                        Paternität verschont bleibt, und zum Belege dessen erst vor nicht langer
                        Zeit einer seiner Kapläne, namens <rs type="person" ref="#michalek">Michalek</rs>, der zur
                        Abwehrung einer derartigen Sustentationsforderung mit dem Stocke in der Hand
                        seinem Prinzipale im Pfarrgebäude behilflich sein zu können wähnte, dafür
                        von dem Postulanten arg gemißhandelt wurde.<lb/>Wie unerquicklich und
                        trostlos sind nicht derlei Ereignisse! Deshalb bitten wir hochachtungsvoll
                        um der Religion, der Sittlichkeit und des Wohles unserer Jugend willen, Euer
                        Excellenz wollen diesen Übelständen nach hohem Ermessen zu begegnen geruhen.
                        Wir sind hochachtungsvoll</p>
                    <p>Euer Excellenz und Hochgeboren<lb/>innigste Verehrer<lb/>Religions- und
                        Jugendfreunde</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>