<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="winaricky-an-thun-1860-07-08-a3-xxi-d596.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wilhelm-an-thun-1855-09-15-a3-xxi-d348a.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/winkler-an-philippsberg-1851-11-14-a3-xxi-d129.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#vinaricky-karl-alois" role="sender:kleriker">Karl
                        Vinařický</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f3dc68ecea132df479df0d02c3f3c65d">Vyšehrad</rs>, <date when-iso="1860-07-08">8. Juli 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Karl Vinařický an Leo Thun, Vyšehrad, 8. Juli 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D99F-E</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D596</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Priester Karl Vinařický setzt sich bei Leo Thun für den wegen
                            angeblicher Pflichtverletzung entlassenen Schulrat Josef Wenzig ein. Er
                            bittet Leo Thun, die Gründe für die Entlassung näher zu untersuchen,
                            Wenzig die Gelegenheit zu geben, sich zu rechtfertigen und die
                            Entlassung gegebenfalls rückgängig zu machen. Vinařický betont dann das
                            Engegament und die Loyalität Wenzigs. Jener habe bei Übernahme der
                            Leitung der ersten tschechischen Realschule in Prag sowie als Inspektor
                            der Volksschulen in Böhmen alles daran gesetzt, um die Reformen im
                            Schulwesen durchzusetzen sowie die Nationalsprachen und die deutsche
                            Sprache miteinander in Einklang zu bringen. Auf diesem Weg habe er
                            sowohl den Bedürfnissen des böhmischen Volkes und als auch den
                            Forderungen des Gesamtstaates Rechnung getragen. Vinařický nennt
                            außerdem die von Wenzig herausgegebenen Broschüren, welche die Idee der
                            Vereinigung aller Völkerstämme unter der herrschenden Dynastie
                            propagierten. Aus Vinařickýs Sicht sei Wenzig daher eher als
                            großösterreichischer Patriot denn als Separatist zu betrachten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#vinaricky-karl-alois">Karl Vinařický</rs>
                    <settlement ref="#place_f3dc68ecea132df479df0d02c3f3c65d">Vyšehrad</settlement>
                    <date when-iso="1860-07-08">8. Juli 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Realschule</term>
                    <term>Böhmen</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Schulräte</term>
                    <term>Nationalitätenkonflikt</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Aus Anlaß beachtungswerther Mittheilungen, welche mir Capitular <rs type="person" ref="#stulc-vaclav">Stulc</rs> über sein letztes Erscheinen vor Euerer
                    Excellenz und über seine Unterredungen mit dem gräflichen Herrn Bruder dem k.k.
                    Ministerialrathe Grafen <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton">Franz
                        Thun</rs> gemacht, schickte ich mich eben an, eine Dankschrift an
                    Euere Excellenz zu addressiren, worin ich die nachtheiligen Folgen einer
                    systematisch betriebenen Paralysirung aller neuen der Pflege unserer
                    Volkssprache günstigen hohen Ministerialverordnungen darzustellen beabsichtigte:
                    als mein alter Freund, Schulrath <rs type="person" ref="#wenzig-josef">Wenzig</rs>,
                    mich besuchte und mir ein Schreiben Euerer Excellenz vorwies, worin ihm
                    aufgetragen wird, „seiner Stellung freiwillig zu entsagen, <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. Majestät</rs> um Verzeihung seiner
                    Pflichtverletzung zu bitten und sich unbedingt dem zu unterwerfen, was über ihn
                    werde verfügt werden“. Er frug mich sodann um freundlichen Rath, was ihm in
                    dieser Lage zu thun obläge. Ich rieth dem gekränkten Manne um eine discrete und
                    impartiale Untersuchung der Sache bei einem <rs type="org" ref="#org_0005">hohen k.k.
                        Ministerium</rs> anzusuchen. Indessen bitte ich ehrerbietigst Euere
                    Excellenz wollen es meiner Pietät für den gebeugten Freund zu Gute halten, wenn
                    ich es wage, diese Zeilen als ein Fürwort für die gute Sache einzulegen.<lb/>Das
                    ganze Land kennt den genannten Schulrath als einen Mann, welcher seit einer
                    Reihe von Jahren mit der loyalsten Gesinnung die nationalsprachlichen Gegensätze
                    in der Literatur und in der Schule zu vermitteln anstrebte. Als einen solchen
                    erkannte ihn auch die hohe k.k. Regierung, als sie ihm die Leitung einer erst zu
                    schaffenden und so zu sagen improvisirten Lehranstalt – der böhmischen
                    Oberrealschule – übertrug, welche Errichtung ganz geeignet war, mittelst einer
                    naturgemäßen Unterrichtssprache und suczessiven Anlehrung der deutschen Commerz-
                    und Staatssprache die realen Bedürfnisse des böhmischen Volkes und dem
                    Einheitspostulate der österreichischen Staatssprache in Einklang zu bringen. Die
                    genannte Lehranstalt gedieh unter seiner Leitung wie keine zweite im Lande. Sein
                    Beispiel spornte den ihm untergegebenen Lehrkörper zu einer ungeahnten
                    Thätigkeit an. Zeuge der literarischen und artistischen Leistungen des Lehrkörpers
                    innerhalb eines Dezenniums in dem Jahresbericht der k.k. böhmischen
                    Oberrealschule zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> für das Jahr 1859. Darin sind 17
                    deutsche, 31 böhmische Hefte, theils Originalien, theils Übersetzungen, 16 Hefte
                    technischer und artistischer Artikeln und eine Menge von literarischen und
                    realistischen Abhandlungen in Zeitschriften zerstreut, verzeichnet. Diese
                    Leistungen binnen einer so kurzen Zeit möchten einer Akademie Ehre machen.
                    Soviel bekannt, sind schon 10 Zöglinge dieser Anstalt als Haupt- und
                    Realschullehrer angestellt, ebenso viele als Beamte, Ingenieure usw.<lb/>Als
                    erster (provisorischer) Landesschulrath und Inspector der Volksschulen im
                    Königreiche <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> hat <rs type="person" ref="#wenzig-josef">Wenzig</rs> bei seinen Bereisungen den ersten
                    mächtigen Impuls zur fast allgemeinen Aufnahme des neuorganisirten Schulwesens
                    gegeben. Er hat, so zu sagen, das Eis der Schulerstarrung bei uns
                    gebrochen.<lb/>Bei der von einem <rs type="org" ref="#org_0005">hohen k.k. Ministerium für
                        Cultus und Unterricht</rs> mir aufgetragenen Verfassung böhmischer
                    Schulbücher ward ich an ihn als den Vertrauensmann der kaiserlichen Regierung
                    gewiesen. Von ihm wurden mir bei der Wahl und Vorzeichnung historischer Stoffe
                    die leitenden Ideen des engeren und großen österreichischen Vaterlandes, dann
                    die Idee der offenbar durch einen Akt der Vorsehung herbeigeführten Vereinigung
                    der vielen, sonst oft einander feindlich entgegen stehenden Völkerstämme unter
                    einer Dynastie als Leitfaden angegeben; welche Ideen an geeigneten Stellen auch
                    Ausdruck erhielten. Diesen Grundsätzen ist Schulrath <rs type="person" ref="#wenzig-josef">Wenzig</rs> nie untreu geworden, auch nicht in
                    seinen letzten Broschüren. Diese erschienen im Inlande und wurden bei der
                    präventiven Censurbehörde nicht beanstandet. Eine Pflichtverletzung kann ihm
                    darob nicht im Mindesten zugemuthet werden. Der darin enthaltene Nachweis, daß
                    den hohen Ministerialvorschriften und dem öfter ausgesprochenen Willen <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> in Betreff der Wahrung und
                    Pflege der Nationalsprachen nicht überall die gehörige Rechnung getragen werde,
                    ist daselbst mit der äußersten Delikatesse geboten. Die Würdigung der
                    Nationalcharaktere ist unläugbar zu dem Zwecke hervorgehoben, um die
                    wechselseitige allmähliche Befreundung der österreichischen Völkerstämme zu
                    vermitteln. Ein großösterreichischer Patriotismus kann für wahr nur auf dieser
                    Basis sich entwickeln. Demnach war es gewiß ein guter Gedanke des Schulraths
                        <rs type="person" ref="#wenzig-josef">Wenzig</rs>, als er in seiner Schrift
                    über die Erziehung mit nationalem Charakter das Studium der Charaktere der
                    österreichischen Völkerstämme anempfahl und zwar – um Überschätzung zu verhüten
                    – mit Licht und Schatten. Verkannten und verdrehten die nun wieder tonangebenden
                    Alldeutschthümler seine allseits versöhnende Tendenz, wurden sie Wühler, und
                    nicht der Schulrath <rs type="person" ref="#wenzig-josef">Wenzig</rs>. Er ist zu
                    sehr ein großösterreichischer Patriot, als daß ihm einfiele, einen Separatismus
                    zu lehren.<lb/>Was aber immer in der letzten Zeit an sogenannten Demonstrationen
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> vorgefallen sein mag, darf ohne ein schreiendes
                    Unrecht zu begehen, weder ihm noch dem Lehrkörper seiner Anstalt zugeschrieben
                    werden. Alles war durch Plusmacherei und Taktlosigkeit notorisch bekannter Leute
                    provocirt.<lb/>In dem Drange der Zeit kann ich Euerer Excellenz nur noch
                    betheuern, daß man an Schulrath <rs type="person" ref="#wenzig-josef">Wenzig</rs>
                    ein Unrecht begehen würde, wenn man ihm ein freiwilliges Aufgeben seines mit
                    Ruhm und allgemein anerkannten Verdienste geführten Amtes aufdrängen wollte.
                    Sollte er ohne weiters verabschiedet werden, dann müßte man über die
                    Gerechtigkeitspflege in Neu-Österreich verzweifeln. Einem von zwei Instanzen
                    schuldig Erklärten – Deutschthümler und Böhmenhasser – zu Lieb hat man neulich
                    ein neues Gesetz gemacht und den unter die früheren Gesetzvorschriften gehörigen
                    Vorfall unter das spätere Gesetz subsumirt, um ihn in der dritten Instanz
                    lossprechen zu können. Die Welt staunte über das Sophisma der Motivirung des
                    höchsten Gerichtshofausspruchs. Nun will man einem Schuldlosen eine
                    Selbstanklage aufdringen. Euere Excellenz können dieses Unrecht ohnmöglich
                    zugeben. Man möge dem Beschuldigten den Proceß machen, wenn die Stellen positive
                    Inzichten haben: jenes Postulat wäre aber – ich wage es offen zu sagen – ein
                    moralischer Justizmord. „Es gibt keine Moralität mehr in unserer einst
                    gepriesenen Justiz“, hörte ich nach dem Kuhnschen Proceßschluße aus dem Munde
                    eines höheren k.k. Staatsbeamten. So spricht auch die allgemeine Meinung. Im
                    höchsten Staatsinteresse darf Schulrath <rs type="person" ref="#wenzig-josef">Wenzig</rs> nicht geopfert werden. Euere Excellenz können ihn zur
                    Verantwortung ziehen: er wird sich gewiß vollkommen rechtfertigen. Ich beschwöre
                    Euere Excellenz dem schuldlos Verkannten hiezu Mittel und Wege zu bieten. Ich
                    bitte flehentlich darum – um der Wahrung des Nachruhms Euerer Excellenz willen –
                    in ungeheuchelter Ergebenheit</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>Karl Winařický<lb/>Capitular</p>
                <p>Wyšehrad, am 8. Juli 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>