<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="winkler-an-thun-friedrich-1851-11-11-a3-xxi-d129b.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/winkler-an-philippsberg-1851-11-14-a3-xxi-d129.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/witek-an-kaiserin-1854-06-05-a3-xxi-d320c.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#winkler-anton" role="sender:gelehrter">Anton
                        Winkler</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich" role="recipient">Friedrich
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2126faa64bfa66d02e06345d06e61a25">Karlsruhe</rs>, <date when-iso="1851-11-11">11. November 1851</date>
                </title>
            <title type="label">Anton Winkler an Friedrich Thun, Karlsruhe, 11. November 1851</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D99D-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D129</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Mathematiker und Ingenieur Anton Winkler bedankt sich für die
                            Möglichkeit, Friedrich Thun seine Aufwartungen machen zu dürfen. Nun
                            bittet er Friedrich Thun, ein Gesuch an das Ministerium für Kultus und
                            Unterricht weiterzuleiten, worin er die Verleihung einer Lehrkanzel in
                            Österreich beantragt. Er hofft außerdem, dass Friedrich Thun ihn bei
                            seinem Bruder empfiehlt. Er wäre Friedrich Thun zu tiefstem Dank
                            verpflichtet, wenn er durch seine Vermittlung zu einer Anstellung in
                            Österreich gelangen könnte.<lb/>Im beigelegten Gesuch bittet Anton
                            Winkler das Ministerium für Kultus und Unterricht, ihm eine freie
                            Lehrkanzel für Mathematik an einer Universität oder einem Polytechnikum
                            zu verleihen. Anschließend schildert er seinen beruflichen Werdegang.
                            Als Grund für seinen Austritt aus dem badischen Staatsdienst im Jahr
                            1849 nennt er seinen Wunsch, sich nicht mit radikalen politischen
                            Kräften gemein machen zu wollen und seine katholische Überzeugung. Wegen
                            der revolutionären Unruhen in Baden verließ Winkler das Land und war
                            fortan den Verfolgungen nicht nur seiner Kollegen am Polytechnikum in
                            Karlsruhe, sondern auch des Leiters des badischen Innenministeriums
                            ausgesetzt. Er nennt auch Personen, welche hierüber nähere Auskunft
                            erteilen können. Am Ende weist er nochmals auf seine prekäre Lage hin
                            und gibt seiner Hoffnung Ausdruck, das Ministerium werde ihn bei der
                            Besetzung von Lehrkanzeln in Österreich berücksichtigen</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage:<lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d129b_1">Gesuch von Anton Winkler an das
                                Ministerium für Kultus und Unterricht. Karlsruhe, 11. November
                                1851</tei:ref>.<lb/>Dem Gesuch sind zwei weitere Beilagen
                                beigegeben:<lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d129c_1">Eine Abschrift des Diploms
                                der Universität Berlin, 10. August 1847.</tei:ref>
                            <lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d129c_2">Eine Abschrift der Bestätigung des Ministeriums
                                des Innern über die Aufnahme Winklers als Ingenieurspraktikant, 1.
                                April 1845.</tei:ref>
                            <note xml:id="note_1">Im Nachlass sind der Brief und
                                seine Beilagen gemeinsam mit zwei anderen Briefen unter der Signatur
                                A3 XXI D129 abgelegt.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#winkler-anton">Anton Winkler</rs>
                    <settlement ref="#place_2126faa64bfa66d02e06345d06e61a25">Karlsruhe</settlement>
                    <date when-iso="1851-11-11">11. November 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich">Friedrich Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Mathematik</term>
                    <term>Universität</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf,<lb/>Gnädiger Herr!</p>
                <p>Als jüngst durch Vermittelung des hochverehrtesten k.k. Gesandten <rs type="person" ref="#philippsberg-eugen">Freiherrn <hi rend="ul">von
                        Philippsberg</hi>
                    </rs>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2126faa64bfa66d02e06345d06e61a25">dahier</rs> mir das Glück zu Theil wurde, Euer
                    Excellenz meine persönliche Aufwartung machen zu dürfen, hatten Euer Excellenz
                    die Gnade, mir die Zusendung einer Eingabe an das k.k. hohe
                    Unterrichtsministerium, worin ich um Aufnahme in kaiserliche Dienste als Lehrer
                    der höhern Mathematik und deren Anwendungen zu bitten mir die Freiheit nehme, zu
                    gestatten und mir die gnädige Befürwortung jener gehorsamsten Bitte bei Hochdero
                    Herrn <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Bruder, dem k.k. Minister des
                        Unterrichts</rs>, zuzusagen.<lb/>Mögen Euer Excellenz den Inhalt der
                    Eingabe gnädig aufnehmen und möge mir nun das Glück Ihrer vielvermögenden
                    Empfehlung zu Theil werden, von welcher die Gewährung meiner gehorsamsten Bitte
                    in so hohem Maße abhängt.<lb/>Zum tiefsten Danke verbunden, würde ich nie
                    aufhören zu wiederholen, daß Euer Excellenz die Verwirklichung meines heißesten
                    Wunsches und hierdurch die Begründung meines Glückes befördert haben, welches in
                    dem Gefühle wurzeln wird, ein treuer und pflichteiferiger Unterthan des Kaisers
                    zu sein und zu bleiben.<lb/>Seine gehorsamste Bitte wiederholend verharret in
                    unbegrenzter Verehrung</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>dankbar ergebenster<lb/>Dr. A. Winckler<lb/>badischer Ingnr.</p>
                <p>Carlsruhe, 11. November 1851</p>
                <div xml:id="D129b_1" type="enclosure">
                    <p>An das kaiserlich-königliche hohe Unterrichtsministerium.</p>
                    <p>Der gehorsamst Unterzeichnete nahm sich unter dem 6. November 1850 die
                        Freiheit hohes Ministerium, um gnädige Aufnahme in kaiserliche Dienste als
                        Lehrer der höhern Mathematik und deren Anwendungen an einer kaiserlichen
                        Universität, Kriegs- oder polytechnischen Schule gehorsamst zu
                        bitten.<lb/>Gemäß einer an die k.k. Gesandtschaft <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2126faa64bfa66d02e06345d06e61a25">dahier</rs> gelangten Depesche des k.k. auswärtigen Ministeriums
                        vom 28. Dezember 1850 fand sich damals keine derartige Lehrkanzel in
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> erledigt, und wurde es dem gehorsamst
                        Unterzeichneten anheimgestellt, sich um eine solche im Falle einer
                        Erledigung zu bewerben, „wobei auf sein Gesuch die verdiente Rücksicht
                        genommen werden wird“.<lb/>Diese gnädige Eröffnung ermuthigt mich, meine
                        gehorsamste Bitte in der Hoffnung zu wiederholen, daß vielleicht jetzt eine
                        Lehrerstelle bezeichneter Art zu besetzen sein möchte. Da ich an hiesigem
                        Orte nicht leicht Kenntnis von Competenzeröffnungen erhalten kann, so bin
                        ich auf ausgesprochene Vermuthungen beschränkt, wonach an den Universitäten
                        <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs>, <rs type="org" ref="#org_0026">Graz</rs> oder <rs type="org" ref="#org_0021">Lemberg</rs> im bezeichneten Fache noch
                        weitere Lehrkräfte gewünscht würden.<lb/>Die Beweggründe, aus welchen ich
                        den badischen Dienst aufzugeben trachte, haben sich seitdem nur vermehrt;
                        möge hohes Ministerium gnädigst mir gestatten, dieselben in Kürze zu
                        bezeichnen.<lb/>Der gehorsamst Unterzeichnete, geboren zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0a703b7d65a1a57903599f90cb45d869">
                            <hi rend="ul">Riegel</hi>
                        </rs> im <rs type="place" subtype="region" ref="#place_2444c477f7e0b7ede350c155cc4ed9e6">Breisgau</rs> den
                        3. August 1821, katholischer Religion, besuchte vom Jahre 1838 an die
                        hiesige polytechnische Schule und erstand im Jahre 1844 mit vortheilhaftem
                        Prädikate die Staatsprüfung im Ingenieurfache. Seiner ursprünglichen Neigung
                        gemäß setzte er alsdann seine mathematischen etc. Studien bei dem nun
                        verstorbenen Hofastronomen <rs type="person" ref="#nicolai-bernhard">
                            <hi rend="ul">Nicolai</hi>
                        </rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bd2b145b873049a539012fea08bfa71a">Mannheim</rs> und
                        später während eines zweijährigen Besuches der <rs type="org" ref="#org_0027">Berliner Universität</rs> bei den
                        Professoren <rs type="person" ref="#jacobi-carl-gustav">
                            <hi rend="ul">Jacobi</hi>
                        </rs>, <rs type="person" ref="#lejeune-dirichlet-peter-gustav">
                            <hi rend="ul">Lejeune-Dirichlet</hi>
                        </rs>, <rs type="person" ref="#encke-johann-franz">
                            <hi rend="ul">Encke</hi>
                        </rs> und
                            <rs type="person" ref="#steiner-jakob">
                            <hi rend="ul">Steiner</hi>
                        </rs>
                        fort; hierzu unterstützt durch die Gnade des Großherzogs aus den Fonds für
                        Künste und Wissenschaften.<lb/>Vom Jahre 1847 bis Oktober dieses Jahres
                        lehrte er an der polytechnischen Schule <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2126faa64bfa66d02e06345d06e61a25">dahier</rs> höhere Mathematik und höhere Geodäsie, – eines guten
                        Erfolgs seines Unterrichts und der Zuneigung der Schüler sich
                        erfreuend.<lb/>Die definitive Anstellung als Lehrer an jener Schule wurde
                        ihm höchsten Ortes auf das Bestimmteste verheißen. Als aber im Jahre 1849 in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9a43e84f6e1d406076f2372205804f6d">Baden</rs> der Aufruhr ausbrach und der Unterzeichnete
                        das aufrührerische Land verließ, um der eidlichen Verpflichtung zu entgehen,
                        welche die sogenannte provisorische Regierung von allen Angestellten
                        forderte, traf ihn der Haß der an jener Schule sehr stark vertretenen
                        radikalen Parthei, deren Häupter die Professoren <rs type="person" ref="#klauprecht-johann-ludwig">
                            <hi rend="ul">Klauprecht</hi>
                        </rs>,
                            <rs type="person" ref="#eisenlohr-wilhelm">
                            <hi rend="ul">W[ilhelm]
                            Eisenlohr</hi>
                        </rs> und <rs type="person" ref="#redtenbacher-ferdinand">
                            <hi rend="ul">F[erdinand] Redtenbacher</hi>
                        </rs> sind, in so hohem
                        Grade, daß er von jener Zeit an allen denkbaren Verfolgungen ausgesetzt
                        ward.<lb/>Das Ministerium des Innern und dessen Vorstand, der durch seinen
                        Widerwillen gegen jede öffentlich prononcirte <hi rend="ul">katholische</hi>
                        und <hi rend="ul">conservative</hi> Gesinnung bekannte <rs type="person" ref="#marschall-von-bieberstein-adolf">Freiherr <hi rend="ul">von
                                Marschall</hi>
                        </rs>, beließen den Direktor <rs type="person" ref="#klauprecht-johann-ludwig">Klauprecht</rs> fortwährend auf
                        seinem Posten, unterstützten ihn in seinen Verfolgungen gegen mich und
                        beseitigten mich zuletzt gänzlich, indem sie meine Stelle einem radikalen
                        Volksschullehrer übertrugen.<lb/>(Ich war Mitarbeiter an mehreren
                        conservativen Organen wie z. B. am „Deutschen Volksblatt“.)<lb/>Auf diese
                        Weise wurde ich meiner vielfach bethätigten Gesinnungen halber aus dem
                        badischen Staatsdienste entlassen.<lb/>Obschon der Genuß einer
                        Staatsunterstützung nach badischen Gesetzen zum Verbleiben in badischen
                        Diensten nicht verbindet, so fühlte ich doch die moralische Verpflichtung,
                        mich womöglich durch Dienstleistungen meinem Vaterlande dankbar zu erweisen.
                        Ich habe daher, um eine meiner Befähigung entsprechende Verwendung zu
                        erhalten, alle Schritte, selbst diejenigen gethan, zu welchen ich mich, ohne
                        jene Verpflichtung niemals hätte entschließen können. Aber alles blieb
                        erfolglos.<lb/>Wenn hohes Ministerium mir in <hi rend="ul">persönlicher</hi>
                        Hinsicht gnädigst es gestattet, Namen von Männern anzuführen, welche
                        zugleich auch von manchen der angeführten Thatsachen nähere Kenntnis zu
                        nehmen die Güte hatten, so erlaube ich mir auf den k.k. Herrn Legationsrath
                            <rs type="person" ref="#philippsberg-eugen">
                            <hi rend="ul">von
                            Philippsberg</hi>
                        </rs>
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2126faa64bfa66d02e06345d06e61a25">dahier</rs>, den großherzoglichen Herrn
                        Obristen und Flügeladjutanten <rs type="person" ref="#krieg-von-hochfelden-georg-heinrich">
                            <hi rend="ul">von
                            Krieg</hi>
                        </rs> in Frankfurt, den großherzoglichen Herrn Gesandten
                        am kaiserlichen Hofe, <rs type="person" ref="#andlaw-birseck-franz-xaver">Freiherrn
                                <hi rend="ul">von Andlaw</hi>
                        </rs> in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> sowie auf den Hochwürdigsten Herrn
                        Fürstbischof <rs type="person" ref="#galura-bernhard">
                            <hi rend="ul">Galura</hi>
                        </rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_478686b5e2ebec6de738cf25710e7108">Brixen</rs>, welcher von
                        zuverlässiger Seite her mich kennt, gehorsamst mich zu
                        beziehen.<lb/>Hinsichtlich meiner <hi rend="ul">wissenschaftlichen</hi>
                        Qualifcation glaube ich mich auf meinen frühern Lehrer, den Herrn <rs type="person" ref="#lejeune-dirichlet-peter-gustav">Prof. <hi rend="ul">Lejeune-Dirichlet</hi>
                        </rs> in <rs type="org" ref="#org_0027">Berlin</rs>, berufen zu können.<lb/>Auch
                        habe ich aufgrund meiner mathematischen Dissertation von der <rs type="org" ref="#org_0054">Kieler Hochschule</rs> in sehr ehrender
                        Weise die Doctorwürde erlangt, und nehme ich mir die Freiheit einen Abdruck
                        des Diploms gehorsamst beizuschließen.<note xml:id="note_2">Vgl. <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d129c_1">Abschrift des Diploms der Universität
                            Berlin</tei:ref>
                        </note> Von einer größern Abhandlung, welche demnächst im
                        Drucke erscheint, werde ich hohem Ministerium ein Exemplar zu übersenden mir
                        die Ehre nehmen.<lb/>Die einzelnen mathematischen Disciplinen, welche ich
                        theils öffentlich, theils privatim bereits gelehrt habe, sind:<lb/>
                        <hi rend="ul">Algebraische Analysis</hi> und höhere Gleichungen<lb/>
                        <hi rend="ul">Differential- und Integralrechnung</hi>, Theorie der
                        bestimmten Integrale, deren Anwendung auf die Wahrscheinlichkeitsrechnung
                            etc.<lb/>
                        <hi rend="ul">Analytische Geometrie</hi>, Sphärische
                            Trigonometrie<lb/>
                        <hi rend="ul">Statik und Mechanik</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="ul">Höhere Geodäsie</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="ul">Sphärische und
                            theor[et]ische Astronomie</hi>
                        <lb/>Mittellos und ausschließlich
                        hingewiesen auf die Anwendung der mir erworbenen Kräfte, ist meine
                        gegenwärtige Lage durch die meiner Gesinnungen wegen im eigenen Vaterlande
                        erlittenen Zurücksetzungen eine sehr dringende geworden.<lb/>Ich empfehle
                        mich daher vertrauensvoll der Gnade eines k.k. hohen Ministeriums zur
                        hochgeneigten Berücksichtigung meiner gehorsamsten Bitte bei Besetzung von
                        Lehrerstellen erwähnter Art und möge mir das Glück beschieden sein, recht
                        bald ein Diener und Unterthan des Kaisers zu werden!<lb/>Eifrige
                        Pflichterfüllung und treue Ergebenheit werden stets der Ausdruck meines
                        unterthänigen Dankes sein.<lb/>In tiefster Ehrerbietung verharret</p>
                    <p>eines k.k. hohen Ministeriums</p>
                    <p>ganz gehorsamster<lb/>Dr. <hi rend="ul">Anton Winckler</hi>
                        <lb/>Großh. bad.
                        Ingnr. Praktik.</p>
                    <p>Carlsruhe, 11. November 1851</p>
                    <div type="enclosure" xml:id="D129c_1">
                        <p>Abschrift</p>
                        <p>Wir Rector und Senat der Königlichen <rs type="org" ref="#org_0027">Friedrich-Wilhelms-Universität zu Berlin</rs> bekunden durch
                            dieses Abgangszeugnis, daß Herr <rs type="person" ref="#winkler-anton">Anton
                                Winckler</rs> geboren zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_17873f60321986b78504c3e9bc5be2ba">Riegel</rs> im
                            Großherzogthum <rs type="place" subtype="region" ref="#place_9a43e84f6e1d406076f2372205804f6d">Baden</rs>, Sohn des daselbst verstorbenen
                            Landmanns Winckler bereits großjährig zu den akademischen Studien auf
                            dem Gymnasium zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2126faa64bfa66d02e06345d06e61a25">Carlsruhe</rs>
                            vorbereitet, auf den Grund genügender Zeugnisse am 25. October 1845 bey
                            uns immatrikulirt worden ist, sich seitdem bis zum Schluß des
                            Sommersemesters 1847 als Studirender hier aufgehalten und sich der
                            philosophischen Wissenschaften beflissen hat.<lb/>Während dieses
                            Aufenthaltes hat derselbe bei unserer <rs type="org" ref="#org_0027">Universität</rs> nach den vorgelegten Zeugnissen die
                            nachstehend verzeichneten Vorlesungen gehört:</p>
                        <p>I. im Wintersemester 1845/46<lb/>1. Differential- und Integralrechnung
                            beim Herrn Professor <rs type="person" ref="#jacobi-carl-gustav">Jacobi</rs> mit ausgezeichneten Fleiß und Eifer<lb/>2.
                            Rechnende Astronomie bei Herrn Professor <rs type="person" ref="#encke-johann-franz">Encke</rs>, ausgezeichnet
                            fleißig<lb/>3. Theorie des Fernrohrs bei Herrn Professor <rs type="person" ref="#encke-johann-franz">Encke</rs>, ausgezeichnet
                            fleißig<lb/>4. Anwendung der Lehre von den bestimmten Integralen bei
                            Herrn <rs type="person" ref="#lejeune-dirichlet-peter-gustav">Dirichlet</rs>, desgleichen<lb/>5. Integration der
                            Differentialgleichung bei Herrn Prof. <rs type="person" ref="#dirksen-enne-heeren">Dirksen</rs>, mit dem ausgezeichsten
                            [sic!] Fleiß<lb/>6. Kritische Einleitung in die gesammte Philosophie bei
                            Herrn <rs type="person" ref="#beneke-friedrich-eduard">Beneke</rs>, mit
                            rühmlichen Fleiß<lb/>7. Logik und Encyklopädie der philosophischen
                            Wissenschaften bei Herrn <rs type="person" ref="#michelet-karl-ludwig">Michelet</rs>, ausgezeichnet fleißig<lb/>8. Allgemeine
                            Geschichte der Physik bei Herrn <rs type="person" ref="#poggendorff-johann-christian">Poggendorf</rs>, sehr
                            fleißig<lb/>9. Nationalökonomie bei Herrn <rs type="person" ref="#doenniges-wilhelm">Dönniges</rs>, mit ausgezeichnetem
                            Fleiß und vorzüglicher Aufmerksamkeit<lb/>10. Geometrische Übungen bei
                            Herrn <rs type="person" ref="#steiner-jakob">Steiner</rs>, sehr
                            fleißig<lb/>11. Allgemeine Geographie bei Herrn <rs type="person" ref="#ritter-carl">C[arl] Ritter</rs>, desgleichen<lb/>12.
                            Rhetorik bei Herrn Dr. <rs type="person" ref="#maercker-friedrich-adolph">Märker</rs>, mit rühmlichem Fleiß</p>
                        <p>II. im Sommersemester 1846<lb/>1. Allgemeine Theorie der krummen
                            Oberflächen und der Linien der doppelten Krümmungen bei Herrn Prof.
                                <rs type="person" ref="#jacobi-carl-gustav">Jacobi</rs>, mit dem
                            ausgezeichnetsten Fleiß und der eifrigsten Theilnahme<lb/>2. Integration
                            der partiellen Differentgleichungen bei Herrn <rs type="person" ref="#lejeune-dirichlet-peter-gustav">Dirichlet</rs>,
                            ausgezeichnet fleißig<lb/>3. Anwendung der bestimmten Integrale auf
                            Wahrscheinlichkeitsbestimmungen bei Herrn <rs type="person" ref="#lejeune-dirichlet-peter-gustav">Dirichlet</rs>,
                            ausgezeichnet fleißig<lb/>4. Summirung der unendlichen Reihen bei Herrn
                                <rs type="person" ref="#dirksen-enne-heeren">Dirksen</rs>,
                            desgleichen<lb/>5. Sphärische Astronomie bei Herrn <rs type="person" ref="#encke-johann-franz">Enke</rs>, desgleichen<lb/>6.
                            Geschichte der Astronomie bei Herrn <rs type="person" ref="#encke-johann-franz">Enke</rs>, desgleichen</p>
                        <p>III. im Wintersemester 1846/47<lb/>1. Allgemeine Theorie der anziehenden
                            Kräfte bei Herrn <rs type="person" ref="#lejeune-dirichlet-peter-gustav">Dirichlet</rs>, desgleichen<lb/>2. Theorische Astronomie bei
                            Herrn Prof. <rs type="person" ref="#encke-johann-franz">Enke</rs>, mit
                            ausgezeichnetem Fleiß und Theilnahme<lb/>3. Theorie und Gebrauch der
                            astronomischen Instrumente bei Herrn <rs type="person" ref="#dirksen-enne-heeren">Dirksen</rs>, mit ausgezeichnetem Fleiß und Theilnahme<lb/>4.
                            Anwendung der Differentialrechnung auf die Geometrie bei Herrn <rs type="person" ref="#dirksen-enne-heeren">Dirksen</rs>, mit dem vorzüglichsten
                            Fleiß<lb/>5. Encyklopädie der philosophischen Wissenschaften bei Herrn
                            Dr. <rs type="person" ref="#georg">Georg</rs>, sehr fleißig</p>
                        <p>IV. im Sommersemester 1847<lb/>Die nachstehenden Vorlesungen sind am 5.
                            Juni angenommen worden<lb/>1. Geographie von Asien bei Herrn <rs type="person" ref="#ritter-carl">C[arl] Ritter</rs>, ausgezeichnet
                            fleißig<lb/>2. Theorie der Zahlen bei Herrn <rs type="person" ref="#lejeune-dirichlet-peter-gustav">Dirichlet</rs>,
                            desgleichen<lb/>3. Anwendung der Integralrechnung auf die Zahlenlehre
                            bei Herrn <rs type="person" ref="#lejeune-dirichlet-peter-gustav">Dirichlet</rs>, desgleichen<lb/>4. die Eigenschaften des
                            Maximums und Minimums bei Figuren in der Ebene und im Raume bei Herrn
                                <rs type="person" ref="#steiner-jakob">Steiner</rs>, desgleichen<lb/>5.
                            Sphärische Astronomie bei Herrn <rs type="person" ref="#encke-johann-franz">Encke</rs>, desgleichen<lb/>6. Physikalische Geographie bei
                            Herrn <rs type="person" ref="#poggendorff-johann-christian">Poggendorff</rs>, sehr fleißig<lb/>7. Ethnographie von Asien
                            bei Herrn <rs type="person" ref="#ritter-carl">C[arl] Ritter</rs>,
                            ausgezeichnet fleißig<lb/>8. Über Transformation der Funktionen bei
                            Herrn <rs type="person" ref="#dirksen-enne-heeren">Dirksen</rs>, mit dem
                            vorzüglichsten Fleiß<lb/>9. Über die Theorie der elliptischen Funktionen
                            bei Herrn Dr. <rs type="person" ref="#eisenstein-gotthold">Eisenstein</rs>,
                            mit ganz ausgezeichneten Fleiß und nie ermüdender Theilnahme</p>
                        <p>Hinsichtlich seines Verhaltens auf der <rs type="org" ref="#org_0027">hiesigen Universität</rs> ist in disziplinarischer und
                            ökonomischer Rücksicht nichts Nachtheiliges vorgekommen.<lb/>Einer
                            Theilnahme an verbotener Verbindung unter Studirenden auf der <rs type="org" ref="#org_0027">hiesigen Universität</rs> ist
                            derselbe nicht beschuldigt worden.<lb/>Zu Urkund dessen ist dieses
                            Zeugnis unter dem Insiegel der <rs type="org" ref="#org_0027">Universität</rs> ausgefertigt und von dem zeitigen Rektor und
                            von dem Richter auch von dem gegenwärtigen Dekan der philosophischen
                            Fakultät eigenhändig unterzeichnet worden.</p>
                        <p>Berlin, den 10. August 1847</p>
                        <p>
                            <rs type="person" ref="#boeckh-august">Böckh</rs>
                            <rs type="person" ref="#lehnert-hermann">Lehnert</rs>
                            <rs type="person" ref="#lachmann-karl">Lachmann</rs>
                            <lb/>(L. S.)</p>
                        <p>Gesehen von dem Königlichen Regirungsbevollächtigten <rs type="person" ref="#ladenberg-adalbert">Ladenberg</rs>
                        </p>
                        <p>Die Übereinstimmung vorstehender Abschrift mit dem anhier vorgelegten und
                            wieder zurückgegebenen Originale wird andurch öffentlich beglaubigt.</p>
                        <p>Carlsruhe, den 31. October 1851</p>
                        <p>Großherzoglicher Stadtamtsrevisorat<lb/>L. v. d. R. R.<lb/>[?]</p>
                    </div>
                    <div xml:id="D129c_2" type="enclosure">
                        <p>Abschrift</p>
                        <p>Ministerium des Innern<lb/>Carlsruhe, den 1. April 1845<lb/>Nr. 3594</p>
                        <p>Der Ingenieurcandidat <rs type="person" ref="#winkler-anton">Anton
                                Winkler</rs> von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_17873f60321986b78504c3e9bc5be2ba">Riegel</rs> ist nach
                            ordnungsmäßig erstandener Staatsprüfung unterm Heutigen mit der Note
                            „sehr gut befähigt“ unter die Zahl der Ingenieurpraktikanten aufgenommen
                            worden, was denselben durch gegenwärtige mit dem diesseitigen größern
                            Insiegel versehene Fertigung beurkundet wird.</p>
                        <p>L. v. d. R.<lb/>Der Ministerialdirektor<lb/>
                            <rs type="person" ref="#rettig">Rettig</rs>
                            <lb/>(L.S.)</p>
                        <p>[?]<lb/>Die Übereinstimmung vorstehender Abschrift mit dem anhier
                            vorgelegten und wieder zurückgegebenen Originale wird öffentlich
                            beglaubigt.</p>
                        <p>Carlsruhe, 31. October 1851</p>
                        <p>Großherzoglicher Stadtamtsrevisorat<lb/>L. v. d. R. R.<lb/>[?]</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>