<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="witek-an-kaiserin-1854-06-05-a3-xxi-d320c.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/winkler-an-thun-friedrich-1851-11-11-a3-xxi-d129b.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wolf-an-thun-1860-11-10-a3-xxi-d623a38.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#witek-johann" role="sender:beamter">Johann Witek</rs> an
                        <rs type="person" ref="#elisabeth" role="recipient">Kaiserin
                        Elisabeth</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d9a764720128c76e6f6a030d14453db5">Telezí</rs>, <date when-iso="1854-06-05">5. Juni 1854</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Witek an Kaiserin Elisabeth, Telezí, 5. Juni 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D99C-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D320</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Johann Witek, Unterlehrer in Telezí, bittet Kaiserin Elisabeth um eine
                            finanzielle Unterstützung. Sein Gehalt als Unterlehrer reiche nämlich
                            nicht aus, um seine Familie mit Frau und zwei kleinen Kindern zu
                            ernähren. Er verspricht, für die Kaiserin zu beten.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit zehn weiteren
                            Majestätsgesuchen unter der Signatur A3 XXI D320.</p>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d320c_1">Ein Zeugnis ausgestellt von Johann
                                Burwal, Pfarrer von Slaupnitz</tei:ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#witek-johann">Johann Witek</rs>
                    <settlement ref="#place_d9a764720128c76e6f6a030d14453db5">Telezí</settlement>
                    <date when-iso="1854-06-05">5. Juni 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#elisabeth">Kaiserin Elisabeth</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Bittgesuch</term>
                    <term>Volksschullehrer</term>
                    <term>Volksschulen</term>
                </index>
                <p>Ihre k.k. Majestät!<lb/>Durchlauchtigste allergnädigste Kaiserin!</p>
                <p>Mit thränenvollen Augen wagt ehrfurchtsvoll Gefertigter Ihrer k.k. Majestät eine
                    demüthige Bitte zu Füßen zu legen.<lb/>Ehrfurchtsvoll Gefertigter ist
                    Familienvater, wegen jetzt herrschender Theuerung befindet er sich in solcher
                    Noth, daß er den Kleinen für seinen Lohn, 11 ½ Kreuzer täglich, nicht ein
                    Mittagessen verschaffen kann! Sein jährlicher Gehalt als Unterlehrer ist 70 fl
                    CM, von welchen er sich selbst, sein Weib, 2 noch kleine Kinder zu ernähren
                    usw., nebst Quartierzins und Holz. Im Jahre 1849 hatte ehrfurchtsvoll
                    Gefertigter alles ersparte Geld angewendet, um Christo und seiner heiligen Lehre
                    treu bleiben zu können, wie das beigelegte Zeugnis beweiset. lit. F. <note xml:id="note_1">
                        <ref target="d320c-1">Das Zeugnis liegt dem Brief
                        bei</ref>.</note>
                    <lb/>In seiner äußerst bedrängten Lage nehmet
                    ehrfurchtsvoll Gefertigter auch die Zuflucht zu der bekannten Tugend der
                    Wohltätigkeit Ihrer k.k. Majestät! und wagt mit thränenvollen Augen um eine
                    Unterstützung fußfällig anzuflehen, indem er das heilige Versprechen macht, in
                    seinem Familienkreise mit der ihm anvertrauten Schuljugend für Gottes Schutz und
                    Schirm zum Allmächtigen zu flehen – und des Himmels reicher Lohn wird es schon
                    hier im Irdischen – Ihrer k.k. Majestät reichlich belohnen.<lb/>Seine demüthige
                    Bitte fußfällig wiederholend, zeichnet sich in tiefster Ehrfurcht als</p>
                <p>Ihrer k.k. Majestät</p>
                <p>unterthänigster Diener<lb/>Johann Witek<lb/>Unterlehrer in Telezí<lb/>per Post
                    Policka in Böhmen</p>
                <p>Telezí, am 5. Juny 1854</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D320_1">
                    <p>Von Seiten des gefertigten Pfarramtes wird dem Herrn <rs type="person" ref="#witek-johann">Johann Witek</rs> das wohlverdiente Zeugnis
                        ertheilt, daß er in den zwei Schuljahren 1847/48 und 1848/49 als exponierter
                        Unterlehrer in Oberslaupnitzer Filialschule in Ertheilung des
                        Schulunterrichtes ohngeachtet seiner wahrhaft drückenden Lage und der
                        Stürme, die ihn fast gehaltlos zu machen drohten, unermüdet gewesen, sich
                        seinen erhabenen Berufe stets angemessen betragen habe, gegen seine
                        Ortsseelsorger stets höflich war, mit allen, mit denen er zu folge seines
                        Berufes zu thun hatte, stets in Friede und Eintracht lebte und sich die
                        Liebe sowohl der katholischen als auch (evang.) helvetischen Schulkinder,
                        wie nicht minder die Zufriedenheit der Schulvorsteher und Eltern in vollem
                        Maße erworben habe. Was aber an diesem jungen Manne besonders gerühmt zu
                        werden verdient, ist, daß er, obwohl er selbst mit der bittersten Armuth zu
                        kämpfen hat, die einstweilige Filialschule, zum unsäglichen Schaden für die
                        katholischen Kinder, aufhöre, er somit samt Weib und Kind brodlos ist, er
                        demnach den von den in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a3599f1e5e377a1960035ae4e055a97a">Slaupnitz</rs> [Slupec] die
                        Überhand habenden, reichen (ev.) helvetischen Insassen gestellten Antrag,
                        durch Abfall von hl. römischkatholischen Glauben gegen die namhafte
                        Remuneration von 100 fl und Verheißung einer splendiden Dotation, die Stelle
                        eines Lehrers ihrer neuerbauten Schule zu übernehmen, standhaft zurückwies
                        und lieber mit den Seinigen die bitterste Armuth zu ertragen beschloß, als
                        Jesum um einen Bettelpfennig schmählich zu verrathen. Dieser talentvolle
                        junge Mann verdient wahrlich ein günstigeres Los, als welches er seiner
                        Standhaftigkeit wegen vor sich hat, und ist jeder Unterstützung und der
                        besten Empfehlung würdig.<lb/>Urkund dessen ist nachstehende Fertigung und
                        Beidrückung des Kirchensigels.</p>
                    <p>Sign. Pfarre Slaupnitz, am 20. Juli 1849</p>
                    <p>
                        <rs type="person" ref="#burwal-johann">Johann Burwal mp</rs>
                        <lb/>Pfarrer</p>
                    <p>Coram me</p>
                    <p>
                        <rs type="person" ref="#paul-franz">Franz Paul</rs>
                        <lb/>Schuldistriktvorsteher</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>