<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="wolf-an-thun-1860-11-10-a3-xxi-d623a38.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/witek-an-kaiserin-1854-06-05-a3-xxi-d320c.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wolkenstein-an-thun-1850-12-02-a3-xxi-d78.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#wolf-stephan" role="sender:gelehrter">Stephan Wolf
                    </rs>, an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e7593ca9352d7cff6f4c71eee48ebe2e">Czernowitz</rs>, <date when-iso="1860-11-10">10. November 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Stephan Wolf, an Leo Thun, Czernowitz, 10. November 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D99B-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Stephan Wolf, Direktor des Gymnasiums in Czernowitz, drückt sein Bedauern
                            über den Rücktritt Thuns aus. Zum diesem Bedauern tritt auch seine Sorge
                            um die Zukunft des österreichischen Gymnasialunterrichts. Denn es ist
                            aus seiner Sicht fraglich, ob Thuns Nachfolger an den Eckpfeilern der
                            Reform wie Seminaren, Lehramtsprüfungen, Fachlehrern und der Vereinigung
                            des philosophischen Kurses mit dem Gymnasium festhalten wird.<lb/>In
                            einer Beilage übersendet er eine Dankadresse des Lehrerkollegiums des
                            Czernowitzer Gymnasiums. Dieses wiederholt den Dank des Direktors und
                            spricht die Hoffnung aus, dass Thun sich nun im Reichsrat für die
                            Belange des Unterrichtswesens einsetzen wird. Das Kollegium ist sich
                            sicher, dass die Amtszeit Thuns dereinst als Glanzzeit des
                            österreichischen Bildungswesens in den Geschichtsbüchern verzeichnet
                            sein wird.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.<lb/>Als Beilage zu diesem
                            Brief: Dankadresse des <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d623a38_1">Lehrerkollegiums des
                                Gymnasiums in Czernowitz an Leo Thun. Czernowitz, 30. Oktober
                                1860</tei:ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#wolf-stephan">Stephan Wolf</rs>
                    <settlement ref="#place_e7593ca9352d7cff6f4c71eee48ebe2e">Czernowitz</settlement>
                    <date when-iso="1860-11-10">10. November 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Der österreichische Gymnasiallehrstand ist unter der huldvollen Leitung Euerer
                    Excellenz herangereift, um die humanistische und wissenschaftliche Aufgabe des
                    Gymnasiums zu lösen. Unsere Denk- und Anschauungsweise ist von der hochverehrten
                    Persönlichkeit Euerer Excellenz, der wir nie entrückt zu werden wünschten und
                    hofften, untrennbar. Der Fall unserer höchsten Behörde, in der wir die Garantie
                    einer noch weiteren Entwicklung unseres Unterrichtswesens verehrten, hat uns
                    demnach auf das tiefste erschüttert und noch sind wir von dem Drucke der
                    schmerzlichsten Empfindungen nicht frei geworden. Denn es ist uns bange vor
                    unserer Zukunft, bange vor dem nunmehrigen Schicksale des für das Staatsleben
                    hochwichtigen Gymnasialunterrichts.<lb/>Wenn ich von dem unzähligen Segenvollen,
                    welches Euere Excellenz ins Leben gerufen, in Bezug auf das Gymnasialwesen auch
                    nur die Hauptstützen desselben hervorzuheben mir erlaube, so sind es die
                    Seminarien, die Lehramtsprüfungen, die Fächerlehre, die Vereinigung der
                    ehemaligen philosophischen Curse mit dem Gymnasium und das Institut sachkundiger
                    Schulräte, welche die besten Früchte auf dem Gebiete der Gymnasialbildung zu
                    Tage fördern. Möchten die Männer, welche das Vertrauen Seiner Majestät zu dem in
                    Aussicht gestellten Beirate der höchsten Staatsbehörde erwählen wird, nur an
                    diesen bewährten Stützen unseres Studienwesens auch fernerhin
                    festhalten!<lb/>Den Lehrkörper des k.k. Gymnasiums in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e7593ca9352d7cff6f4c71eee48ebe2e">Czernowitz</rs> erfüllt das Scheiden Euerer Excellenz mit
                    tiefer Wehmut und derselbe wagt es seinem Schmerze in der Adresse, welche ich im
                    Anschlusse zu übersenden die Ehre habe, einen schwachen Ausdruck zu
                    geben.<lb/>Geruhen Euere Excellenz dieses Zeichen unserer tiefsten Ehrfurcht und
                    Ergebenheit huldvoll entgegenzunehmen und die Versicherung zu genehmigen, daß
                    unser Dankgefühl für die besondere Fürsorge, deren sich das Czernowitzer
                    Gymnasium von Seite Euerer Excellenz zu erfreuen hatte, ein immer dauerndes sein
                    wird.<lb/>Genehmigen Euere Excellenz den Ausdruck meiner tiefsten Verehrung, mit
                    welcher ich die Ehre habe mich zu zeichnen</p>
                <p>Euerer Excellenz<lb/>Ehrfurchtsvoll unterthänigster Diener<lb/>St. Wolf<lb/>k.k.
                    Gymnasialdirektor</p>
                <p>Czernowitz, am 10. November 1860</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D623a38_1">
                    <p>Adresse<lb/>an Seine Excellenz<lb/>den Hochgebornen Herrn<lb/>Leo
                        Leopold<lb/>Grafen von Thun Hohenstein</p>
                    <p>Kaiserlich-österreichischer Reichsrath, Großkreuz des Leopold Ordens, Ritter
                        der eisernen Krone 1. Klasse, Großkreuz des päpstlichen Piusordens,
                        Ehrenmitglied der böhmischen Gesellschaft der Wissenschaften und vieler
                        anderer Gelehrten- und Wohltäthigkeitsvereine, Mitglied mehrerer
                        wissenschaftlicher, humanitäts- und gemeinnützigen Vereine, ect. ect. ect.
                        [sic!] und bisherigen Minister für Cultus und Unterricht im Kaiserthume
                        Österreich</p>
                    <p>In tiefster Ehrfurcht<lb/>treuster Anhänglichkeit<lb/>überreicht
                        vom<lb/>Gymnasiallehrkörper in Czernowitz</p>
                    <p>1860</p>
                    <p>Euere Excellenz!</p>
                    <p>Wenn man einst in den Büchern der Geschichte lesen wird, dass für die
                        Bewohner des österreichischen Staates das verhängnisvolle Decennium von 1850
                        bis 1860 ein Segen gewesen ist, weil sich aus demselben eine freiere
                        Bewegung des Völkerlebens und ein allgemeiner geistiger Aufschwung
                        entwickelt hat, so wird sich bei Angabe der Ursachen dieser segensreichen
                        Folgen auch der Name eines Mannes niedergeschrieben finden, der durch Sein
                        Wirken jenen Aufschwung hervorrief und hiedurch den althistorischen Glanz
                        Seiner Familie und aller Seiner Ahnen überstrahlte.<lb/>Wir, denen das Glück
                        vergönnt war, mitten unter den rauhen Strömungen der Zeit und den Drangsalen
                        blutiger Kriege Euere Excellenz als ein Werkzeug in der Hand jener obersten
                        Weltordnung, welche man die moralische und göttliche nennt, kennen zu lernen
                        und unter solch hehrer Führung ein Schärflein zu dem Zwecke geistigen
                        Emporkommens beizutragen, fühlen uns in dem Augenblicke, wo Euere Excellenz
                        von der obersten Leitung der österreichischen Unterrichtsanstalten scheiden,
                        gedrungen, unsere tiefste und aufrichtigste Trauer über diesen Verlust
                        auszusprechen.<lb/>Indem wir dieses thun, können wir die Hoffnung nicht
                        unterdrücken, Euere Excellenz werde auch fürderhin in der neuen Stellung als
                        Einer der ersten Räthe der Krone und des Staates den geistigen
                        Bildungsanstalten <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</rs> ein
                        kräftiges Wort und den redlichen Bemühungen der Lehrer und Förderer
                        geistigen Fortschrittes Unterstützung und Schutz gewähren.</p>
                    <p>Der Lehrkörper des Czernowitzer Gymnasiums</p>
                    <p>St. Wolf<lb/>k.k. Director</p>
                    <p>Jos. Reichel<lb/>Math. Thorz<lb/>Johann Mathias<lb/>Fanz Herzik<lb/>Ferdinand
                        Caspary<lb/>Heinrich Lewinsky<lb/>Basil Illasiewicz<lb/>Ad.
                        Strzelechi<lb/>E. R. Neubauer<lb/>Joh. Limberger<lb/>W. Resl<lb/>Benjamin
                        Iliutz<lb/>Joh. K. Hayduk<lb/>Dr. Wilh. Vyslouźil<lb/>Theod. Wolf<lb/>V.
                        Kermavner</p>
                    <p>Czernowitz, am 30. October [1]860</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>