<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="wolkenstein-an-thun-o-d-a3-xxi-d141.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wolkenstein-an-thun-1857-07-02-a3-xxi-d423.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wrana-an-demel-1852-02-28-a3-xxi-d157.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#wolkenstein-karl" role="sender:beamter">Karl
                        Wolkenstein</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>o. O., o. D. [1851?]<note xml:id="note_1">Das Dokument ist im Nachlass in das Jahr 1851
                        datiert.</note>
                </title>
            <title type="label">Karl Wolkenstein an Leo Thun o. O., o. D. [1851?]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D994-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D141</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Karl Wolkenstein sendet Leo Thun ein Memorandum zur Frage, wie die
                            Grundentlastung erfolgen könne. Wolkenstein erklärt daraufhin kurz, nach
                            welchen Prinzipien er dabei vorgegangen ist. Das von ihm vorgeschlagene
                            Vorgehen basiert auf dem früher geübten Verfahren. Wolkenstein äußert
                            allerdings seine Zweifel, ob die jetzigen Gerichte imstande seien, die
                            Verfahren nach dieser Art zu bestreiten, da derzeit viele lang erprobte
                            Institutionen aufgelöst bzw. reformiert würden. Wolkenstein legt
                            besonderen Wert darauf, dass die Grundbesitzer durch die Ablösung nicht
                            in finanzielle Schwierigkeiten geraten. Er befürchtet nämlich, dass dies
                            nach dem derzeit angedachten Verfahren der Fall sein werde. Wolkenstein
                            betont jedoch, dass gerade diese Gesellschaftschicht ein tragendes
                            Fundament des Staates und der Gesellschaft sei. Außerdem glaubt
                            Wolkenstein, dass es durch das derzeit geplante Verfahren zu einem
                            Wertverlust bei Kreditpapieren kommen werde. Wolkenstein spricht
                            schließlich seine Hoffnung aus, dass die Regierung ihre Pläne ändere. Er
                            setzt dabei besondere Hoffnung auf Leo Thun, da er sich nicht vorstellen
                            könne, dass jener mit den Plänen der Regierung einverstanden sei.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#wolkenstein-karl">Karl Wolkenstein</rs>
                    <date/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Grundentlastung</term>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                </index>
                <p>Lieber Freund!</p>
                <p>Deinem Wunsche gemäß überschicke ich dir eine (allerdings etwas schmutzige, aber
                    meine einzige) Abschrift und Memorandum in der Grundentlastungsache, wie ich es
                    im Frühjahr [1]850 niederschrieb.<note xml:id="note_2">Das Memorandum ist hier
                        nicht überliefert.</note> An der eingebogenen Stelle 5 ist der Gegenstand
                    der Abwicklung zwischen dem Gutsbesitzer und den Tabulargläubigern allerdings
                    nur in Umrissen angedeutet, wie es der Zweck der Schrift bedingte.<lb/>Meine
                    Projekte knüpften an das früher bestandene Verfahren – die Einvernehmung der
                    Tabulargläubiger benannt – und weist daher die Verhandlung den l. Gerichten zu,
                    die ich allerdings an sich für hiezu geeigneter halte als andere Behörden. Ich
                    hatte hiebey die alten Gerichte, namentlich das Landrecht oder ein Analogon im
                    Auge.<lb/>Ob auch unsere jetzigen Gerichte hiezu taugen, muß ich nach allem, was
                    ich von gewiegten und erfahrenen Gerichtspersonen und Advokaten erfahre,
                    bezweifeln. Es herrscht darüber nur eine Stimme, daß gerade diejenigen Zweige
                    der Justizverwaltung, welche nach den Zuständen, Bedürfnissen und Gewohnheiten,
                    wie sie hierlandes bestehen, für die Bevölkerung vom allergrößten Interesse
                    sind, das Landtafel- und Grundbuchswesen, das adeliche Richteramt und ähnliches,
                    einer kläglichen Vernachläßigung anheimfallen. Unsere Gerichtsstätten werden
                    Komödienhäuser und die Zeit und Aufmerksamkeit der Gerichtspersonen werden
                    vorzugsweise dahin verwendet, dem müßigen Publikum Unterhaltung und den
                    regierenden Journalisten Stoff für ihre Blätter zu gewähren. So hat man
                    Landtafelstadtbücher etc. einem Einzelrichter und seinen Gehülfen zugewiesen,
                    die außer Stand sind die Geschäftsmasse zu bewältigen, noch weniger eine
                    Garantie für deren entsprechende und consequente! Führung gewähren. Ich habe
                    einigen Begriff davon, was die exacte Führung einer Landtafel erfordere und bin
                    der Ansicht, daß, wenn man es an einer exacten Führung fehlen läßt, es besser
                    wäre, das ganze Institut bestünde gar nicht. Auf dem Wege dieses in Böhmen mit
                    wahrer Classicität handgehabte Institut zu ruinieren, befindet man sich. Ich
                    kann mich auf das Zeugnis eines unserer tüchtigsten Advocaten berufen, der sich
                    dahin aussprach, daß die dermalige Geschäftseinrichtung der Landtafel allein
                    genüge, den Realcredit der Gutsbesitzer zu untergraben. Einem Gerichte von
                    solcher Verfassung kann man nun allerdings die Auseinandersetzung zwischen
                    Gläubigern und Gutsbesitzern nicht überweisen, soll sie jemals und wenigst in
                    leidlicher Weise durchgeführt werden.<lb/>Die Idee, die mir in der Sache
                    vorschwebte, scheint mir eine sehr faßliche:<lb/>Diejenigen Gläubiger, welche
                    durch den verbleibenden Grundbesitz pragmatikal gedeckt sind, haben keinen
                    rechtlichen Anhaltspunkt, gegen die freye Disposition mit den
                    Entschädigungsgeldern Einsprache zu thun. Halten sie sich demungeachtet
                    gefährdet, so steht ihnen – wenigst in den meisten Fällen – die Kündigung frey
                    (deshalb die Verständigung f.), bis zum Auslaufe der Kündigungsfrist aber kann
                    wohl nicht leicht eine solche Veränderung in den Verhältnissen eintreten, welche
                    den Gläubiger einer reellen Gefährdung aussetzen könnte. Wird er dann nicht
                    bezahlt, so stehen ihm ohnedies provisorische Sicherstellungsmittel und sohin
                    Exekutionsmittel zu Gebothe, mit denen er begreiflich auch auf die
                    Entschädigungsgelder greifen kann.<lb/>Ob man die Art und Weise, die ich für die
                    Werthsbestimmung des Grundbesitzes proponierte, adaptiere oder eine andere,
                    darauf lege ich minderen Werth. Mir schien selbe angemessen. Man kann die Sache
                    noch stricter nehmen und einen Werthsmesser anlegen, bey dem man vollends
                    Gewißheit hat, daß man nicht über den wahren Werth hinausgreife – dagegen habe
                    ich nichts einzuwenden.<lb/>Sind nun diejenigen Gläubiger, welche durch den
                    verbleibenden Grundwerth gedeckt sind, von dem Einspruche ausgeschloßen, so wird
                    bey vielen (vielleicht bey den meisten) Gütern <hi rend="ul">gar keine
                        Verhandlung</hi> einzutreten haben.<lb/>Wo dies nicht der Fall ist, hat der
                    Besitzer jedenfalls den Vortheil, daß er es mit einem beschränkteren Kreise von
                    Einspruchsberechtigten zu thun hat.<lb/>Diesen gegenüber kann er sich nun
                    jedenfalls leichter helfen. Er zahlt nach lit. c. mittels der
                    Entschädigungsgelder ein [?] in der gedeckten Priorität ab – dadurch rückt
                    natürlich ein gleicher Betrag von dem Einspruchsberechtigten in die Klasse vor,
                    der nicht mehr zur Einsprache berechtigt ist, er gibt eine anderweitige Deckung
                    nach lit. d. oder in sonstiger Weise durch Bürgschaft, durch nachgewiesene
                    Meliorationen und Instruierungen etc. (lit. g). Daß in letzter Beziehung dem
                    Gerichte ein weiterer Spielraum des Arbitriums gelassen werde, scheint mir
                    unvermeidlich – bey dem offengelassenen Instanzenzuge und bey dem Umstande, daß
                        <hi rend="ul">dem Gläubiger immer noch die Kündigung freysteht</hi>, wenn er
                    mit der gerichtlichen Entscheidung nicht einverstanden ist und sich gefährdet
                    hätte, auch <hi rend="ul">unbedenklich</hi>.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#eisenstein">D.
                        v. Eisenstein</rs> Senior – ein sehr tüchtiger Advocat – hat aus Anlaß
                    des obigen Projektes, und wenn ich mich recht erinnere auf dessen Grundlage, die
                    diesfälligen Propositionen gestellt, welche in den Eingaben vieler böhmischer
                    Gutsbesitzer an das Ministerium puncto Grundentlastung enthalten sind und
                    wahrscheinlich im Ministerium des Inneren erliegen. Dabey erliegt auch als
                    Beylage mein Memorandum. Du hast daher in <rs type="person" ref="#eisenstein">D.
                        Eisenstein</rs> Ansicht weiteres Material, das preußische Agrargesetz
                    behandelt dieselbe Frage § 110 [?].<lb/>So wenig ich mir einbilde mit meiner
                    Proposition das Beste getroffen zu hoffen, so fest steht meine Meinung, daß ein
                    schlechterer Modus der Auseinandersetzung nicht wohl ersonnen werden kann, als
                    der, welcher das Patente vom 25. September 1850<note xml:id="note_3">Vgl. <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?apm=0&amp;aid=rgb&amp;datum=18500004&amp;seite=00001694&amp;size=45">RGBl 374/1850</ref>.</note> aufstellt.<lb/>Man weiß in der That nicht,
                    ist es berechnete Perfidie, um den Credit des großen Grundbesitzes zu ruinieren,
                    denn klar ist es, daß ein so [?] Eingriff in Vertragsverhältnisse und
                    Hypothekenrechte – wie die aufgezwungene Zahlung durch öffentlicher
                    Creditspapiere – und bey den Verhältnissen unseres öffentlichen Credites den
                    Realcredit tief erschüttern müßte. Noch ist das Jahr 1811 weder im Inn- noch
                    weniger im Auslande vergessen. Jetzt fügt man zur Dezimierung der Gutsrenthe
                    durch die Operationen der Grundentlastung noch ähnliche Willkührlichkeiten wie
                    gedachtes Patent hinzu! Wer wird denn noch auf österreichische Hypotheken Geld
                    leihen? Oder ist es Unfähigkeit, die nächsten Folgen seiner Handlungen zu
                    berechnen? Oder ist es blos das frivole Vergnügen, seine Omnipotenz durch eine
                    cynische Mißachtung des Rechtes zu manifestieren?<lb/>Eine der Bestimmungen, die
                    den Geist des Patentes am schneidendsten charakterisiert, ist die des §
                    21.<lb/>Der Staat hat die ausgemittelte Entschädigungsrente nach dem 5 %
                    Zinsfuße mit 20, nicht mit 22 ½, nicht mit 25 capitalisiert. Er ist daher
                    absolut verpflichtet, seine Schuld auch mit einem gleichverzinslichen Papiere zu
                    bezahlen, abgesehen davon, daß auch solche Papiere unter Pari stehen. Er hat
                    nicht den geringsten rechtlichen Anhaltspunkt, sich seiner Schuld durch Papiere
                    mit einem geringeren Zinsfuße und mit einem geringeren Cinswerthe zu entledigen.
                    Das zufällige Verhältnis, daß ein Gutsbesitzer seinem Gläubiger rund 4 ½ % oder
                    4 % Zinsen zahlt, alterirt jene Verpflichtung nicht im geringsten. Es ist auch
                    für den Gläubiger ein handgreiflicher Unterschied, ob er ein 4 ½ % oder 4 %
                    Hypothekencapital hat, welches ihm, wenn er es haben will, mit 100 fl für 100 fl
                    ebenso baar bezahlt werden muß, als wenn es ein 6 oder 8%iges wäre oder ob er
                    Papiere hat, für die er, wenn er sie verwerthen will, 86 oder 76 pro Hundert
                    erhält. Gleichwohl greift der § 21 auch dieses zufällige Verhältnis auf, um sich
                    die Zahlung auf Kosten des Gläubigers zu erleichtern und gibt für 4 ½ und 4 %
                    Hypothekposten nur Papiere mit gleichem Zinsfuß. Ist dieser Vorgang etwas
                    anderes als nackte Prallerey! Und um welchen Vortheiles willen? In <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> gehören Hypothekenposten mit einer geringeren
                    als 5 % Verzinsung zu den Seltenheiten, in Oestreich-Steyermark etc. dürfte
                    dasselbe der Fall seyn, weil die niederösterreichische Sparkasse (der Regulator)
                    ihren Zinsfuß niemals unter 5 % herabgesetzt hat. In <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> gieng die Sparkasse auf 4 ½ % herab und deshalb ist dieser
                    Zinsfuß ziemlich verbreitet. Aber auch hier wird der Vortheil vielfach dotirt
                    werden. Eben um dem § 21 des Patentes zu entgehen, verlangen die Gläubiger die
                    Erhöhung des Zinsfußes auf 5 % und der Gutsbesitzer kann sich dem unter den
                    bestehenden Verhältnissen nicht entziehen – ich schreibe dies aus eigener
                    Erfahrung. Nebenbey hat also der ohnedies gedrückte Gutsbesitzer das Bene – die
                    Zinsreductionen, die er mit Opfern an Zeit, Mühe, Geld durchgeführt, [?] und den
                    Zinsfuß durch künstliche Mittel hinaufgeschraubt zu sehen.<lb/>Noch ist hiebey
                    ein Umstand aller Beachtung werth. Wohl der größte Theil der 4 %
                    Hypothekarcapitalien, die wir in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oestreich</rs>
                    haben, wurde im Ausland contrahiert, wo der Zinsfuß für solche auf 3 ½ und 3 %
                    gesunken, daher die Kapitalien wohlfeiler waren oder wenn auch nicht dort
                    contrahiert, so wurden doch die Schuldtitel (namentlich die vor einigen Jahren
                    gangbaren Partialgeschäfte) im Auslande untergebracht. Die Verluste, die der §
                    21 des Patentes hervorruft, werden daher auch nach außen hin sehr empfindlich
                    wirken. Hätten wir das Jahr [1]811 nicht gehabt, so wären die fremden Kapitalien
                    unserer Hypotheken noch viel leichter und reichlicher zugefloßen, besonders bey
                    unseren trefflichen Landtafel Instituten klar – ich weiß dies aus eigener
                    Erfahrung. Die Erinnerung an das Jahr [1]811 hat viele geschreckt und so kam es,
                    daß der Zinsfuß in Oesterreich durchschnittlich immer um 1 ½ bis 2 % höher blieb
                    wie bey unseren Nachbaren.<lb/>Das Jahr [1]811 war die bittere Frucht 20jähriger
                    Kriege – ein Gewaltstreich hundertmal mehr gerechtfertigt, wie die so wir jetzt
                    erleben. Warum aber kann man eine Bestimmung wie jenen § 21 rechtfertigen? Soll
                    die österreichische Ehrlichkeit ein Seitenstück der punica fides
                    werden?<lb/>Entschuldige die unerbethene Herzensergießung. Aber ich halte es für
                    Pflicht, eine solche Gelegenheit nicht vorübergehen zu lassen, um <hi rend="ul">an einem concreten Falle</hi> zu zeigen, wie bey uns Gesetz[?] und
                    Regierung getrieben wird. Es ist dies leider nicht ein vereinzelter Fall,
                    sondern nur einer unter vielen.<lb/>Du weißt, ich achte – ich verehre dich – und
                    darum thut es mir wehe deinen Namen unter solchen legislatorischen Machwerken zu
                    lesen. Du kannst von diesem Schreiben, wenn du es angemessen findest, beliebigen
                    Gebrauch machen. Es wird nicht schaden, wenn man Oben auf die Stimmen von Leuten
                    achtet, denen man wenigst ehrlichen Willen nicht bestreiten kann – es wird gut
                    seyn, wenn man die Augen aufthut. Man mache sich keine Illusionen. Es geht ein
                    tiefer Unmuth gerade durch die Klassen der Gesellschaft, die man vielleicht
                    ruinieren, anullieren, aber ohne die man nicht regieren kann, wenn man nicht
                    Hecker oder Struve seyn will.</p>
                <p>Von Herzen und mit unveränderlicher Gesinnung</p>
                <p>Dein Karl Wolkenstein</p>
                <p>Kannst du mir das Communicat gelegenheitlich rückstellen, so bitte ich darum. Ein
                    Concept besitze ich nicht mehr. Abschriften stehen völlig frey und Mittheilung
                    an jeden, den es interessieren mag.</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>