<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="wolkenstein-an-thun-1851-a3-xxi-d140.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wolkenstein-an-thun-1851-11-24-a3-xxi-d132.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wolkenstein-an-thun-1854-06-07-a3-xxi-d262.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#wolkenstein-karl" role="sender:beamter">Karl
                        Wolkenstein</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>o. O., o. D. <date when="1851">[1851]</date>
                    <note xml:id="note_1">Die Datierung in das Jahr 1851 erfolgt
                        aufgrund einer Notiz Thuns am oberen Blattrand.</note>
                </title>
            <title type="label">Karl Wolkenstein an Leo Thun o. O., o. D. [1851]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D997-6</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D140</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Karl Wolkenstein berichtet Leo Thun von einer Unterredung mit Felix
                            Schwarzenberg. Leo Thun hatte Wolkenstein nämlich für den Reichsrat
                            vorgeschlagen und Schwarzenberg hatte ihn daraufhin zu einer Unterredung
                            gebeten. In dieser hatte der Ministerpräsident Wolkenstein einen Sitz im
                            Reichsrat angeboten und Auskunft über seine Position zu diesem Gremium
                            gebeten. Außerdem wollte Schwarzenberg wissen, wie er sich im Reichsrat
                            verhalten würde und wie er die Zukunft desselben einschätze. Wolkenstein
                            versichert Thun indes, dass er kein öffentliches Amt anstrebe. Außerdem
                            äußert er sich sehr skeptisch gegenüber der neuen politischen Ordnung
                            und den damit geschaffenen Institutionen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#wolkenstein-karl">Karl Wolkenstein</rs>
                    <date>[1851]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Reichsrat</term>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                </index>
                <p>&lt;1851<lb/>Gleich als es sich um Aktivirung des (ständigen) Reichsrathes
                    handelte, empfahl ich <rs type="person" ref="#wolkenstein-karl">Wolkenstein</rs>
                    dem <rs type="person" ref="#schwarzenberg-felix">Fürsten Schwarzenberg</rs>.
                        <rs type="person" ref="#wolkenstein-karl">W[olkenstein]</rs> wurde gerufen und
                    hatte eine Unterredung mit ihm.<lb/>Nach derselben übergab er mir diesen
                    Ausdruck seiner Gedanken als Antwort auf die in jener Unterredung angeregten
                        Fragen.&gt;<note xml:id="note_2">Eigenhändige Anmerkung Thuns am oberen Rand
                        des Blattes.</note>
                </p>
                <p>Ich suche und wünsche keine öffentliche Stellung. Ob meine Kräfte für eine
                    derartige Stellung ausreichen, muß ich anheimstellen. Verlangt einer meine
                    Dienste, so halte ich mich für verpflichtet zu leisten, was ich vermag, wenn
                    anders die Stellung der Art ist, daß sie nach meiner Überzeugung zum Guten
                    beytragen kann.<lb/>Was der R[eichs] R[at] seyn werde, ist mir nicht näher
                    bekannt – ich hege jedoch zu <rs type="person" ref="#kuebeck-von-kuebau-alois">Baron
                        Kübeck</rs> das Vertrauen, daß er keiner todten oder unfruchtbaren
                    Schöpfung seinen Namen leihen werde.<lb/>Um die Frage zu beantworten, ob ich von
                    der Absicht ausgehen würde, das Ministerium zu sprengen oder auf die Entfernung
                    einzelner den Conservativen unliebsamer Persönlichkeiten hinzuwirken, müßte ich
                    Substrate haben, die mir fehlen. Ich muß mir daher die volle Freyheit des
                    Handelns nach meiner Überzeugung vermehren.<lb/>Gewinne ich bey völliger
                    Kenntnis der Sachlage die Überzeugung, daß die dermaligen Leiter die
                    Geeignetsten seyen, das Vaterland zu erhalten und dessen Wohlfahrt zu fördern,
                    so würden mich keine persönlichen Gefühle bestimmen entgegenzutreten – gewinne
                    ich die entgegengesetzte Überzeugung, so müßte ich den entgegengesetzten Weg
                        gehen.<note xml:id="note_3">Randnotiz Wolkensteins: Keine Regierung[?]
                        regiert, sondern die Inst. die sie schafft[?].<lb/>Es folgen dann weitere
                        Zeilen, die aber unleserlich sind.</note>
                    <lb/>So weit meine gegenwärtige
                    Auffassung reicht, hat man ohne Nothwendigkeit viele Institutionen in das Leben
                    eingeführt, welche die Revolution in ihrem Interesse verlangt hat und ohne
                    Zweifel in ihrem Interesse ausbeuten wird. Wie man das remedieren will, ist mir
                    unbekannt.<lb/>Gienge die Politik dahin in der Weise [?] die Revolution und ihre
                    Consequenzen ostensibel anzuerkennen und sie subreptitie wieder zu
                    neutralisieren – bey Tag Unkraut zu säen und es bey der Nacht wieder auszurotten
                    – so kann ich mir darin nichts Gutes versprechen.<lb/>Geht man auf eine Art
                    napoleonischen Imperialismus ab – will man neben den sogenannten
                    Errungenschaften Gleichheit, Geschworene, freye Gemeinde etc. in der That einen
                    praktischen Despotismus üben – so kann ich dem trotz äußeren Glanzes und des
                    Scheines von Kraft keine Dauer beymessen.<lb/>Möge die Kraft darin sich bemühen,
                    daß man offen auftritt und ehrlich erklärt – nicht alles habe Berechtigung, was
                    man im Rausche verlangt und in der Schwäche versprochen oder gewährt hat,
                    sondern nur dasjenige, was auf erprobten Bedürfnissen beruht, und das war in den
                    Ländern, die ich kenne, in der That nicht viel.<lb/>Der bisherige Gang der
                    Dinge, soweit ich ihn nach deren Thatsachen zu beurtheilen vermag, ist daher
                    kein solcher, der mir erlaubte, jene Fragen im vorhinein zu verneinen. Geben die
                    Persönlichkeiten der Gewalthaber jene Garantie, um eine solche Verneinung zu
                    begründen?</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>