<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="wolkenstein-an-thun-1857-07-02-a3-xxi-d423.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wolkenstein-an-thun-1854-06-07-a3-xxi-d262.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wolkenstein-an-thun-o-d-a3-xxi-d141.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#wolkenstein-karl" role="sender:beamter">Karl
                        Wolkenstein</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                    Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_856c6e6d864e89a9e54edf46d1f5a8b2">Brunnersdorf</rs>, <date when-iso="1857-07-02">2. Juli 1857</date>
                </title>
            <title type="label">Karl Wolkenstein an Leo Thun, Brunnersdorf, 2. Juli 1857</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D995-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D423</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Karl Wolkenstein berichtet, dass vor einigen Jahren in der Stadt Kadaň
                            der Plan entworfen worden war, der bestehenden Realschule ein
                            landwirtschaftliches Institut anzugliedern. Er wollte Thun bisher nicht
                            auf das Projekt aufmerksam machen, weil sich die Umsetzung stets
                            verzögerte. Nun aber konnte er in der Prager Zeitung eine Nachricht über
                            das Projekt lesen, und er fühlt sich daher verpflichtet, bei Thun gegen
                            das Projekt zu intervenieren. Er glaubt nämlich nicht an den Nutzen
                            einer solchen Schule. Wolkenstein ist zwar der Auffassung, dass der
                            geistliche Schulrat, der das Projekt initiiert hat, von hehren Absichten
                            erfüllt sei, allein er glaubt, dass die ländliche Bevölkerung ein
                            solches Institut nicht nötig habe. Denn er ist davon überzeugt, dass man
                            die Landbevölkerung schon zu sehr einer falschen Aufklärung ausgesetzt
                            habe, die sich nur auf den Verstand, aber nicht auf das sittliche Leben
                            richte. Die Landbevölkerung werde durch künstliche Verbesserungen, die
                            durch die Agrochemie und die Wissenschaft gepriesen werden, ihrem
                            eigenen Land entfremdet und in einen Zustand der geistigen Erschlaffung
                            versetzt. Schließlich schreibt Wolkenstein – an ein Gespräch mit Thun
                            anknüpfend – einige Gedanken zur Frage des Verhältnisses von Macht und
                            Recht nieder. Dabei geht er besonders auf die Frage der Macht der Kirche
                            innerhalb des Staates ein. Er glaubt, dass es auf die Dauer keine
                            Vermittlung zwischen den Ansprüchen der Kirche und jenen des Staates
                            geben werde.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#wolkenstein-karl">Karl Wolkenstein</rs>
                    <settlement ref="#place_856c6e6d864e89a9e54edf46d1f5a8b2">Brunnersdorf</settlement>
                    <date when-iso="1857-07-02">2. Juli 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Bildungsreform</term>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Konservativismus</term>
                </index>
                <p>Lieber Freund!</p>
                <p>In der benachbarten Stadt Kaaden [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_37a6d7a71c4f7c2469e4f01b70dd90c2">Kadaň</rs>] tauchte vor 2
                    Jahren das Project auf, an die dort bestehende Realschule eine Art
                    landwirthschaftliches Lehrinstitut anzulehnen. Wie ich hörte, nahm sich ein
                    geistlicher Schulrath sehr eifrig um das Project an – die benachbarten
                    Dorfgemeinden sollten bestimmt werden oder wurden bestimmt ihre Contributfonds
                    hinzu zu widmen. Auch an mich – oder mehr vielmehr an meinen Säckel – richtete
                    man eine Einladung. Ich beschränkte mich darauf, im Falle des Zustandekommens
                    der Schule, den Zutritt zu meinen Meierhöfen zu gestatten – in der Sache selbst
                    aber sprach ich mich in meiner Antwort an den Kreispräsidenten so aus, wie es
                    die beyliegende Abschrift nachweiset.<lb/>Wiederholt kam mir der Gedanke, Dich
                    auf die Sache aufmerksam zu machen. Ich unterließ es bisher theils weil das
                    Projekt einzuschlafen schien, theils weil ich überhaupt der – vielleicht
                    pessimistischen – Auffassung bin, daß es wenig hilft, an einem giftigen Strauche
                    hin und wieder einen Schößling abzuschneiden, solange die Wurzeln selbst üppig
                    wuchern. Neuerlich las ich jedoch in der Prager Zeitung einen Artikel,
                    demzufolge jenes Projekt noch lebt und so lasse ich denn auch meine
                    Gegendemonstration ablaufen.<lb/>Ich zweifle nicht, daß jener geistliche Herr
                    des guten Glaubens lebt, hiemit etwas sehr Gutes in das Leben zu rufen. Aber
                    gerade diese bona fides würde beweisen, wie sehr eine einseitig utilitarische
                    (und selbst unter diesem Gesichtspunkte kurzsichtige) Auffassung, wie sehr die
                    Überschätzung jeglicher, auch noch so kümmerlichen Verstandespflege gegenüber
                    der Pflege des sittlichen Habitus der Bevölkerung auch solche Kreise beherrscht,
                    in denen man es am wenigsten voraussetzen sollte.<lb/>Unsere Städte – die
                    kleinen wie die großen – sind der eigentliche Herd einer corrupten Aufklärung
                    und alles dessen, was in politischer, socialer und religiöser Beziehung damit in
                    Zusammenhange steht. Sollte es nun für den sittlichen Habitus des flachen Landes
                    so gleichgültig seyn, wenn endlich auch die Bauernjungen in diese Schule
                    geschickt werden, und zwar gerade diejenigen unter ihnen, welche durch größere
                    Wohlhabenheit, durch einen Anflug von Bildung, den sie heimbringen mögen, ganz
                    qualificiert seyn werden, um die Notabeln im Dorfe zu spielen und den Saamen
                    weiter zu verbreiten, den sie heimtragen. Ist es nicht genug daran, daß nahezu
                    alle Behörden in den Städten sitzen und das Landvolk zu einer beständigen
                    Berührung mit städtischem Wesen, Luxus, Genüssen veranlassen, daß alle
                    Autoritäten – Advocaten, Notare – kurz alles, was einen officiellen Einfluß übt
                    – dem städtischen Elemente angehört, daß ein großer Theil unserer männlichen
                    Bevölkerung durch städtische Garnisone passieren muß usw. Oder ist der sittliche
                    Habitus der Landbevölkerung so gering zu achten, daß er durch einige
                    unverstandene Begriffe und Agriculturchemie (Dinge, über welche eben jetzt die
                    Gelehrten selbst sich in den Haaren liegen) aufgewogen werden kann.<lb/>Auch das
                    ist wohl ein Zeichen, daß etwas faul ist im Staate Dänemark, wenn es nicht mehr
                    die Landwirthe selbst sind, welche für die Bedürfnisse des Landbaues sorgen,
                    sondern irgend ein Dienst- oder Verdiensteifriger Kreis-Chef, Schulmann, irgend
                    ein sorgsamer Stadtvorstand, der seinen Bürgern Kostgänger, Einmiether und
                    ähnliches verschaffen will, sich diese Aufgabe stellt. Es läßt sich hieraus
                    schließen, daß entweder jene Bedürfnisse nicht zu den wahren und ächten, sondern
                    zu den vielen künstlichen und unächten gehören, welche unsere Zeit hervorruft
                    oder was noch schlimmer ist, daß das agrarische Element einer Desorganisation,
                    einer geistigen Atonie oder einer öconomischen Verkümmerung verfalle, welche
                    nicht mehr auf eigenen Füßen zu stehen vermag.<lb/>Ich will Dich mit weiterer
                    Ausführung des obigen Thema’s verschonen, aber ich kann der Versuchung nicht
                    widerstehen ein anderes in der Kürze zu berühren, welches den Gegenstand unserer
                    letzten Conversation bildete. Jedes Auftreten als Macht gegen die oberste Macht
                    im Staate seye revolutionär – so lautete, wenn ich mich recht entsinne, Deine
                    Äußerung. Ohne Zweifel ist ein solches Auftreten, eine solche Machtäußerung –
                    wie alles im Leben – an mannigfache Bedingungen und Schranken geknüpft, und ich
                    präfundiere daher von dem speciellen Falle, der jene Äußerung veranlaßte – über
                    den begreiflich verschiedene Versionen bestehen, ohne daß ich Gewißheit hätte,
                    welche die rechte ist.<lb/>Aber in jener Allgemeinheit führt uns diese Theorie
                    geradezu auf das l’état c’est moi, auf die Negation alles Rechtes und alles
                    organischen Lebens, auf jene schrankenlose Omnipotenz in menschlicher Hand,
                    welche das eigentliche Characteristikum der Revolution ist und gleichmäßig
                    revolutionär bleibt, ob sie von Vielen oder von Einem, von usurpierenden oder
                    legitimen Machthabern geübt werde – denn keine Legitimität reicht so weit. Hebt
                    sie doch, indem sie sich über alles Recht setzt, eben dadurch ihre eigene
                    Grundlage, den Begriff des Rechtes auf. Oder was soll ein Recht noch bedeuten,
                    wenn ihm jegliche Achtung der in ihm liegenden Macht, jegliche Bestrebung sich
                    gegen Widerstrebendes zu behaupten und geltend zu machen verbothen
                    wäre?<lb/>Eben so wenig kann ich mir einen Organismus, dessen einzelnen Theilen
                    jede Action, jede selbstständige Lebens- und Machtäußerung verwehrt wäre – einen
                    Organismus denken, der nichts als eine Zusammenfügung ohnmächtiger und todter
                    Bestandtheile wäre. Sehen wir auf den Typus, dem wir das Bild organischen Lebens
                    entlehnt haben – so macht der Magen seinen Hunger, und die Füße machen ihre
                    Müdigkeit geltend; ob der Kopf oder das Herz es wollen oder nicht – und es ist
                    dieß ohne Zweifel eine sehr weise Einrichtung. Mancher Gelehrte oder Verliebte
                    würde Hungers verkommen, wenn der Magen nicht als Macht gegen seinen
                    wissensdurstigen Kopf oder das liebestrunkene Herz auftreten würde.<lb/>Wie soll
                    ich weiters jene Theorie mit Deinem eigenen staatsmännischen Präcedentiae
                    vereinbaren, deren wesentliches Verdienst es ist, die Macht der Kirche offen
                    anerkannt und eben dadurch auch gestärkt zu haben – die Macht einer Kirche,
                    welche früher oder später nicht umhin können wird, gerade dem modernen
                    Staatenthum und seinen Mächten sehr ernstlich entgegenzutreten. So sehr sich die
                    gegenwärtige Zeit auch abmüht, Widersprechendes zu vermitteln, Dissonanzen
                    einzuschläfern – dennoch gibt es, wie ich glaube, kein dauerndes Compromiß entre
                    l’Evangile, qui a quitté les trônes de l’Europe et le rationalisme plus on moins
                    dequité y monté a sa place (<rs type="person" ref="#lacordaire-jean-baptiste">Lacordaire</rs>) zwischen den katholischen Weltanschauungen und den
                    in Staat und Gesellschaft siegreichen modernen Prinzipien – Prinzipien, welche
                    nichts anderes sind, als das von Deisten und Atheisten aufgestellte, ihrem
                    antireligiösen Sinne congruente politische Symbolum.<lb/>Ich fand hier meinen
                    Director lebensgefährlich erkrankt und mich dadurch genöthigt, meine Karlsbader
                    Cur auf den halben August zu verlegen. Außer diesem Badesejour werde ich wohl
                    hier, und zwar wahrscheinlich bis in den Dezember hinein seßhaft bleiben – und
                    bin es auch wohl zufrieden. Du wirst nun wohl bald Deine Ferien beginnen.</p>
                <p>Mit aufrichtiger Anhänglichkeit<lb/>Dein Freund[?] Wolkenstein</p>
                <p>Brunnersdorf 2/7 1857</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>