<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="wolkenstein-an-thun-1854-06-07-a3-xxi-d262.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wolkenstein-an-thun-1851-a3-xxi-d140.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wolkenstein-an-thun-1857-07-02-a3-xxi-d423.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#wolkenstein-karl" role="sender:beamter">Karl
                        Wolkenstein</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6701d5ffea144483d801400a2e2a2714">Schloss Ivano</rs>, <date when-iso="1854-06-07">7. Juni
                    1854</date>
                </title>
            <title type="label">Karl Wolkenstein an Leo Thun, Schloss Ivano, 7. Juni 1854</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D996-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D262</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Karl Wolkenstein äußert sich zu einem Gesetzesentwurf zur Reform der
                            Patronatsverhältnisse. Er hatte einen solchen Entwurf zufällig in die
                            Hände bekommen und Thun hatte ihn bereits vor Jahren um seine Meinung in
                            dieser Angelegenheit gebeten. Wolkenstein zeigt sich allerdings nicht
                            erfreut über den Entwurf und sieht sich in seiner Befürchtung bestätigt,
                            dass die geschichtliche Entwicklung Österreichs offenbar immer stärker
                            Züge des späten römischen Kaiserreichs annehme. Wolkenstein will auch
                            Hugo Salm-Reifferscheid von dem Entwurf und seiner Meinung dazu in
                            Kenntnis setzen und ihn um Unterstützung bitten.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#wolkenstein-karl">Karl Wolkenstein</rs>
                    <settlement ref="#place_6701d5ffea144483d801400a2e2a2714">Schloss Ivano</settlement>
                    <date when-iso="1854-06-07">7. Juni
                    1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                    <term>Verwaltung</term>
                </index>
                <p>Werthester Freund!</p>
                <p>Vor 2 oder 3 Jahren hast Du mich einmal aufgefordert, Dir meine Gedanken über
                    Patronatsverhältniße mitzutheilen – bey unserem letzten Zusammentreffen in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11a4764afdf4fd27fe76a91244b49852">Karlsbad</rs> hast Du das Vorhaben
                    geäußert, mir einen dießfälligen Gesetzesentwurf zukommen zu laßen. Beydes ist
                    bisher unterblieben. Indeß hat mir der Zufall einen solchen lithographierten
                    Entwurf samt Motiven in die Hand gebracht.<lb/>Ich würde – unaufgefordert –
                    darüber schweigen, wenn der Entwurf und seine Motive nicht so gar sehr den
                    breiten Stempel der Zeit trügen, wie es der Fall ist. Da aber der Fall so ist,
                    halte ich es für meine Schuldigkeit, mein Urtheil und seine Gründe nicht zu
                    verhehlen und das Odium nicht zu scheuen, das derzeit Jeden trifft, der nicht
                    mit dem Strome schwimmt. Ich schicke Dir daher die beyliegenden Bemerkungen und
                    füge bey:<lb/>a) Es dient mir zur Beruhigung, daß die principiellen Grundzüge,
                    die ich mir entworfen habe, ehe ich von dem Canonischen Rechte mir nähere
                    Kenntniß zu erlangen suchte – mit diesem letzteren in Uebereinstimmung stehen.
                    Ich finde darin eine Gewähr, daß ich richtig gedacht habe.<lb/>b) Es scheint mir
                    nicht angemeßen bey ernsthaften Dingen süße Worte zu machen. Ich halte es für
                    ein Unglück, daß auch sonst ehrenwerthe Leute schlecht und gut, recht und
                    unrecht mit der Friedenssalbe ausgleichender Phrasen verschmieren. So kommen wir
                    immer tiefer in jene Zustände hinein, wie sie der Geschichtsschreiber römischer
                    Corruption schildert. Iam vera rerum vocabula amittimus. Ich habe daher keinen
                    Anstand genommen die Dinge bey ihrem wahren Namen zu nennen.<lb/>c) Ich hielt es
                    nicht für überflüßig an das Einzelne auch einiges Allgemeine zu knüpfen, und
                    soweit ich es vermag, den Zusammenhang zwischen beyden, und an einem concreten
                    Falle die Wahrheit anschaulich zu machen, daß ein schlechter Baum keine guten
                    Früchte geben könne.<lb/>Ich hätte gewünscht die Arbeit noch länger maturiren zu
                    können, aber meine Gesundheit läßt ernstlichere Beschäftigung nur in sehr
                    beschränktem Maße und in Intervallen zu – so wird mir die Zeit zu kurz und ich
                    möchte nicht zu spät kommen. Von der Arbeit kannst Du beliebigen Gebrauch machen
                    – auch den Autor nennen oder verschweigen, wie es sachdienlich scheint.<lb/>Ich
                    schreibe unter einem an <rs type="person" ref="#salm-reifferscheid-hugo">Hugo
                        Salm</rs> und ersuche ihn – falls die Sache an den Reichsrath käme –
                    von der Arbeit Kenntniß zu nehmen, bitte daher auch Dich ihm selbe auf Verlangen
                    mitzutheilen, da ich nicht in der Lage bin hier mehrfache Abschriften zu
                    besorgen.<lb/>Ende dieses Monates hoffe ich in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_856c6e6d864e89a9e54edf46d1f5a8b2">Brunnersdorf</rs> wieder einzutreffen – leider mit der
                    Aussicht es bald wieder verlaßen zu müßen, da mich die Aertzte noch in eine
                    kalte Waßercur schicken wollen.<lb/>Von Herzen</p>
                <p>Dein aufrichtiger Freund<lb/>Wolkenstein</p>
                <p>Schloß Ivano in Tirol, 7.6. 1854</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>