<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="wrana-an-demel-1852-02-28-a3-xxi-d157.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wolkenstein-an-thun-o-d-a3-xxi-d141.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zaboysky-an-thun-1851-12-11-a3-xxi-d136.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#wrana-cajetan" role="sender:kleriker">Cajetan Wrana</rs>
                    an <rs type="person" ref="#demel-heinrich-johann" role="recipient:gelehrter">Heinrich
                        Johann Demel</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5b95fe248458e8e40898129bb087ae5a">Nikolsburg</rs>, <date when-iso="1852-02-28">28. Februar 1852</date>
                </title>
            <title type="label">Cajetan Wrana an Heinrich Johann Demel, Nikolsburg, 28. Februar 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D993-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D157</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Provinzial der Piaristen in Nikolsburg, Cajetan Wrana, teilt dem
                            Direktor der theresianischen Ritterakademie, Johann Demel, mit, dass der
                            Lehrer an der Akademie und Piaristenpater Benedikt Albrecht sich für die
                            Lehramtsprüfung aus dem Fach Physik vorbereiten müsse. Albrecht soll
                            nämlich bei Bedarf an ein dem Piaristenorden anvertrautes Obergymnasium
                            versetzt werden können. Wrana versichert dem Direktor jedoch, dass
                            Albrecht nur im Notfall der Akademie entzogen werde, da dem Orden die
                            Besetzung einer Lehramtsstelle an der Akademie durch eines seiner
                            Mitglieder von unschätzbarem Wert sei. Deshalb hofft er auf die
                            Genehmigung Demels.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#wrana-cajetan">Cajetan Wrana</rs>
                    <settlement ref="#place_5b95fe248458e8e40898129bb087ae5a">Nikolsburg</settlement>
                    <date when-iso="1852-02-28">28. Februar 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#demel-heinrich-johann">Heinrich Johann Demel</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Piaristen</term>
                    <term>Lehramtsprüfung</term>
                    <term>Theresianische Ritterakademie</term>
                </index>
                <p>Hochwohlgeborner Herr!<lb/>Hochgeehrter Herr Director!</p>
                <p>Pater <rs type="person" ref="#albrecht-benedikt">Benedikt Albrecht</rs> hat den
                    Auftrag erhalten, sich für die Physik vorzubereiten, um in diesem
                    Lehrgegenstande an den dem Orden anvertrauten Obergymnasien verwendet zu werden.
                    Nicht meine Willkühr, sondern das Bedürfnis des Ordens hat ihm diese Bestimmung
                    gegeben. Der Orden hat fünf Obergymnasien mit Lehrern also auch überall mit
                    einem Lehrer der Physik zu versehen, und es ist unerläßlich, daß der Provinzial
                    immer in der Lage sey, in langwierigen Krankheiten der Lehrer oder in
                    Todesfällen lehrfähige Stellvertreter oder Nachfolger im Lehramte aufzustellen.
                    Pater <rs type="person" ref="#albrecht-benedikt">Benedikt Albrecht</rs> ist aus der
                    Mathematik geprüft und für lehrfähig erklärt, und sein Talent läßt zuverlässig
                    erwarten, daß er die Prüfung aus der Physik mit gleichem Erfolge bestehen werde.
                    Nur im Nothfalle würde er der Akademie entzogen werden, und dann wäre es die
                    angelegentlichste Sorge des Provinzials, ein tüchtiges Lehrindividuum in die
                    <rs type="org" ref="#org_0016">Akademie</rs> zu
                    beordern.<lb/>Es ist dem Orden unschätzbar, den Posten in der <rs type="org" ref="#org_0016">Akademie</rs> zu besetzen, auf
                    welchem seine Glieder unter den Augen des hohen <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministeriums</rs> verdienstlich wirken können. Ich bitte
                    Euere Hochwohlgeboren sich auf den Standpunkt des Provinzials zu stellen, dem
                    die Sorge für so viele Lehranstalten obliegt, und hoffe dann mit Zuversicht, daß
                    meine Absicht mit dem mir sehr werthem Lehrer Pater <rs type="person" ref="#albrecht-benedikt">Benedikt Albrecht</rs> geneigte Billigung
                    finden werde.<lb/>Ich verharre mit ausgezeichneter Hochachtung</p>
                <p>Euerer Hochwohlgeboren</p>
                <p>ganz ergebener<lb/>Cajetan Wrana<lb/>Provinzial</p>
                <p>Nikolsburg, den 28. Februar 1852</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>