<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="zeithammer-an-thun-1853-07-08-a3-xxi-d212.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zeithammer-an-thun-1853-04-17-a3-xxi-d201.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zeithammer-an-thun-1853-1853-08-22-a3-xxi-d225.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#zeithammer-gregor" role="sender:beamter">Gregor
                        Zeithammer</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1853-07-08">8. Juli 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Gregor Zeithammer an Leo Thun, Prag, 8. Juli 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D98F-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D212</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Gregor Zeithammer, Gymnasialinspektor für Böhmen, nimmt zum Bericht von
                            Johann Kleemann über die Situation am Altstädter Gymnasium in Prag
                            Stellung und versucht einige Kritikpunkte zu erklären. Zunächst betont
                            er, dass die von Kleemann kritisierten schlechten Leistungen der Schüler
                            in der deutschen Sprache darauf zurückzuführen seien, dass Kleemann auch
                            jene Fächer in Deutsch prüfte, die in Tschechisch gelehrt würden.
                            Zeithammer weist auch die Anschuldigungen Kleemanns, einige Lehrer
                            würden politisch bedenkliche Positionen vertreten, als unbewiesen
                            zurück. Ebenso sei die Angabe falsch, dass die Erstklässler keiner
                            Aufnahmeprüfung unterzogen würden. Zeithammer erklärt die hohe Zahl an
                            Primanern in diesem Jahr als Folge eines Missverständnisses seitens des
                            Direktors. Insgesamt zeigt sich Zeithammer jedoch sehr betroffen von den
                            Vorwürfen Kleemanns und betont, sein Bestes für den Erfolg des
                            Gymnasiums zu tun. Er will sein Amt jedoch zur Verfügung stellen, sollte
                            er nicht mehr das Vertrauen des Ministers genießen. Daher möchte er mit
                            Thun demnächst persönlich sprechen und bei dieser Gelegenheit den
                            Minister auch über seine Ansichten zum Supplentenwesen und die
                            definitive Reform der Gymnasien informieren. Grundsätzlich spricht er
                            sich jedoch schon jetzt für den Lehrplan der Gymnasien aus.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d212_1">Liste der im Schuljahr 1852 am Altstädter Gymnasium
                                aufgenommenen Schüler.</tei:ref>
                        </p>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D201.<lb/>Verweis auf A3 XXI D225.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#zeithammer-gregor">Gregor Zeithammer</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1853-07-08">8. Juli 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Prag</term>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Der hohe Erlaß vom 27. Juni letzten Jahres Z. 6086 lautet für das <rs type="org" ref="#org_0081">Altstädter Gymnasium</rs> ungünstiger, als ich es erwartete,
                    umso ungünstiger, da die beiden andern <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prager</rs> Gymnasien belobt
                    werden, und doch hat das <rs type="org" ref="#org_0081">Altstädter</rs> ebenso
                    tüchtige, wenn nicht tüchtigere Kräfte, die im Ganzen das Angemessene leisten.
                    Daß die Leistungen der Schüler im Deutschen geringer waren, liegt mehr in dem
                    dieser Lehranstalt gegebenen Plane, sie müßten auch in den andern Gegenständen
                    hie und da, namentlich im Untergymnasium, geringer erscheinen, da der Herr <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Sectionsrath</rs> durchgehend deutsch
                    prüfte, obwohl ich ihn ein- und das andermal erinnerte, daß der Gegenstand
                    böhmisch vorgetragen wird. Manche Beschuldigungen, die den Lehrern gemacht
                    werden, sind nicht erwiesen; dann hat der Herr <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Sectionsrath</rs> keinen vortragen, die wenigsten
                    examiniren gehört, den <rs type="person" ref="#svoboda-wenzel">Swoboda</rs> gar
                    nicht und <rs type="person" ref="#frencl-innozenz">Frencls</rs> Vortrag ist eher
                    zu lebhaft als matt und schläfrig. Gegen die Versetzung oder gar Entlassung der
                    Lehrer ohne formulirte Anklage, ohne förmliche Untersuchung und Verurtheilung
                    sträubt sich mein ganzes Gefühl. <rs type="person" ref="#klicpera-vaclav-kliment">Klicpera</rs> ist wegen seiner fortdauernden
                    Kränklichkeit reif zur Pensionirung, um die er aber vielleicht selbst anzusuchen
                    hätte, damit sie nicht einer Absetzung gleichsähe. Was sich gegen <rs type="person" ref="#stulc-vaclav">Stulc</rs> in der Untersuchung wegen der
                    Zeitschriften oder am Hradschin ergeben wird, weiß ich nicht, der Herr <rs type="person" ref="#mecsery-von-tsoor-karl">Statthalter</rs> und <rs type="person" ref="#klingler-joseph">Klingler</rs> ist sehr gegen ihn. Die
                    Anzeige wegen <rs type="person" ref="#pecirka-josef">Pečirkas</rs> Erfahrung in
                    einer Classe und der daraus erfolgten Ausweisung eines Schülers stellt er selbst
                    in Abrede. Auch die Angabe ist falsch, daß mit den Primanern auf der <rs type="org" ref="#org_0081">Altstadt</rs> keine Aufnahmsprüfung vorgenommen
                    worden; sie erhielten 3 deutsche Sätze zum Übersetzen ins Böhmische und 3
                    böhmische zum Übertragen ins Deutsche nebst einer Analyse. Den Aufnahmsbogen für
                    die übrigen Classen, der hier beiliegt <note xml:id="note_1">
                        <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d212_1">Vgl. die
                            Liste der Schüler in der Beilage.</tei:ref>
                    </note>, ließ ich mir vorlegen und es waren in keiner über die hochartig
                    gestattete Zahl von 60. Auch in die 1. waren nur 60 aufgenommen, nur wollte der
                    Director die hinzugekommenen Repetenten dieser Classe nicht ausschließen, sodaß
                    die Anzahl auf 70 stieg. Ich verwies ihm dies hinterher streng, da die
                    Repetenten in die gesetzliche Zahl mit einzubeziehen wären, was er nicht gewußt
                    zu haben vorgab; es werden aber von diesen kaum 60 in die 2. aufsteigen. Eine
                    strenge Aufnahmsprüfung wurde wiederholt eingeschärft und die gehörige Controle
                    [sic!] wird nicht ausbleiben. Ich überwache die <rs type="org" ref="#org_0081">Altstadt</rs>, so viel nur thunlich, bin ich hier, so besuche ich sie jede
                    Woche, auch mehrmals. Alles aber kann ich nicht erfahren, wie selbst der
                    Director und die Lehrer behaupten, daß sie manches nicht wußten. Wird mir aber
                    keine Anzeige gemacht, so kann ich nicht untersuchen und nichts vorkehren. Daß
                    die Nationalität sich dort geltender machte, das liegt großentheils in den
                    Consequenzen des Planes; ich hemmte da, wo ich konnte, und glaube diesfalls
                    keine Vorwürfe zu verdienen. Aber ich sinke wohl überhaupt in dem Vertrauen
                    Eurer Excellenz immer tiefer, was mich unendlich schmerzt und zu der Bitte
                    veranlaßt, mich anderweitig zu verwenden, wozu vielleicht meine Kräfte noch
                    ausreichen. Daß ich diese redlich angestrengt, um meine Pflichten zu erfüllen,
                    das Zeugnis kann ich mir vor Gott und meinem Gewissen geben. Sind sie aber für
                    meine gegenwärtige Stellung, um die ich nicht angesucht, unzureichend, was nur
                    meine Vorgesetzten bestimmen können, so ist es meine gemessene Pflicht, selbst
                    um Zuweisung eines andern Amtes zu bitten. Nur ersuche ich ergebenst, darauf
                    gnädig bedacht zu nehmen, daß ich mich vor einer längern und größern Anstrengung
                    meiner Stimme noch immer hüten muß, also zum Vortrage nicht mehr tauge. Mit dem
                    projectirten Lehrplane für die <rs type="org" ref="#org_0081">Altstadt</rs> bin
                    ich ganz einverstanden und habe mein Gutachten auch in Bezug auf die noch
                    übrigen Gymnasien bereits abgegeben, da ich am 10. schon zu den
                    Maturitätsprüfungen abreise, welche bis zum letzten des Monats währen. Wie
                    verlautet, kommen Eure Excellenz anfangs August nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>;
                    eine Besprechung über manche wichtige Gegenstände wäre mir da sehr erwünscht,
                    und jetzt schon mache ich aufmerksam auf die definitive Regelung der
                    provisorischen Gymnasien, auf das Supplentenunwesen, auf die Maturitätsprüfungen
                    nach dem 1. Semester, auf die Lehramtscandidatenprüfungen, auf die in Aussicht
                    gestellten Versetzungen und Pensionirungen, bei welcher Gelegenheit ich hinweise
                    auf den braven <rs type="person" ref="#padera-joseph">Padera</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b19bff5a3b79c0971a99eefa36cc1670">Königgrätz</rs>, welcher der rechte Mann wäre für den <rs type="org" ref="#org_0081">Altstädter</rs> Directorsposten. Bei dem letzten Examen
                    waren wenige neue Lehramtscandidaten, für <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</rs> nur 7, die meisten
                    vervollständigten ihre Gegenstände fürs Obergymnasium, im Ganzen ging es besser
                    als früher.<lb/>Indem ich mich mit meinen freimüthigen Äußerungen und mit meiner
                    ergebensten Bitte an Eurer Excellenz Edelmuth wende, habe ich die Ehre, mit der
                    größten Ehrerbietung und unwandelbarer Dankbarkeit zu verharren</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>unterhänigster<lb/>Gregor Zeithammer</p>
                <p>Prag, am 8. Juli 1853</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D212_1">
                    <p>
                        <hi rend="ul">Vom k.k. <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prager</rs>
                            <rs type="org" ref="#org_0081">Altstädter akademischen Gymnasium</rs> N.
                            627</hi>
                    </p>
                    <p>Namen der am k.k. <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prager</rs>
                        <rs type="org" ref="#org_0081">Altstädter Gymnasium</rs> für das Schuljahr
                        1852 <hi rend="ul">neu</hi> aufgenommenen Schüler, sammt den Gründen der
                        Aufnahme.</p>
                    <p>In der II. Klasse. Zahl der Öffentlichen 42<lb/>1. <hi rend="ul">Boehm</hi>
                        Josef<lb/>Ursache: Der Vater ist als Direktor der Sternwarte aus Inspruk
                        nach Prag übersetzt worden.<lb/>2. <hi rend="ul">Komers</hi> Karl, aus
                        Mšeno<lb/>Ursache: Weil kein Gymnasium näher liegt und sein Onkel hier ihn
                        unterstützt.<lb/>3. <hi rend="ul">Parkos</hi> Anton, aus Kolodey, Sohn eines
                        Schullehrers<lb/>Ursache: wird hier von Wohlthätern, besonders dem
                        Herrschaftsbesitzer großentheils erhalten werden.<lb/>4. <hi rend="ul">Walther</hi> Karl, aus Prag (Privatist von hier)<lb/>5. <hi rend="ul">Welz</hi> Franz, aus Kuttenberg [Kutná Hora] (Privatist von
                        hier)<lb/>Ursache: kein Gymnasium näher, der Aufseher Dr. Günther ein
                        Anverwandter, bei dem er auch wohnt.<lb/> 6. <hi rend="ul">Witowsky</hi>
                        Moriz (Privatschüler von hier), muß nach dem Gesetze in das öffentliche
                        Studium übertreten.</p>
                    <p>In der III. Klasse. Zahl der Öffentlichen 54<lb/>1. <hi rend="ul">Bareš</hi>
                        Ladislaus, aus Chotĕboř (ein Waise)<lb/>Ursache: Die Mutter,
                        Steuerinspektorswitwe, ist nach Prag übersiedelt.<lb/>2. <hi rend="ul">Jedlicka</hi> Heinrich, aus Prag (Privatschüler von hier)<lb/>3. <hi rend="ul">Neumann</hi> Josef, aus Kornhaus [Mšec] (Privatist von
                        hier)<lb/>4. <hi rend="ul">Richter</hi> Johann, aus Prag (Privatist von
                        hier)<lb/>5. <hi rend="ul">Sigmund</hi> Franz, aus Prag (Privatist von
                        hier)<lb/>6. <hi rend="ul">Wasek</hi> Anton, aus Podhořan<lb/>Ursache:
                        Verwandte des Gymnasialdirektors, seiner Obhut übergeben.</p>
                    <p>In der IV. Klasse. Zahl 51<lb/>1. <hi rend="ul">Dumont</hi> Johann,
                        Rosochatec<lb/>Ursache: Der Vater erwartet die Übersetzung nach Prag,
                        stündlich.<lb/>2. <hi rend="ul">Jansky</hi> Josef, aus Čehani (Privatist von
                        hier)<lb/>3. <hi rend="ul">Klepac</hi> Vinzenz, aus Roth-Lhotta [Červená
                        Lhota]<lb/> Ursache: im Seminär die Kost.<lb/>4. <hi rend="ul">Stulik</hi>
                        Josef, Prag<lb/>Ursache: wegen zu großer Entfernung, wohnt auf der
                        Kleinseite.<lb/>5. <hi rend="ul">Walther</hi> Ernst, aus Prag (Privatist von
                        hier)</p>
                    <p>In der VI Klasse. Schülerzahl 53<lb/>1. <hi rend="ul">Cyvin</hi> Anton, aus
                        Kolin<lb/>Ursache: das nächste Gymnasium und wohnt bei Anverwandten unter
                        besserer Aufsicht.<lb/>2. <hi rend="ul">Deitler</hi> Emmanuel, aus
                        Prag<lb/>Ursache: sein Vater von der Kleinseite auf die Altstadt
                        übersiedelt.<lb/>3. <hi rend="ul">Kalbac</hi> Wenzel, aus
                        Třebochostic<lb/>Ursache: wohnt bei der Großmutter, von der er erhalten
                        wird.<lb/>4. <hi rend="ul">Pfeifer</hi>
                        <lb/>Ursache: vom Gymnasialdirektor anempfohlen.<lb/>5. <hi rend="ul">Schenk</hi> Karl, aus Senftenberg<lb/>Ursache: hat in Brün studirt, den
                        Eltern daher zu entfernt, hier unter besserer Aufsicht<lb/>6. <hi rend="ul">Spillar</hi> Anton, Prusin, Lehrersohn<lb/>Ursache: Kost im
                        Seminarium</p>
                    <p>In der VII. Klasse. Schülerzahl 54<lb/>1. <hi rend="ul">Katz</hi> Moriz, aus
                        [Vrdy]y<lb/>Ursache: der Ort außer jeder Verbindung mit Gjcin, während der
                        Vater fast jede Woche nach Prag kommt, daher die Unterhaltung
                        leichter.<lb/>2. <hi rend="ul">Pardubsky</hi> Anton, aus Chrast<lb/>Ursache:
                        wird hier vom Onkel unterstützt.<lb/>3. <hi rend="ul">Kostocil</hi> Johann,
                        aus Raudnitz [Roudnice] (<hi rend="ul">ein Waise</hi>)<lb/>Ursache: hat hier zwei
                        Brüder, Auskultanten, die ihn erhalten.<lb/>4. <hi rend="ul">Layer</hi>
                        Johann, aus Stry in Galizien<lb/> Ursache: bei seiner Großmutter auf der
                        Kleinseite, daher die Entfernung von der Neustadt bei seiner Brustschwäche
                        nicht zuträglich.</p>
                    <p>In der VIII. Klasse. Schülerzahl 47<lb/>
                        <hi rend="ul">Kowarik</hi> Johann, Taus [Domažlice]<lb/>Ursache: weil er sich hier zu
                        erhalten glaubt, da sein Vater, der um sein Habe gekommen ist, noch 7 Kinder
                        zu ernähren hat, ihn nicht weiter unterstützen kann.<lb/>
                        <hi rend="ul">Tischler</hi> Peter, hat sich aber auszuweisen, wie er zwei
                        Jahre zugebracht hat.<lb/>Ursache: hat in der Nähe von Prag einen Pfarrer
                        zum Onkel, der ihn leichter hier erhalten kann.<lb/>
                        <hi rend="ul">Woctecka</hi> Emmanuel, aus Rokican<lb/>Ursache: weil er der
                        böhmischen Sprache mächtiger ist, daher die Lehranstalt auf der Neustadt ihm
                        den Rath ertheilte, das böhmische Gymnasium zu übertreten.</p>
                    <p>Prag, am 13. September 1852</p>
                    <p>In Vertretung des Direktors<lb/>Aloys Unschuldt, Senior</p>
                    <p>Die Aufnahmen der Schüler in die Prima besorgte der inzwischen von den
                        Maturitätsprüfungen zurückgekehrte Director selbst.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>