<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="zeithammer-an-thun-1853-04-17-a3-xxi-d201.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zaboysky-an-thun-1852-11-29-a3-xxi-d177.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zeithammer-an-thun-1853-07-08-a3-xxi-d212.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#zeithammer-gregor" role="sender:beamter">Gregor
                        Zeithammer</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b19bff5a3b79c0971a99eefa36cc1670">Königgrätz</rs>, <date when-iso="1853-04-17">17. April
                    1853</date>
                </title>
            <title type="label">Gregor Zeithammer an Leo Thun, Königgrätz, 17. April 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D990-D</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D201</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Gregor Zeithammer, Gymnasialinspektor für Böhmen, weist Leo Thun auf den
                            Bericht von Johann Kleemann über das Altstädter Gymnasium in Prag hin,
                            in welchem sein eigenes Urteil über das Gymnasium im Großen und Ganzen
                            bestätigt werde. Zeithammer betont, dass Kleemann teilweise sogar noch
                            schlechtere Urteile über die Lehrer gefällt habe als er selbst.
                            Zeithammer weist aber dennoch auf den guten Willen der meisten Lehrer
                            hin. Zeithammer empfiehlt die Reorganisation des Gymnasiums, er bittet
                            aber – um unnötiges Aufsehen zu vermeiden – bis zum Ende des Schuljahres
                            damit zu warten. Zeithammer beantragt überdies, dass man ab sofort keine
                            Lehrer aus Böhmen mehr in andere Kronländer versetzen möge, weil schon
                            jetzt ein Mangel an guten Lehrern in Böhmen herrsche.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D212.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#zeithammer-gregor">Gregor Zeithammer</rs>
                    <settlement ref="#place_b19bff5a3b79c0971a99eefa36cc1670">Königgrätz</settlement>
                    <date when-iso="1853-04-17">17. April
                    1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Böhmen</term>
                    <term>Altstädter Gymnasium</term>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>In der Relation des Herrn Sectionsrathes <rs type="person" ref="#kleemann-johann">Kleemann</rs> wird sich wohl das bestätigt finden, was ich vom
                    <rs type="org" ref="#org_0081">Altstädter Gymnasium</rs> wiederholt
                    berichtete. Eine Änderung in der Einrichtung desselben findet er nothwendig,
                    auch hat er einiges Ungünstige über manche Lehrer fallen lassen, da er sich
                    anderweitig über sie erkundigte. Ich bitte in letzerer Beziehung mit Schonung
                    vorzugehen, wenn nicht etwas Wichtiges vielleicht in politischer Hinsicht, was
                    mir nicht betraut ist, gegen sie vorliegt. Sie handelten, was die
                    Unterrichtssprache anbelangt, nach den bestehenden Vorschriften und im Sinne der
                    Einrichtung der Lehranstalt. Wird eine andere getroffen, so werden sie sich
                    gewiß willig fügen.<lb/>Ferner bitte ich zur Vermeidung des Aufsehens die
                    Änderung mit Beginn des nächsten Schuljahres eintreten zu lassen; doch wollen
                    Eure Excellenz die neuen Verfügungen bezüglich der Unterrichtssprache früher
                    bekannt geben, damit die Lectionspläne schon darnach verfaßt und geregelt werden
                    könnten. Werden über einen oder den andern Punct Auskünfte und Erfahrungen
                    gewünscht, so wollen Eure Excellenz die meinigen nicht verschmähen, da ich die
                    Verhältnisse kenne und es – Gott sieht mein Herz – mit der guten Sache redlich
                    meine.<lb/>Eine dritte Bitte geht dahin, Eure Excellenz wollen gegenwärtig dem
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Kronlande</rs> keine Lehrkräfte entziehen, weil
                    wir sonst in die peinlichste Verlegenheit kämen, denn an die Stelle <rs type="person" ref="#klumpar-johann">Klumpars</rs> gab ich den letzten verfügbaren
                    Philologen, der überdies noch keine Prüfung abgelegt hat.<lb/>Indem ich den
                    innigsten Dank dafür ausspreche, daß zur nähern Erhebung des Thatbestandes und
                    zur Revision einiger Lehranstalten ein Ministerialcommissär abgesandt worden,
                    habe ich die Ehre mit den lautersten Gefühlen unbegrenzter Verehrung und
                    Dankbarkeit zu verharren</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster<lb/>Gregor Zeithammer</p>
                <p>Königgrätz, 17. April 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>