<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="zeitungsausschnitt-o-d-a3-xxi-d123.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zeithammer-an-thun-1858-04-05-a3-xxi-d449.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zeitungsausschnitt-od-a3-xxi-d123.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ausschnitt aus der Ausgsburger Allgemeinen Zeitung<lb/>o. D. [September]<note xml:id="note_1">Der Ausschnitt aus der Zeitung ist im Nachlass ohne weiteren
                        Kommentar dem Jahr 1850 zugeordnet. Vermerkt ist lediglich, dass Heinrich
                        Clam-Martinic als Verfasser des Artikels in Frage kommt, was allerdings
                        offen bleiben muss.. Die Datierung auf September erfolgte auf der Grundlage
                        des Textbeginns: "Paris im September". Auf der Rückseite des Ausschnittes
                        befindet sich die Titelseite der Zeitung. Zumal der Ausschnitt jedoch klein
                        ist, gibt dieser lediglich preis, dass die Ausgabe an einem Donnerstag
                        erschienen ist. Eine Durchsicht der Ausgaben der Augsburger Allgemeinen
                        Zeitung aus den Jahren 1848 bis 1853 auf Grundlage der genannten, spärlichen
                        Hinweis hat allerdings kein Ergebnis gebracht.</note>
                </title>
            <title type="label">Ausschnitt aus der Ausgsburger Allgemeinen Zeitung o. D. [September]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D98C-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D123</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Auschnitt aus der Augsburger Allgemeinen Zeitung behandelt die Gefahr
                            des Kommunismus für das Christentum und das christliche Zusammenleben
                            der Gesellschaft. Der Verfasser ist davon überzeugt, dass der Mensch
                            dazu geschaffen sei, nach Höherem zu streben. Er ist weiter davon
                            überzeugt, dass dieses Streben nur nach der Ordnung Gottes erfolgen
                            könne. Der Kommunismus und die Volksherrschaft hingegen würden aus
                            seiner Sicht ins Chaos führen und einem falschen Individualismus und
                            einer falschen Vorstellung von Freiheit huldigen. Die Auflösung der
                            Familie und des Eigentums sowie letztlich eine diktatorische Herrschaft
                            wie unter Napoleon wären die Folge.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Druck.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kommunismus</term>
                </index>
                <p/>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>