<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="zeithammer-an-thun-1853-1853-08-22-a3-xxi-d225.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zeithammer-an-thun-1853-07-08-a3-xxi-d212.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zeithammer-an-thun-1858-04-05-a3-xxi-d449.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#zeithammer-gregor" role="sender:beamter">Gregor
                        Zeithammer</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1853-08-22">22. August 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Gregor Zeithammer an Leo Thun, Prag, 22. August 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D98E-1</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D225</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Schulinspektor Gregor Zeithammer äußert sich zur Situation der
                            Gymnasien in Prag und zur Umsetzung der Gymnasialreform dort. Zunächst
                            teilt er dem Minister mit, welche Lehrer vom Altstädter Gymnasium in
                            Prag versetzt, entlassen und pensioniert werden sollen. Anschließend
                            äußert sich Zeithammer zum Gerücht, er sei für die Nachfolge eines
                            pensionierten Lehrers an diesem Gymnasium vorgesehen, und betont, für
                            dieses Amt nicht zur Verfügung zu stehen. Er hofft vielmehr, in seiner
                            gegenwärtigen Stellung bleiben zu können, zumal noch einige wichtige
                            Aufgaben zu erledigen seien. Zeithammer nützt außerdem die Gelegenheit,
                            um Thun auf andere Probleme der Gymnasialreform hinzuweisen, so etwa auf
                            die Frage der Lehrerausbildung und die Neugestaltung der Besoldung der
                            Lehrer. Zeithammer weist Thun auch auf den Lehrermangel in Prag hin. Er
                            drängt außerdem darauf, die Frage der Unterrichtssprache möglichst rasch
                            zu entscheiden, damit nicht noch ein weiteres Schuljahr ohne eine genaue
                            Regelung verstreiche. Abschließend äußert sich Zeithammer zum bisherigen
                            Verlauf der Maturitätsprüfungen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D212.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#zeithammer-gregor">Gregor Zeithammer</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1853-08-22">22. August 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Böhmen</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Lehrerausbildung</term>
                    <term>Gehaltsfragen</term>
                    <term>Maturitätsprüfungen</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Endlich wird die <rs type="org" ref="#org_0081">Altstädter</rs>
                    Angelegenheit auf präsidialem Wege nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> gelangen,
                    worin die gravirten <rs type="person" ref="#stulc-vaclav">Stulc</rs> und <rs type="person" ref="#cupr-franz">Cupr</rs>, ersterer als noch nicht angestellt
                    entlassen und letzterer auf die Kleinseite übersetzt werden soll. <rs type="person" ref="#pecirka-josef">Pečirka</rs> soll als für die Hauptstadt weniger
                    geeignet auf dem Lande angestellt werden. Noch auf die Übersetzung zweier in
                    andere Kronländer will – wie mir <rs type="person" ref="#klingler-joseph">Klingler</rs> sagt – der <rs type="person" ref="#mecsery-von-tsoor-karl">Herr
                        Statthalter</rs> antragen. Doch das werden Eure Excellenz in dem
                    Augenblicke schon wissen, auch daß <rs type="person" ref="#klicpera-vaclav-kliment">Klicpera</rs> selbst um seine Pensionirung ansuchte, nachdem er durch
                    mich über Auftrag dazu einen Wink erhalten. Dieser so erledigte Posten ist nach
                    einem Gerüchte von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> her mir zugedacht. Eine solche
                    Degradirung habe ich wissentlich nicht verschuldet. Auf der <rs type="org" ref="#org_0081">Altstadt</rs>, die ohnehin seit lange mein
                    Kreuzweg ist, würde ich als Degradirter ohne Ansehen nichts wirken; auch tauge
                    ich meines empfindlichen Halses wegen nicht mehr zum Vortragen, was ich
                    wenigstens in Erkrankungsfällen der Lehrer müßte. In dem Falle und, wofern ich
                    anderweitig nicht verwendbar bin, müßte ich um meine Pensionirung bitten, wenn
                    ich gleich erst etwas über 25 Jahre diene, wodurch mein Einkommen freilich sehr
                    geschmälert würde. Ich möchte dann besonders aus Rücksicht für meine Familie nur
                    um die Gnade bitten, mich nicht mit ihr darben zu lassen. Den <rs type="person" ref="#mecsery-von-tsoor-karl">Herrn Statthalter</rs>, der mir – wie ich
                    glaube – wohlwill’, würde ich auch in dieser Beziehung angehen. Seit jenem
                    verhängnisvollen Decrete über die Visitation der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prager</rs> Gymnasien bin ich in einer oft sehr gedrückten Stimmung,
                    sodaß ich Gott anflehe, er möge bald eine Entscheidung herbeiführen. Ich würde,
                    nun die Sache in Bezug auf Unterrichtssprache geregelt wird, wenn ich dessen für
                    würdig gehalten werde, gern noch in meiner gegenwärtigen Stellung dienen; doch
                    bin ich, da mich das Gewissen von einer Schuld und Vernachlässigung in meiner
                    Amtsführung freispricht, auf alles gefaßt.<lb/>Einiges liegt mir noch am Herzen,
                    worauf ich Eurer Excellenz Aufmerksamkeit zu lenken mir erlaube. Möge an dem
                    neuen Baue, der im Ganzen gut ist, nicht viel gerüttelt werden, weil sonst für
                    seinen Bestand zu fürchten wäre. Die neuerliche Einführung des
                    Classenlehrersystems wenigstens im Untergymnasium macht eine Abänderung des
                    Candidatenprüfungsgesetzes nothwendig. Mache Examinatoren treffen noch nicht das
                    gehörige Maß für die Forderungen an die Candidaten, sie kennen nicht die
                    Bedürfnisse der Gymnasien. Für das Pädagogisch-didaktische, das von solcher
                    Wichtigkeit ist, geschieht in der Heranbildung der Candidaten noch zu wenig. Die
                    Regelung der Gymnasien ist höchst wünschenswerth, an den meisten Staatsgymnasien
                    gibt es noch viel Supplenten, die überdies häufig gewechselt werden, wodurch der
                    Unterricht ungemein leidet. Ebenso nöthig ist die Regulirung der Lehrergehalte,
                    immer sind die 200 fl nur Zulage, und selbst wenn sie zum Gehalte geschlagen
                    wird, stehen die Realschullehrer hier noch besser als die hiesigen
                    Gymnasiallehrer, da jene höhere Decennalzulagen haben. Freilich wird dadurch das
                    Budget des <rs type="org" ref="#org_0005">Unterrichtsministeriums</rs> erhöht, doch so wie zu meiner großen
                    Freude das vorjährige bedeutend höher war als das im vorangehenden Jahre, so
                    möge Gott Eure Excellenz für jeden Gulden segnen, der in diesem und dem
                    künftigen noch mehr ausgegeben wird. Wir haben seither nur in der Hauptstadt zu
                    13 Lehrern, sollen ihrer auch auf dem Lande und unter welchen Bedingungen so
                    viele werden? Jetzt macht es der Mangel an Lehrern fast unmöglich, zumal uns bei
                    den vielen Concursausschreibungen noch Verluste bevorstehen. Da sich nach andern
                    Kronländern mehrere gemeldet und Veränderungen auf der <rs type="org" ref="#org_0081">Altstadt</rs> in Aussicht gestellt sind, so
                    würden wir – falls alle abberufen werden sollten – in die bitterste Verlegenheit
                    kommen, da uns nicht so viele Candidaten zu Gebote stehen. Ich könnte auf meiner
                    Abtheilung höchstens für drei abgehende Supplenten stellen, es haben aber nebst
                    diesen noch vier wegverlangt. Darunter ist nicht <rs type="person" ref="#bayer-karl-adolph">Bayer</rs> von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b19bff5a3b79c0971a99eefa36cc1670">Königgrätz</rs>, der sich dort wie <rs type="person" ref="#herbek-emanuel">Herbek</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4aee0ba8deb6ed0f68f1345844d493fb">Neuhaus</rs> fast unmöglich gemacht
                    hat. Ich würde sehr bitten, diese in andere Kronländer zu versetzen. Die
                    Resolutionen wollen Eure Excellenz auch in Bezug auf die Unterrichtssprache
                    beschleunigen lassen, damit die nöthigen Vorkehrungen noch vor Beginn des neuen
                    Schuljahres getroffen werden könnten. Ich muß deshalb, obwohl mir eine kleine
                    Erholung nach beinahe vierthalbjähriger ununterbrochener Anstrengung noth thäte,
                    umso mehr hier bleiben, als College <rs type="person" ref="#effenberger-franz-ferdinand">Effenberger</rs> Urlaub genommen und vor dem 14. September nicht
                    zurückkehrt. Bei dem großen Mangel an Lehrkräften kann an Parallel- und
                    Vorbereitungsclassen nicht gedacht werden, weshalb wir den Antrag stellten, die
                    früher bewilligte Ziffer 60 für die Aufnahme in die einzelnen Classen noch
                    weiter zu belassen. Wir erwarten die versprochenen Schulbücherverzeichnisse,
                    damit sie den Lehrkörpern vor Beginn des Schuljahres hinaus gegeben werden
                    könnten. Wegen Ausmittelung der Localitäten für die zwei obersten Classen des
                    <rs type="org" ref="#org_0081">Altstädter Gymnasiums</rs> dränge ich
                    Herrn <rs type="person" ref="#klingler-joseph">Klingler</rs> fortwährend, sie sind
                    unumgänglich nothwendig. Die Maturitätsprüfungen sind bisher sehr günstig
                    ausgefallen; ich bin mit meinen Landgymnasien fertig geworden, und von 67
                    Examinanten wurden nur 6 geworfen, 23 bestanden mit Auszeichnung. Auch <rs type="person" ref="#effenberger-franz-ferdinand">Effenberger</rs> war sehr zufrieden,
                    nur kenne ich die Daten nicht genauer. Die Maturitätsprüfungen nach dem 1.
                    Semester scheinen sich nicht als zweckmäßig zu bewähren, da z. B. heuer von den
                    Geprüften beinahe die Hälfte reprobirt wurde. Die minder Fleißigen verschieben
                    aus Bequemlichkeit die Prüfung, lassen sich als außerordentliche Hörer bei einer
                    Facultät inscribiren, machen da und für das bevorstehende Examina nicht viel
                    oder nichts, und fallen zu ihrem und der Eltern Unglück durch. Haben sie aber
                    bloß die Prüfung am Schluße des Jahres, so werden sie dadurch zu größerem Fleiße
                    angespornt, und sind sie noch zu schwach, so wird es heilsamer für sie sein,
                    wenn sie das ganze Jahr wiederholen. So würde auch für diese Schwächeren die
                    Universitätszeit nicht verkürzt, da gerade sie der vollen Zeit mehr als alle
                    andern bedürfen. Nur für den nächsten 1. Curs würde ich eine Änderung nicht
                    vorschlagen, weil viele schon auf den alten Usus rechnen. Diese Andeutungen habe
                    ich mir erlaubt, da es nicht den Anschein hat, daß Euere Excellenz in den Ferien
                    mehr – wie es früher hieß – nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> kommen: Um eine
                    Beruhigung rücksichtlich meiner Zukunft wage ich nicht zu bitten.<lb/>Wie es
                    auch ausfallen möge, ich werde nicht wankend in meinem Vertrauen an Eurer
                    Excellenz Huld und Edelmuth, sowie ich mit unbegränzter Verehrung und innigster
                    Dankbarkeit geharre</p>
                <p>Euerer Excellenz</p>
                <p>unterthänigster<lb/>Gregor Zeithammer</p>
                <p>Prag, am 22. August 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>