<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="zeithammer-an-thun-1858-04-05-a3-xxi-d449.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zeithammer-an-thun-1853-1853-08-22-a3-xxi-d225.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zeitungsausschnitt-o-d-a3-xxi-d123.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#zeithammer-gregor" role="sender:beamter">Gregor
                        Zeithammer</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1858-04-05">5. April 1858</date>
                </title>
            <title type="label">Gregor Zeithammer an Leo Thun, Prag, 5. April 1858</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D98D-2</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D449</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Gregor Zeithammer, Gymnasialinspektor für Böhmen, übermittelt seine
                            Vorschläge in der Diskussion um die Änderung des Gymnasiallehrplans.
                            Sein Vorschlag weicht von seiner letztjährigen Ansicht, als er sich dem
                            Gutachten Franz Effenbergers angeschlossen hatte, etwas ab.
                            Grundsätzlich schlägt er eine Vermehrung der Lateinstunden im
                            Untergymnasium auf Kosten des Unterrichts in den Landessprachen, der
                            Mathematik und der Naturgeschichte vor. Für Naturgeschichte und Physik
                            schlägt er eine alternative Verteilung vor. Griechisch soll im
                            bisherigen Ausmaß unterrichtet, Mittelhochdeutsch fortan bloß an den
                            Universitäten gelehrt werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d449_1">Gregor Zeithammers Vorschlag für die
                                Abänderung des Gymnasiallehrplans</tei:ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#zeithammer-gregor">Gregor Zeithammer</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1858-04-05">5. April 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Lehrplan</term>
                    <term>Reform</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Obwohl ich meiner Pensionirung entgegensehe und fortwährend kränkle, so
                    interessirt mich doch sehr die Debatte über den Lehrplansabänderungsentwurf, und
                    es drängt mich in Beiliegendem auch meine Stimme darüber abzugeben.<lb/>Sie ist
                    etwas abweichend von dem Gutachten <rs type="person" ref="#effenberger-franz-ferdinand">Effenberger</rs>’s, dem ich mich vom Urlaub im vorigen Juli
                    zurückkehrend einfach anschloß, obgleich ich den Entfall des geometrischen
                    Anschauungsunterrichts und der Naturwissenschaften im Untergymnasium bedauerte.
                    Mich beruhigte, daß principiell am gegenwärtigen Plane festgehalten wurde, wenn
                    man gleich die Übelstände der Ausführung anerkannte.<lb/>Nach meinem Vorschlag
                    gewinnt das Latein in jeder Classe 1 Stunde, in der 4. wegen der wichtigen und
                    schwierigen Tempus- und Moduslehre 2 Stunden, zusammen 9 Stunden. Dagegen
                    verlieren aus den dort angegebenen Gründen die Landessprachen 1 Stunde, die
                    Mathematik 1 Stunde und die Naturgeschichte 1 Stunde – geometrische
                    Anschauungslehre und Naturwissenschaften im Untergymnasium bleiben, letztere in
                    etwas veränderter Anordnung, wodurch zugleich der Wechsel der Lehrer in der 3.
                    Classe entfällt, da jetzt nach dem I. Semester der Naturhistoriker 2 Stunden
                    weniger und der Physiker mehr hat – ein Übelstand bei der Vertheilung. Die zwei
                    mathematisch-naturwissenschaftlichen Lehrer haben dann genau 40 Stunden, in die
                    sie sich gut theilen können, anstatt, daß sie nach dem Entwurf auch noch andere
                    Fächer übernehmen müßten. Das Griechische bleibt unberührt, was sehr zu wünschen
                    ist. Das Mittelhochdeutsche mag namentlich in Ländern mit gemischter Sprache
                    ganz entfallen; es gehört eigentlich auf die Universität für Candidaten der
                    deutschen Sprachwissenschaft.<lb/>Das sind Ansichten, mit denen ich mich schon
                    lange herumtrage und die ich hie und da in den Äußerungen wiederfinde;
                    vielleicht daß Euere Excellenz etwas darin einer Beachtung werth finden.
                    <lb/>Genehmigen den Ausdruck unbegrenzter Dankbarkeit und Verehrung, womit ich
                    die Ehre habe zu geharren.</p>
                <p>Euer Excellenz<lb/>unterthänigster<lb/>Gregor Zeithammer</p>
                <p>Prag, am 5. April 1858</p>
            </div>
            <div type="enclosure" xml:id="D449_1">
                <p>Königreich Böhmen<lb/>Lehrplan für das Schuljahr 185.<lb/>Gymnasium ... </p>
                <p>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>Klasse</cell>
                            <cell>Religion</cell>
                            <cell>Latein</cell>
                            <cell>Griechisch</cell>
                            <cell>Deutsch</cell>
                            <cell>Böhmisch zweite Landessprache</cell>
                            <cell>Geographie und Geschichte</cell>
                            <cell>Mathematik und Philosophische Propädeutik</cell>
                            <cell>Naturgeschichte und Physik</cell>
                            <cell>Stundenzahl</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>I.</cell>
                            <cell/>
                            <cell>9 Stunden</cell>
                            <cell/>
                            <cell>3 Stunden in deutschen Gegenden, 2 Stunden anderwärts</cell>
                            <cell>0 in deutschen Gegenden, 2 Stunden anderwärts</cell>
                            <cell/>
                            <cell/>
                            <cell>2 Stunden Geologie</cell>
                            <cell rows="8">Keine Vermehrung</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>II.</cell>
                            <cell/>
                            <cell>9 Stunden</cell>
                            <cell/>
                            <cell>2 Stunden</cell>
                            <cell>2 Stunden</cell>
                            <cell>Erweiterter geographischer Unterricht</cell>
                            <cell/>
                            <cell>2 Stunden 1. Semester Mineralogie 2. Semester Botanik Die in der
                                3. Classe entfallende Stunde wird bei dem erweiterten geographischen
                                Unterricht ersetzt</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>III.</cell>
                            <cell/>
                            <cell>7 Stunden</cell>
                            <cell/>
                            <cell>2 Stunden</cell>
                            <cell>2 Stunden</cell>
                            <cell>nach selbständigen Lehrbüchern</cell>
                            <cell/>
                            <cell>2 Stunden Physik</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>IV.</cell>
                            <cell/>
                            <cell>8 Stunden Im Untergymnasium alle Wochen eine Prüfung</cell>
                            <cell/>
                            <cell>2 Stunden</cell>
                            <cell>2 Stunden</cell>
                            <cell/>
                            <cell/>
                            <cell>2 Stunden Physik</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>V.</cell>
                            <cell/>
                            <cell>7 Stunden Wiederholte Einübung der Syntax</cell>
                            <cell/>
                            <cell>2 Stunden wie sonst</cell>
                            <cell>2 Stunden</cell>
                            <cell/>
                            <cell>3 Stunden Da die Mathematik ohnehin 1 Stunde in der 8. Classe
                                gewann</cell>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>VI.</cell>
                            <cell/>
                            <cell>7 Stunden ebenso</cell>
                            <cell/>
                            <cell>2 Stunden</cell>
                            <cell>2 Stunden</cell>
                            <cell/>
                            <cell/>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>VII.</cell>
                            <cell/>
                            <cell>6 Stunden</cell>
                            <cell/>
                            <cell>2 Stunden</cell>
                            <cell>2 Stunden</cell>
                            <cell/>
                            <cell/>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>VIII.</cell>
                            <cell/>
                            <cell>6 Stunden</cell>
                            <cell/>
                            <cell cols="2">2 Stunden Die Landessprache, die 3 Stundenzahl, kann
                                (ohnehin meist in den Classen abwechselnd) ohne Gefahr 1 Stunde
                                abgeben, da sie Mutter- oder Unterrichtssprache oder beides ist, und
                                weil auch beim altdeutschen Sprachunterricht vergleichend mit den
                                Landessprachen vorgegangen wird. 2 Stunden</cell>
                            <cell/>
                            <cell/>
                            <cell/>
                        </row>
                    </table>
                </p>
                <p>Gute Lesebücher, neue für die Geographie und geometrische Anschauungslehre</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>