<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="zell-an-thun-1849-12-31-a3-xxi-d21.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zeitungsausschnitt-od-a3-xxi-d123.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zeynek-an-thun-1860-11-01-a3-xxi-d623a23.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#zell-karl" role="sender:gelehrter">Karl Zell</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_35ec7062379a5b1e1743de648e2f3809">Heidelberg</rs>, <date when-iso="1849-12-31">31. Dezember
                        1849</date>
                </title>
            <title type="label">Karl Zell an Leo Thun, Heidelberg, 31. Dezember 1849</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D98A-5</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                                Tetschen-Bodenbach</institution>
                            <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                                Thun</repository>
                            <idno>A3 XXI D21</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Karl Zell übersendet Leo Thun einen Auszug aus dem
                                Konversationslexikon Brockhaus. Der Auszug enthält die Biografie
                                Karl Zells. Dieser Auszug soll Zells Erfahrung im Unterricht
                                bezeugen.<lb/>Als Beilage ein Auszug aus dem Konversationslexikon
                                Brockhaus, 15. Band, 9. Auflage, S. 526-527, mit den biografischen
                                Daten von Karl Zell.</p>
                        </msContents>
                        <physDesc>
                            <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d21_1">biografische Daten über Karl Zell aus
                                    dem Konversationslexikon Brockhaus, 15. Band, 9. Auflage, S.
                                    526-527.</tei:ref>
                            </p>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#zell-karl">Karl Zell</rs>
                    <settlement ref="#place_35ec7062379a5b1e1743de648e2f3809">Heidelberg</settlement>
                    <date when-iso="1849-12-31">31. Dezember
                        1849</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>[...]<note xml:id="note_1">Der erste Teil des Briefes fehlt im
                    Nachlass.</note>lediglich zu meiner äußern Beglaubigung, daß ich nicht ohne
                    vielfache Erfahrung auf diesem Gebiete des Unterrichtes bin, erlaube ich mir
                    schließlich zu bemerken, daß in dem Brokhaus’schen Conversations-Lexikon (9.
                    Ausgabe) unter meinem Namen nähere Notizen über meine Person enthalten
                    sind.<lb/>Mit huldiger Verehrung beharrend</p>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener</p>
                <p>Dr. Karl Zell<lb/>ord. öff. Professor der hiesigen Universität, großh. badischer
                    Geheimer Hofrath, der Zeit Abgeordneter zur II. Kammer der badischen
                    Ständeversammlung.</p>
                <p>Heidelberg, 31. December 1849</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D21_1">
                    <p>Brockhaus Konversationslexicon, 9. Auflage, 15. Band, S. 526-527. </p>
                    <p>
                        <hi rend="underline">Zell Karl</hi>
                    </p>
                    <p>Ein um das höhere Schulwesen in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9a43e84f6e1d406076f2372205804f6d">Baden</rs> hochverdienter
                        Humanist, geb. am 8. April 1793 zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bd2b145b873049a539012fea08bfa71a">Mannheim</rs>, erhielt
                        in den Lehranstalten seiner Vaterstadt eine tüchtige Vorbildung und bezog
                        1810 die <rs type="org" ref="#org_0025">Universität zu
                            Heidelberg</rs>, wo er sich besonders unter <rs type="person" ref="#creuzer-friedrich">Kreuzers</rs> Leitung dem Studium der
                        Philologie widmete. Nachdem er hierauf seit 1813 dasselbe zu <rs type="org" ref="#org_0039">Göttingen</rs> und <rs type="org" ref="#org_0065">Breslau</rs> mit Eifer fortgesetzt
                        hatte, erhielt er 1814 bei seiner Rükkehr eine Professur an dem <rs type="org" ref="#org_0080">Lizeum zu Rastadt</rs> [Rastatt], zu dessen
                        Glanz er durch sein ausgezeichnetes Lehrtalent nicht wenig mit beitrug.
                        Während dieser Zeit erwarb er sich auch durch schriftstellerische Thätigkeit
                        einen guten Namen, und es wurde ihm daher 1821 die Stelle eines ordentlichen
                        Professors an der Universität zu <rs type="org" ref="#org_0030">Freiburg</rs> übertragen, wo er namentlich durch Gründung eines
                        philologischen Seminars, das 1830 nach Überwindung mancher Schwierigkeiten
                        ins Leben trat, viel für Erweckung und Förderung der
                        Alterthumswissenschaften wirkte. Selbst auf dem stürmischen Landtage von
                        1821 wußte er, durchdrungen von dem Gefühle für das Rechte und Gute, die
                        höheren geistigen Intressen seines Volkes wiederholt zur Sprache zu bringen,
                        und trat hier überhaupt oft vermittelnd und verführend auf. Als Mitglied der
                        im Jahre 1834 zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2126faa64bfa66d02e06345d06e61a25">Karlsruhe</rs> versammelten
                        außerordentlichen Kommission zur Prüfung eines neuen Lehrplanes für die
                        Gelehrtenschule, führte er durch seine hervorstechenden Kenntnisse und
                        reichen Erfahrungen die Verhandlungen zu einem günstigen Resultate und wurde
                        im Jahre darauf zum Ministerrathe und Mitgliede des Oberstudienrathes zu
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_2126faa64bfa66d02e06345d06e61a25">Karlsruhe</rs> befördert. Im Jahre 1847 gab er indes
                        diese Stellung auf, und wurde nun zum geheimen Hofrath und zum ordentlichen
                        Professor der Archäologie ernannt. Unter seinen Schriften werden erwähnt
                        außer den Untersuchungen „De vera Theophrastcorum characterum indole et
                        genuina forma“ 1823, die von ihm unter dem Titel „Auctores classici lat.“
                        veranstaltete Sammlung der lateinischen Klassiker in einem korrekten Texte,
                        und mit kurzen kritischen Bemerkungen (17 Bände 1827), von denen er selbst
                        die Schrift des Cicero „De republica“ 1827, das Publius Syrus, Cato 1829 die
                        Gedichte des Horatius 1827, des Phädrus 1828 und den Eutropius 1829
                        besorgte, ferner die Bearbeitung der Ethica Nicomachea des Aristoteles 1833
                        und die deutsche Übersetzung von Aristoteles „Organon“ 1836. Die erste
                        Stelle aber behaupten seine „Ferienschriften“ 1826 bis 1833 – eine Reihe
                        trefflicher Abhandlungen, die mit klarer und lebendiger Anschauung das
                        antike Leben in seinen verschiedensten Beziehungen vorführen und von Goethe
                        eine klassische Bereicherung der neueren Litteratur genannt wurden. Dahin
                        gehört auch seine neueste Schrift über die Iliade und das Niebelungenlied
                        1843.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>