<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="zielonacki-an-thun-1853-05-22-a3-xxi-d207.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zeynek-an-thun-1860-11-01-a3-xxi-d623a23.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zink-an-thun-1860-11-22-a3-xxi-d623a27.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#zielonacki-josephat" role="sender:gelehrter">Josephat
                        Zielonacki</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_b140e3c7620d2b69957198cf19feac25">Chwalbogowo</rs>,
                        <date when-iso="1853-05-22">22. Mai 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Josephat Zielonacki an Leo Thun, Chwalbogowo, 22. Mai 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D988-7</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D207</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Josephat Zielonacki bittet Leo Thun um eine Professur an einer
                            österreichischen Universität. Zielonacki hatte aus politischen Gründen
                            seine Professur in Krakau verloren. Er ist jedoch der Ansicht, dass
                            seine Entlassung erst nach einer offiziellen Untersuchung und einem
                            daraus resultierenden Urteil hätte erfolgen dürfen, weil er bereits eine
                            definitive Anstellung besaß. Daraufhin führt er mehrere Gründe an,
                            welche seine Anstellung als eine definitive kennzeichneten: So sei in
                            seinem Anstellungsdekret sowie in den Briefen des mit ihm damals
                            verhandelnden Ministerialrates Eduard Tomaschek nie von einer
                            provisorischen Anstellung die Rede gewesen. Auch habe ihn das
                            Ministerium für Kultus und Unterricht nicht darauf aufmerksam gemacht,
                            dass Professoren in Österreich zunächst für drei Probejahre angestellt
                            würden und innerhalb dieses Zeitraums ohne Grund entlassen werden
                            können. In diesem Falle hätte Zielonacki nämlich die Professur in Krakau
                            abgelehnt. Schließlich schildert Zielonacki die Notlage, in welche ihn
                            die Entlassung geführt hat: Er habe derzeit keine Einkommen, außerdem
                            habe er durch den Eintritt in den österrichischen Staatsdienst seine
                            preußische Staatsbürgerschaft und damit auch die Chance auf eine
                            Anstellung in Preußen verloren; zudem sei sein Ruf ruiniert. Zielonacki
                            bittet Thun dann eindringlich um Hilfe und hofft, dass Thun sich
                            moralisch verpflichtet fühle, ihm in dieser schwierigen Situation
                            beizustehen. Zielonacki nennt auch einige Personen, die für ihn bürgen
                            können.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#zielonacki-josephat">Josephat Zielonacki</rs>
                    <settlement ref="#place_b140e3c7620d2b69957198cf19feac25">Chwalbogowo</settlement>
                    <date when-iso="1853-05-22">22. Mai 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Krakau</term>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                </index>
                <p>Hochgeborener Herr Graf.<lb/>Hochzuverehrender Herr Minister,<lb/>Excellenz!</p>
                <p>Da ich mir meine Wiederanstellung im Kaiserstaate <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs>
                    nur dann als möglich denke, wenn das hohe <rs type="org" ref="#org_0005">k.k. Ministerium des
                        Unterrichts</rs> den betreffenden Antrag an <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. Apostolische Majestät</rs> von dem
                    Gesichtspunkte aus stellen würde, daß die hohe k.k. Regierung im Momente meiner
                    Amtsenthebung eine moralische – weil gerichtlich nicht erzwingbare – Pflicht
                    übernommen hat, mich entweder im Genuße des vollen Gehalts zu belassen, wie dies
                    beim Professor <rs type="person" ref="#hanusch-ignaz">Hanusch</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> der Fall war, oder mich an einer anderen k.k.
                    Universität als definitiven Professor anzustellen, und da es mir unbekannt ist,
                    ob das hohe <rs type="org" ref="#org_0005">k.k.
                        Unterrichtsministerium</rs> den genannten Antrag gerade in der obigen
                    Art an <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. Apostolische Majestät</rs>
                    zu stellen geneigt sein wird, so habe ich den Enschluß gefaßt, mich unmittelbar
                    an <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. Apostolische Majestät</rs> im
                    Wege der Gnade zu wenden mit der demüthigsten Bitte, <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. Majestät</rs> mögen mich an einer
                    anderen Universität definitiv anzustellen geruhen, falls meine Wiederanstellung
                    in <rs type="org" ref="#org_0023">Krakau</rs> unstatthaft sein sollte.
                    Zur Begründung der obigen Bitte habe ich mich darauf berufen, daß ich nicht
                    provisorisch, sondern definitiv angestellt war und somit nach dem
                    österreichischen Gesetze, namentlich nach dem Gesetze vom Jahre 1849, ein
                    Anrecht erworben habe, meines Amtes nicht anders als nach eingeleiteter
                    Untersuchung und nach erfolgtem Urtheil enthoben zu werden.<lb/>Als Beweis für
                    die Behauptung, daß meine Anstellung eine definitive war, führe ich folgende
                    Gründe an:<lb/>1. Daß weder in meinem Anstellungsdecrete noch auch in den
                    Briefen des Ministerialrathes Herrn <rs type="person" ref="#tomaschek-eduard">Dr.
                        Tomaschek</rs>, der, wie ich annehmen muß, im Auftrage des hohen
                    <rs type="org" ref="#org_0005">k.k.
                        Unterrichtsministerium</rs> mit mir verhandelte, von einer
                    provisorischen Anstellung die Rede ist, was, wenn das <rs type="org" ref="#org_0005">hohe Ministerium</rs> mich
                    provisorisch anzustellen willens war, nothwendig hätte geschehen müssen, indem
                    ich auf contractmäßigem Wege vom Auslande her berufen wurde. Das hohe <rs type="org" ref="#org_0005">k.k. Ministerium des
                        Unterrichts</rs> hat dies selbst dadurch thatsächlich anerkannt, daß
                    Hochdasselbe mich durch den Ministerialrath Herrn <rs type="person" ref="#tomaschek-eduard">Dr. Tomaschek</rs> anfragen ließ, ob ich mich
                    mit dem gewöhnlichen Gehalte eines Universitätsprofessors begnüge, ob mir das
                    Gesetz bekannt sei, wonach Universitätsprofessoren im Kaiserstaate
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> zu der Categorie der Beamten gehören und als
                    solche Seiner Majestät dem Kaiser den Diensteid zu leisten haben und bei
                    dergleichen Acten die gegenseitigen Vertragspunkte selbstverstandenermaßen klar
                    und ausdrücklich ausgesprochen werden müssen;<lb/>2. Daß meine Anstellung nach
                    den Rechtsbegriffen aller civilisirten Staaten nur unter der Bedingung als eine
                    provisorische gelten könnte, wenn das hohe <rs type="org" ref="#org_0005">k.k. Ministerium des
                        Unterrichts</rs> mich darauf aufmerksam gemacht hätte, daß im
                    Kaiserstaate <rs type="org" ref="#org_0079">Oesterreich</rs> das Gesetz gilt, wonach
                    Universitätsprofessoren anfänglich auf drei Probejahre angestellt werden und
                    somit während des genannten Zeitraumes ohne allen Grund, wenn sie der hohen k.k.
                    Regierung nicht mehr conveniren, des Amtes enthoben werden können, indem ich als
                    damaliger preußischer Unterthan die Pflicht, das genannte administrative
                    österreichische Gesetz zu kennen, nicht hatte. Hätte das hohe <rs type="org" ref="#org_0005">k.k. Ministerium</rs> mir
                    erklärt, daß Hochdasselbe mich nur unter der Bedingung als Universitätsprofessor
                    anstellen werde, wenn ich mich dem gedachten Gesetze unterwerfe und eine
                    provisorische Anstellung annehme, so hätte ich die Professur in <rs type="org" ref="#org_0023">Krakau</rs> abgelehnt, da ich nahe Aussicht
                    hatte auf Erlangung einer definitiven Professur an der <rs type="org" ref="#org_0065">Breslauer Universität</rs> und mich somit in
                    solchen Verhältnissen befand, daß die Annahme eines provisorischen Amtes meine
                    Lage nicht gebessert, sondern verschlimmert hätte;<lb/>3. Daß das hohe <rs type="org" ref="#org_0005">k.k. Ministerium des
                        Unterrichts</rs> selbst thatsächlich anerkannt hat, daß meine
                    Anstellung eine definitive war, indem Hochdasselbe der k.k. Landesfilialcasse in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> die amtliche Weisung zugehen ließ, die
                    Carenztage von meinem Gehalte sofort abzuziehen, welche nach den k.k.
                    österreichischen Gesetzen von dem Gehalte eines provisorischen Beamten nicht
                    abgezogen werden darf;<lb/>4. Daß der Einwand unstatthaft ist: die Befreiung von
                    dem Gesetze über die drei Probejahre sei eine Begünstigung und ich dürfe keine
                    Begünstigungen, keine Ausnahmsgesetze für mich in Anspruch nehmen, da meine
                    Ernennung von <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner k.k. Apostolischen
                        Majestät</rs> selbst ausgegangen ist und <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs>, als unser gnädigster Kaiser und Herr,
                    Begünstigungen aller Art zu ertheilen, die volle Macht hat, überdies auch von
                    diesem allerhöchsten Rechte bei Berufung ausländischer Gelehrten wirklich
                    Gebrauch gemacht, indem einige von ihnen unter weit günstigeren Bedingungen als
                    ich im Kaiserstaate <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> angestellt wurden.<lb/>Dies
                    sind die Rechtspunkte, welche für mich mit solcher Evidenz, mit solcher
                    unumstößlichen Kraft sprechen, daß meine Amtsenthebung jedem rechtlich Gesinnten
                    als eine sehr große Unbill erscheinen muß, als eine Unbill, die sein
                    Rechtsgefühl auf eine arge Weise verletzt.<lb/>Daher habe ich auch die
                    Überzeugung, daß <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. Apostolische
                        Majestät</rs> mich nur aus Mißverständnis des Amtes enthoben; da es
                    eine Majestätsbeleidigung wäre anzunehmen, daß <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Apostolische Majestät</rs> der Kaiser, dessen Rechtsgefühl und
                    religiöse Gesinnung weltbekannt sind, willens gewesen wäre, an meiner Person
                    einen Act der Willkühr und Gewalt auszuführen.<lb/>Noch den Punkt wage ich
                    ehrfurchtsvoll hervorzuheben, daß die Amtsenthebung meine ganze materielle
                    Existenz vernichtet hat, indem ich nur ein unbedeutendes Vermögen besitze und
                    keine Aussicht habe im Königreiche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs>
                    angestellt zu werden, da man meine Amtsenthebung nach den dortigen Begriffen
                    beurtheilen und mich somit, indem im Königreiche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> definitive Beamten aufgrund eines bloßen Zweifels über
                    die Gesinnungstüchtigkeit nicht abgesetzt werden, irgendeiner politisch
                    strafbaren Handlung beschuldigen wird. Meine Lage ist dadurch noch peinlicher
                    geworden, daß ich die Staatsbürgerschaft im Königreiche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> verloren habe und um deren Ertheilung – so hat meinen
                    Collegen <rs type="person" ref="#malecki-antoni">Malecki</rs> der Oberpräsident von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d55199956d521bfae14b87d631fe8ae8">Posen</rs> beschieden – in der nämlichen Art bitten muß,
                    als wäre ich früher ein preußischer Unterthan gewesen. Unter diesen Umständen
                    ist mithin meine Wiederaufnahme in den preußischen Staat sehr
                    fraglich.<lb/>Gegen das Zeugnis derjenigen, die meine politische Gesinnung
                    verdächtigt, bin ich imstande gewichtige Gegenzeugnisse zu stellen. Ich berufe
                    mich in dieser Beziehung auf die Meinungen des k.k. österreichischen
                    Kammerherrn, Herrn von <rs type="person" ref="#wielowiejeski">Wielowiejski</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>, des Decans und Professors, Herrn <rs type="person" ref="#fierich">Dr. Fierich</rs>, des Professors <rs type="person" ref="#slawikowski-anton">Slawikowski</rs>, des Professors <rs type="person" ref="#koczynski-michael">Koczynski</rs>, des ehemaligen politischen
                    Beamten, Herrn <rs type="person" ref="#karsznica">Karsznica</rs> in Podgórze bei
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>. Alle die genannten Herrn genießen, wie ich
                    glaube, das vollste Vertrauen der hohen k.k. Regierung. Dafür, daß mir jede
                    politische Propaganda fremd und verhaßt ist, bürgt übrigens meine ganze
                    Vergangenheit. Im Jahre 1846, in dem eine politische Bewegung im Großherzogthum
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d55199956d521bfae14b87d631fe8ae8">Posen</rs>, wo ich damals lebte, stattfand, stand ich auf
                    Seite der Ordnungsparthei, wie dies durch den Umstand am besten bekräftigt wird,
                    daß das hohe k. preußische Ministerium des Unterrichts nach gepflogenen
                    Verhandlungen mit den betreffenden Polizeibehörden mir gestattete, mich im Jahre
                    1847 als Privatdocent an der <rs type="org" ref="#org_0065">Breslauer
                        Universität</rs> zu habilitiren. Auch in dem Jahre 1848 habe ich mich
                    an den allgemein ausgebrochenen Unruhen in keiner Weise betheiligt, wie dies das
                    amtliche Zeugnis der k. preußischen Polizeibehörde beweiset, welches ich dem
                    Ministerialrathe Herrn <rs type="person" ref="#tomaschek-eduard">Dr. Tomaszek</rs>
                    vor meiner Berufung zugeschickt habe. Auch dieser Umstand spricht für meine
                    jeder politischen Propaganda unzugängliche Gesinnungsrichtung, daß ich mich als
                    Pole an einer deutschen Universität habilitirt und in dem revolutionären Jahre
                    1848 ein wissenschaftliches Werk in deutscher Sprache geschrieben habe.<lb/>Die
                    Bitte, die ich nun Euer Excellenz ehrfurchtsvoll vorzulegen wage, indem ich an
                    Euer Excellenz Gewissen appellire, geht dahin: Euer Excellenz mögen meine an
                        <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. Majestät</rs> gestellte Bitte
                    gütigst befürworten, insbesondere aber allerhöchsten Orts officiell aussprechen,
                    daß meine Amtsenthebung mit den k.k. österreichischen Gesetzen nicht im
                    Einklange stehe, da ich nicht provisorisch, sondern definitiv angestellt
                    war.<lb/>Ich glaube entschieden an die Herrschaft des Rechts und der Gesetze in
                    dem mächtigen Kaiserstaate <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> und eben weil ich
                    diesen Glauben habe, sehe ich meiner Wiederanstellung als definitiven Professor
                    mit der festesten Zuversicht, ja Gewißheit entgegen, indem ich mich gegen Euer
                    Excellenz schwer versündigen würde, wenn ich den Fall möglich denken sollte, von
                    Euer Excellenz aufgeopfert zu werden, nachdem ich auf Treu und Glauben dem Rufe
                    Euer Excellenz gefolgt bin, Euer Excellenz somit moralisch verpflichtet sind,
                    die Art meiner Berufung bei <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner
                        Majestät</rs> selbst dann zu vertreten, wenn dies auch Euer Excellenz
                    persönliche Unannehmlichkeiten zuziehen sollte, Euer Excellenz sich auch der
                    genannten Pflicht als Ehrenmann nicht entziehen können.<lb/>Habe ich mich zu
                    offen geäußert, so bitte ich Euer Excellenz in tiefster Ehrfurcht um
                    hochgeneigteste Verzeihung; ich habe es nur darum gethan, weil ich die
                    Überzeugung habe, daß nur Offenheit meine Sache fördern kann und wird.<lb/>In
                    tiefster Ehrfurcht verbleibe ich</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>allerunterthänigster Diener<lb/>Dr. Josephat von Zielonacki<lb/>Zurzeit wohnhaft
                    im Großherzogthume Posen auf dem Gute Chwalbogowo im Kreise Wreschen (per
                    Strzalkowo)</p>
                <p>Chwalbogowo, den 22. Mai 1853</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>