<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="zink-an-thun-1860-11-22-a3-xxi-d623a27.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zielonacki-an-thun-1853-05-22-a3-xxi-d207.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zirkular-thuns-an-referenten-und-vorsteher-der-hilfsaemter-unterrichtsministerium-1852-02-12-a3-xxi-d179.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#zink-laurenz" role="sender:kleriker">Laurenz Zink</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1860-11-22">22.
                        November 1860</date>
                </title>
            <title type="label">Laurenz Zink an Leo Thun, Prag, 22. November 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D987-8</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D623a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Provinzial des Piaristenordens für Böhmen, Mähren und Schlesien,
                            Laurenz Zink, dankt Leo Thun im Namen seiner Mitbrüder für dessen Arbeit
                            als Minister für Kultus und Unterricht. Zink betont, dass Thun den Orden
                            der Piaristen ideell wie auch materiell gefördert habe. Mit dieser Hilfe
                            konnte der Orden seine Schulen deutlich verbessern.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#zink-laurenz">Laurenz Zink</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1860-11-22">22.
                        November 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                    <term>Entlassung Thuns</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Piaristen</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Zahlreiche Addressen hoher und mittler[sic!] Schulen sind an Euere Excellenz
                    gelangt, um ihren Gefühlen der Ehrfurcht und des Dankes Ausdruck zu geben; sie
                    wurden gnädig angenommen. Erlauben denn Euere Excellenz auch einem geistlichen
                    Institute, das nach seinen Statuten vorzugsweise zum Lehramte berufen ist, sich
                    jenen anzureihen, welche dankbar anerkennen und bekunden, wie Vieles und wie
                    Großes unter der hohen Leitung Euerer Excellenz als Ministers für Cultus und
                    Unterricht geschehen ist. Dieses geistliche Institut ist der Orden der
                    regulirten Priester von den frommen Schulen der böhmisch-mährisch-schlesischen
                    Provinz.<lb/>Euere Excellenz haben diese Ordensprovinz in ihrer den hohen
                    Weisungen bezüglich des Lehrfaches entsprechenden Entwicklung nach jeder
                    Richtung hin gefördert; haben ihr, deren Mittellosigkeit notorisch bekannt war,
                    nach Zulass der allgemeinen Verhältnisse mancherlei materielle Unterstützung
                    angedeihen lassen; haben (was für selbe besonders bedeutungsvoll wurde) deren
                    ersprießliches Wirken im Lehramte und sichtliche Erhebung derselben in den
                    letzten vier Jahren wiederholt gnädig anzuerkennen geruht und dadurch sowohl die
                    einzelnen Glieder als auch das ganze Calasanzianische Lehrinstitut in Böhmen,
                    Mähren und Schlesien moralisch gehoben und gekräftigt.<lb/>Geruhen daher Euere
                    Excellenz den Ausdruck der größten Ehrfurcht und des tiefsten Dankes, den hier
                    der Ordensprovinzial im eigenen Namen und ihm Namen der gesammten Schulanstalten
                    und Lehrer der Ordensprovinz ehrfurchtsvollst kundzugeben sich erlaubt, gnädigst
                    zu genehmigen.</p>
                <p>Dr. Laurenz Zink<lb/>Provinzial des Piaristenordens für Böhmen, Mähren und
                    Schlesien</p>
                <p>Prag, am 22. November 1860</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>