<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="zirkular-thuns-an-referenten-und-vorsteher-der-hilfsaemter-unterrichtsministerium-1852-02-12-a3-xxi-d179.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zink-an-thun-1860-11-22-a3-xxi-d623a27.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zobel-an-einen-professor-1853-02-05-a3-xxi-d189.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zirkular Leo Thuns an sämtliche Referenten und Vorsteher der Hilfsämter des
                    Ministeriums für Kultus und Unterricht hinsichtlich des Wirkungskreises des
                    Militär- und Zivilgouverneurs von Ungarn<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when-iso="1852-02-12">12. Februar 1852</date>
                </title>
            <title type="label">Zirkular Leo Thuns an sämtliche Referenten und Vorsteher der Hilfsämter des Ministeriums für Kultus und Unterricht hinsichtlich des Wirkungskreises des Militär- und Zivilgouverneurs von Ungarn, Wien, 12. Februar 1852</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D986-9</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D179</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Das Zirkular richtet sich an die Referenten und Vorsteher der Hilfsämter
                            im Ministerium für Kultus und Unterrichtet und verweist auf die in der
                            Beilage enthaltenen Instruktionen für Erzherzog Albrecht als Militär-
                            und Zivilgouverneur von Ungarn. Leo Thun weist die Referenten und
                            Vorsteher an, die Verordnung bekannt zu machen und betont, welche
                            Neuerungen besonders beachtet werden müssen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilagen: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d179_1">Allerhöchst erlassene Instruktion an
                                Erzherzog Albrecht über seine Kompetenzen als Militär- und
                                Zivilgouverneur von Ungarn vom 10. Oktober
                            1851.</tei:ref>
                            <lb/>Allerhöchste Bestimmungen über die Einrichtung und
                            Amtswirksamkeit der Statthalterei im Königreiche Ungarn, 10. Januar
                            1853, Druck.<lb/>
                            <note xml:id="note_1">Die Allerhöchste Entschließung
                                wurde hier nicht transkribiert. Sie ist abgedruckt in <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=rgb&amp;datum=1853&amp;size=45&amp;page=165">RGBl 10/1853</ref>.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Neoabsolutismus</term>
                    <term>Verwaltung</term>
                    <term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term>
                </index>
                <p>ad 73/M.U. 1852<lb/>Circulandum an sämmtliche Herrn Referenten und Vorsteher der
                    Hilfsämter des <rs type="org" ref="#org_0005">k.k.
                        Ministeriums für Cultus und Unterricht</rs>
                </p>
                <p>Der Anschluß enthält ein Pare der von <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner k.k.
                        apostolischen Majestät</rs> mittels allerhöchsten Beschlußes vom 10.
                    Oktober 1851 Seiner k.k. Hoheit dem <rs type="person" ref="#albrecht-erzherzog">Herrn
                        Erzherzoge Albrecht</rs> als k.k. Militär- und Civilgouverneur von
                    Ungarn unmittelbar ertheilten Instruktion<note xml:id="note_2">Vgl. die Beilage
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d179_1">Allerhöchst erlassene Instruktion an Erzherzog
                            Albrecht über seinen Wirkungskreis als Militär- und Zivilgouverneur von
                            Ungarn vom 10. Oktober 1851.</tei:ref>
                    </note>, welche ich den Herrn
                    Referenten und Vorstehern der Hilfsämter <rs type="org" ref="#org_0005">dieses Ministeriums</rs>
                    zur eigenen Kenntnis und Nachachtung wie auch zur Verständigung des zugetheilten
                    Personals mittheile, wobei ich noch insbesondere darauf aufmerksam mache, daß
                    der bisherige Wirkungskreis des interimistischen Statthalters von Ungarn eine
                    wesentliche Änderung namentlich in Beziehung auf Zugestehung von
                    Geldunterstützungen, Ruhegenüssen, Urlauben und dgl. (§ VIII und IX) erfahren
                    habe und daß die persönliche Dienstescorrespondenz an Seine k.k. Hoheit den
                        <rs type="person" ref="#albrecht-erzherzog">Herrn Erzherzog</rs>, nachdem
                    Hochderselbe die Leitung der Geschäfte übernommen hat, in den durch den § III
                    näher bezeichneten Fällen mittels unterthäniger Noten, in allen anderen Fällen
                    aber an die k.k. Statthalterei von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> sub sigillo volante
                    stattzufinden und an <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine k.k. Hoheit</rs>
                    zu gelangen haben wird.<lb/>In so lange von Hochdemselben keine Änderung im
                    Schriftenwechsel mit den Distriktsobergespänen als Vorsteher der provisorischen
                    Distriktsschulbehörden in didaktisch-disziplinären Angelegenheiten gewünscht
                    wird, hat der unmittelbare Verkehr mit diesen Behörden in der bisherigen Weise
                    noch ferner statt zu finden.</p>
                <p>Wien, den 12. Februar 1852</p>
                <p>Thun</p>
                <div xml:id="D179_1" type="enclosure">
                    <p>I.<lb/>
                        <rs type="person" ref="#albrecht-erzherzog">Erzherzog Albrecht</rs> ist
                        inner der Gränzen der gegenwärtigen Instruktion als Mein unmittelbarer
                        Stellvertreter in Meinem Königreiche <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> anzuerkennen,
                        in welcher Rücksicht ihm bei allen Gelegenheiten die Repräsentation des
                        Landesfürsten zusteht. Er vereinigt in sich insbesondere die Wirksamkeit des
                        Statthalters und des Kommandanten der III. Armee. In dieser doppelten
                        Eigenschaft ist ihm die Oberleitung der gesammten Civil- und
                        Militäradministration des Landes übertragen.<lb/>Er wird sich dabei stets an
                        die obersten Grundsätze halten, welche die staatliche Einheit Meines Reiches
                        bedingen, ohne die damit verträglichen Rücksichten auf die Eigenheiten des
                        Landes auszuschließen.</p>
                    <p>II.<lb/>In den Fällen kurzer Abwesenheit oder Verhinderung berechtige Ich den
                            <rs type="person" ref="#albrecht-erzherzog">Herrn Erzherzog</rs> für die
                        Funktionen, welche nicht höchst persönlich sind, einen Vertreter von
                        angemessener ämtlicher Stellung zu bestimmen, wovon jedesmal Mir, den
                        Ministern und den Landesbehörden die Anzeige zu machen ist. Bei längerer
                        Dauer ist mir der geeignete Vertreter vorzuschlagen und Meine Entschließung
                        zu erwarten.</p>
                    <p>III.<lb/>Da es der Umfang, die Wichtigkeit und Mannigfaltigkeit der demselben
                        obliegenden Geschäfte nicht wohl zulassen, daß Er sich mit allen Details der
                        Statthaltereigeschäfte befasse, so ist Er ermächtigt, von diesen Geschäften
                        nur die wichtigeren Gegenstände, wozu namentlich alle legislativen
                        Angelegenheiten und organischen Einrichtungen, alle Personalernennungen und
                        Personalvorschläge, Auszeichnungsanträge etc., dann die Leitung der Polizei
                        gehören, seiner eigenen Behandlung vorzubehalten.<lb/>Es bleibt Ihm dagegen
                        freigestellt, die Leitung der Detailsgeschäftsführung an seinen berufenen
                        Stellvertreter für die Civilangelegenheiten unter dessen eigener
                        Verantwortung zu übertragen und Sich hievon blos die wichtigeren oder solche
                        Gegenstände vorzubehalten, denen Er eine besondere Aufmerksamkeit zuwenden
                        zu sollen erachtet.</p>
                    <p>IV.<lb/>Der Militär- und Civilgouverneur pflegt in der ihm anvertrauten
                        Civilverwaltung den instruktionsmäßigen Dienstverkehr mit den Ministerien in
                        allen in deren Wirkungskreise gelegenen oder der allerhöchsten Entscheidung
                        vorbehaltenen Gegenständen.<lb/>Die persönliche Diensteskorrespondenz der
                        Ministerien an den <rs type="person" ref="#albrecht-erzherzog">Herrn
                            Erzherzog</rs> findet mittelst unterthäniger Noten, und von dem
                            <rs type="person" ref="#albrecht-erzherzog">Herrn Erzherzoge</rs> an die
                        Ministerien mittelst einfacher Noten statt.<lb/>Alle Berichte, Anzeigen
                        etc., welche von politischen Verwaltungs- und Polizeiorganen an die
                        Ministerien und die Erledigungen, welche von den letzteren an diese Organe
                        gerichtet werden, sind im Wege des <rs type="person" ref="#albrecht-erzherzog">Herrn
                            Erzherzogs</rs> zu senden, mit dem Vidi desselben zu versehen und
                        was die Berichte betrifft, mit den allfälligen Bemerkungen desselben zu
                        begleiten.<lb/>Dem Militär- und Civilgouverneur ist überdies das Recht
                        zugestanden, in allen Fällen, wo er es für Meinen Dienst, die Staats- und
                        Landesinteressen erforderlich hält, unmittelbar Vorträge an Mich zu
                        erstatten.</p>
                    <p>V.<lb/>Alle in das Landesgesetzblatt und in die offizielle Zeitung
                        aufzunehmenden allgemeinen Anordnungen der Statthalterei sind unter der
                        Fertigung des Militär- und Civilgouverneurs zu erlassen.</p>
                    <p>VI.<lb/>Dem Militär- und Civilgouverneur kommt der bisher von dem Statthalter
                        und dem Armeekommandanten geübte Wirkungskreis zu. Er ist Chef der
                        Statthalterei und es unterstehen Ihm alle politischen und Polizeibehörden.
                        Insbesondere leitet Er die Staatspolizei und handhabt den Ausnahmszustand.
                        Ihm unterstehen daher auch die Kriegsgerichte.<lb/>Es versteht sich von
                        selbst, daß, in so ferne Ich Veränderungen in dieser Beziehung anordnen
                        sollte, solche auch hier ihre Anwendung finden werden.</p>
                    <p>VII.<lb/>Der Militär- und Civilgouverneur hat die normalmäßige Entlassung,
                        Degradirung und Versetzung in den zeitlichen oder bleibenden Ruhestand aller
                        in seinem Wirkungskreise ernannten Beamten auszusprechen, die normalmäßigen
                        Bezüge derselben anzuweisen und einzustellen, Remunerationen und Aushilfen
                        bis zum Belaufe von Dreihundert Gulden innerhalb des genehmigten
                        Voranschlages zu bewilligen und Gehaltsvorschüsse bis einschließig der
                        Jahresbesoldungen von Zweitausend Gulden unter genauer Beobachtung der
                        hierüber bestehenden Vorschriften zuzugestehen.</p>
                    <p>VIII.<lb/>Dem Militär- und Civilgouverneur steht ferner das Recht zu, jeden
                        Beamten der politischen und polizeilichen Administration wegen offenbarer
                        Dienstesgebrechen vom Amte und Gehalte zu suspendiren.</p>
                    <p>IX.<lb/>Er ist befugt, eben diesen Beamten Urlaube zu ertheilen, und zwar dem
                        Vicepräsidenten der Statthalterei und den Distsriktsobergespänen bis zu drei
                        Monaten, allen übrigen Beamten bis zu sechs Monaten.</p>
                    <p>X.<lb/>Demselben wird das Befugnis eingeräumt, in dringenden Angelegenheiten
                        provisorische Anordnungen unter gleichzeitiger Mittheilung an die
                        betreffenden Ministerien zu erlassen oder Mir unmittelbar die Anzeige zu
                        erstatten.</p>
                    <p>XI.<lb/>Dem <rs type="person" ref="#albrecht-erzherzog">Herrn Erzherzoge</rs>
                        bleibt es bis auf weitere Anordnung zugestanden, Ernennungen der Vorstände
                        und Mitglieder der Gemeindeverwaltungen da und in den Fällen, wo er es
                        nothwendig oder zuträglich findet, sich vorzubehalten, in soferne sie nicht
                        von Meiner Ernennung abhängig sind.</p>
                    <p>XII.<lb/>In Betreff der Stellung des Militär- und Civilgouverneurs zu den von
                        dem Finanzministerium abhängenden Behörden in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>,
                        namentlich zur Finanzlandesdirektion und zur Kommission für die Einführung
                        des provisorischen Steuerkatasters wird bestimmt, daß von diesen Behörden
                        über alle organischen Verfügungen, welche in diesen Geschäftszweigen im
                        Lande ergehen sowie über alle Anträge dieser Art, die von den bezüglichen
                        Landesbehörden an das Finanzministerium und beziehungsweise an die
                        Generaldirektion des Grundsteuerkatasters erstattet werden und endlich über
                        die Vorschläge zur Besetzung aller jener Stellen in diesen Geschäftszweigen,
                        welche den Wirkungskreis der Landesbehörden überschreiten, das vorläufige
                        Einvernehmen mit dem Militär- und Civilgouverneur zu pflegen ist.<lb/>Diese
                        Landesbehörden haben überdies bei den ihnen zustehenden Besetzungen von
                        Beamtenstellen das vorläufige Einvernehmen mit dem Militär- und
                        Civilgouverneur zu pflegen und im Falle der Nichtübereinstimmung die höhere
                        Entscheidung einzuholen.<lb/>Letzteres hat auch zu geschehen, wenn über
                        organische Verfügungen, die ohne höheren Auftrag von den Landesbehörden
                        erlassen werden sollten, eine Meinungsverschiedenheit zwischen ihnen und dem
                        Militär- und Civilgouverneur besteht.<lb/>In allen solchen Fällen, wo
                        Entscheidungen höheren Orts eingeholt werden müssen, sollen die Berichte
                        durch den Weg des Herrn Erzherzogs erstattet werden, der sie mit möglichster
                        Beschleunigung entweder mit seinen Bemerkungen oder seinem Vidi abzusenden
                        hat.<lb/>In Bezug auf die Disciplinargewalt über die in den erwähnten
                        Geschäftszweigen Angestellten hat als Grundsatz zu gelten, daß dieselben
                        zunächst zwar dem Vorstande der betreffenden Landesbehörde zusteht, daß aber
                        in allen Fällen, in welchen der Militär- und Civilgouverneur aus politischen
                        Rücksichten eine Disciplinarverfügung gegen einen Angestellten für dringend
                        nothwendig erachtet, seinem diesfälligen Ansinnen willfährig zu entsprechen
                        und bei eintretender Meinungsverschiedenheit die höhere Entscheidung
                        einzuholen ist.<lb/>Begehrt der Militär- und Civilgouverneur in einem
                        solchen Falle, daß die von ihm als nothwendig erkannte Maßregel sogleich und
                        ohne die höhere Entscheidung abzuwarten, provisorisch in Vollzug gesetzt
                        werde, so ist der Vorsteher der betreffenden Landesbehörde dafür
                        verantwortlich, daß diesem Ansinnen entsprochen werde.</p>
                    <p>XIII.<lb/>Die gleichen Grundsätze haben rücksichtlich der von dem Ministerium
                        für Landeskultur und Bergwesen sowie von dem Ministerium für Handel, Gewerbe
                        und öffentliche Bauten abhängigen Behörden zu gelten; jedoch rücksichtlich
                        der Postbehörden mit der Beschränkung, daß in Betreff derselben nur das
                        oberwähnte vorläufige Einvernehmen in allen Beamtenpersonalbesetzungen statt
                        zu finden hat.</p>
                    <p>XIV.<lb/>In Bezug auf die Personalbesetzungen im Justizfache ist vor jeder
                        Anstellung vorläufig das Einvernehmen mit dem Herrn Erzherzoge aus dem
                        Gesichtspunkte der politischen früheren und gegenwärtigen Haltung, der
                        Rechtlichkeit und Sittlichkeit der Betheiligten zu pflegen.<lb/>Ich mache
                        dem Herrn Erzherzoge dabei zur Pflicht, auch über die schon provisorisch
                        oder definitiv angestellten Justizbeamten jeden Ranges genaue Erkundigungen
                        in geeigneten Wegen über ihre politische, rechtliche und sittliche Haltung
                        einzuholen, die Unbefangenheit und Wahrhaftigkeit derselben zu würdigen und
                        die sich ergebenden Anträge Mir unmittelbar zu erstatten oder an den
                        Justizminister zu leiten.<lb/>Die richterlichen Geschäfte bleiben
                        ausschließlich dem Bereiche des Justizministeriums oder des obersten
                        Gerichtshofes vorbehalten.</p>
                    <p>XV.<lb/>Dem Militär- und Civilgouverneur steht es endlich frey, bei der
                        Statthalterei in periodisch wiederkehrenden oder von Fall zu Fall zu
                        bestimmenden Sitzungen wichtigere Angelegenheiten berathen zu lassen und
                        hiebei den Vorsitz zu führen, ohne jedoch an die durch Stimmenmehrheit
                        gefaßten Beschlüsse gebunden zu seyn.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>