<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="zobel-an-einen-professor-1853-02-05-a3-xxi-d189.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zirkular-thuns-an-referenten-und-vorsteher-der-hilfsaemter-unterrichtsministerium-1852-02-12-a3-xxi-d179.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/zusammenstellung-rechtstexte-sprachenfrage-ungarn-od-a3-xxi-d625g.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#zobel-johann" role="sender:gelehrter">Johann Baptist
                        Zobel</rs> an einen Professor<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when-iso="1853-02-05">5. Februar 1853</date>
                </title>
            <title type="label">Johann Baptist Zobel an einen Professor, Prag, 5. Februar 1853</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D985-A</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D189</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Botaniker Johann Zobel wendet sich mit der Bitte an einen
                            befreundeten, nicht näher genannten Professor, dieser möge ihn bei Leo
                            Thun empfehlen. Zobel hat sich nämlich für die Lehrkanzel der
                            Naturwissenschaften am akademischen Gymnasium in Wien beworben. Da er
                            bereits im vorigen Jahr mehrfach mit seinen Bewerbungen für eine Stelle
                            als Professor der Vorbereitungswissenschaften gescheitert war, möchte er
                            es nun auf diesem Weg versuchen. Zobel betont, dass er den Minister
                            bereits mehrfach getroffen habe, er vermutet aber, dass Thun sich nicht
                            mehr an ihn erinnern werde. Im zweiten Teil des Briefes schreibt Zobel,
                            dass er vor kurzem den Nachlass des Botanikers Karl Presl schätzen
                            musste, welcher zahlreiche botanische Schätze berge. Schließlich
                            berichtet er von der schwierigen Situation an der Universität Prag, wo
                            derzeit ein Streit zwischen der medizinischen und der philosophischen
                            Fakultät herrsche, welche der beiden Fakultäten die
                            naturwissenschaftlichen Vorlesungen anbieten solle. Am Ende teilt er dem
                            Professor mit, dass seine Mutter an einer Lungenentzündung gestorben
                            ist.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#zobel-johann">Johann Baptist Zobel</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when-iso="1853-02-05">5. Februar 1853</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Naturwissenschaften</term>
                    <term>Botanik</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Philosophische Fakultät</term>
                    <term>Medizinische Fakultät</term>
                </index>
                <p>Verehrtester Herr Professor!</p>
                <p>Daß ich Sie mit einem Schreiben belästige, geschieht aus rein – egoistischen
                    Absichten. Sie werden denken: Nun! Der Anfang klingt schön! Wohl! Was hälfe es
                    aber auch, wenn ich meine Tendenz mehr verblümt vorbringen wollte, Sie würden
                    und müßten denn doch endlich hinter der langen Rede kurzen Sinn kommen. Also:
                    Ich bin vorige Woche bei den niederöstreichischen Landesschulbehörden um die am
                    <rs type="org" ref="#org_0078">k.k. akademischen
                        Gymnasium</rs> erledigte Lehrkanzel der Naturwissenschaften
                    eingeschritten; da mir die medicinische Praxis täglich mehr zuwider wird, und
                    ich sie deshalb ganz bei Seite legen und mich wieder con amore der Scientia
                    amabilis et Compagnie hingeben will.<lb/>Im Vertrauen auf Ihre mir oft bewiesene
                    freundschaftliche Zuneigung wage ich deshalb an Sie die gewaltige Bitte – wenn
                    Sie natürlich in der Lage seyn sollten, es thun zu können – für mich bei Seiner
                    Excellenz dem <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herrn
                        Unterrichtsminister</rs> in dieser Beziehung ein empfehlendes Wort zu
                    verlieren oder vielmehr nicht zu verlieren, sondern anzubringen. Ich sehe mich
                    zwar außerstande, Ihnen einen Gegendienst anzubiethen, doch kann ich mich si
                    parva licet componere magnis mit dem englischen Finanzministerium trösten, das
                    auch Schulden auf Schulden häuft, ohne doch die Hoffnung zu verlieren, sie
                    einstens bezahlen zu können. <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Seine
                        Excellenz</rs> hatten mich wohl in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>
                    persönlich gekannt, war auch früher selbst mehrmals bei mir, um sich mit mir
                    wegen einer irrsinnig gewordenen Gouvernante, die der Pflege der Barmherzigen
                    Schwestern anvertraut werden sollte, zu berathen – doch kann ich jetzt wohl
                    nicht mehr vermuthen, daß der <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herr
                        Graf</rs> sich meiner noch erinnern dürfte. Ich bin vorigen Jahres um
                    eine der erledigten Lehrkanzeln der chirurgischen Vorbereitungswissenschaften –
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs>,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> – eingeschritten, ohne Erfolg! Ich bescheide
                    mich gerne, daß meine Fähigkeiten dafür zu ungenügend seyen, aber für ein
                    Gymnasium glaube ich denn doch, wenn mich nicht alles täuscht, nicht ganz und
                    gar zu unwissend zu seyn. ??<lb/>In der Hoffnung, daß mein Anliegen Ihre heitere
                    Laune nicht trübe, breche ich dann ab, um Ihnen ein paar naturhistorische
                    Curiosa mitzutheilen:<lb/>Erstens: bin ich jetzt an <rs type="person" ref="#presl-jan-swatopluk">Johann S[watopluk] Presls</rs> Stelle,
                    beeideter Sachverständiger im naturhistorischen Fache und hatte als solcher auch
                    schon bei der Abschätzung des Nachlasses von <rs type="person" ref="#presl-karl-boriwog">Karl B[oriwog] Presl</rs> zu fungiren. Da dessen Herbar kaum zur
                    Hälfte geordnet und gar nicht katalogisirt war, so mußte ich mir die Mühe
                    nehmen, es genauer durchzusehen, als sonst wohl nöthig gewesen wäre, und somit
                    bin ich denn der 1. Europäer, der eine Einsicht und noch dazu eine ämtliche, in
                    diese Mysterien nehmen durfte.<lb/>Das Ganze wäre fürs <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wiener</rs> Museum keine üble Acquisition, die Farnenkräuter –
                    geordnet – bilden den Glanzpunkt! Circa 2.900 Species!<lb/>Zweitens: Sind die
                    Naturwissenschaften jetzt zu einem Zankapfel unserer medicinischen und
                    philosophischen Facultäten geworden! Ein Streit, der mir zwar ganz fremd, doch
                    zu einem unliebsamen Dilemma für mich führt: die medizinische Facultät hält
                    nämlich <hi rend="ul">ganzjährige</hi> Vorträge über <hi rend="ul">jeden
                        Zweig</hi> der Naturwissenschaften für Mediciner für zu ausgedehnt, umso
                    mehr, da die Anatomie selbst von jeher durch ein ganzes Jahr vorgetragen wurde
                    und der Mediciner also in einem Jahre 4 zweisemestrige Vorlesungen hören müßte.
                    Die philosophische Facultät will ½-jährige Vorträge zwar für Mediciner geben,
                    aber sie zugleich geradezu als "unwissenschaftliche" ankündigen. Die
                    medicinische Facultät will nun den Philosophen Schach biethend, sich auf einen
                    Ministerialerlaß stützend, diese Vorträge aus eigener Mitte bestreiten!
                        <rs type="person" ref="#bochaldek-vincent">Prof. Bochdalek</rs> soll Zoologie,
                    ich Botanik und solange sich niemand sonst findet auch Mineralogie für Mediziner
                    vortragen!<lb/>An und für sich ist diese Zumuthung für mich zwar ehrenvoll, aber
                    da bei den Herrn Philosophen die <hi rend="ul">Collegiengelder</hi> mit im
                    Spiele sind, so dürfte, obwohl ich diese Collegien „<hi rend="ul">unentgeldlich</hi>“ beantragen werde, denn doch daraus leicht ein
                    Zerwürfnis des freundschaftlichen Verhältnisses zwischen mir und <rs type="person" ref="#reuss-august">Reuß</rs> oder <rs type="person" ref="#kosteletzky-vinzenz">Kosteletzky</rs> angebahnt werden.<lb/>Daß Sie selbst, Verehrter,
                    wohl auf sind, hat mir Freund <rs type="person" ref="#reuss-august">Reuß</rs>
                    überbracht, auf Hämorrhoidalschwindel werden Sie wohl ebenso wenig Gewicht legen
                    wie auf alle anderen Schwindeleyen. Ich hoffe auch, daß die gnädige Frau und
                    Ihre Familie sich wohl befinden, und wünsche, daß Ihnen allen das neue Jahr
                    angenehmer und glücklicher verlaufe, als es uns vom Geschicke bestimmt
                    war!<lb/>Unsere liebe Mutter starb an einer wiederholten Lungenentzündung am 11.
                    Jänner! Ein Verlust, der mich gewaltig erschütterte. Sie war freilich schon im
                    75. Jahre, aber bei ihrer Constitution und bei dem Umstande, daß sie schon
                    vorigen Jahres eine Lungenentzündung glücklich überstanden hatte, hoffte ich sie
                    auch diesmal, wo die Lungenentzündung epidemisch herrschte, zu retten und noch
                    auf einige Jahre zu erhalten! Aber Freund <rs type="person" ref="#jaksch-anton">Jakschs</rs> und <rs type="person" ref="#loeschner-josef">Loschners</rs>
                    Bemühungen waren fruchtlos! Über den Sternen war es anders beschlossen! Und so
                    sind denn jetzt die Häupter meiner Lieben bald gezählt!<lb/>Meinen Handkuß an
                    die gnädige Frau und meine Empfehlung an Ihre werthe Familie</p>
                <p>Ihr alter<lb/>J. Zobel</p>
                <p>P[rag], 5.2.[18]53</p>
            </div>
        </body>
    
    </text>
</TEI>