<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Benutzerhinweise zur Digitalen Edition</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Christof</forename>
                        <surname>Aichner</surname>
                    </persName>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>In XML kodiert von</resp>
                    <name>Peter Andorfer</name>
                </respStmt>
                <funder>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen Forschung (FWF)</funder>
                <funder>
                    <ref target="http://www.uibk.ac.at/">Universität Innsbruck</ref>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projektteam: Die Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein.
                    Projektleitung <name>
                        <ref target="http://www.uibk.ac.at/geschichte-ethnologie/mitarbeiterinnen/univ-prof/mazohl-brigitte/">Brigitte Mazohl</ref>
                    </name>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <ref target="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/">http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/</ref>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">
                        <p>The (CC BY-SA 3.0)-License applies to this document.</p>
                        <p>You are allowed to share (copy and redistribute the material in any
                            medium or format) and adapt (remix, transform, and build upon the
                            material) for any purpose, even commercially.</p>
                        <p>You must give appropriate credit, provide a link to the license, and
                            indicate if changes were made. You may do so in any reasonable manner,
                            but not in any way that suggests the licensor endorses you or your
                            use.</p>
                        <p>ShareAlike — If you remix, transform, or build upon the material, you
                            must distribute your contributions under the same license as the
                            original.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <date when-iso="2020-11-25">Herbst 2020</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
                <p>Written by <name>Christof Aichner</name>.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Wie sind die einzelnen Dokumente aufgebaut?</head>
                <p>Die einzelnen Dokumente bestehen aus einem Titel, einem Regest, Anmerkungen zum
                    Dokument, den mit dem Text verbundenen Schlagworten, dem Text/den Texten selbst
                    sowie einem Fußnotenapparat.</p>
                <p>Der <hi rend="bold">Titel</hi> setzt sich bei Briefen aus dem Absender, dem
                    Adressaten sowie dem Entstehungsort und Datum des Briefes zusammen. Handelt es
                    sich nicht um Briefe, wurde von den BearbeiterInnen ein Titel für diese
                    Dokumente vergeben. Diese weichen teilweise von jenen, die die Dokumente im
                    Nachlass tragen ab, weil diese entweder falsch oder wenig aussagekräftig waren.
                    Anmerkungen zu fehlenden, falschen oder erschlossenen Angaben finden sich
                    jeweils in Fußnoten.<lb/>Die <hi rend="bold">Regesten</hi> geben den Inhalt der
                    Texte wieder.<lb/>In den <hi rend="bold">Anmerkungen</hi> finden Sie Hinweise
                    zur verwendeten Sprache, falls diese nicht Deutsch ist, zu Besonderheiten des
                    Textes, wie etwa Eigenheiten des Schreibers und zum Aufbau eines Dokumentes.
                    Außerdem sind dort eventuelle Beilagen vermerkt. Sie finden hier überdies,
                    sofern eine Signatur aus mehreren Dokumenten besteht, eine Übersicht über die
                    unter der Signatur abgelegten Texte. Zu diesen Dokumenten gelangen Sie jeweils
                    durch Anklicken.<lb/>Die <hi rend="bold">Schlagworte</hi> wurden von den
                    Bearbeitern gewählt. Durch Anklicken eines Schlagwortes erhalten Sie alle
                    Dokumente, die ebenfalls mit diesem Schlagwort versehen sind.<lb/>Im Abschnitt
                        <hi rend="bold">Text</hi> finden Sie den oder die transkribierten Texte. Zu
                    den dabei angewandten Editionsrichtlinien finden Sie <ref target="show.html?document=about.xml&amp;directory=meta&amp;stylesheet=meta">hier</ref> die notwendigen Informationen.<lb/>Am Ende des Textes findet
                    sich der <hi rend="bold">Fußnotenapparat</hi> sowie die <hi rend="bold">Signatur</hi> des Dokuments.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Welche weiterführenden Informationen bieten die Texte?</head>
                <p>In den Texten sind die erwähnten Personen, Orte, Institutionen blau markiert.
                    Durch Anklicken erhalten Sie die weiterführende Informationen, die mit der
                    Person, der Ort oder der Institution verbunden sind. Außerdem erhalten Sie durch
                    Anklicken von „erwähnt in“ eine Liste mit allen anderen Dokumenten, in denen die
                    Person, der Ort oder die Institution vorkommt. Durch Anklicken der verknüpften
                    Normdaten gelangen Sie zu den Einträgen in den entsprechenden
                    Datenbanken.<lb/>Bei Anklicken des Pfeilsymbols unterhalb des Titels jeden
                    einzelnen Dokuments wird Ihnen der in XML/TEI ausgezeichnete Quellcode
                    angezeigt.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Wie kann ich die Edition benutzen?</head>
                <p>Sie haben unterschiedliche Möglichkeiten, auf die Dokumente in der Edition
                    zuzugreifen: Über den Reiter Bestände, über die einzelnen Register sowie über
                    die Volltextsuche.</p>
                <div>
                    <head>Zugriff über den Reiter Bestände</head>
                    <p>Eine Möglichkeit besteht darin, über den Reiter Bestände im Nachlass nach
                        Briefen und Dokumenten zu suchen. Sie haben dabei die Wahl zwischen dem
                        Bestand des Nachlasses von Leo Thun-Hohenstein, dem Bestand von dessen
                        Autographen sowie dem gesamten Bestand.<lb/>Die Briefe dort sind in der
                        Grundeinstellung alphabetisch nach dem Absender geordnet. Durch Anklicken
                        einer Rubrik (Absender, Empfänger, Ausstellungsort, Datum) können Sie die
                        Anordnung der Briefe entsprechend ändern, sodass Sie nach der von Ihnen
                        gewählten Rubrik sortiert werden. Sie können in der jeweiligen Rubrik
                        außerdem gezielt suchen, indem Sie das Suchfeld in der jeweiligen Spalte
                        verwenden. Zu einem Dokument selbst gelangen Sie, indem Sie auf das
                        PLUS-Zeichen klicken und dort auf den blau eingefärbten Dateinamen
                        klicken.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Zugriff über die Register</head>
                    <p>Das <hi rend="bold">Personenregister <ptr target="persons.html"/>
                        </hi> ist
                        alphabetisch aufgebaut, allerdings haben Sie die Möglichkeit nach den
                        einzelnen Rubriken zu sortieren. Der Aufbau des Registers folgt dem Schema:
                        Nachname, Vorname, Lebensdaten, Kurzbiographie. Durch Anklicken des
                        PLUS-Zeichens erhalten Sie zudem die mit dem Eintrag verknüpften Normdaten.
                        Das Register umfasst etwa 2200 Einträge. Bei Anklicken eines Namens werden
                        Ihnen sämtliche Dokumente aufgelistet. Bei Anklicken des PLUS-Zeichens
                        erhalten Sie eine Vorschau der Textstelle, in denen dieser Name vorkommt.
                        Auch hier gelangen Sie wieder zum vollständigen Dokument, indem Sie auf den
                        Dateinamen klicken.<lb/>Sie können in der Personenliste auch gezielt nach
                        Namen suchen, indem Sie das Suchfeld direkt über den einzelnen Einträgen
                        nutzen.</p>
                    <p>Im <hi rend="bold">Ortsregister</hi> haben Sie zwei Möglichkeiten des
                        Zugriffes: entweder über das Anklicken eines Ortes auf der Karte oder über
                        das alphabetisch sortierte Register. Die Sortierung findet dabei in der
                        Grundeinstellung auf der Grundlage der normalisierten Ortsnamen statt. Sie
                        finden daneben aber auch alle alternativen Schreibweisen, die im Bestand
                        vorkommen. Bei Anklicken eines Namens werden Ihnen sämtliche Dokumente, in
                        denen dieser Ortsname vorkommt, aufgelistet. Auch hier gelangen Sie wieder
                        zum vollständigen Dokument, indem Sie auf den Dateinamen klicken.<lb/>Sie
                        können in der Ortsliste auch gezielt nach einem Ort suchen, indem Sie das
                        Suchfeld direkt über den einzelnen Einträgen nutzen.</p>
                    <p>Das <hi rend="bold">Institutionenregister</hi> ist alphabetisch sortiert. Sie
                        können die Sortierung durch Anklicken der Rubrik ändern. Falls vorhanden,
                        sind auch die einzelnen Institutionen mit Normdaten verknüpft. Bei Anklicken
                        eines Namens werden Ihnen sämtliche Dokumente, in denen diese Institution
                        genannt wird, aufgelistet. Bei Anklicken eines Dokuments wird Ihnen dann
                        eine Vorschau der entsprechenden Textstelle angezeigt. Zum vollständigen
                        Dokument gelangen Sie, indem Sie auf den Dateinamen klicken. Sie können in
                        der Liste gezielt nach einer Institution suchen, indem Sie das Suchfeld
                        direkt über den einzelnen Einträgen nutzen.</p>
                    <p>Das <hi rend="bold">Schlagwortregister</hi> ist alphabetisch sortiert. Bei
                        Anklicken eines Schlagwortes werden Ihnen sämtliche Dokumente aufgelistet,
                        für die dieses Schlagwort gewählt wurde. Sie können in der Liste auch
                        gezielt nach einem Schlagwort durchsuchen, indem Sie das Suchfeld direkt
                        über den einzelnen Einträgen nutzen.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Die Verwendung der Suche</head>
                    <p>Die letzte Möglichkeit zum Zugriff besteht schließlich über die <hi rend="bold">Volltextsuche</hi>. Sie finden das entsprechende Suchfeld
                        auf jeder Seite in der Kopfzeile oben rechts (Suche in allen Dokumenten).
                        Dabei müssen Sie indes beachten, dass durch unterschiedliche Schreibungen im
                        19. Jahrhundert diese Suche oft nicht zu allen möglichen Treffen führt. Sie
                        können die Suche aber verbessern, indem Sie Platzhalter für einzelnen oder
                        mehrere Buchstaben verwenden. Eine Suche von Jose* zeigt Ihnen
                        beispielsweise Treffer für Joseph, Josef, Josefowicz, josephinisch usw. an.
                        Die Trefferliste ist nach Relevanz sortiert.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Warum sind manche Dokumente nicht transkribiert?</head>
                <p>Der Nachlass enthält auch zahlreiche Drucke und sehr umfangreiche Dokumente.
                    Drucke wurden in der Regel nicht transkribiert, sondern lediglich ein Regest von
                    diesen angefertigt. Vielfach finden Sie bei diesen Dokumenten aber einen
                    Hinweis, wo der jeweilige Druck zu finden ist.<lb/>Manche Dokumente wurden an
                    anderer Stelle bereits ediert. Für diese gilt ähnliches, auch hier finden Sie
                    dann lediglich ein Hinweis auf die Stelle, an der der Text ediert ist sowie ein
                    Regest des Textes. Schließlich gibt es noch sehr umfangreiche Texte, die zum
                    Teile mehrere hundert Seiten umfassen. Auf eine Transkription dieser Texte,
                    gerade wenn Sie für das Thema der Bildungsreform nur von nachrangiger Bedeutung
                    waren, wurde ebenfalls verzichtet. Sie finden zu den Dokumenten aber ein
                    Regest.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>